<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190120-bergensbanen-sto-i-o.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/8wa1RW/Avsporet-arbeidstog-skaper-forsinkelser-pa-Bergensbanen" frk="304 11 21 1785" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 13:25"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Voss,Tog,Oslo,NSB,Jernbane,Bergen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bergensbanen sto i over fem timer etter avsporing i Raundalen</div>
<div type="ingress">Toget som sperret sporet ved Reimegrend i Voss i fem timer, er nå fjernet.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">20. jan. 2019 13:25</div>
<div type="caption"><p>SPERRET: Arbeidstoget sperret sporet ved Reimegrend. FOTO: Bane NOR</p> <p>SPORET AV: Et tog trakk arbeidstoget opp igjen på togskinnene. Bane NOR</p></div>
<div type="text">
<p>Arbeidstoget sporet av ved 10-tiden søndag formiddag og sperret toglinjen ved Reimegrend frem til klokken 15.15 i ettermiddag.</p>
<p>– Toget er nettopp fjernet, og nå går togtrafikken, sier pressevakt Randi Folke-Olsen i Bane NOR.</p>
<p>Strekningen mellom Reimegrend og Urdland i Voss var stengt for togtrafikk i over fem timer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Med buss til Oslo </div>
<div type="text">
<p>– 150 passasjerer på tog nummer 602 ble transportert med buss fra Voss til Oslo, det tar vesentlig lengre tid, sier pressevakt Nina Schage hos NSB.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ventet over to timer</div>
<div type="text">
<p>De rundt 400 personene som skulle ta toget fra Myrdal til Bergen ved 13-tiden, måtte vente i over to timer på toget.</p>
<p>– I tillegg ble to lokaltog mellom Myrdal og Voss innstilt. Der ble passasjerene sendt med taxi, så det fikk ikke så store konsekvenser, sier Schage.</p>
<p>Hun forteller at det kan bli aktuelt å sende folk med drosje fra Mjølfjell, dersom det ikke er plass til dem på regiontoget til Bergen i ettermiddag, men dette er ikke avklart ennå.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsinkelser</div>
<div type="text">
<p>– Det vil oppstå følgeforsinkelser fordi vi må få togene til riktig sted til riktig tid. Vi prøver nå å finne løsninger for passasjerene, sier Schage.</p>
<p>Arbeidet med å få det avsporede toget fjernet tok nær to timer.</p>
<p>– Det tok en stund å få trukket toget opp igjen på skinnene for det er en ganske omfattende jobb, sier Folke-Olsen.</p>
<p>Ingen personer ble skadet i avsporingen..</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas episode av BT20</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr alle episodane her</p></div></body></document>
