<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190811-frps-politikk-kan-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/mR3q84/Frps-politikk-kan-sammenliknes-med-et-pyramidespill" frk="357 1 4 2139" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 11:04"/>

<attribute name="author" value="Sigfred Rosvold Pensjonert Yrkesskolelærer"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frps politikk kan sammenliknes med et pyramidespill</div>
<div type="ingress">DEBATT: Jeg håper folk flest gjennomskuer det.</div>
<div type="author">Sigfred Rosvold Pensjonert yrkesskolelærer</div>
<div type="date">2019-08-11</div>
<div type="caption"><p>VIL TAPE: Politikken kan sammenliknes med et pyramidespill. Du tjener svært bra i begynnelsen av virksomheten, men de som kommer et stykke ut i virksomheten, vil tape alt, skriver Sigfred Rosvold. Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 13:04</p>
<p>Terje Søviknes (Frp) fortjener mye skryt for det han har fått til i Os. Søviknes er vel en av de beste ideologene her i landet, og han ser potensialet i Frps politikk.</p>
<p>Jeg har blant annet vært på en del konserter i Oseana, som er finansiert av et offentlig-privat spleiselag, og sett hvilket flott kulturhus Os har fått.</p>
<p>Jeg forstår godt at Fusa kommune vil være med på denne fantastiske utviklingen, ved å gå inn den nye Bjørnefjorden kommune over nyttår. Men det er likevel én hake.</p>
<p>Frps politikk er ingen hokus pokus-politikk. Politikken kan sammenliknes med et pyramidespill. Du tjener svært bra i begynnelsen, men de som kommer et stykke ut i virksomheten, vil tape alt.</p>
<p>Da er det ikke flere å henvende seg til.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Skandalepartiet</div>
<div type="text">
<p>De som kommer inn i det private markedet i begynnelsen, slik Os har gjort, kan høste bra med midler. Men slik jeg ser det, er det på langt nær nok midler i det private markedet til alle.</p>
<p>Etter en tid vil mange sitte igjen med svarteper.</p>
<p>Dersom Frps politikk hadde blitt spredd ut over hele landet, ville det neppe blitt mer pianospill eller maleriutstillinger på eldresentrene. Jeg tror distriktskommunene vil sitte igjen uten mulighet for noe fra det private næringsliv.</p>
<p>At privatisering og sponsing skal løse alle utfordringer i eldrepolitikken, tror ikke jeg på. Med mindre det er de ansatte som skal betale for det med dårligere lønn og pensjon.</p>
<p>Å bannlyse skatter, bompenger, ta maksimalt ut fra oljefondet og tro at det private næringsliv skal betale det som mangler, er i mine øyne renheklet populisme.</p>
<p>Å si at de skal rive bomstasjoner, som i nær fremtid likevel er nedbetalte, er et annet populistisk fremstøt i valgkampen.</p>
<p>Ingenting av dette kan, etter min mening, være en bærekraftig politikk. Jeg håper folk flest gjennomskuer det.</p></div></body></document>
