<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190705-kvinne-dode-etter-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/LAaRxP/Kvinne-dode-etter-fall-fra-cruiseskip-pa-vei-fra-Flam" frk="403 9 24 2469" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 15:06"/>

<attribute name="author" value="Reidun Drægebø Julianne Bråten Mossing NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="MSC,Hovedredningssentralen,Cruiseskip,Førstehjelp"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne døde etter fall fra cruiseskip på vei fra Flåm</div>
<div type="ingress">En tysk kvinne i 40-årene er død etter at hun falt over bord fra et stort cruiseskip i Skagerrak midt mellom Norge og Danmark fredag ettermiddag.</div>
<div type="author">Reidun Drægebø Julianne Bråten Mossing NTB</div>
<div type="date">5. juli 2019 15:06</div>
<div type="caption"><p>FRA FLÅM: Skipet har vært i Flåm, og befant seg fredag ettermiddag FOTO: Marinetraffic.com</p> <p>I FLÅM: Passasjeren var om bord på dette cruiseskipet, MSC «Meraviglia». Bildet er tatt i forbindelse med et besøk i Flåm i mai tidligere dette året. Marita Aarekol</p> <p>STORT SKIP: Skipet har en kapasitet på 6000 personer. Rune Sævig</p></div>
<div type="text">
<p>Kvinnen mistet livet da hun falt over bord fra cruiseskipet MSC Meraviglia, bekrefter dansk politi overfor NRK.</p>
<p>Et dansk redningshelikopter fant kvinnen i sjøen i Skagerrak etter at det tidligere fredag ble meldt at en kvinne hadde falt over bord fra et stort cruiseskip.</p>
<p>Vedkommende skal være en kvinne i 40-årene, og ikke 70-årene som først ble meldt.</p>
<p>Kvinnen er tysk statsborger, melder NTB.</p>
<p>Helikopteret fraktet kvinnen til Aalborg i Danmark. Hun skal ha fått livreddende førstehjelp i helikopteret på vei til sykehuset.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitner så kvinne falle</div>
<div type="text">
<p>Skipet var på vei fra Flåm til Kiel i Tyskland, og befant seg i Skagerrak, mellom Norge og Danmark, da kvinnen falt over bord.</p>
<p>Vitner på skipet skal ha sett en kvinne falle over bord, opplyser redningsleder Børge Galta ved Hovedredningssentralen Sør-Norge til BT.</p>
<p>– Det er sendt store styrker. Fem-syv båter og et dansk redningshelikopter. Været er greit, det er litt, men ikke noe som gjør at det utfordrende, sa Galta til BT litt før klokken 15, kort tid før det ble meldt at personen var funnet i sjøen av redningshelikopteret.</p>
<p>Galta forteller at det var skipet som selv meldte fra om hendelsen til dansk redningstjeneste, som tok kontakt med sine norske kolleger.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjedde i norsk farvann</div>
<div type="text">
<p>Hovedredningssentralen på Sola fikk melding om hendelsen kl. 12.45.</p>
<p>– Vi fikk melding om at et stort cruiseskip hadde mistet en på sjøen. Skipet er i norsk farvann, så det er vi som har ansvaret for koordineringen av redningsaksjonen, sa Galta til NTB.</p>
<p>Flere fartøy som befant seg i området har bidratt i redningsaksjonen.</p>
<p>Personen var passasjer på cruiseskipet MSC «Meraviglia», som er i eierskap av MSC Cruises, bekrefter Hovedredningssentralen Sør-Norge til NTB. Skipet har kapasitet på cirka 6000 personer, ifølge Wikipedia.</p>
<p>Rettelse: I en tidligere versjon av denne saken ble det meldt fra Hovedredningsselskapet at kvinnen er i 70-årene. Dette er feil. Kvinnen skal være i 40-årene.</p></div></body></document>
