<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190609-10-sporsmal-og-svar-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/xP922l/10-sporsmal-og-svar-om-kokevarselet-pa-Askoy" frk="507 4 13 2965" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-09 14:05"/>

<attribute name="author" value="Marita Ramsvik"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Folkehelseinstituttet,Askøy kommune,Askøy,Miljø,Kleppestø,Dyr,Mattilsynet"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">10 spørsmål og svar om kokevarselet på Askøy</div>
<div type="ingress">Kan du bruke vaskemaskinen og kan husdyr drikke av vannet?</div>
<div type="author">Marita Ramsvik</div>
<div type="date">9. juni 2019 14:05</div>
<div type="caption"><p>BAKTERIER: Det antas at smitten kommer fra høydebassenget bak denne døren. FOTO: Bård Bøe</p> <p>KOKEPÅBUD: Innbyggerne på Askøy må forvente å måtte koke vannet i lang tid fremover. Bård Bøe</p> <p>HENTER VANN: Askøy kommune har satt ut tretten vanntanker med rent vann rundt om i kommunen. Her fyller Henriette Utstrand vann i en flaske. Bård Bøe</p></div>
<div type="text">
<p>Det er gjort funn av E.coli, Clostridium og intestinale eterokokker i drikkevannet fra Øvre Kleppe høydebasseng på Askøy og kommunen har sendt ut kokevarsel.</p>
<p>Her er ti spørsmål og svar om hva du kan bruke vannet til.</p>
<p>1. Kan du bruke vannet til matlaging?</p>
<p>– Så lenge du koker vannet først, kan du bruke vannet til matlaging. Både vann som skal drikkes eller brukes i mat som ikke skal varmebehandles må kokes på forhånd.</p>
<p>2. Hvor lenge skal vannet koke?</p>
<p>– Du bør la vannet fosskoke i et minutt.</p>
<p>3. Kan du bruke vannet til å lage kaffe?</p>
<p>– Du må koke vannet før du bruker det i kaffetrakteren. Grunnen til dette er at kaffemaskiner ikke varmer opp vannet tilstrekkelig nok til å drepe de eventuelle bakteriene.</p>
<p>4. Kan du dusje?</p>
<p>– Du kan dusje, men pass på å ikke drikke av vannet. De med svekket immunforsvar og åpne sår bør være forsiktige og dekke til sårene før de dusjer, anbefaler Askøy kommune. Når du vasker hendene, husk å bruke såpe.</p>
<p>5. Kan du bade?</p>
<p>– Ifølge Folkehelseinstituttet kan du det, men legevakten på Askøy fraråder folk å bade i vannet foreløpig, ifølge BA.</p>
<p>6. Kan man pusse tenner med vannet?</p>
<p>– Du må koke vannet før du bruker det til å pusse tennene.</p>
<p>7. Kan dyr drikke fra vannet?</p>
<p>– Mattilsynet råder folk til å koke vannet du gir til dyrene dine, til tross for at det er en veldig liten sannsynlig at dyr blir syke av det forurensede vannet. Hunder og andre dyr pleier å drikke vann fra sølepytter og annet vann ute i naturen, og er dermed bedre rustet mot bakteriene enn hva mennesker er. Men dersom du har en syk hund, som har drukket av vannet, råder Mattilsynet deg å dra til dyrlegen.</p>
<p>8. Kan du vaske bordet, kjøkkenbenken og liknende med vannet?</p>
<p>– Ja, mener Folkehelseinstituttet, så lenge du bruker såpe.</p>
<p>9. Kan man vaske klær i vaskemaskinen og bestikk i oppvaskmaskin?</p>
<p>– Ja, det kan du, men husk såpe. Når du bruker oppvaskmaskinen, anbefales det at du bruker høyest mulig temperatur.</p>
<p>10. Hvordan får jeg tak i rent vann?</p>
<p>Det er plassert vannvogner følgende steder:</p>
<p>Kleppe skole</p>
<p>Hetlevik skole</p>
<p>Follese skole</p>
<p>Strusshamn skole</p>
<p>Kleppestø barneskole</p>
<p>Portmann i Marikoven</p>
<p>Kyrkjelemyra (Øvre Kleppe)</p>
<p>Kjebergveien (Øvre Kleppe)</p>
<p>Stongafjellet</p>
<p>Juvik (ved Rørlegger Andersen)</p>
<p>Ospedalen (helt på toppen, ved barnehagen)</p>
<p>Kilder: Askøy kommune, Folkehelseinstituttet og Mattilsynet. Askøy kommune har opprettet en egen informasjonsside om utbruddet, som oppdateres regelmessig med spørsmål og svar.</p>
<p>Er det flere ting du lurer på? Send oss gjerne en mail til tips@bt.no så følger vi opp saken.</p></div></body></document>
