<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191116-fire-avrevne-korsban.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/zGzm4w/fire-avrevne-korsbaand-ville-stanset-enhver-alpinist-bortsett-fra-mari" frk="489 11 34 2976" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-16 08:01"/>

<attribute name="author" value="Knut Langeland Eirik Brekke (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire avrevne korsbånd ville stanset enhver alpinist. Bortsett fra Maria Tviberg.</div>
<div type="ingress">Noen mister evnen, noen mister gleden. Noen mister bare motet. Maria Tviberg (25) blir bare mer motivert av alle skadene.</div>
<div type="author">Knut Langeland Eirik Brekke (foto)</div>
<div type="date">16.nov.2019 08:01</div>
<div type="caption"><p>Fire avrevne korsbånd ville stanset enhver alpinist. Bortsett fra Maria Tviberg. Noen mister evnen, noen mister gleden. Noen mister bare motet. Maria Tviberg (25) blir bare mer motivert av alle skadene.</p> <p>ALLE HAR PLAGER: – Jeg tror kroppen tilpasser seg endrede rammebetingelser, sier Maria Tviberg. Hun har vært innom både fysioterapi og medisin etter at hun ble skadet. Nå studerer hun ved BI. – Det er kult å kunne gjøre noe ved siden av idretten, sier hun.</p> <p>SENSASJONELT: Selv hadde hun forventninger om å kvalifisere seg for finalen, men at hun skulle snuse på pallen i åpningsrennet i Sölden, det hadde ingen forventet. Til slutt endte hun på sjetteplass.</p> <p>MOTIVERT: Klask, klask. Portene må vike når Maria Tviberg kommer susende. Overgangen fra fart til teknikk er krevende, men Maria gjør jobben. Fordi ingenting er kjekkere enn å kjøre på ski.</p> <p>2017: Med båre ble Maria Tviberg løftet ut etter en ulykke på trening før rennet i Lake Louise, Canada.</p> <p>2018: Maria Tviberg pingser rundt på krykker på Geilo i januar 2018, etter at korsbåndet på nytt røk.</p> <p>GJENSYNSGLEDE: Trond Løken er treningskoordinator for alpinanlegget på Kvitfjell. Han har savnet Maria Tviberg. Nå ønsker han henne hjertelig velkommen tilbake.</p> <p>DIGG Å STÅ PÅ SKI: En stripe med kunstsnø. Mer skal det ikke til for å begeistre en ekte skikjører.</p> <p>RESPEKT FOR HOPP: Maria Tviberg har NM-titler i alle disipliner. Hun synes det er gøy å ha mye å spille på. Hun savner å kjøre fort, men de lange hoppene i utfor savner hun ikke. – Hoppene gjør meg redd. På det meste kunne jeg hoppe inntil 70 meter.</p> <p>TRIGGES AV KONKURRANSE: Maria Tviberg er nesten aldri best på trening, men når konkurranseinstinktet vekkes i henne, har hun en tendens til å hente frem noe ekstra. Den neste verdenscupkonkurransen går i Killington i USA i månedsskiftet november/desember.</p> <p>2005: Alpinstjernen Andrine Flemmen er instruktør for talentene Maria Tviberg (til h.) og Viktoria Huh Reese Larsen på Folgefonna skisenter.</p> <p>2007: Som 12-åring fikk Maria Tviberg sjansen til å kjøre mot de beste i verden i Italia.</p> <p>HJEMMEKJÆR: Europacuplaget bor på privat hytte på Kvitfjell. Her steller de seg selv. I bakhånd har Maria Tviberg familien. Mor, far, lillesøster og bordercollien Spotty. – Mamma er hønemor, i positiv forstand. Uten henne går ikke maskineriet rundt. Pappa følger meg på mange av reisene.</p> <p>FORTSATT BERGENSER: I 2008 flyttet Maria Tviberg og familien til Geilo. – Jeg tror ikke jeg ville vært så god som jeg er, hvis vi hadde fortsatt å bo i Åsane. Vi sparte minst 40 reisedøgn på å flytte.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter fire avrevne korsbånd, operasjoner og komplikasjoner er Maria Tviberg stadig like fryktløs.</p>
<p>Det eneste bergenseren frykter, er at hun skal miste muligheten til selv å bestemme når alpinkarrieren er slutt.</p></div></body></document>
