<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190830-vg-manshaus-har-fork.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/pLbj0E/VG-Manshaus-har-forklart-at-han-ville-drepe-sa-mange-som-mulig" frk="284 6 12 1895" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 21:05"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG: Manshaus har forklart at han ville drepe så mange som mulig</div>
<div type="ingress">Terror- og drapssiktede Philip Manshaus (22) har i avhør med politiet fortalt at han ønsket å drepe så mange som mulig i Al-Noor-moskeen i Bærum, ifølge VG.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">30. aug. 2019 21:05</div>
<div type="caption"><p>Kulehull i veggen i moskeen Al-Noor Islamic Centre på Skui i Bærum. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>Philip Manshaus under fengslingsmøtet i Oslo tingrett. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge avisas opplysninger har Manshaus beskrevet bakgrunnen for angrepet.</p>
<p>Påtaleansvarlig i saken, politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby i Oslo politidistrikt, har ikke hatt anledning til å kommentere opplysningene, opplyser kommunikasjonsrådgiver Silje Daugstad.</p>
<p>22-åringens forsvarer, advokat Unni Fries, ønsker ikke å kommentere hva som har blitt sagt i avhør.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Skremme muslimer</div>
<div type="text">
<p>Manshaus angrep lørdag 10. august moskeen Al-Noor Islamic Centre på Skui i Bærum. Han avfyrte skudd, men ingen ble truffet.</p>
<p>Etter et avhør rundt én uke etter angrepet uttalte politiadvokat Kraby til Aftenposten at Manshaus' forklaring har styrket politiets teori om motivet bak angrepet i moskeen.</p>
<p>– Han har forklart at det var knyttet til religion, et ønske om å skremme muslimer i Norge, sa Kraby.</p></div>
<div type="title" level="3">Stesøsteren drept</div>
<div type="text">
<p>Manshaus er siktet for terror, i tillegg til drapet på sin stesøster, Johanne Zhangjia Ihle-Hansen (17), noe som skjedde før moskéangrepet.</p>
<p>22-åringen har sagt ja til en fullstendig judisiell observasjon. Forsvarer Fries har bekreftet overfor NTB at klienten vil snakke med de sakkyndige som blir oppnevnt. Samtalene vil finne sted på Ila fengsel og forvaringsanstalt, der Manshaus sitter varetektsfengslet.</p>
<p>En hovedgrunn til at politiet ønsker en slik observasjon, er å klarlegge hans tilregnelighet. Psykologen som foretok den foreløpige undersøkelsen av ham på politihuset i Oslo 21. august, anbefalte at han underlegges en fullstendig judisiell observasjon.</p></div></body></document>
