<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190730-ikke-gjort-funn-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/Jo3wB6/Ikke-gjort-funn-etter-ras-i-Jolster--soket-fortsetter" frk="653 7 26 3693" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 21:02"/>

<attribute name="author" value="Hilde Olsen Aalvik Trygve Opheim Karoline Risnes Torunn A. Aarøy Hanne Ørnhaug Eskeland"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Sogn og Fjordane,E16,Bil,Ras,Jølster,Ulykker,Båt"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ikke gjort funn etter ras i Jølster – søket fortsetter</div>
<div type="ingress">Redningsmannskap venter på klarsignal fra geolog til å fortsette søket.</div>
<div type="author">Hilde Olsen Aalvik Trygve Opheim Karoline Risnes Torunn A. Aarøy Hanne Ørnhaug Eskeland</div>
<div type="date">30. juli 2019 21:02</div>
<div type="caption"><p>Slik ser det ut onsdag formiddag etter at et ras gikk på sørsiden av Jølstravatnet tirsdag. FOTO: Paul S. Amundsen</p> <p>Raset gikk på sørsiden av Jølstravatnet. Paul S. Amundsen</p> <p>BT-tipser Ras over Fv 451 i Jølster</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag formiddag er det fortsatt ikke gjort funn etter raset på sørsiden av Jølstravatnet. Vitner har forklart til politiet at de mener de så to biler som ble tatt av skredet og at en bil med henger var feid av gårde av jordmassene. I tillegg skulle en person være observert i vannet.</p>
<p>Rundt 12.45 onsdag opplyser Dag Fiske, lensmann i Sunnfjord, at geologer nå har vært inne i området, og at letemannskap venter på klarsignal slik at de kan starte søket.</p>
<p>– Vi har hittil ikke hatt mulighet til å gjennomføre søk midt i dette rasområdet på grunn av risikoen for nye skred. Så langt har vi en vitneobservasjon om en bil og en person i vannet, og vi kan ikke utelukke at det kan dreie seg om en av personene som det så langt ikke er gjort rede for, sier lensmann Fiske.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke nye søk </div>
<div type="text">
<p>– Vi arbeider ut fra teorien om at noen kan være tatt av ras, men har ikke ingen konkrete personer som er savnet i området, sier operasjonsleder Stein Rune Halleraker i Vest politidistrikt onsdag morgen.</p>
<p>Redningsdykkere har fortsatt ikke gått i vannet på grunn av rasfaren i området. Redningshelikopteret returnerte tirsdag kveld til Florø da det ikke lenger var flyvær i området. Fire båter fra Røde Kors gjorde også overflatesøk fra båt.</p>
<p>– Pr. nå foregår det ikke noe søk i rasområdet, men det vil bli gjenopptatt så snart det regnes som trygt å sende inn søkemannskaper, opplyser Halleraker.</p>
<p>Det er ikke gjort funn av personer eller biler i rasområdet.</p>
<p>– Faren for nye ras er så stor at det ikke kan sendes mannskaper inn til området på land. Det er derfor ikke foretatt søk på land, opplyste Halleraker i en pressemelding natt til onsdag.</p>
<p>Har du bilder eller tips? Send til 2211@bt.no!</p></div>
<div type="title" level="3">80 meter bredt</div>
<div type="text">
<p>Raset gikk på sørsiden av Jølstravatnet, over fylkesvei 451 ved Marteslåttene.</p>
<p>Politiet fikk melding om skredet klokken 20.45.</p>
<p>Raset skal være 80 meter bredt og gikk altså på den andre siden av Jølstravatnet enn rasene tidligere tirsdag kveld.</p>
<p>Terje Birkeland, vaktleder ved Alarmsentralen i Sogn og Fjordane, fortalte at de fikk motstridende meldinger om raset.</p>
<p>Først fikk alarmsentralen en melding om at to biler var tatt av skredet, og deretter en melding om at det var en bil med henger var feid av gårde av jordmassene. I tillegg skulle en person være observert i vannet.</p>
<p>– Vi kan ikke bekrefte meldingene om at en bil er tatt i raset og at en person er observert i vannet. Men vi kan heller ikke utelukke noe, sa Birkeland i 23-tiden tirsdag kveld.</p>
<p>Birkeland informerte om at de ikke har fått meldinger om at noen er skadet eller savnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Dykkere og redningsbåter bisto</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til helikoptrene og båtene bisto dykkere i søket.</p>
<p>– Det kom et team med redningsdykkere fra Ålesund og fire redningsdykkere fra Måløy. Det er ikke lett å komme seg til rasområdet siden veldig mange veier er sperret. Bare det i seg selv er en utfordring, forklarte Birkeland.</p>
<p>Like før klokken 01 natt til onsdag opplyste Birkeland at dykkerne ikke har kunnet gå i vannet.</p>
<p>– De ønsker å gå ut, men på grunn av fare for flere ras har de ikke kunnet utføre noen dykk, sa Birkeland.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatisk</div>
<div type="text">
<p>Kjersti Solheimsnes var på hytten på andre siden av vannet for hvor raset gikk.</p>
<p>– Vi så et vanvittig jordras og en bil som kjørte inn i raset. Nå kjører det en båt bort mot stedet og det har kommet en bølge i vannet. Det ligger flere stokker og flyter i vannet, sier Solheimsnes.</p></div></body></document>
