<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190905-70000-trenger-umidde.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/jdb4W9/70000-trenger-umiddelbar-hjelp-etter-orkanen-pa-Bahamas" frk="628 8 35 3933" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 15:25"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">70.000 trenger umiddelbar hjelp etter orkanen på Bahamas</div>
<div type="ingress">På Bahamas trenger 70.000 mennesker umiddelbar hjelp etter orkanen Dorian, ifølge FN. Uværet er torsdag i ferd med å treffe kysten sørøst i USA.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5. sep. 2019 15:25</div>
<div type="caption"><p>RASERT: Store områder med boliger og annen bebyggelse er rasert på Great Abaco Island på Bahamas etter orkanen Dorian. FOTO: Gonzalo Gaudenzi, AP / NTB scanpix</p> <p>PINNEVED: Bygninger knust til pinneved av orkanen Dorian i Marsh Harbour på Great Abaco Island på Bahamas. Al Diaz, Miami Herald / AP / NTB scanpix</p> <p>KLEMMER: Sissel Mosvold på Bahamas klemmer en frivillig som hjalp til med å evakuere moren hennes fra hennes flomrammede hjem i utkanten av byen Freeport. Ramon Espinosa, AP / NTB scanpix</p> <p>Jen Fabrick (t.v.) og Anne Herring vasser gjennom flomvann i en gate byen St. Mary's i den amerikanske delstaten Georgia onsdag, da orkanen Dorian beveget seg nordover utenfor den amerikanske kysten. Foto: Curtis Compton / Atlanta Journal-Constitution / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nesten hundre tusen husstander mistet strømmen idet vinden økte og regnet høljet ned langs kysten av de amerikanske delstatene North Carolina og South Carolina. Flere hundre tusen mennesker i USAS har fått ordre om å evakuere på grunn av orkanen.</p>
<p>Uværet har igjen samlet styrke og var torsdag en orkan i kategori 3. Den beveget seg oppover langs østkysten etter å ha passert utenfor kysten av Florida.</p>
<p>Mens innbyggerne i delstaten puster lettet ut, pågår arbeidet med å få oversikt over de massive ødeleggelsene på Bahamas.</p>
<p>– Om lag 70.000 mennesker trenger livreddende hjelp umiddelbart, sa FNs nødhjelpssjef Mark Lowcock i en uttalelse sent onsdag kveld norsk tid.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fullstendig ødeleggelse</div>
<div type="text">
<p>Lowcock beskrev situasjonen på de hardt rammede øyene Abaco og Grand Bahama. Her er store bebygde områder lagt i ruiner, og innbyggerne trenger drikkevann, mat, medisiner og tak over hodet.</p>
<p>Så langt er 20 mennesker bekreftet omkommet på Bahamas. Folk bruker båter og vannscootere for å redde orkanofre på Grand Bahama.</p>
<p>– Det er fullstendig ødeleggelse. Det er tilintetgjørelse. Apokalyptisk. Det handler ikke om å bygge opp igjen noe som var der. Vi må starte fra grunnen av, sa Lia Head-Rigby, som bistår en lokal hjelpeorganisasjon, etter å ha besøkt Abaco-øyene tidligere denne uka.</p>
<p>Da Dorian traff Bahamas, var orkanen en av de kraftigste som har truffet land i denne delen av verden noensinne. Det ble målt vedvarende vindstyrker på 83 meter per sekund.</p>
<p>Uværet svekket seg etter å ha rasert Bahamas – men ble deretter kraftigere igjen på vei over havet i retning USA.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har aldri skjedd før</div>
<div type="text">
<p>De omfattende ødeleggelsene i Bahamas skyldes ikke bare at orkanen var ekstremt kraftig, men også at den ble liggende over øystaten unormalt lenge.</p>
<p>I 28 timer mandag og tirsdag beveget værsystemet seg i 1,6 kilometer i timen eller saktere.</p>
<p>– Dette har aldri skjedd før, sier meteorologen Jeff Masters fra den amerikanske værvarslingstjenesten Weather Underground. Aldri tidligere er det registrert Atlanterhavs-orkaner i kategori 5 som har ligget stille like lenge.</p>
<p>Store nedbørsmengder rammet Bahamas mens uværet knapt beveget seg. I tillegg førte orkanen til stormflo på opptil 4,5 meter over normalt tidevannsnivå, ifølge National Hurrican Centre i USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Knyttes til klimaendringene</div>
<div type="text">
<p>Forsker Jim Kossin i den amerikanske forskningsetaten NOAA mener Dorians utvikling er i tråd med det man forventer etter hvert som temperaturen på jorda stiger.</p>
<p>Kossin viser til teorien om at den globale oppvarmingen bremser kraftige luftstrømmer høyt oppe i atmosfæren. Uvanlig rolige forhold i disse luftlagene bidro til at Dorian lå så lenge stille.</p>
<p>Orkanene Florence og Harvey, som rammet USA i 2018 og 2017, beveget seg også unormalt sakte.</p>
<p>Stigende temperaturer i havet fører trolig også til at de kraftigste orkanene blir enda kraftigere. I tillegg kan stormfloene under denne typen uvær føre til større skader enn tidligere siden havnivået er i ferd med å stige.</p></div></body></document>
