<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190518-mer-grieg-i-monitor-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/kommentar/i/wPx9Kd/Mer-Grieg-i-monitor_-takk" frk="892 7 44 5683" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 14:45"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mer Grieg i monitor, takk</div>
<div type="ingress">Dersom Edvard Grieg blir redusert til pynt, dør både Bergen og Festspillene litt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-05-18</div>
<div type="caption"><p>GRIEG OG BERGEN: Utfordringen er å unngå at Grieg blir redusert til pynt og porselen, et Spotify-spor til lokalpatriotismen vår, en klisje, skriver Frode Bjerkestrand. Marvin Halleraker</p> <p>RADIKAL OG BERØMT: Skal Grieg ha legitimitet om 20 til 50 år, må noen holde ham frisk, relevant og aktuell, og det er der Festspillene kommer inn BT arkiv</p> <p>FESTSPILLSJEFEN: Det er ingen grunn til å tvile på festspilldirektør Anders Beyers varme følelser for Grieg og respekt for røttene i Bergens historie. Men Grieg-programmene blir av og til rene styrkeløft-øvelser, preget av plikt og pyntelighet. Bjørn Erik Larsen</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 16:45</p>
<p>Frode Bjerkestrand Kulturredaktør i BT</p>
<p>Festspillene i Bergen åpner onsdag 22. mai, og den rituelle Edvard Grieg-krangelen er i gang.</p>
<p>Foreningen «Troldhaugens venner» teller antall Grieg-oppføringer på årets program, og mener at Festspillene er i ferd med å skvise ut Grieg.</p>
<p>Festspilldirektør Anders Beyer gjør samme øvelse, men kommer til motsatt konklusjon.</p>
<p>Det er synd at det blir slik. Dette tellekantregimet bringer oss ikke nærmere Edvard Griegs person og posisjon i Bergen og verden.</p>
<p>Grieg-musikkens voktere er flinke til å vise til gamle dagers festspill. Da var komponisten selve begrunnelsen for å ha en festival, og derfor fylte han store deler av programmet.</p>
<p>I boken «Fest og spill i 35 år» fra 1987, beskriver forfatter Reidar Storaas hvor sentral Edvard Grieg og Musikselskabet Harmonien var for hele ideen om et festspill.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Festspillene anklages for å skvise ut Grieg</div>
<div type="text">
<p>Da Festspillene ble sjøsatt i 1953, var de tydelig inspirert av Griegs første musikkfest i 1898.</p>
<p>«Edvard Grieg hadde fått det til, da han i tidens pauvre (fattigslige) kulturmiljø stablet på bena en norsk musikkfest, og lot sine landsmenn få lære internasjonal konsertstandard å kjenne», skriver Storaas.</p>
<p>Festspillene er siden den gang blitt en svær og bred kunstfestival, som står midt spagaten mellom lokale forpliktelser og internasjonale ambisjoner. Ikke rart det gjør vondt av og til.</p>
<p>Det er ingen grunn til å tvile på festspilldirektørens varme følelser for Grieg og respekt for røttene i Bergens historie.</p>
<p>Men Grieg-programmene blir ofte preget av plikt og pyntelighet, uten den store fortellingen om hvem salig Edvard var, og hva som drev ham.</p>
<p>Grieg var mye mer enn bergenser. Han tilbrakte noen av sine viktigste år i Danmark og Tyskland. Der ble han også opptatt av andre ting enn musikk, komposisjon og salongprat.</p>
<p>«Av hele sitt hjerte hatet han sosial urett, maktbrynde og snobberi. Grieg tok stilling for de svake, oppfattet seg selv som politisk radikal, og reagerte voldsomt på tyranniet både i Tsar-Russland og andre steder», skrev historiker Karsten Alnæs da han anmeldte boken «Edvard Grieg – brev i utvalg 1862-1907».</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Det blir for tynt, Beyer</div>
<div type="text">
<p>Blant annet engasjerte komponisten seg sterkt i den berømte Dreyfus-saken. I debatten om justismordet på den franskjødiske offiseren Alfred Dreyfus, blomstret europeisk antisemittisme opp for fullt.</p>
<p>Edvard Grieg fordømte maktovergrepet og jødehatet. Blant annet takket han nei til å dirigere sine egne verker i Paris i 1899, som en protest mot behandlingen av Dreyfus. Det var ikke populært blant makthaverne.</p>
<p>Da Grieg seinere dro til Paris, i 1903, måtte han ha politieskorte tilbake til hotellet etter konserten.</p>
<p>Det er dette som gjør Grieg spesielt relevant i dag. For Grieg er ikke bare sangen om Bergen.</p>
<p>Han er lydsporet til Norge i den tiden nasjonen forsøkte å finne seg selv, og Europa var på vei mot to verdenskriger og komplett katastrofe.</p>
<p>I dag ser vi lignende tendenser der ute. Fremveksten av nasjonalisme, fremmedhat og populisme er urovekkende, bare tre uker før valget av nytt EU-parlament.</p>
<p>Kygo og Alan Walker får ha meg unnskyldt, men Edvard Grieg er Bergens aller største selvbildebygger gjennom tidene.</p>
<p>Uten Griegs musikk er det vanskelig å se for seg at Bergen hadde hatt en kulturell profil som hadde fungert utenfor kommunegrensene.</p>
<p>Derfor trenger han museumsvoktere, som minner oss om kvaliteten i Griegs verker.</p>
<p>Men skal Grieg ha legitimitet om 20 til 50 år, må noen fortsette å gjøre ham frisk, relevant og aktuell, og det er der Festspillene kommer inn.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Furuholmen slutter i Festspillene</div>
<div type="text">
<p>For min del kunne Festspillene gjerne vært et permanent moderniseringsprosjekt for Edvard Griegs musikk og mentalitet.</p>
<p>Det kunne vært en fin måte å vise hvordan geniet balanserte det beste av patriotismen sin med et sterkt internasjonalt engasjement.</p>
<p>Siden det er lov å være i det elleville hjørnet disse dager, kaster jeg ut noen forslag (selvfølgelig også for å provosere, siden det er så enkelt i denne byen):</p>
<p>La black metal-bandet Immortal og Harmonien spille «Peer Gynt-suiten», som en mørk påminner om at Grieg også fungerer utenfor den klassiske musikkens rammer.</p>
<p>La jazzsaksofonist og komponist Marius Neset og London Sinfonietta improvisere fritt over A-mollkonserten, av samme grunn. Den sterke melodien er noe av Griegs genialitet.</p>
<p>Få tilbake Ole Hamres fabelaktige prosjekt «Oioi-festivalen», og la musikerne fremføre «Dovregubbens Hall» fra hustakene i Bergen sentrum, som et varsel mot de antidemokratiske kreftene som river i Europa for tiden.</p>
<p>La Carte Blanche og Nasjonalballetten lage forestilling rundt konseptet «Morgenstemning», som en ironisk kommentar til populismens og nyfascismens fremvekst.</p>
<p>Og så videre.</p>
<p>Utfordringen er å unngå at Grieg blir redusert til pynt og porselen, et Spotify-spor til lokalpatriotismen vår, en klisje.</p>
<p>Gamle Edvard var en fin, radikal og frittalende nordmann og europeer. Han fortjener bedre.</p></div></body></document>
