<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190920-girson-dias-klikket-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/LAL9Bx/girson-dias-klikket-da-han-hoerte-daarlig-vanes-musikk" frk="324 8 16 1895" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 13:02"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Girson Dias klikket da han hørte Dårlig Vanes musikk</div>
<div type="ingress">Hiphop-gudfar Girson Dias og «Kikkan» fra Dårlig Vane snakker om rap og Loddefjord i siste utgave av BTs kulturpodkast. Og så snakker de om hva de skal gjøre når de får barn som er gamle nok til å skjønne hva de rapper om.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>BERGENS STØRSTE?: Lars-Kristian «Kikkan» Holme og Dårlig Vane har laget det som kanskje er Bergens største hiphop-låt, i hvert fall hvis man ser på Spotify-avspillinger. – Jeg klikket første gang jeg hørte den låten, sier manager Girson Dias. Rune Sævig</p> <p>PÅ KONTORET: Girson Dias har gått fra å være A-Laget-rapper, til å ha rap som kontorjobb. Her er han på besøk ordfører Herman Friele tilbake i 2005, da han rappet under navnet Unge Friele. Gidske Stark/BT-arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 20. september</p>
<p>Kjetil K. Ullebø</p>
<p>Girson Dias (f. 1982) og Lars-Kristian «Kikkan» Holme (f. 1994) er gjester i siste utgave av BTs kulturpodkast, Republikken. Sistnevnte er med i rapgruppen Dårlig Vane, som fredag slipper debutplaten «Matpakken».</p>
<p>– Jeg har store forventninger. Kanskje litt for store, sier Holme.</p>
<p>Uansett hvordan det måtte gå, har Dårlig Vane allerede markert seg både i Bergen og i Norge for øvrig. Mye takket være det som kanskje er tidenes største rap-låt fra Bergen, i hvert fall hvis vi ser på Spotify-avspillinger: «Gikk i Bakken».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg klikket første gangen</div>
<div type="text">
<p>– Jeg klikket første gangen jeg hørte låten. sier Girson Dias, som er manager for Dårlig Vane.</p>
<p>Da BT anmeldte Dårlig Vanes «Gikk i Bakken», var tittelen «Det nye Loddefjord».</p>
<p>Girson Dias på sin side må i rap-sammenheng sies å være en representant for «det gamle Loddefjord». Han lager fortsatt musikk. Men rap er også blitt en 9 til 5-jobb for ham, blant annet som manager og som mannen bak Full Effekt Records.</p>
<p>– Vi jobbet hardt før vi kom i kontakt med Girson også. Men han har åpnet dører, og betydd mye for oss, sier «Kikkan» i Dårlig Vane.</p></div></body></document>
