<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191226-familien-berommes-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/innenriks/i/xPp75p/familien-beroemmes-for-sin-aapenhet-etter-ari-behns-bortgang" frk="191 6 8 1152" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 21:25"/>

<attribute name="author" value="Tine Dommerud Christina Pletten Jan Gunnar Furuly"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Familien berømmes for sin åpenhet etter Ari Behns bortgang</div>
<div type="ingress">– Ari Behns familie er kloke i sin åpenhet. Sannheten er viktig, selv om den er vond.</div>
<div type="author">Tine Dommerud Christina Pletten Jan Gunnar Furuly</div>
<div type="date">Publisert 26. desember 2019 21:25</div>
<div type="caption"><p>SLOTTSPLASSEN: Mange mennesker la torsdag ettermiddag og kveld turen til Slottplassen i Oslo. Der tente de lys for å minne Ari Behn, en mann som i årevis satte sitt fargerike preg på både norsk samfunnsdebatt og kongehuset. Foto: Hans O. Torgersen</p> <p>APRIL 2019: Ari Behn ble 47 år gammel. Dette bildet er tatt i april i år. Foto: Klaudia Lech</p> <p>ÅPNET DØRENE: Båndet mellom oss mennesker er skjøre og sterke på samme tid. – Dette båndet som binder oss sammen er sterkt og skjørt og vi trenger hverandre, sier fungerende sogneprest Elise Bjerkreim-Bentzen som åpnet dørene til Lommedalen kirke 2. juledag. Foto: Dan P. Neegaard</p> <p>FOLKESYKDOM: Professor og senterleder Lars Mehlum sier selvmord er en folkesykdom, og at psykisk sykdom ofte er en viktig årsak til at vedkommende tok sitt liv. Foto: Nasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging</p> <p>TENTE LYS: Lommedalen kirke åpnet dørene 2. juledag. Små og store fra nabolaget gikk innom og tente et lys for Ari Behn. Foto: Dan P. Neegaard</p></div>
</body></document>
