<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190903-kilde-corbyn-vil-ste.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/BRqaKe/Kilde-Corbyn-vil-stemme-for-nyvalg-med-brexit-utsettelse" frk="222 7 10 1350" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 12:27"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kilde: Corbyn vil stemme for nyvalg med brexit-utsettelse</div>
<div type="ingress">En kilde nær Jeremy Corbyn sier han vil be sine folk stemme for et eventuelt nyvalg 14. oktober, men at han vil ha inn en «mekanisme» for å utsette brexit.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3. sep. 2019 12:27</div>
<div type="caption"><p>NYVALG: Labour-leder Jeremy Corbyn har lenge snakket varmt for et nyvalg. FOTO: ANDREW YATES, NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Samme dag som Parlamentet samles igjen, jobber Labour-lederen fortsatt med strategien for hvordan en hard brexit kan unngås. Det siste er å forsøke å koble et mulig nyvalg til en utsettelse av brexit, ifølge The Suns politiske redaktør Tom Newton Dunn.</p>
<p>– Interessant. En høytstående Labour-kilde nær Corbyn sier at han fortsatt vil at hans parlamentarikere skal stemme for nyvalg 14. oktober, men med en «mekanisme» for å tvinge en utsettelse av brexit og hindre en no deal-utmelding, skriver Dunn på Twitter.</p>
<p>– Er det i det hele tatt mulig, spør han rett etterpå.</p>
<p>Corbyn har lenge snakket varmt for et nyvalg, men flere av hans partifeller er skeptiske til å gå inn for et valg før de har sikret seg mot en hard brexit. Ifølge Daily Mirrors politiske redaktør Pippa Crerar gjelder det titalls Labour-representanter i Parlamentet.</p>
<p>Dersom statsminister Boris Johnson foreslår nyvalg, trenger han støtte fra to tredeler i Underhuset. Det betyr at han trenger å få med seg rundt 100 av Labours 247 representanter.</p></div></body></document>
