<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190330-gudvangatunnelen-vil.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/XgMeKW/Gudvangatunnelen-vil-vare-stengt-i-god-stund-fremover" frk="381 5 13 2299" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 08:40"/>

<attribute name="author" value="Hilde Olsen Aalvik Karoline Risnes"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="E16,Trafikk,Tunnel"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gudvangatunnelen vil være stengt en god stund fremover</div>
<div type="ingress">Det er store skader i tunneltaket.</div>
<div type="author">Hilde Olsen Aalvik Karoline Risnes</div>
<div type="date">30. mars 2019 08:40</div>
<div type="caption"><p>STENGT: Gudvangatunnelen er nå stengt på grunn av opprydningsarbeid. FOTO: Voss brannvern</p> <p>SKADER: Brannen har gjort store skader på tunnelen. Arvid Gilje</p></div>
<div type="text">
<p>Statens vegvesen vil foreta en ny vurdering om åpning av Gudvangatunnelen søndag formiddag. Stengingen kan bli langvarig.</p>
<p>Tunnelen vil neppe bli åpnet på en god stund, skriver Vegtrafikksentralen på Twitter.</p>
<p>Gudvangatunnelen er den lengste tunnelen mellom Gudvangen og Flåm.</p></div>
<div type="title" level="3">Konsekvenser for innbyggerne</div>
<div type="text">
<p>Ved 14.30-tiden lørdag sa ordføreren i Aurland kommune, Noralv Distad, at de fortsatt venter på en vurdering av skadeomfanget fra Statens vegvesen.</p>
<p>– Vi vil jobbe for å finne beste løsning for innbyggerne, men har ikke vurdert hvilke tiltak som skal settes inn ennå. Det er klart at det er utfordrende at kommunen nå er delt i to. Dette vil få følger for både skolebarn og folk som skal på arbeid, sier Distad.</p></div>
<div type="title" level="3">Anbefalt kjøring</div>
<div type="text">
<p>Statens vegvesen anbefaler omkjøring østfra via riksvei 7 over Hardangervidda til riksvei 13, Granvin – Voss. Vestfra kan man kjøre E39, Bergen-Førde, videre til Skei og riksvei 5 til Sogndal og til Lærdal.</p>
<p>For folk som skal til og fra hytte på Filefjell, kan man kjøre riksvei 7 over Hardangervidda og Hemsedal.</p>
<p>– Jeg er usikker på om det vil bli satt opp båttrafikk. Kanskje blir det satt opp for lokalbefolkningen og hvis det blir et veldig stort behov for det, sier Roger Nedberge Hille, trafikkoperatør i Vegtrafikksentralen.</p>
<p>Foreløpig er det ikke meldt om mye trafikk i området.</p>
<p>– Det er lørdag morgen, og da er det som regel lite trafikk. Vi venter mer trafikk i morgen på grunn av hjemfart etter helgen, sier Hille.</p></div>
<div type="title" level="3">Vet ikke når tunnelen kan åpnes</div>
<div type="text">
<p>Statens vegvesen kan ikke si noe om hvor lang tid det vil ta før de vet når tunnelen vil bli åpnet igjen.</p>
<p>– Vi må ha en vurdering fra geologen om eventuelle skader først, så må et eventuelt opprydningsarbeid starte. Geologen kan ikke gå inn og se på skadene før berget har blitt kaldt, så det er for tidlig å si noe om dette nå, sier trafikkoperatør i Vegtrafikksentralen Eirik Rystad Skånøy.</p></div>
<div type="title" level="3">Clement og den amerikanske fotballdraumen</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
