<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191109-mona-56-er-cannabisf.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/EWE3R5/mona-56-er-cannabisflyktning-hun-oensker-at-tiden-hun-har-igjen-ska" frk="352 2 6 2204" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 07:30"/>

<attribute name="author" value="Anne E. Hovden Tor Høvik (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Cannabis,Forskning,Kreft,Kreftomsorg,Medisin,Rus"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mona (56) er cannabisflyktning. Hun ønsker at tiden hun har igjen, skal være god.</div>
<div type="ingress">Til en smerteklinikk i Danmark kommer nordmenn for å få cannabismedisin.</div>
<div type="author">Anne E. Hovden Tor Høvik (foto)</div>
<div type="date">09.nov.2019 07:30</div>
<div type="caption"><p>Mona (56) er cannabisflyktning. Hun ønsker at tiden hun har igjen, skal være god. Til en smerteklinikk i Danmark kommer nordmenn for å få cannabismedisin.</p> <p>HUMØR ER HELSE: Det er mye god helse i godt humør og positiv innstilling, mener Mona Jordal.</p> <p>KLAR: Mona Jordal er mye på reisefot. Hun bor i Loddefjord, men tilbringer mye tid i Aten, der hun har kjente. Klimaet i Hellas gjør henne godt. Nå er det København og smerteklinikken som gjelder.</p> <p>KLINIKKSJEF: Tina Horsted baserer mye av behandlingen ved klinikken på cannabis-medisin.</p> <p>STERKT LYS: Slik ser det ut der det dyrkes cannabis. De ansatte bruker spesialbriller deler av tiden på grunn av det skarpe lyset.</p> <p>ETTERLYSER FORSKNING: Morten Snede, direktør i Spectrum Therapeutics, påpeker at det er forsket mye på skadevirkningene av cannabis. Men lite på nyttevirkningene.</p> <p>SIKKERHET: Det er mange sikkerhetstiltak rundt anlegget i utkanten av Odense. Selskapet har vært i tett dialog med naboene. Det er plantet høye hekker foran gjerder for å dempe inntrykket av at cannabisplantasjen er en festning.</p> <p>«BARNEHAGEN»: Stiklingene er tatt fra produsentens egne morplanter, som holder til i et eget drivhus. De gule og blå lappene mellom stiklingene er fluepapir.</p> <p>TOPPSKUDD: Det er blomstene, eller toppskuddene som det også kalles, som brukes til medisin.</p> <p>TØRKES: Blomstene tørkes i egne tørketom etter høsting.</p> <p>SLlK: Tina Horsted viser hvordan CBD-olje skal dryppes i munnen. Det er viktig å legge dråpene rett på slimhinnen i munnen.</p> <p>APOTEKET NESTE: Mona Jordal har fått instrukser på klinikken om hvilket apotek hun skal hente medisinen på.</p> <p>MÅLET: Målet er nådd. Mona Jordal får instrukser fra Birgitte Bach Mogensen ved Kongelige Hof apotek.</p></div>
<div type="text">
<p>Kreften hadde kommet for langt. Det var ikke mer legene på Haukeland kunne gjøre, bortsett fra mer stråling og mer cellegift. Mona Jordal kom ikke til å bli frisk.</p>
<p>Nå sitter 56-åringen i en hotellresepsjon i København med håndvesken i fanget og en trillekoffert ved sin side. Det er lunt innendørs, men kåpen er kneppet helt igjen.</p></div></body></document>
