<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190205-ti-omkom-i-brann-i-p.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/utenriks/i/Kv5emG/Atte-omkom-i-brann-i-Paris" frk="438 4 11 2555" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 06:12"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value="Brann,Paris"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ti omkom i brann i Paris</div>
<div type="ingress">Fransk politi mistenker at brannen som krevde minst ti menneskeliv i et boligbygg i Paris, var påsatt. En kvinne er pågrepet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5. feb. 2019 06:12</div>
<div type="caption"><p>Flammer kommer ut av vinduene på bygningen i Paris hvor det brøt ut brann natt til tirsdag. Foto: Benoit Moser / Brannvesenet i Paris / AP / NTB scanpix</p> <p>En beboer reddes ut av en brannmann fra bygningen i Paris hvor det brøt ut brann natt til tirsdag. Foto: Benoit Moser / Brannvesenet i Paris / AP / NTB scanpix</p> <p>Bilde tatt fra et videoopptak av brannen i boligbygget i den franske hovedstaden. Foto: Brannvesenet i Paris / AP / NTB scanpix</p> <p>Brannfolk klatrer på bygget i Paris hvor det brøt ut brann natt til tirsdag. Bildet er tatt fra en video offentliggjort av brannvesenet. Foto: Brannvesenet i Paris / AP / NTB scanpix</p> <p>Brannfolk i nærheten av bygningen i Paris hvor sju mennesker er omkommet i en brann som brøt ut natt til tirsdag. Foto: Christophe Ena / AP / NTB scanpix</p> <p>Brannfolk i nærheten av bygningen hvor sju mennesker er omkommet i en brann i Paris. Foto: AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Påtalemyndigheten i Paris opplyser at en kvinne som bor i bygningen, er pågrepet i nærheten av brannstedet. Hun er 40 år gammel og skal ha hatt psykiske problemer.</p>
<p>Brannen oppsto natt til tirsdag, og mange av beboerne klatret opp på taket og ut av vinduer for å unnslippe flammene.</p>
<p>– Situasjonen var allerede dramatisk da brannfolkene kom til stedet, sier Clement Cognon, talsmann for brannvesenet i Paris.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange skadd</div>
<div type="text">
<p>Bygget med åtte etasjer ligger i det 16. arrondissement, et velstående boligområde i den franske hovedstaden. Parken Bois de Boulogne ligger i nærheten.</p>
<p>Åtte brannfolk er blant over 30 mennesker som er skadd. I de aller fleste tilfellene er det snakk om lettere skader. Politiet opplyste tidlig at sju mennesker har mistet livet, og i løpet av formiddagen steg antallet dødsofre til ti.</p>
<p>Etterforskningen er i en tidlig fase, og det er for tidlig å fastslå brannårsaken sikkert. Men politiets hovedteori er at brannen ble påsatt, opplyser Remy Heitz i påtalemyndigheten i Paris.</p></div>
<div type="title" level="3">Reddet fra tak</div>
<div type="text">
<p>Over 200 brannfolk deltok i slukningsarbeidet. Et øyenvitne forteller at de ikke fikk begynt evakueringen før de fikk på plass ekstra utstyr for å nå høyere opp på bygningen.</p>
<p>Over 20 beboere måtte gå opp på taket på bygningen eller ut av vinduer før de ble reddet av brannvesenet. Noen klarte å komme seg over på takene på nærliggende bygninger.</p>
<p>I de øverste etasjene brant det fortsatt tidlig på morgenen.</p>
<p>– Paris er i sorg denne morgenen, skriver byens ordfører Anne Hidalgo på Twitter.</p></div></body></document>
