<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190710-sjekk-utsikten-fra-d.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/QoaGPx/Sjekk-utsikten-fra-den-nye-gondolen-pa-Voss" frk="521 19 60 3125" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 13:27"/>

<attribute name="author" value="Hanne Ørnhaug Eskeland Rune Sævig"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Voss,Reise,Turisme,Gondolbane,Hordaland fylkeskommune"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjekk utsikten fra den nye gondolen på Voss</div>
<div type="ingress">Flere hundre var samlet for å feire nye Voss gondol.</div>
<div type="author">Hanne Ørnhaug Eskeland Rune Sævig</div>
<div type="date">10. juli 2019 13:27</div>
<div type="caption"><p>Sjekk utsikten fra den nye gondolen på Voss Onsdag åpnet den nye banen. VIDEO: Rune Sævig</p> <p>ÆRESGJEST: Øyvind Wæhle, administrerende direktør i Voss Resort, ønsker Sam B. Meyer inn som den første passasjeren. Rune Sævig</p> <p>NAVNEFEST: En av kabinene har fått navnet Gråsidetoppen. Lise Nilsen avduker vognen sammen med Brede Abbedissen, salgssjef på Voss Resort. Rune Sævig</p> <p>En gjeng fra Gjernes barnehage tar en pause på Hangurstoppen. Rune Sævig</p> <p>Geir Gjømle og Jan Fredrik Fleischer Tønjum tar bilder av utsikten på den første turen med gondolbanen. Rune Sævig</p></div>
<div type="text">
<p>Banen som skal sveve over Voss er nå i full drift.</p>
<p>Det anslås at over 300 har tatt banen så langt i dag.</p>
<p>– Det var trangt inni der, og det var mye folk, men det var fantastisk å komme opp i høyden, sier Sam B. Meyer (82), som fikk være førstemann om bord.</p></div>
<div type="title" level="3">Æresgjest</div>
<div type="text">
<p>Meyer jobbet på Hangursbanen i 40 år, før han pensjonerte seg i 2007.</p>
<p>Voss gondol skal erstatte Hangursbanen, som ble lagt ned i 2015. I 51 år gikk Dinglo og Danglo fra Hangursveien, som ligger 500 meter fra det nye stoppet på jernbanestasjonen.</p>
<p>– Den er litt overdimensjonert, sier Meyer om den nye banen.</p>
<p>Men utsikten er det ingenting å klage på.</p>
<p>– Du kan se utover alle toppene. Det er fantastisk.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere hundre kom</div>
<div type="text">
<p>– Åpningen var helt fantastisk. Mange glade vossinger som kom for å se, sier Øyvind Wæhle, administrerende direktør i Voss Resort. Han forteller om gode tilbakemeldinger så langt.</p>
<p>Wæhle anslår at mellom 300 og 400 mennesker møtte opp til åpningen kl. 10.</p>
<p>Åpningen begynte med avduking av kabinene, som har fått navn etter kjente fjelltopper i området. Små og store gikk om bord til felemusikk og sang.</p></div>
<div type="title" level="3">1069 reisende i timen</div>
<div type="text">
<p>Reisen fra Voss stasjon tar 6 minutter og 48 sekunder. Passasjerene fraktes de to kilometerne opp til fjelltoppen Hanguren, 820 meter over havet.</p>
<p>Det er ni vogner som går opp og ned, med plass til 34 personer i hver. Banen kan ta 1069 reisende i timen.</p>
<p>En tur-retur-billett koster 395 kroner, men det vil også gå an å kjøpe ulike abonnementskort som gjør turene billigere.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Disse står bak prosjektet</div>
<div type="text">
<p>Prosjektet har kostet 330 millioner kroner.</p>
<p>Utbyggingsselskapet har fått navnet Voss Gondol AS.</p>
<p>Voss Resort eier 75 prosent av selskapet, mens Øyvind Lauritzen og det lokale selskapet Grønahogi AS eier resten.</p>
<p>Voss Resort har bidratt med egenkapital på 70 millioner for å finansiere utbyggingen. I tillegg har prosjektet fått lån og tilskudd fra Voss kommune, Innovasjon Norge og Hordaland fylkeskommune.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Nytt samlingspunkt</div>
<div type="text">
<p>Ved endestoppet står nå den største restauranten i Voss, Hangurstoppen restaurant, med plass til 450 personer. I tillegg til restauranten skal det være aktivitetstilbud på fjellet hele året.</p>
<p>Banen trenger i gjennomsnitt 400 reisende hver dag for at økonomien skal gå rundt, ifølge Wæhle.</p>
<p>– Med et fjell fullt av aktivitetstilbud, og Voss sin største restaurant, har vi stor tro på at Hangurstoppen blir et nytt samlingspunkt på Voss, sier Øyvind Wæhle, administrerende direktør i Voss Resort, i en pressemelding.</p></div></body></document>
