<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190102-to-nye-nordmenn-trek.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/vintersport/langrenn/To-nye-nordmenn-trekker-seg-fra-Tour-de-Ski-266814b.html" frk="271 8 12 1499" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 21:50"/>

<attribute name="author" value="Anne-Marit Dahl Lars Elvevold Sjur Magnus Bergstrøm"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="Tour de ski,Silje Øyre Slind,Anna Svendsen,Langrenn"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To nye nordmenn trekker seg fra Tour de Ski</div>
<div type="ingress">Silje Øyre Slind og Anna Svendsen hopper av touren.</div>
<div type="author">Anne-Marit Dahl Lars Elvevold Sjur Magnus Bergstrøm</div>
<div type="date">2. jan. 2019 21:50</div>
<div type="caption"><p>Silje Øyre Slind har valgt å droppe resten av Tour de Ski. FOTO: Richard Sagen</p> <p>Anna Svendsens Tour de Ski-debut er over. FREDRIK VARFJELL / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>OBERSTDORF/OSLO: Tidligere onsdag skapte det reaksjoner da etappevinner Emil Iversen valgte å droppe resten av Tour de Ski. Nå har to nye norske løpere bestemt seg for å gjøre det samme.</p>
<p>Silje Øyre Slind kom inn som reserve til touren etter å ha trent hardt hjemme i Oppdal i julen. Etter å ha kommet på 35.-plass på 10-kilometeren onsdag, skulle hun bruke kvelden til å bestemme seg for om hun ville delta videre. Nå velger 30-åringen å dra hjem for å finne formen.</p>
<p>– Ja, det blir å reise hjem og prøve å finne flyten frem til NM! Håper å komme sterkt tilbake der, skriver Slind i en SMS til Adresseavisen.</p>
<p>Debutant Anna Svendsen har også valgt å gi seg for denne gang. Hun var nær en semifinale på sprinten tirsdag og kom på 20.-plass på onsdagens øvelse</p>
<p>– Det er en totalvurdering tatt i samråd med landslagslegen og trenerne som gjør at jeg velger å reise hjem. Kroppen var tung i dag i tillegg til at jeg plages med lungene. Det er kjedelig å reise hjem og det satt langt inne å ta den avgjørelsen, men jeg tror ikke det er lurt å fortsette. Da bryter jeg meg bare ned, og det kommer flere viktige konkurranser fremover, sier Svendsen til iTromsø.</p>
<p>Svendsen og Øyre Slind lå på henholdsvis 30. og 33. plass i sammendraget.</p></div></body></document>
