<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190702-40-aring-siktet-i-kj.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/wPVmb1/40-aring-siktet-i-kjarlighetssvindel-sak" frk="302 13 24 1797" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 20:04"/>

<attribute name="author" value="Karoline Risnes"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Svindel,Etterforskning,Hvitvasking"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">40-åring siktet i kjærlighetssvindel-sak</div>
<div type="ingress">Svindlere utga seg for å være FN soldat og lege for å lure til seg større pengesummer.</div>
<div type="author">Karoline Risnes</div>
<div type="date">2. juli 2019 20:04</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En 40 år gammel mann er i Bergen tingrett varetektsfengslet i inntil fire uker med brev- og besøksforbud, siktet for grov hvitvasking.</p>
<p>Mannen er siktet i saken der flere eldre kvinner på Vestlandet ble lurt til å overføre større pengesummer til personer som har utgitt seg for å være FN-soldat eller lege i et afrikansk land.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyst i Schengen</div>
<div type="text">
<p>En 80 år gammel kvinne fra Hardanger anmeldte svindelen i november i fjor. Gjennom “chatting “ med det hun trodde var en lege på oppdrag for FN, skal hun ha blitt lurt til å overføre nærmere 500.000 kroner til ulike norske bankkontoer. Hun er en av flere kvinner som angivelig er svindlet av 40-åringen.</p>
<p>Ifølge kjennelsen fra tingretten skal mannen ha instruert kvinnene til å overføre penger til ulike bankkontoer, blant annet kontoer som tilhører 40-åringen selv.</p>
<p>Den svensk-nigerianske mannen har vært etterlyst i Schengen, etter kvinnens anmeldelse. I mai ble en 27-åring dømt til åtte måneders fengsel for grov hvitvasking i samme sak.</p></div>
<div type="title" level="3">Så kjent ut</div>
<div type="text">
<p>Kvinnene som er utsatt for svindelen har fortalt liknende historier om hvordan de kom i kontakt med svindlerne. Den 80 år gamle kvinnen forteller til NRK at hun fikk tilsendt et bilde av en mann som så kjent ut.</p>
<p>– Jeg hadde sett legen på fjernsyn, og tror jeg møtte han på dans i Bergen for mange år siden, sier kvinnen til NRK.</p>
<p>27-åringen som er dømt for forholdet fortalte i retten at han hjalp en eldre forretningsmann. Det er denne mannen som lørdag ble varetektsfengslet i Bergen. Politiet regner 40-åringen som en sentral bakmann.</p>
<p>Ifølge politiet planla de to mennene å møtes i Nigeria for å “samkjøre historiene sine” i forkant av rettssaken.</p></div></body></document>
