<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190321-skjare-kom-seg-helfj.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/gPgBl0/Skjare-kom-seg-helfjaret-fra-opphold-i-huspipe" frk="307 1 2 1767" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 16:07"/>

<attribute name="author" value="Trygve Opheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Fugl,Fana"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skjære kom seg helfjæret fra opphold i huspipe</div>
<div type="ingress">Brannvesenet hentet ut en forkommen skjære fra en huspipe i Fana.</div>
<div type="author">Trygve Opheim</div>
<div type="date">21. mars 2019 16:07</div>
<div type="caption"><p>SOT: Både brannkonstabel Stine Larsen og skjæren ble tilsotet under redningsaksjonen. FOTO: Kjetil Bahus</p> <p>FLAKSET AV GÅRDE: Skjæren virket ved godt mot, til tross for å ha sittet fast i en huspipe i flere dager. Kjetil Bahus</p></div>
<div type="text">
<p>Etter noen dager med rare lyder fra skorsteinen, tok en huseier i Fana kontakt med brannvesenet.</p>
<p>– Etter at dette hadde pågått noen dager så koblet de det opp mot at det måtte være en fugl, forteller Kjetil Bahus, underbrannmester på Fana brannstasjon.</p>
<p>Han var leder for oppdraget, og reiste ut ut for å berge fuglen sammen med brannkonstabel Stine Larsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kom seg nesten inn i stuen</div>
<div type="text">
<p>Først gikk sjekket de brannluken, hvor de som regel finner ulykkesfugler.</p>
<p>Der var den ikke.</p>
<p>I stedet hadde fuglen kavet seg inn i røykrøret til peisen, og nesten inn i stuen i boligen.</p>
<p>Der satt den svartsotede skjæren uten å kunne bevege en fjær.</p>
<p>– Det er sjelden jeg har sett en skjære så rolig og samarbeidsvillig. Den godtok at Stine tok hånden ned og tok tak i den, forteller Bahus.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kom seg godt fra det</div>
<div type="text">
<p>De tok først en liten sjekk av fuglen, og så at den var i god stand.</p>
<p>– Den virket våken og klar, forteller underbrannmesteren.</p>
<p>Deretter tok de med seg skjæren ut i hagen, og fikk raskt bekreftet at fuglen hadde kommet seg helfjæret gjennom pipeoppholdet.</p>
<p>Dermed fikk redningsaksjonen en lykkelig slutt.</p>
<p>– Den fløy først opp på et hustak, hvor den sto og summet seg. Deretter flakset den videre til et tre. Skjæren kom seg heldigvis godt fra dette, sier Bahus.</p></div>
<div type="title" level="3">Clement og den amerikanske fotballdraumen</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
