<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190707-sangen-om-woodstock-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/g7rl6J/Sangen-om-Woodstock-dor-aldri" frk="1203 7 52 7373" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 20:49"/>

<attribute name="author" value="Ewoud Van Veen Lektor, Medieviter, Musiker I Steamship Normandie"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sangen om Woodstock dør aldri</div>
<div type="ingress">I august er det 50 år siden Woodstock. Hvis du bare skal høre én sang denne sommeren, la det bli Joni Mitchells låt om festivalen.</div>
<div type="author">Ewoud Van Veen Lektor, medieviter, musiker i Steamship Normandie</div>
<div type="date">2019-07-07</div>
<div type="caption"><p>LEGENDARISK: Crosby, Stills Nash &amp; Young på Woodstock-festivalen i august 1969. Seinere spilte de inn en versjon av Joni Mitchells låt «Woodstock». Jason Laure / The Image Works</p> <p>ENORM FESTIVAL: 15. august 1969, altså litt over ett år etter drapene på King og Kennedy, valfartet hundretusener, kanskje en halv million av disse unge amerikanerne til et jorde i delstaten New York. AP</p> <p>PÅ WOODSTOCK: Jimi Hendrix’ versjon av «Star Spangled Banner» er legendarisk. Peter Tarnoff/Mediapunch/REX</p> <p>VILLE TILSTANDER: Woodstock-festivalen ble en gigantisk feiring, et kaotisk gjørmebad, en kollektiv syretripp og opprinnelsen til en rekke rockemyter. ASSOCIATED PRESS</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i går 22:49</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta</div>
<div type="title" level="3">Woodstock-festivalen</div>
<div type="text">
<p>Rockefestival som ble arrangert 15. – 18. august 1969 i Bethel, nær byen Woodstock i delstaten New York.</p>
<p>Samlet et publikum på nesten 450.000, og var høydepunkt for hippiekulturen og rockefestivalene som blomstret opp på slutten av 1960-årene.</p>
<p>Under mottoet «three days of peace and love» skulle den være et tilsvar til grusomhetene som fant sted i Vietnam.</p>
<p>Woodstock ble i utgangspunktet arrangert som en protest mot Vietnamkrigen og amerikansk utenrikspolitikk.</p>
<p>Blant de 32 artistene som opptrådte var The Band, Crosby, Stills, Nash &amp; Young, Joe Cocker, Janis Joplin, Santana, Joan Baez og Jefferson Airplane.</p>
<p>Les mer</p>
<p>I våre dager, i Donald Trumps æra, snakkes det ofte om et USA som er mer splittet enn noensinne.</p>
<p>Da glemmer man de steile frontene i det amerikanske samfunnet på slutten av sekstitallet; generasjonskløften, de massive protestene i forbindelse med krigføringen i Vietnam og den svarte borgerrettighetskampen som foregikk på samme tid.</p>
<p>I 1968 ble både Martin Luther King og Robert Kennedy, fredsforkjempere på hver sin måte, skutt og drept med et par måneders mellomrom.</p>
<p>Det kunne til tider se ut som om landet befant seg i en borgerkrig, hundre år etter den forrige.</p>
<p>Men på samme tid vokste det frem en bevegelse som preket om fred og kjærlighet, som sang om blomster i håret og som søkte åndelig oppvåkning fremfor materiell nytelse.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Woodstock-veteran død</div>
<div type="text">
<p>Den etablerte offentligheten omtalte dem som hippier, men i bunn og grunn dreide det seg om unge mennesker som gjorde opprør mot foreldregenerasjonen og samfunnets etablerte verdier.</p>
<p>De gjorde det gjennom sin livsstil og sine egne kulturelle uttrykk – ikke minst musikken.</p>
<p>15. august 1969, altså litt over ett år etter drapene på King og Kennedy, valfartet hundretusener, kanskje en halv million av disse unge amerikanerne til et jorde i delstaten New York.</p>
<p>Den endeløse, saktegående køen av biler og toget av langhårede ungdommer som vandret i veikanten minnet mest om en religiøs pilegrimsferd.</p>
<p>Men folkemengden kom ikke for å tilbe høyere makter, de kom for å nyte «Three days of peace and music», som var slagordet til «Woodstock Music and Art Fair».</p>
<p>Navnet Woodstock hadde arrangørene beholdt, selv om man på grunn av motstand fra lokale krefter hadde måttet flytte festivalen derfra til en melkegård ved tettstedet Bethel, kort tid i forveien.</p>
<p>I august skal gigantarrangementet gjentas, med et stjernebestrødd program.</p>
<p>Woodstock-festivalen ble en gigantisk feiring, et kaotisk gjørmebad, en kollektiv syretripp og opprinnelsen til en rekke rockemyter.</p>
<p>Konsertene gjorde Jimi Hendrix og Janis Joplin til levende (og dessverre snart døde) legender. Dokumentarfilmen på over tre timer gjorde stor suksess da den kom på kino året etter festivalen.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Ravi Shankar er død</div>
<div type="text">
<p>Men Woodstock ble også selv en sang, en sang som fanget både festivalens ånd og tidsånden, skrevet av legendariske Joni Mitchell:</p>
<p>«By the time we got to Woodstock / We were half a million strong /</p>
<p>And everywhere was a song / and a celebration».</p>
<p>Paradoksalt nok var låtskriver Joni Mitchell selv ikke til stede på Woodstock.</p>
<p>Den opprinnelige planen var at hun skulle spille på festivalen, men det var før hun fikk et tilbud om å være gjest på et av de største talkshowene i USA på den tiden, The Dick Cavett Show.</p>
<p>Mitchell var i tvil, men manager David Geffen rådet henne til å opptre på fjernsynsprogrammet og få muligheten til å nå et enda større publikum enn hun ville på festivalen.</p>
<p>Joni Mitchell endte dermed opp med å se festivalen på TV på hotellrommet i New York, og forsto raskt at hun hadde gått glipp av en kulturell milepæl.</p>
<p>Noe godt kom det imidlertid ut av situasjonen, for allerede på hotellrommet begynte hun å komponere de første strofene av sangen, som hun skulle komme til å fremføre på festivalen «Big Sur Celebration» en måned seinere. Det finnes et opptak på YouTube, anbefales!</p>
<p>I Mitchells melankolske fremføring av sangen, med henne alene ved pianoet, fortoner Woodstock seg som en utopi, som et svar på lengselen etter Edens Hage:</p>
<p>We are stardust / We are golden / We are billion year old carbon /</p>
<p>And we got to get ourselves / Back to the garden</p>
<p>Samtidig refererer Mitchells sang også til krigen som splittet nasjonen på sekstitallet.</p>
<p>Motstanden mot Vietnamkrigen var på mange måter hippiebevegelsens politiske alibi. Få sangstrofer oppsummerer bedre hippienes naive, men sympatiske drøm om å få en slutt på krigen enn disse ordene fra «Woodstock»:</p>
<p>And I dreamed I saw the bombers / Riding shotgun in the sky</p>
<p>Turning into butterflies / Above our nation</p>
<p>En som derimot var på Woodstock, var Mitchells daværende kjæreste, Graham Nash.</p>
<p>Nash var en del av supergruppen Crosby, Stills, Nash &amp; Young (CSNY), som faktisk spilte sin andre konsert noensinne på Woodstock.</p>
<p>Nash og resten av bandet fikk høre Mitchells nyskrevne sang kort tid etter festivalen, og utviklet sin egen versjon, helt annerledes enn originalen.</p>
<p>Mens Mitchell fremfører sangen som en lengselsfull, men ensom drøm, er CSNYs tolkning et kollektivt fyrverkeri med skrikende gitarer og jublende vokalharmonier.</p>
<p>Hos CSNY høres Woodstock ut som en fest og en krig på samme tid, ikke ulikt USA på sekstitallet.</p>
<p>Begge versjonene av låten ble utgitt på plate i mars 1970 – på Mitchells album «Ladies of the Canyon» og på CSNY sin «Déjà Vu».</p>
<p>Selv om det var guttas versjon som gjorde det best på hitlistene, har Joni Mitchells fremføring blitt en klassiker i hennes rike katalog.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Verdens beste by?</div>
<div type="text">
<p>Så dersom du skal feire Woodstock-jubileet med bare én sang, ikke velg Jimi Hendrix sin Woodstock-fremføring av USAs nasjonalsang «Star-spangled banner», spilt på en slik måte at det ikke var tvil om at Hendrix’ elektriske gitar skulle etterlikne bombeflyene i Vietnam.</p>
<p>Ikke sett på Joe Cockers smått legendariske versjon av The Beatles «With a little help from my friends», eller Janis Joplins smertefulle «Piece of my heart».</p>
<p>Jo, forresten, du kan høre på disse også. Men først bør du finne frem «Woodstock», i henholdsvis Joni Mitchells og Crosby, Stills, Nash &amp; Youngs utgave, og lytte, lytte til hippiegenerasjonens drømmer, lengsler og berusede optimisme.</p>
<p>We are stardust / We are golden / We are caught in the devil’s bargain /</p>
<p>And we got to get ourselves / Back to the garden</p>
<p>50 år seinere strides det fortsatt om hvorvidt hippiene lyktes med å endre verden til det bedre.</p>
<p>Det vi imidlertid kan slå fast, er at musikken som sto så sentralt i kulturen, var et unikt tidsdokument. Det var en gave til ettertiden.</p></div></body></document>
