<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191027-huset-var-overtent-o.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/awkrV4/huset-var-overtent-og-roeykdykkere-trakk-seg-ut" frk="380 8 20 2416" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 12:51"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Huset var overtent, og røykdykkere trakk seg ut</div>
<div type="ingress">Flere nabohus ble evakuert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-27</div>
<div type="caption"><p>INGEN SKADET: Det skal ikke ha vært folk i huset, og ingen er skadet, ifølge politiet. Håkon Glatved-Prahl</p> <p>BRANN: Eneboligen i Lindås brant søndag formiddag. Håkon Glatved-Prahl</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 27. oktober</p>
<p>Karoline Risnes</p>
<p>Atle Andersson</p>
<p>Per Lindberg</p>
<p>Klokken 11.11 kom det melding om brann i en enebolig på Ørnetua i Lindås. Nødetatene rykket ut. Huset var overtent, opplyste brannvesenet kort tid etter. Klokken 13.45 ble brannen meldt slukket.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jaktammunisjon i huset</div>
<div type="text">
<p>– Det har kommet melding om at det brenner kraftig, sa vaktkommandør Ole Jakob Hartvigsen innledningsvis.</p>
<p>Klokken 11.45 opplyste politiet at alle nødetatene var fremme og at slukkingsarbeidet var i gang.</p>
<p>Ifølge Hartvigsen var ingen av personene som bor i huset hjemme da brannen startet. Brannvesenet fikk opplyst at det var jaktammunisjon og mindre mengder propan i boligen.</p>
<p>– Flere nabohus er evakuert. Vi har opprettet en sikkerhetssone på 100 meter, sa Hartvigsen.</p>
<p>Det brant i andre etasje av boligen.</p>
<p>– Deler av taket er rast sammen, og brannvesenet spyler inn vann gjennom knuste vinduer, sa BTs medarbeider på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Storutrykning</div>
<div type="text">
<p>Eneboligen ligger i et boligfelt. Brannvesenet rykket ut med mannskap fra tre stasjoner.</p>
<p>– Den første meldingen gikk ut på at flammene slo ut gjennom kjøkkenvinduene. Det ble rykket ut fra brannstasjonene i Lindås, Manger og Knarvik. Hele 2. etasje er totalskadet av brannen, mens det er store vannskader i understasjen, sa vakthavende brannsjef Ståle Hauge i Nordhordland Brann og Redning.</p>
<p>Brannvesenet hadde en stund problemer med vanntilførselen. Brannen spredte seg ikke til noen av nabohusene.</p></div>
<div type="title" level="3">Røykdykkere må ut</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder i politiet, Hans-Erik Thue, fortalte at huseier var kontaktet.</p>
<p>– Huseier opplyser at det ikke skal være folk i boligen. Brannvesenet har startet slukking, og det er ikke fare for spredning, men det blir materielle skader.</p>
<p>Like etter klokken 12 trakk røykdykkerne seg ut fra den brennende boligen. De fortsatte slukkingsarbeidet fra utsiden. Et kvarter senere hadde man kontroll på brannen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Første etasje relativt uskadet</div>
<div type="text">
<p>Mannskap i en restverdibil fra Arna stasjon kom til stedet for å redde inventar og minske skader.</p>
<p>– Jeg har fått melding om at første etasje i huset er relativt uskadet. Vi vil prøve å dekke til møbler, ta ut ting og sette opp vifter etter hvert, sa Hartvigsen.</p></div></body></document>
