<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191019-tilbake-til-uavgjort.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/kommentar/i/JoG8x8/tilbake-til-uavgjort" frk="559 0 2 3203" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 17:04"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tilbake til uavgjort</div>
<div type="ingress">KrF dumper Ap. Nå kan det meste skje i bergenspolitikken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>GÅR: KrF har forhandlet om byrådssamarbeid med Ap, Venstre, SV og MDG i flere uker. Nå forlater de samarbeidet. Eirik Brekke</p></div>
<div type="text">
<p>19. oktober</p>
<p>Frøy Gudbrandsen Politisk redaktør i BT</p>
<p>Så ble KrF presset inn i nok et veivalg. Denne gangen i Bergen. Ingen burde bli overrasket over at svaret ble nei til venstresiden og ja til høyresiden. Men et brudd er alltid dramatisk.</p>
<p>Nå kan det fort bli Harald Victor Hove (H), ikke Roger Valhammer (Ap), som danner byråd. Kanskje mener KrF helt på alvor at de ser for seg å være i opposisjon. Historien tilsier likevel det motsatte.</p>
<p>Etter Hareides skjebnehøst, var det godt kjent at Bergen er et blått KrF-land.</p>
<p>Men det satt langt inne å forlate dagens byrådssamarbeid. Dette kunne gått begge veier, og et mer eller mindre stabilt Valhammer-byråd røyk helt i siste sving.</p>
<p>Gjennomslagene i skissen til en plattform skal isolert sett ha vært mer enn gode nok for KrF. Problemet var at de øvrige partiene, ikke minst SV, også måtte få sin vilje i andre saker.</p>
<p>Standardfrasen at «den politiske avstanden var for stor» er antakelig en god oppsummering av hva som har skjedd. I alle fall om vi legger til at Høyre intenst har minnet alle nivåer i KrF om den avstanden den siste ukene.</p>
<p>Det er gode grunner til at KrF takket for seg for denne gang. Den store saken til Ap – gratis SFO – er KrF imot. Avtrykket et slikt byråd ville sette, ville være et godt stykke unna det KrF står for.</p>
<p>Det handler om de store konfliktlinjene, som synet på private velferdsleverandører. Og den totale pengebruken. Etter hvert ble det sådd tvil om skissen var realistisk.</p>
<p>I tillegg har det vært strevsomt å ha fem partier i forhandlingsrommet. Alt har tatt fryktelig lang tid. Ikke bare fordi uenigheten har vært så stor, men fordi så mange mennesker skulle bli enige.</p>
<p>Det har tæret på tålmodigheten til flere enn KrFs utsendinger i forhandlingene.</p>
<p>Men alt i alt sa KrF nei fordi partiet ville blitt minstemann i et byråd med tyngdepunktet godt til venstre.</p>
<p>I ettertid er det lett å forklare hvorfor dette ikke gikk, men alt tyder på at det kunne bikke begge veier. Partiet gikk inn i forhandlingen med en intensjon om å gå i byråd med SV.</p>
<p>Hvor mye hadde Høyres lokkemat å si for beslutningen? Selve listen over mulige gjennomslag hadde neppe særlig betydning, isolert sett. Men Høyre har nok hatt større innflytelse enn KrFere liker å innrømme.</p>
<p>Det minner i grunn litt om det som skjedde i fjor høst: En kontinuerlig foring med argumenter og fristelser, på alle nivåer. Særlig når vi her snakker om et partilag som egentlig trives best på høyresiden, hvor mange leter etter argumenter for å sige tilbake til hjemlige trakter.</p>
<p>Selvsagt har vissheten om at det finnes et alternativ på den andre siden hatt betydning. Så maktsøkende er faktisk KrF.</p>
<p>Hvis Høyres alternativ reelt sett er grønt og stabilt nok, er veien nå kort for å støtte et Hove-byråd. Forutsatt at det blir parallell utredning av tunnel- og Bryggen-alternativene for Bybanen mot Åsane.</p>
<p>Nå er det opp til Senterpartiet hvem som får makten i Bergen. Bare det er i seg selv en seier for KrF. For en gangs skyld er ikke alt opp til dem.</p></div></body></document>
