<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191030-rykket-ut-til-brann-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/y3J4AJ/Rykket-ut-til-brann-i-container-pa-Haukeland-sykehus" frk="322 11 23 1997" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 17:35"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rykket ut til brann i container på Haukeland sykehus</div>
<div type="ingress">Politiet fikk melding om brann i en container i en teknisk tunnel på Haukeland, onsdag ettermiddag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>STORUTRYKNING: Syv brannbiler har rykket ut til brannen ved sykehuset. 2211-TIPSER</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert for mindre enn 3 timer siden</p>
<p>Hilde Heian</p>
<p>Karoline Risnes</p>
<p>Ved 15.30-tiden rykket nødetatene ut til Haukeland sykehus, etter melding om brann i en teknisk tunell i tilknytning til sykehuset.</p>
<p>– Vi har sendt syv brannbiler, sa fungerende vaktkommandør Glenn Hamre ved 110-sentralen.</p>
<p>Han forteller at brannvesenet ble varslet av en sikkerhetsvakt på Haukeland.</p>
<p>– Brannen er i en container i en miljøhall på siden av sykehuset. Det er åpne flammer, og det er snakk om at det kan være noen batterier som brenner, sa Hamre etter at brannvesenet nådde frem til stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Isolert rom</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyste at batteribrannen var et stykke inne i fjellet, og forårsaket en del røyk.</p>
<p>– Vi holder på å kjøle ned. Brannen er i et lukket rom cirka 100 meter inne i tunnelen, så det er høy temperatur, sa Hamre ved 15.45-tiden.</p>
<p>For å være føre var, hentet brannmannskaper fra Laksevåg stasjon kjemikaliedykkerdrakter.</p>
<p>– Dette er med tanke på at brann i litiumbatterier kan danne en gass, forklarte Hamre.</p>
<p>Operasjonsleder Eivind Hellesund i Vest politidistrikt forteller at brannen fant sted i et isolert rom i tilknytning til en miljøstasjon på teknisk avdeling.</p>
<p>– I denne hallen har de et sorteringssystem for ulikt avfall fra sykehuset, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Personer eksponert for røyk</div>
<div type="text">
<p>Hellesund opplyser at fire-fem personer skal ha fått i seg røyk i forbindelse med brannen, men at de skal være lettere eksponert. Ifølge politiet er dette personer som oppholdt seg inne da det begynte å brenne.</p>
<p>– Dette er personer som jobber der inne, sier Hellesund.</p>
<p>Klokken 15.49 fikk politiet melding om at brannvesenet hadde kontroll på situasjonen.</p>
<p>– Det er ikke behov for evakuering av sykehuset, og denne brannen får ikke konsekvenser for sykehusdriften, sier Hellesund.</p></div></body></document>
