<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190331-megler-til-midnatt-f.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/2GpKqG/Megler-til-midnatt-for-a-unnga-storstreik" frk="508 9 30 3149" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 19:50"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Aller Media,Postnord,LO,Ole Erik Almlid,Streik,NHO,Lønn,Lønnsoppgjør,Arbeidsliv,Økonomi"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Megler til midnatt for å unngå storstreik</div>
<div type="ingress">Nær 25.000 arbeidstakere i NHO-bedrifter vil bli tatt ut i streik mandag dersom ikke partene i mellomoppgjøret blir enige før midnatt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">31. mars 2019 19:50</div>
<div type="caption"><p>STREIK: Det er Riksmekler Mats Wilhelm Ruland sin oppgave å prøve å få til en enighet mellom partene i årets mellomoppgjør. FOTO: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p> <p>BRUTT: LO-leder Hans-Christian Gabrielsen (t.v.) og NHO-sjef Ole Erik Almlid etter at det ble brudd i lønnsforhandlingene mellom NHO og LO 14. mars. Cornelius Poppe / NTB scanpix</p> <p>FØRST UTE: YS-leder Erik Kollerud forhandler med NHO på vegne av sine medlemmer. Parat-medlemmer i Adresseavisen og Aller Media blant dem som er tatt ut i første streikeuttak om YS ikke blir enige med NHO. Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ansatte fordelt på rundt 750 bedrifter i bransjer som hotell, bryggeri og transport vil gå ut i streik mandag morgen, om NHO ikke blir enige med arbeidstakerorganisasjonene LO og YS.</p>
<p>Det er første gang siden 2013 at det megles i et mellomoppgjør. Nå er det opp til riksmegler Mats Wilhelm Ruland å finne kompromisset, som fører til at man unngår den første streiken i et mellomoppgjør siden andre verdenskrig.</p>
<p>I så fall vil 23.000 LO-medlemmer og 1.600 YS-medlemmer ansatt i NHO-bedrifter gå ut i streik mandag klokken 6.</p></div>
<div type="title" level="3">Ordknappe</div>
<div type="text">
<p>14. mars var det brudd i forhandlingene, onsdag ble det klart at den frivillige meglingen mellom LO og NHO ikke førte frem.</p>
<p>I forkant av meglingen lørdag og søndag har partene sagt at de er forberedt på lange dragkamper.</p>
<p>Ved 18-tiden søndag forlot partene forhandlingsbordet for en to timers pause. På vei ut av riksmeglerens lokaler var de ordknappe om det nærmer seg en løsning, eller om forhandlingene vil fortsette langt utover natten.</p></div>
<div type="title" level="3">Lavlønnstillegg er hard nøtt</div>
<div type="text">
<p>Årets lønnsoppgjør er et såkalt mellomoppgjør der partene bare forhandler om lønn.</p>
<p>Lønnsoppgjøret i privat sektor danner rammen for de kommende oppgjørene utover våren, og vil påvirke lønnsveksten for de fleste nordmenn.</p>
<p>Partene har begge håp om en løsning. Men da det ble brudd i forhandlingene 14. mars, slo NHO-sjef Ole Erik Almlid fast at LOs lønnskrav er for høye.</p>
<p>Den nøyaktige størrelsen på lønnskravet er ikke kjent. Det som er kjent er at arbeidstakerne vil ha reallønnsvekst etter å ha bidratt med moderate lønnsoppgjør de siste årene, samt et ekstra løft for lavtlønte, som de mener har blitt hengende etter.</p>
<p>Ifølge FriFagbevegelse er sentrale lavlønnstillegg et av de største stridstemaene, og kan bli en hard nøtt å knekke for partene.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli storstreik</div>
<div type="text">
<p>Arbeidsgiverne ser på sin side med bekymring mot det internasjonale markedet, og mener norske bedrifter må være styrket i konkurransen med utenlandske bedrifter etter årets lønnsoppgjør.</p>
<p>Sistnevnte mener NHO det er mulig å kombinere med reallønnsvekst. Partene strides om hvor stor denne veksten skal være.</p>
<p>Blir ikke partene enige er det LO-medlemmer i bedrifter som Statkraft, Mills, Ringnes, Telenor, Postnord og Bring blant dem som blir tatt ut i første streikerunde, ifølge en LO-oversikt.</p>
<p>Fra YS' side er Parat-medlemmer i Adresseavisen og Aller Media blant dem som er tatt ut i første streikeuttak.</p></div></body></document>
