<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191109-denne-capsen-gjorde-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/K3XRXo/Denne-capsen-gjorde-nordmannen-til-superkjendis-i-Taiwan-Lordag-ble-han-hyllet-av-en-stor-folkemengde" frk="531 10 31 2987" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 22:46"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Denne capsen gjorde nordmannen til superkjendis i Taiwan. Lørdag ble han hyllet av en stor folkemengde.</div>
<div type="ingress">Det møtte opp fullt av folk da Gustav Iden (23) kom på besøk i «Puyan Shunze Temple».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-09</div>
<div type="caption"><p>Verdensmester Gustav Iden ble tatt imot som en helt på den andre siden av jorden. Ben Lumley/ITU Media</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i går 23:46</p>
<p>Lars Sørnes</p>
<p>– Jeg har ikke snakket med han selv, men han har sendt noen snaps som viser at det er utrolig mye folk. Det er fantastisk, sier Mikal Iden.</p>
<p>Han er Gustavs bror og forteller om hysteriet som råder rundt 23-åringen. Bergenseren, som tidligere i høst vant VM-løpet i Ironman 70.3 i franske Nice, ankom Taiwan fredag, ifølge broren.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk VM-vinner fant denne capsen på gaten. Nå har den skapt hysteri. </div>
<div type="text">
<p>Og det er den etter hvert berømte capsen som har gjort sitt til at populariteten i Taiwan tar helt av.</p>
<p>Over halvparten av hans drøye 33.000 følgere på Instagram kommer fra øya, som ligger øst for Kina i Stillehavet med over 23 millioner innbyggere.</p>
<p>– Det er blitt en stor greie, og det er helt sykt, sier Mikal Iden.</p>
<p>Vi har forsøkt å komme i kontakt med Gustav Iden selv, men i skrivende stund er det natt i Taiwan.</p></div>
<div type="title" level="3">«Champion»</div>
<div type="text">
<p>På sin egen Instagram-profil la Gustav Iden lørdag ut flere bilder og videosnutter fra besøket utenfor det kjente tempelet. Det ligger i Puyan midt i staten Taiwan. Videoene viser at store folkemasser møtte opp for å hylle sin norske helt.</p>
<p>Også Taiwan News har laget en sak på Gustav Idens ankomst. Han skal ha blitt ønsket velkommen av sorenskriveren i Changhua County på flyplassen.</p>
<p>– Gustav har fått ganske mange forespørsler fra forskjellige folk om å komme på besøk til Taiwan. Nå passet det med tanke på tidspunktet, og jeg tror besøket er en del av en maratonfestival, sier Mikal Iden.</p>
<p>Vi kan skru tiden litt tilbake. Den 8. september i år løp Gustav Iden inn til VM-tittelen i Ironman. Han hadde på seg en blå caps med gule kinesiske tegn i vinnerløpet. Capsen hadde han funnet på bakken under en treningsleir i Japan en måned tidligere.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nå står sponsorene i kø for verdensmesteren fra Arna</div>
<div type="text">
<p>Det viste seg at skriften tydet «Puyan Shunze Temple». Det hellige tempelet er 300 år gammelt. I Taiwan ble pågangen enorm, og capsen ble raskt revet bort fra markedet.</p>
<p>– Det er stor etterspørsel, og jeg hørte at det ble bestilt 40.000 nye capser, sier Mikal Iden.</p>
<p>Taiwan News skriver at folkene ropte «champion» da bergenseren besøkte tempelet. Det er neste års OL i Tokyo neste år som er hans neste store mål.</p>
<p>Avisen skriver at Iden skal ha sagt at han kommer tilbake til tempelet for å vise sin takknemlighet om det blir gull i mesterskapet i 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Fullt program</div>
<div type="text">
<p>Gustav Iden reiste til Taiwan rett fra høydeleiren i Sierra Nevada i Spania. Der har han trent godt de siste ukene.</p>
<p>Ifølge bror Mikal er han tilbake til Norge igjen onsdag. Programmet i øystaten er visstnok fullt.</p>
<p>– Det er bare Gustav som kan finne på noe slikt. Han klarer å rote seg inn i slike gode historier, sier Mikal og ler.</p></div></body></document>
