<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190122-bergenseren-sliter-m.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/100Sport/ballsport/Bergenseren-sliter-med-a-sitte_-ga-og-ligge-Na-spiller-han-VM-for-Norge-267795b.html" frk="386 0 2 2207" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 08:26"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value="Håndball,Håndball-VM 2019 herrer"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bergenseren sliter med å sitte, gå og ligge. Nå spiller han VM for Norge.</div>
<div type="ingress">Eivind Tangen sliter med en kranglete ryggprolaps.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">22. jan. 2019 08:26</div>
<div type="caption"><p>Eivind Tangen må trolig operere en prolaps i ryggen til sommeren. FOTO: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Snart venter høyst trolig et inngrep for bergenseren, men før det presser han seg gjennom verdensmesterskapet.</p>
<p>Onsdag blir det avgjort om Norge kommer til semifinalen.</p>
<p>– Jeg har en prolaps i ryggen som jeg ikke får gjort så mye med. Jeg kan spille håndball. Det er mer andre ting som er litt problematisk. Sitting og gåing, ja altså hverdagslige ting, sier Tangen til NTB.</p>
<p>En prolaps er en rift i skiven som ligger mellom ryggvirvlene. De gir ikke alltid smerter, men kan være svært plagsomme og sende strålinger utover i beinet.</p>
<p>VEIEN VIDERE: Slik kommer Norge til semifinale</p></div>
<div type="title" level="3">Går bra</div>
<div type="text">
<p>– Men håndball på ypperste nivå lar seg gjøre?</p>
<p>– Det går greit når jeg får varmet opp en god stund, så funker det fint. Det går ikke ut over prestasjonen min på banen.</p>
<p>Tangen fikk en injeksjon på tampen av fjoråret, men det hjalp ham ikke.</p>
<p>– Jeg har hatt dette et års tid, men det har blitt gradvis litt verre etter sommeren. Dette må nok opereres hvis jeg ikke blir bedre. Jeg fikk en sprøyte for å se om det ville hjelpe, men det utgjorde ingen forskjell, sier Tangen.</p>
<p>– Det kan gjøre vondt, men det er mer at foten (den venstre) sover. Det gjør den de første minuttene av hver trening og oppvarming også.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Tidligere dommerprofiler knallhardt ut mot «VM-stunt»: – Et gufs fra fortiden</p></div>
<div type="title" level="3">Hardt</div>
<div type="text">
<p>– Hvis du har ryggproblemer og prolaps, så er det jo vanlig at du har mer smerter og problemer når du belaster ryggen. Så hvorfor det ikke er slik med Eivind, det vet jeg ikke, sier landslagslege Thomas Torgalsen til NTB.</p>
<p>Livet som håndballproff er tøft med et knallhardt kampprogram og utallige dueller.</p>
<p>Tangen har tidligere uttalt at «kroppen kommer til å være helt ødelagt når jeg er 30 år».</p>
<p>Han har tidligere slitt voldsomt med knærne. Tangen var borte fra håndballen i nesten to år før en operasjon, og tett medisinsk oppfølging hjalp ham videre.</p>
<p>Tangen blir pappa for første gang i begynnelsen av mai. Han er samboer med kvinnelandslagets Stine Skogrand.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
