<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190727-yngste-tour-vinneren.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/sport/i/BRmqrv/Yngste-Tour-vinneren-pa-110-ar--En-helt-spesiell-rytter" frk="1311 56 466 8317 ##" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 16:31"/>

<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Yngste Tour-vinneren på 110 år: – En helt spesiell rytter</div>
<div type="ingress">Egan Bernal (22) ble Colombias første Tour de France-mester. Han er den tredje yngste til å vinne rittet gjennom historien.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">27. juli 2019 16:31</div>
<div type="caption"><p>Egan Bernal ble den første colombianeren til å vinne Tour de France. FOTO: Gonzalo Fuentes / REUTERS</p> <p>Lagkameratene Egan Bernal og Geraint Thomas ble nummer én og to sammenlagt. GONZALO FUENTES / REUTERS</p> <p>Slik så deler av fredagens 19. etappe ut. Den ble til slutt stoppet etter et kraftig jordras. Thibault Camus / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Julian Alaphilippe satt utslitt i målområdet etter etappen. GONZALO FUENTES / REUTERS</p> <p>Egan Bernal, Geraint Thomas (t.h.) og Steven Kruijswijk (midten) utgår pallen i årets Tour de France. GONZALO FUENTES / REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>20. etappe, Albertville – Val Thorens (59,5 kilometer)</p>
<p>22 år og 195 dager gammel.</p>
<p>Egan Bernal er den yngste vinneren av verdens største sykkelritt på 110 år. Kun to ganger tidligere har man sett en yngre vinner.</p>
<p>Han er også tidenes første Tour de France-mester fra Colombia.</p>
<p>– Han er helt rå. Det er en helt spesiell rytter. Han er ekstremt god taktisk, sa TV 2s Johan Kaggestad om 22-åringen.</p>
<p>Han hadde 45 sekunder forsprang på den franske folkehelten Julian Alaphilippe før den avgjørende etappen.</p>
<p>Bernal holdt hodet kaldt og sto imot. Til slutt kunne han heve armene i været over mållinjen som vinneren av Tour de France.</p>
<p>– Den siste bakken var veldig tøff. Det var mye kjemping om pallplassene. Jeg kjente meg veldig bra, heldigvis. Jeg er overlykkelig, sier Bernal i et intervju vist på TV 2.</p>
<p>Vincenzo Nibali vant etappen etter et tidlig brudd.</p>
<p>MER OM BERNAL: Tour-favoritten ville slutte med sykling. Ble overtalt av foreldrene til å fortsette.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Egan Bernal</div>
<div type="text">
<p>Født: 13. januar 1997</p>
<p>Fra: Zipaquirá, Colombia.</p>
<p>Lag: Team Ineos.</p>
<p>Deltok i Tour de France i fjor. Endte som nummer 15.</p>
<p>Har vunnet Tour de France, Paris-Nice og Sveits rundt denne sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan bli den beste noensinne</div>
<div type="text">
<p>Det var en rørt lagsjef hos Team Ineos som møtte TV 2 etter seieren til Bernal. Dave Brailsford hyllet colombianeren i målområdet.</p>
<p>– Han er et utrolig individ. Det vil bety veldig mye for ham og landet hans. Han er rolig og veldig voksen. Det er spektakulært, sa han til TV 2.</p>
<p>Nå er Bernal en av de største idrettsstjernene som noen gang har kommet fra Colombia.</p>
<p>– Han vil bli en folkehelt. Det vil være en utrolig opplevelse. Dette vil endre livet hans. Du må respektere ham for det han har klart, sier Brailsford.</p>
<p>Thomas måtte ta til takke med annenplassen bak Bernal. Han gledet seg på lagkameratens vegne.</p>
<p>– Han er 22 år. Han har over ti år foran seg. Jeg tror han kan bli den beste noensinne, sier Thomas.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Sykling: Tour de France lørdag</div>
<div type="text">
<p>Etapperittet Tour de France på sykkel lørdag, verdenstouren (27 av 38):</p>
<p>20. etappe (fjell), 59 km Albertville – Val Thorens: 1) Vinzenco Nibali, Italia (Bahrain-Merida) 1.51.53, 2) Alejandro Valverde, Spania (Movistar) 0.10 min. bak, 3) Mikel Landa, Spania (Movistar) 0.14, 4) Egan Bernal, Colomobia (Ineos) 0.17, 5) Geraint Thomas, Storbritannia (Ineos) samme tid, 6) Rigoberto Uran, Colombia (EF) 0.23, 7) Emanuel Buchmann, Tyskland (Bora-Hansgrohe) s.t, 8) Steven Kruijswijk, Nederland (Jumbo-Visma) 0.25, 10) Nairo Quintana, Colombia (Movistar) s.t.</p>
<p>Norske: 60) Vegard Stake Laengen (UAE) 8.55 min. bak, 70) Odd Christian Eiking (Wanty) 11.10, 114) Edvald Boasson Hagen (Dimension Data) 17.54, 148) Sven Erik Bystrøm (UAE) 20.50, 150) Alexander Kristoff (UAE) samme tid, 153) Amund Grøndahl Jansen 20.56.</p>
<p>Etappen var opprinnelig på 130 km, men ble kuttet på grunn av værforholdene.</p>
<p>Sammendraget: 1) Bernal 79.52.52, 2) Thomas 0.11 min. bak, 3) Kruijswijk 1.31, 4) Buchmann 1.56, 5) Julian Alaphilippe, Frankrike (Quick-Step) 3.45, 6) Landa 4.23, 7) Uran 5.15, 8) Nairo Quintana, Colombia (Movistar) 5.30, 9) Valverde 6.12, 10) Warren Barguil, Frankrike (Arkea) 7.32.</p>
<p>Norske: 76) Boasson Hagen 82.21.11, 107) Stake Laengen 83.07.47, 110) Eiking 83.12.21, 111) Bystrøm 83.12.32, 139) Kristoff 83.53.06, 141) Grøndahl Jansen 83.53.06.</p>
<p>Rittet avsluttes søndag.</p>
<p>(©NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Trøyene</div>
<div type="text">
<p>Ledertrøya: Egan Bernal, Geraint Thomas (+1.11), Steven Kruijswijk (+1.31).</p>
<p>Poengtrøya: Peter Sagan (309 poeng), Elia Viviani (224), Sonny Colbrelli (203). Kan endres etter søndagens avslutningsetappe.</p>
<p>Klatretrøya: Romain Bardet (86 poeng), Egan Bernal (78), Tim Wellens (74).</p>
<p>Ungdomstrøya: Egan Bernal, David Gaudu (+23.29), Enric Mas (+57.35).</p>
<p>Lagkonkurransen: Movistar Team, Trek-Segafredo (+47.54), Team Ineos (+57.52).</p></div>
<div type="title" level="3">Forkortet etappe</div>
<div type="text">
<p>Etappen til Val Thorens skulle opprinnelig gå over 130 kilometer. I kjølvannet av fredagens dramatiske 19. etappe ble det besluttet å halvere etappen.</p>
<p>Grunnen var at store deler av løypen hadde blitt utsatt for jordras og været var langt fra forsvarlig nok til å la den opprinnelige lengden stå.</p>
<p>BAKGRUNN: Jordskred stoppet dramatisk Tour-etappe på fransk marerittdag. Bernal tok over ledertrøyen.</p>
<p>Dermed ble tidene tatt fra tidspunktet rytterne besteg Col de l'Iseran på fredagens etappe. Egentlig gjensto det i underkant av 40 kilometer av etappen.</p>
<p>Før den 20. etappen ledet Bernal med 45 sekunder på Alaphilippe. Deretter fulgte Geraint Thomas 1.11 bak, Steven Kruijswijk 1.23 bak og Emanuel Buchmann 1.50 bak.</p>
<p>Likevel ble det en spennende avslutning på årets Tour de France.</p></div>
<div type="title" level="3">Satte press på Bernal</div>
<div type="text">
<p>Amund Grøndahl Jansens lag, Team Jumbo-Visma, satte et voldsomt tempo opp Val Thorens. Målet var å sette press på konkurrentene og få lagkapteinen Kruijswijk på pallen. Nederlenderen var nummer fire før etappen.</p>
<p>Team Ineos, laget til Bernal og Thomas, lå på hjul og så ut til å ha kontroll.</p>
<p>Med 12 kilometer igjen måtte Alaphilippe slippe gruppen med sammenlagtkanonene. Da raste sekundene for franskmannen, og han klarte ikke å berge en pallplass. Dermed endte Tour de France på skuffende vis for mannen som ikledde seg den gule trøya i 14 dager under rittet. Han ble til slutt nummer fem i sammendraget.</p>
<p>– Jeg ga alt jeg hadde. Det hadde ikke vært mulig å gjøre det bedre. Jeg forventet å sprekke på et tidspunkt, sier Alaphilippe.</p>
<p>De store angrepene på Bernal kom aldri. Thomas tok annenplassen i sammendraget, med Kruijswijk på plassen bak.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: 20. etappe (fjell), 59 km Albertville – Val Thorens:</div>
<div type="text">
<p>1) Vincenzo Nibali, Italia (Bahrain-Merida) 1.51.53, 2) Alejandro Valverde, Spania (Movistar) 0.10 min. bak, 3) Mikel Landa, Spania (Movistar) 0.14, 4) Egan Bernal, Colombia (Ineos) 0.17, 5) Geraint Thomas, Storbritannia (Ineos) samme tid, 6) Rigoberto Urán, Colombia (EF) 0.23, 7) Emanuel Buchmann, Tyskland (Bora-Hansgrohe) s.t, 8) Steven Kruijswijk, Nederland (Jumbo-Visma) 0.25, 10) Nairo Quintana, Colombia (Movistar) s.t.</p>
<p>Norske: 60) Vegard Stake Laengen (UAE) 8.55 min. bak, 70) Odd Christian Eiking (Wanty) 11.10, 114) Edvald Boasson Hagen (Dimension Data) 17.54, 148) Sven Erik Bystrøm (UAE) 20.50, 150) Alexander Kristoff (UAE) samme tid, 153) Amund Grøndahl Jansen 20.56.</p>
<p>Etappen var opprinnelig på 130 km, men ble kuttet på grunn av værforholdene.</p>
<p>Sammendraget:</p>
<p>1) Bernal 79.52.52, 2) Thomas 0.11 min. bak, 3) Kruijswijk 1.31, 4) Buchmann 1.56, 5) Julian Alaphilippe, Frankrike (Quick-Step) 3.45, 6) Landa 4.23, 7) Uran 5.15, 8) Nairo Quintana, Colombia (Movistar) 5.30, 9) Valverde 6.12, 10) Warren Barguil, Frankrike (Arkea) 7.32.</p>
<p>Norske: 76) Boasson Hagen 82.21.11, 107) Stake Laengen 83.07.47, 110) Eiking 83.12.21, 111) Bystrøm 83.12.32, 139) Kristoff 83.53.06, 141) Grøndahl Jansen 83.53.06.</p>
<p>Rittet avsluttes søndag.</p>
<p>(©NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">TV-trøbbel</div>
<div type="text">
<p>Været skapte også trøbbel for TV-produksjonen under den avgjørende etappen. Fransk Eurosport meldte lørdag formiddag at etappen måtte avlyses, men det ble fort avkreftet.</p>
<p>Deretter ble det rapportert at det ikke var forsvarlig å la helikoptrene lette. Dermed spøkte det for de normale TV-bildene på etappen. Kun bruk av TV-motorsykler ble diskutert som et alternativ.</p>
<p>Til slutt ble det besluttet at den forkortede etappen på 59,5 kilometer skulle gå som planlagt. Været lysnet opp og TV-produksjonen ble avviklet uten problemer.</p>
<p>Dermed ble det hele avgjort opp Val Thorens på 2365 meters høyde.</p>
<p>Bernal vant sammenlagt og ble historisk.</p>
<p>Tour de France har ikke hatt en yngre vinner siden François Faber vant det franske etapperittet da han var 22 år og 187 dager i 1909. Henri Cornet er den yngste vinneren. Han var 19 år og 350 dager da han vant i 1904.</p></div></body></document>
