<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190131-risikerer-21-ars-fen.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/8w4RxE/-Tre-menn-tiltalt-for-gruppevoldtekt-i-Sogndal-" frk="227 4 6 1345" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 19:24"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Sogn og Fjordane,Overgrep,Voldtekt"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Risikerer 21 års fengsel for gruppevoldtekt i Sogndal</div>
<div type="ingress">To brødre og en kamerat må møte i Sogn og Fjordane tingrett i midten av februar. De tre er tiltalt for gruppevoldtekt av en kvinne i Sogndal i fjor.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">31. jan. 2019 19:24</div>
<div type="caption"><p>TILTALE: Statsadvokat Rudolf Martin Christoffersen har nylig tatt ut tiltale mot de tre mennene. Dette bildet er tatt i forbindelse med en annen sak. FOTO: Ørjan Deisz (Arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Mennene er alle tidlig i 30-årene og av utenlandsk opprinnelse, melder NRK.</p>
<p>Voldtekten skjedde i et hus i Sogndal i februar i fjor. I tiltalen skriver statsadvokat Rudolf Martin Christoffersen at kvinnen ble holdt fast med en pute over nakken og hodet.</p>
<p>De tiltalte har gitt svært sprikende forklaringer til politiet og to av dem nekter straffskyld.</p>
<p>– Min klient stiller seg uforstående til tiltalen som er tatt ut. Han har ingenting å gjøre med de handlingene som tiltalen skildrer, sier hans forsvarer, advokat Louis Anda.</p>
<p>Anda representerer en av de to brødrene i saken. Politiet har fryktet at Andas klient skal rømme landet og han har vært varetektsfengslet siden pågripelsen i juni i fjor.</p>
<p>Advokat Stig Nybø forsvarer kameraten til de to brødrene. Også han erkjenner at han var i huset, men han nekter for å ha voldtatt kvinnen, som hevder hun ble dopet ned før voldtekten.</p>
<p>Det er satt av seks dager til saken som starter mandag 11. februar.</p></div></body></document>
