<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190917-gatemagasinet-megafo.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/6j1Bl0/Gatemagasinet-Megafon-legges-ned" frk="600 5 19 3574" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 11:49"/>

<attribute name="author" value="Julianne Bråten Mossing Reidun Drægebø"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Gatemagasin,Megafon,Salg"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gatemagasinet Megafon legges ned</div>
<div type="ingress">Redaktør Petter Lønningen sier kommunens ruspolitikk fungerer. – De samme problemene er ikke her lenger, så nå må vi også tenke nytt, sier han.</div>
<div type="author">Julianne Bråten Mossing Reidun Drægebø</div>
<div type="date">17. sep. 2019 11:49</div>
<div type="caption"><p>LEGGES NED: Årets Megafon-julebok blir den siste. FOTO: Eirik Brekke</p> <p>LAR: I behandlingen blir opioider som heroin og morfrin erstattet med legemidler. Marita Aarekol (Arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Salget og antall selgere har vært nedgående siden kommunens opptrappingsplan for rusfeltet ble iverksatt i 2014 og 2015, ifølge Lønningen.</p>
<p>– Det er vemodig, men det er all grunn til å være fornøyd med det som er gjort, sier Lønningen til BT.</p>
<p>Magasinet er arbeidstreningstilbud i regi av Senter for arbeidslivsforberedelse (ALF). Første utgave av magasinet kom på gaten februar 2007.</p></div>
<div type="title" level="3">Dårligere salg</div>
<div type="text">
<p>Lønningen sier til BT at hovedgrunnen til nedleggelsen er at ruspolitikken i Bergen fungerer. Han peker på LAR-behandling (legemiddelassistert rehabilitering), utbygging av mottaks- og oppfølgingssentre (MO-sentre) og stadig flere ettervernstilbud som årsaker til at færre trenger å selge magasiner.</p>
<p>LAR er et behandlingstilbud der heroinavhengige bruker et legemiddel som erstatter heroin.</p>
<p>Han mener behandlingen i Bergen er attraktiv blant rusmisbrukere i Norge.</p>
<p>– Jeg har selv snakket med rusavhengige som har flyttet fra Trondheim til Bergen fordi det var lettere å få LAR og ettervern her i byen. Det sier litt om hvor godt det faktisk funker, sier Lønningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kartlagt behovet</div>
<div type="text">
<p>Lønningen sier at misbrukerne ikke har samme behov for penger i dag på grunn av behandlingstilbudene, som de hadde for tolv år siden da Megafon så dagens lys.</p>
<p>– Før hadde mange av våre selgere behov for 1500 kroner dagen, noe de skaffet på diverse måter, både lovlig og ulovlig, sier Lønningen.</p>
<p>I ett år er det blitt forsøkt å kartlegge hvordan gatemagasinsalg i rusmiljøet kan bli mer attraktivt.</p>
<p>– De aller fleste av våre selgere lever mye bedre og mer stabile liv nå enn da vi startet. Nå ønsker de å komme et steg videre, opplyser Lønningen.</p>
<p>– De samme problemene er ikke her lenger, så nå må vi også tenke nytt, sier han.</p>
<p>– Hvordan reagerte selgerne?</p>
<p>– De ble ikke overrasket, men det var selvfølgelig vemodig. For mange har dette vært en viktig aktivitet, og det er trist. Heldigvis finnes det andre muligheter. Det er veldig bra, sier han.</p>
<p>Siden første utgave kom på gaten er det blitt gitt ut 133 magasiner og elleve julebøker. Megafon er det syvende gatemagasinet i Norge som legges ned eller endrer form.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil mangle tilbud</div>
<div type="text">
<p>Rasmus Litland, direktør for MO-senteret på Nesttun, sier at magasinet vil bli savnet.</p>
<p>– Tilbudet har hatt stor betydning for mange i flere år. Nå er det noen som ikke vil ha en jobb å gå til fra januar, sier han.</p>
<p>Senteret på Nesttun har hatt magasinet som et av sine aktivitetstilbud, og det er mulig for selgerne å hente magasiner der.</p>
<p>– Muligheten har vært flott for personer som ikke ønsker å reise inn til sentrum og benytte seg av tilbud der, sier han.</p>
<p>Senteret har tilbud om andre typer jobbtrening, men har langt fra en så full timeplan som brukerne ønsker seg, forklarer han.</p>
<p>– Nå finnes det ikke et gatemagasin lenger, og det er synd for dem som følte dette var det rette tilbudet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trist </div>
<div type="text">
<p>Selger Elfadi synes det er trist at magasinet skal legges ned. Han selger magasinet på Sletten senter.</p>
<p>– Det er gamle damer som pleier å kjøpe magasinet, sier han.</p>
<p>Han sier flere kunder kjøper flere nummer om gangen.</p>
<p>– En kunde kom forbi i dag og var lei seg for at det skal legges ned, sier han.</p>
<p>Megafon-redaktør Petter Lønningen frilanser som musikkanmelder i Bergens Tidende.</p></div></body></document>
