<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191009-svensken-skulle-kjor.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/K3kW8y/Svensken-skulle-kjore-Hardangervidda-pa-sommerdekk-Turen-endte-her" frk="316 6 12 1955" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 11:13"/>

<attribute name="author" value="Hilde Heian Torunn A. Aarøy"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensken skulle kjøre Hardangervidda på sommerdekk. Turen endte her.</div>
<div type="ingress">Førerkortet til den mannlige svenske bilføreren ble beslaglagt av politipatruljen midt på Hardangervidda.</div>
<div type="author">Hilde Heian Torunn A. Aarøy</div>
<div type="date">2019-10-09</div>
<div type="caption"><p>UTFOR VEIEN: Her på riksvei 7 ved Dyranut på Hardangervidda kjørte bilen utfor veien. Politiet</p> <p>UTRYKNING: Samtlige nødetater rykket ut til ulykken onsdag morgen. Politiet</p> <p>IS OG SNØ: Veibanen på riksvei 7 har is- og snødekke. Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 13:13</p>
<p>Det var onsdag morgen ved 08.34-tiden at nødetatene ble varslet om en trafikkulykke på riksvei 7 ved Dyranut i Eidfjord. Den svenskregistrerte bilen var på vei over Hardangervidda på sommerdekk da det gikk galt, og bilen havnet utfor veien.</p>
<p>Alle nødetatene rykket ut. Da de kom frem, oppdaget de at bilen ikke var skodd for de vinterlige forholdene.</p>
<p>– Det viser seg at bilen var kjørt med sommerdekk til tross for is- og snødekke på veien. På grunn av dette oppretter politiet en straffesak på hendelsen. Førerkortet ble beslaglagt av politimannskaper på stedet, skriver operasjonsleder Stein Rune Halleraker i Vest politidistrikt i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen skadet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiet skal ingen av de fem personene som satt i bilen ha blitt skadet i utforkjøringen. Men bilen var ikke kjørbar etter ulykken, og måtte fjernes av bilberger.</p>
<p>– Å kjøre på sommerdekk på vinterføre er ikke greit, det er påbudt å sko seg etter forholdene, sier Halleraker til BT.</p>
<p>Det er snøføre på stedet, og utforkjøringen førte til at det ble litt redusert fremkommelighet på riksvei 7 ved Dyranut.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Farlig</div>
<div type="text">
<p>– Bilen var på vei fra Voss og var midt på Hardangervidda da det galt. Bilen skulle videre østover, forteller operasjonslederen i politiet.</p>
<p>– Hva tenker du om å kjøre over Hardangervidda på sommerdekk under slike forhold?</p>
<p>– Det er farlig og får konsekvenser, noe dette uhellet viser. Det ble både krasj og førerkortbeslag. Dette utgjør en fare både for dem som er i bilen, og for annen trafikk på veien, sier Halleraker.</p></div></body></document>
