<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190824-sommeren-gjor-snarvi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/50wOPz/Sommeren-gjor-snarvisitt" frk="298 9 16 1775" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 20:46"/>

<attribute name="author" value="Trygve Opheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Voss,Bergen,Sommer"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sommeren gjør snarvisitt</div>
<div type="ingress">På mandag og tirsdag kommer det kjærkommen sommervarme til Vestlandet.</div>
<div type="author">Trygve Opheim</div>
<div type="date">24. aug. 2019 20:46</div>
<div type="caption"><p>MANDAG OG TIRSDAG: Det blir temperaturer opp mot 25 grader på mandag. FOTO: Jannica Luoto (arkiv)</p> <p>ONSDAG OG UTOVER: Mot slutten av uken må vestlendinger belage seg på lavere temperaturer. Paul S. Amundsen / Frilans (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>– Det ser ut som sommeren kommer på en snarvisitt tilbake, sier Martin Granerød i Værvarslinga på Vestlandet.</p>
<p>Han forteller at det først kommer litt nedbør natt til i morgen, men så stiger temperaturen utover dagen.</p>
<p>– Mandag og tirsdag får de høyeste temperaturene på opp mot 25 grader. I tillegg kommer det lettskyet vær. Mandagen blir veldig fin, sier meteorologen.</p>
<p>Tirsdagen er det mulig for litt tilskyende vær utpå kvelden. Deretter kommer gråværet på onsdag og torsdag.</p>
<p>– Temperaturen vil går fra 25 grader på tirsdag til mellom 17 og 18 grader på torsdag, sier han.</p>
<p>Granerød kommer med en klar oppfordring:</p>
<p>– Nå de første dagene så gjelder det å benytte seg av utendørsaktiviteter hvis man er glad i sol og høye temperaturer, sier han.</p>
<p>Også meteorolog Roar Inge Hansen i Stormgeo sier at man bør nyte solen på mandag og tirsdag:</p>
<p>– Selv i kystområdene vil temperaturen blir nokså høy, og Bergen kan få like høye temperaturer som på Voss, sier han.</p>
<p>Han føyer til at det kommer et lavtrykk fra sørøst utover i uken.</p>
<p>– Det kommer nedbør fra Nordsjøen. Det vil komme fra sørøst og passere inn mot kysten. Alle på Vestlandet vil få regn på torsdag og fredag, sier meteorologen.</p>
<p>Også Sørlandet og Østlandet går noen varme høstdager i møte.</p>
<p>På Østlandet kommer det temperaturer opp mot 26 grader på kveldstid på mandagen og på Sørlandet bikker temperaturstokken 22 grader, ifølge Yr.</p>
<p>I Trondheim er det meldt hele 24 grader på tirsdagen.</p></div></body></document>
