<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190724-arbeiderpartiet-ma-b.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/RREzj8/Arbeiderpartiet-ma-bygge-ny-skole-pa-Kronstad" frk="451 5 15 2604" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 17:24"/>

<attribute name="author" value="Charlotte Spurkeland Bystyremedlem, Høyre"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arbeiderpartiet må bygge ny skole på Kronstad</div>
<div type="ingress">DEBATT: Helst før flere folk og familier flytter.</div>
<div type="author">Charlotte Spurkeland Bystyremedlem, Høyre</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>TOMME ORD: Politiske visjoner om gåbyen Bergen er bare tomme ord om vi tvinger sentrumsnære skoleelever ut av kommunen, skriver Charlotte Spurkeland (H)(bildet). EIRIK BREKKE</p></div>
<div type="text">
<p>Mindre enn 2 timer siden</p>
<p>Kronstad skole er fullsprengt. NRK Hordaland kunne forrige uke fortelle om Embla og familien hennes som flytter til Samnanger. Det er sikkert fint å bo i Samnanger, men grunnen til at de flytter er ikke behov for nye omgivelser. Familien selger hus og hjem og flytter fordi begge søsknene i familien fikk ikke skoleplass sammen på Kronstad skole.</p>
<p>Det vitner om dårlig styring og mangel på handlekraft fra Arbeiderpartiet. I fire år har de hatt ansvar for skolene i Bergen, uten at noe har skjedd for barn i Årstad.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Her er de overfylte skolene i Bergen</div>
<div type="text">
<p>Det finnes selvsagt ingen kvikk fiks når man mangler flere klasserom. Derfor er det så viktig at man lager planer som sikrer at vi har nok skoleplasser. I forrige periode pusset Høyre opp Ny-Krohnborg skole, Landås skole og Minde skole, og i 2015 tok vi situasjonen på Kronstad på alvor. Vi kjøpte gamle Hunstad skole (den gamle døveskolen) av staten, og la en plan om å slå sammen skolene til en utvidet Kronstad skole. Kapasiteten skulle gå fra dagens 200 plasser til 300.</p>
<p>Problemet er bare at Arbeiderpartiet ikke har fulgt opp. Planene ser ut til å ha blitt liggende i en skuff, og pengene vi la inn i økonomiplanen har blitt skjøvet på. Byrådsleder Roger Valhammer sier nå at prosjektet skal stå ferdig i 2022. Det er minst tre år for seint for Embla og familien hennes.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">La de unge velge skole selv!</div>
<div type="text">
<p>Politiske visjoner om gåbyen Bergen er bare tomme ord om vi tvinger sentrumsnære skoleelever ut av kommunen. Det er verken bra for miljø eller barn. Å ha nok skoleplasser handler om å se fremover, og i denne perioden har vi fått bystyret med oss på å kjøpe Posten-tomten i Mindedalen, slik at vi har plass til å bygge en ny skole der etter hvert som ny bydel tar form.</p>
<p>Det nytter ikke å komme etter at alle boligene er bygget og lete etter god tomt til skole, barnehage og helsestasjon. Høyre fikk også snudd Arbeiderpartiets vedtak om å legge ned Tveiterås skole. Elevene der skulle flyttes til Ulriken skole, noe som ikke ville hjulpet på kapasitetsproblemene i Årstad.</p>
<p>Høyre vil ha en familievennlig by. Bergen er på sitt beste når vi gjennomfører planene som er laget for byens skolebygg, slutter å si nei til sentrumsnære barnehager og sikrer at vi har nok skoleplasser til byens barn både nå og i fremtiden.</p></div></body></document>
