<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190717-kvinne-fra-bergensom.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/awqbGd/Kvinne-fra-bergensomradet-omkom-pa-Sunnmore" frk="281 15 28 1767" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 21:18"/>

<attribute name="author" value="Anne E. Hovden Trygve Opheim"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Fjell,Sunnmøre,Møre og Romsdal,Tur,Ulykker,Møre,Skred"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne fra bergensområdet omkom på Sunnmøre</div>
<div type="ingress">En kvinne i 30-årene fra bergensområdet omkom under en fjelltur på Sunnmøre onsdag.</div>
<div type="author">Anne E. Hovden Trygve Opheim</div>
<div type="date">17. juli 2019 21:18</div>
<div type="caption"><p>Fjellraset på Litledalshornet på Sæbø En kvinne fra bergensområdet omkom i raset.</p> <p>ULYKKESSTEDET: Litledalshornet ligger like over tettstedet Sæbø ved Hjørundfjorden. Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Kvinnen omkom da en eller flere steiner skal ha løsnet ved Litledalshornet på Sæbø i Ørsta i Møre og Romsdal.</p>
<p>– Kvinnen er fra bergensområdet, sier operasjonsleder Arild Reiteland ved politiet i Møre og Romsdal i 05.00-tiden.</p>
<p>Han opplyser om at de nærmeste pårørende nå er varslet.</p>
<p>Kvinnen skal ha vært på fjelltur med en venninne bosatt i Møre og Romsdal. Den andre kvinnen skal være lettere skadet, og det var hun som meldte fra om ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">1200 meter høyt fjell</div>
<div type="text">
<p>Både redningshelikopter og luftambulanse deltok i aksjonen ved det 1200 meter høye fjellet.</p>
<p>– Redningsaksjonen begynte i 16-tiden. Da kom ambulansehelikopteret først, og var der oppe en god stund. Etter hvert kom redningshelikopteret, sier Inger Margrethe Mo som var vitne til redningsaksjonen.</p>
<p>Hun så at redningsfolk ble firet langt ned i fjellsiden. De hadde en båre under helikopteret og reiste etter en stund fra stedet.</p>
<p>– Klokken var mellom 18.00 og 19.30 da de reiste med det siste helikopteret, sier Mo.</p></div>
<div type="title" level="3">Var på stedet etter én time</div>
<div type="text">
<p>– Vi fikk melding om ulykken via AMK klokken 15.30. Ambulansepersonell var på stedet etter en time, opplyser operasjonsleder Tove Anita Asp ved politiet i Møre og Romsdal.</p>
<p>Sæbø i Ørsta kommune ligger ved Hjørundfjorden og er ofte utgangspunkt for turer i Sunnmørsalpene.</p>
<p>Fungerende ordfører Karen Høydal i Ørsta er også leder for psykososialt kriseteam i kommunen. Hun opplyser onsdag kveld at de ikke er blitt varslet av politiet om ulykken.</p></div></body></document>
