<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190203-disse-lakseynglene-h.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/Qlv8jP/Disse-lakseynglene-har-en-lang-historie-Stamforeldrene-ble-starten-pa-et-lakseeventyr" frk="381 4 12 2494" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 18:10"/>

<attribute name="author" value="Lars Kvamme Ørjan Deisz (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Lakselus,Hitra,Fritidsfiske,Laks,Sykkylven,Hordaland,Bergen,Norsk Hydro,Genetikk,Oppdrettsnæring"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse lakseynglene har en lang historie. Stamforeldrene ble starten på et lakseeventyr.</div>
<div type="ingress">Tenåringen Jan fisket laksen som ble starten på verdens største oppdrettsselskap.</div>
<div type="author">Lars Kvamme Ørjan Deisz (foto)</div>
<div type="date">03.feb.2019 18:10</div>
<div type="caption"><p>Disse lakseynglene har en lang historie. Stamforeldrene ble starten på et lakseeventyr. Tenåringen Jan fisket laksen som ble starten på verdens største oppdrettsselskap.</p> <p>LAKSEGÅRDEN: Småbruket på Øyerhamn på Varaldsøy i Hardanger har siden seint på 60-tallet hovedsakelig vært et settefiskanlegg for selskapet som inntil nylig het Marine Harvest.</p> <p>NESTE GENERASJON: Bernhard Norheim (til v.) var med å bygge opp settefiskanlegget på Øyerhamn, mens Reidar Våge er ferskvannssjef i region sør i Mowi. Her ser de på tusenvis av nyklekket plommesekkyngel inne på Øyerhamn.</p> <p>STARTEN PÅ EN LAKS: Når lakserognen klekkes, svømmer det først ut en svært liten yngel som har med seg sin egen nistepakke. Derav navnet plommesekkyngel. På den måten kan den gjemme seg mellom steinene på bunnen av elven til den er sterk nok til å svømme i elven selv.</p> <p>ROGN: Ferskvannssjef Reidar Våge (til v.) og avlssjef Roy Hjelmeland tar en titt på noen av de tusenvis av lakserognene som ligger til klekking på Øyerhamn.</p> <p>ULTRALYD: På Øyerhamn blir smolten gjennomgått med ultralyd for å bestemme kjønn.</p> <p>ARBEIDSBÅTEN: Båten «Salmini» frakter både de ansatte ved settefiskanlegget i Øyerhamn og nysgjerrige journalister over til Varaldsøy fra fastlandet. Her er Reidar Våge ved roret. Han er sjef for alle settefiskanleggene til Mowi i Sør-Norge.</p> <p>NY NÆRING: I juli 1971 fortalte BT om de første forsøkene med kommersiell oppdrett av laks.</p> <p>FISKE FORBUDT: Småbruket på Øyerhamn på Varaldsøy i Hardanger har siden seint på 60-tallet hovedsakelig vært et settefiskanlegg for selskapet som inntil nylig het Marine Harvest.</p> <p>STARTEN: Jan Wiese-Hansen (til v.), Georg Øyerhamn og Bernhard Norheim var alle med å bygge opp settefiskanlegget på Øyerhamn som var en av plassene hvor historien om dagens Mowi startet.</p> <p>HISTORISK: Da BT besøkte Øyerhamn i 1971, var overskriften: «Bergensere bak Nordens første industrielle lakseoppdrett». Gården der den spede starten skjedde, er siden blitt brukt som settefiskanlegg.</p></div>
<div type="text">
<p>Båten het «Smolt» og var ikke spesielt rask. Om bord satt to gutter fra Bergen, med stø kurs inn Sørfjorden ved Osterøy.</p>
<p>Brødrene Jan og Lorenzo Wiese-Hansen var bare tenåringer og hadde sommerjobb i det som skulle bli et av Norges første oppdrettsselskap. De naturskjønne omgivelsene og det milde været gjorde turen behagelig.</p></div></body></document>
