<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190614-stortinget-i-natt-fl.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/e8kA04/Stortinget-i-natt-Flertallet-vedtok-historisk-innstramming-i-abortloven-og-avvikling-av-pelsdyrnaringen" frk="604 6 27 4033" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 06:06"/>

<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Abort,Pelsdyrnæringen,Stortinget,Politikk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortinget i natt: Flertallet vedtok historisk innstramming i abortloven og avvikling av pelsdyrnæringen</div>
<div type="ingress">Forslaget ble vedtatt med 105 mot 64 stemmer torsdag kveld i Stortinget.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14. juni 2019 06:06</div>
<div type="caption"><p>Det var full sal da to av vårens mest omstridte saker, avvikling av pelsdyrnæringen og endringer i abortloven ble behandlet i Stortinget torsdag kveld, med den siste avstemningen etter midnatt natt til fredag. FOTO: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter flere timer med rødgrønne anklager og blå forsvarstaler, vedtok Stortinget en innstramming som utgjør den første endringen av norsk abortlov på 40 år.</p>
<p>Diskusjonen på Stortinget foregikk torsdag i timevis. Stortingets vedtak innebærer at kvinner som er gravide med flerlinger, og som ønsker å fjerne noen av fostrene, må få saken behandlet i en nemnd.</p>
<p>105 stemte for vedtaket mot 64. Voteringsoversikten viser at alle regjeringspartienes representanter stemte for innstrammingen, i tillegg til 17 av 19 Sp-representanter, skriver Dagbladet. Åslaug Sem-Jacobsen og Siv Mossleth var de to stortingsrepresentantene til Sp som stemte mot forslaget.</p>
<p>Mossleth og Sem-Jacobsen fikk selskap av samtlige av representantene til Ap, SV, Rødt og MDG, som alle stemte mot innstrammingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiss tone</div>
<div type="text">
<p>Tonen i diskusjonene før avstemningen var tidvis spiss da politikerne inntok talerstolen.</p>
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre tok opp abortinnstrammingene i Alabama, der det er innført nær total abortforbud. Han frykter at innstrammingen i Norge kan være et første steg mot flere innstramminger.</p>
<p>– Hvis vi løfter blikket, så ser vi at det fra høyresiden og fra religiøst hold i mange land gjøres framstøt for å innskrenke kvinners rettigheter og selvbestemmelse, sa Ap-lederen.</p>
<p>KrFs Geir Jørgen Bekkevold sa at han tar avstand fra det som skjer i Alabama, men at han også tar avstand fra dem som prøver å plassere den saken i norsk kontekst.</p>
<p>– Sammenligningen holder ikke mål. Det er ingenting som ble vedtatt i dag, som kan sammenlignes med Alabama, så det vil jeg avvise, sier KrFs parlamentariske leder Hans Fredrik Grøvan til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Utfordret Frp</div>
<div type="text">
<p>Etter mange timer med debatt torsdag kveld hadde kun én representant fra Venstre tatt ordet, og ingen fra Frp, skriver Dagbladet.</p>
<p>– Har de mistet stemmen eller satt kamelen fast i halsen? spurte Ap-nestleder Hadia Tajik fra talerstolen.</p>
<p>To timer før midnatt inntok Per-Willy Amundsen (Frp) talerstolen og talte på vegne av sitt parti.</p>
<p>– Jeg registrerer demonstrasjonen som var utenfor Stortinget i dag, og det engasjementet som er der ute. Og så ser jeg andre områder i samfunnet hvor vi ikke ser like mye engasjement fra den såkalte røde feministbevegelsen, sa Amundsen.</p>
<p>Han trakk deretter fram kvinner som blir utsatt for barneekteskap og kvinner som blir underlagt sosial og seksuell kontroll.</p></div>
<div type="title" level="3">Reaksjoner</div>
<div type="text">
<p>Den varslede abortinnstrammingen har utløst sterke reaksjoner hos mange kvinner i Norge. Årets hovedparole i 8. mars-toget var «Forsvar selvbestemt abort – fjern nemndene». På forhånd ble det varslet rekordoppmøte.</p>
<p>Venstres helsepolitiker Carl-Erik Grimstad innrømmet at den massive motstanden fra kvinnebevegelsen har gjort inntrykk på ham.</p>
<p>– Personlig tilhører kamp for abortloven en del av min politiske oppvåkning, sa han.</p>
<p>Han viste imidlertid til at det medisinske fagmiljøet i Trondheim som gjennomfører fosterreduksjoner i Norge, ønsket lovendringen.</p>
<p>I regjeringsforhandlingene på Granavolden fikk Kristelig Folkeparti gjennomslag for dette, men vant ikke fram med ønsket om å endre abortlovens paragraf 2c. Den tillater senabort ved alvorlig sykdom hos fosteret.</p></div>
<div type="title" level="3">Avvikler pelsdyrnæringen </div>
<div type="text">
<p>Stortinget vedtok også torsdag kveld å avvikle pelsdyrnæringen innen 2025. Forslaget ble vedtatt med 101 mot 68 stemmer.</p>
<p>Senterpartiet og Arbeiderpartiet stemte mot forbudet i Stortinget.</p>
<p>«Dypt tragisk» kaller Senterpartiets Geir Pollestad vedtaket. Venstre er fornøyd med seieren.</p>
<p>Avviklingen av pelsdyrnæringen var Venstres store seier i Granavolden-plattformen, mens KrF fikk gjennom innstramming i abortloven, som også ble vedtatt natt til fredag.</p></div></body></document>
