<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190805-omstridt-kunstverk-b.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/kultur/i/ope2zV/Omstridt-kunstverk-blir-hengt-opp-igjen-etter-protester" frk="864 1 9 5160" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 15:48"/>

<attribute name="author" value="Sigrid Gausen Hans Ivar Moss Kolseth"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Omstridt kunstverk blir hengt opp igjen etter protester</div>
<div type="ingress">Gatekunstneren AFK laget et gatekunstverk i protest mot at et av hans verk ble fjernet fra Media City Bergen. Nå har huseieren i medieklyngen snudd.</div>
<div type="author">Sigrid Gausen Hans Ivar Moss Kolseth</div>
<div type="date">2019-08-05</div>
<div type="caption"><p>KUNSTVAKT: Robert Bjorøy og Roger Iversen står vakt fremfor AFK-verk, som ble laget i protest mot at et av hans verk ble fjernet fra Media City Bergen. Hans Ivar Moss Kolseth</p> <p>FRIVILLIG: Roger Iversen står frivillig vakt for å beskytte AFK sitt gatekunstverk. Hans Ivar Moss Kolseth</p> <p>KJENT HJØRNE: Dette gatehjørnet har prydet flere kontroversielle bilder, blant annet gatekunstverket av politiker Sylvi Listhaug. Silje Katrine Robinson</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert mindre enn 3 timer siden</p>
<p>«Basert på reaksjoner i media og direkte henvendelser har Compass og Entra nå revurdert saken», skrev Entra og Compass Group i en e-post mandag ettermiddag.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">BT mener: Kunsten må vere fri</div>
<div type="text">
<p>Bråket startet i forrige uke, da utstillingen «We are millions» ble satt opp i Bergen sentrum. Utstillingen er en støtteaksjon for WikiLeaks-grunnlegger Julian Assange, og består av bilder av mennesker som erklærer sin støtte til ham.</p>
<p>Gatekunstneren AFK er en av initiativtakerne til utstillingen. Deler av utstillingen har vært utstilt i kantineområdet i medieklyngen Media City Bergen, der flere av byens sentrale mediebedrifter holder til.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Stor konsertoversikt: Desse konsertane må du få med deg i haust</div>
<div type="text">
<p>På lørdag var imidlertid bildene tatt ned av huseieren etter de hadde fått reaksjoner på utstillingen. Det var BA som først omtalte at utstillingen ville bli fjernet.</p>
<p>Nå har Entra, som er huseier og Compass Group, som disponerer arealene og driver kantinen i bygget, snudd. Kunstneren blir invitert tilbake.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil beskytte verket</div>
<div type="text">
<p>Gatekunstneren AFK valgte søndag kveld å vise sin misnøye med fjerningen. På det såkalte «Listhaughjørnet» på Nygårdshøyden, dukket det nemlig dukket opp et nytt gatekunstverk. En protest mot at utstillingen i Media City Bergen er tatt ned.</p>
<p>Roger Iversen og Robert Bjorøy stilte seg mandag opp som vakt foran verket. Planen er å passe på at ingen tar det ned eller ødelegge det.</p>
<p>– Vi jobber litt frivillig sammen. Jeg tror på pressefrihet. Det er viktig at folk står opp for pressefriheten, dette har en symboleffekt om at vi tror på frihet. Jeg håper mediene selv stiller seg spørsmål når de ser dette, sier han.</p>
<p>Roger Iversen og flere andre hadde kontakt med AFK før bildet ble satt opp og bestemte seg for å sitte vakt.</p>
<p>– Jeg synes det er helt banalt at utstillingen på Media City ble tatt ned. Når du tar ned en utstilling, ødelegger du navnet ditt. Det bryter med pressefriheten, sier Iversen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker å arrangere debatt</div>
<div type="text">
<p>AFK ønsker ikke selv å kommentere saken, men har gitt kunstner Gitte Sætre tillatelse til å uttale seg om saken på hans vegne. Hun forteller at AFK er glad for at utstillingen skal opp igjen.</p>
<p>– Det var kjekt at de skjønte at de hadde tatt en feil avgjørelse, sier Sætre.</p>
<p>Hun sier AFK ikke har fått vite hva reaksjonen som gjorde at Entra tok ned verket gikk ut på.</p>
<p>– Det kom veldig overraskende på AFK at de ønsket å ta ned utstillingen. Vi fikk vite at det var noen som mente utstillingen var partisk, men ingenting mer enn det, sier Sætre.</p>
<p>Sætre forteller at AFK ønsker å få til en åpen debatt om saken, og håper de kan arrangere den på Media City Bergen. Hun vet ikke når de får utstillingen opp igjen.</p>
<p>– Vi må printe ut alt materialet på nytt.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk PEN utfordret Entra</div>
<div type="text">
<p>Norsk PEN, som er den norske avdelingen til en stor, internasjonal skribent- og ytringsfrihetsorganisasjon, har bedt om at utstillingen blir satt opp igjen i tråd med avtalen med kunstneren.</p>
<p>– Norsk PEN har karakterisert dette som et alvorlig angrep på ytringsfriheten og et klart tilfelle av sensur av et kunstverk, skriver Rune Ottosen, nestleder i Norsk PEN, i et leserinnlegg til BT.</p>
<p>Sjefredaktør i Bergens Tidende, Øyulf Hjertenes, reagerte også på at utstillingen ble tatt ned. Han skrev lørdag en epost til Sturla Hjelmervik, leder i Entra i Bergen, der han advarer mot en «holdning og en praksis hvor det kun er ytringer man er enig i som får plass i MCB».</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke kommentere reaksjonene</div>
<div type="text">
<p>Julian Assange, som verket altså handler om, er en australsk programmerer, hacker og aktivist som grunnla WikiLeaks i 2006. Nettstedet ble verdenskjent da det i 2010 publiserte graderte dokumenter fra det amerikanske militæret. Siden den gang har Assange vært under etterforskning i USA.</p>
<p>Han er også under etterforskning i Sverige, hvor han er mistenkt for voldtekt og seksuelle overgrep mot to svenske kvinner.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Stor konsertoversikt: Desse konsertane må du få med deg i haust</div>
<div type="text">
<p>Entra har ikke svart på BTs mange henvendelser om hva reaksjonene gikk ut på, eller hvilke vurderinger som ble gjort i forbindelse med at de tok ned kunstverket. I pressemeldingen der de forteller om sin snuoperasjon, skriver Julie Aasheim, site manager for Compass Group på Media City Bergen og Sturla Hjelmervik, som leder Entra i Bergen:</p>
<p>«Det er viktig for oss å understreke at det ikke var press fra byggets leietakere som førte til beslutningen om å ta ned kunsten. Denne saken har selvsagt gitt oss en erfaring vi skal ta med oss videre.»</p></div></body></document>
