<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190607-dette-vet-vi-og-dett.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/zG9jRq/Dette-vet-vi-og-dette-vet-vi-ikke-om-den-mulige-smittesaken-pa-Askoy" frk="272 6 11 1672" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 17:15"/>

<attribute name="author" value="Adalheidur Audardottir Oldeide"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Askøy kommune,Haukeland,Askøy,Helsepolitikk,Forurensing,Helse,Sykdom"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette vet vi og dette vet vi ikke om den mulige smittesaken på Askøy</div>
<div type="ingress">27 personer har vært innlagt på sykehus. Ti av dem er barn.</div>
<div type="author">Adalheidur Audardottir Oldeide</div>
<div type="date">7. juni 2019 17:15</div>
<div type="caption"><p>PÅVIST E. COLI: Det er påvist E. coli-bakterie i fjellbassenget på Øvre Kleppe i Askøy. FOTO: Bård Bøe</p></div>
<div type="title" level="3">Dette vet vi</div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld slo Askøy kommune alarm og satte krisestab etter at mange personer oppsøkte legevakt med feber, diaré og magesmerter.</p>
<p>Fredag ble det påvist E. coli i et fjellbasseng på Øvre Kleppe i Askøy.</p>
<p>Øvre Kleppe høydebasseng, der det er funnet E. coli-bakterier, var i ferd med å bli faset ut. Det nye høydebassenget er blitt forsinket.</p>
<p>Rundt 200 personer skal ha vært i kontakt med legevakten det siste døgnet. 27 personer er blitt innlagt ved Haukeland universitetssjukehus med mage-tarmsymptomer. Ti av disse er barn.</p>
<p>Fredag ettermiddag opplyser Haukeland sykehust at bakterien Campylobacte, som gir tarminfeksjon, er påvist hos innlagte fra Askøy.</p>
<p>En ett år gammel gutt døde på sykehus onsdag denne uken. Dødsfallet blir knyttet til vannforurensningen.</p>
<p>Fredag var mellom 60 og 70 barn borte fra Kleppe skole på Askøy. Det er nesten ett av fem.</p>
<p>Fylkeslegen i Vestland har besluttet å åpne tilsynssak med dødsfallet til den ett år gamle gutten. Også politiet har opprettet sak på forholdet.</p>
<p>Politiet undersøker også om Askøy kommune har fulgt sine rutiner i distribusjon av drikkevannet. Det blir vurdert å opprette etterforsking.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette vet vi ikke</div>
<div type="text">
<p>Askøy kommune opplyser at dødsfallet til ettåringen kan ha sammenheng med mulig smitteutbrudd i drikkevannet, men dette er ikke bekreftet.</p>
<p>Man vet at vannet er forurenset med avføring, men vet ikke hvor eller hvordan bakteriene har kommet inn i vannet.</p></div></body></document>
