<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190123-na-kommer-lavtrykket.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/jPWPkz/-Na-kommer-lavtrykket_-sa-blir-det-kaldt-igjen" frk="357 3 7 2102" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 20:46"/>

<attribute name="author" value="Paul André Sommerfeldt"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vær,Snø"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå kommer lavtrykket, så blir det kaldt igjen</div>
<div type="ingress">– Det blir spennende å se om nedbøren kommer som snø eller regn, sier meteorologen.</div>
<div type="author">Paul André Sommerfeldt</div>
<div type="date">23. jan. 2019 20:46</div>
<div type="caption"><p>SNØ ELLER REGN?: Kartet viser hvor det vil snø (blå farge) eller regne (grønn farge) førstkommende fredag 25. januar. Meteorologene venter i spenning. FOTO: Storm Geo</p> <p>VIND: Kartet viser den varslede vindstyrken fredag ettermiddag og kveld. Da ventes sørøst stiv til sterk kuling både langs kysten og i fjellet. Storm Geo</p> <p>AKING: Litt lite snø, men flere hadde likevel tatt turen til Gamlehaugen for å ake denne uken. Fredag blir det trolig påfyll om prognosene slår til. Fred Ivar Utsi Klemetsen</p></div>
<div type="text">
<p>Januar-været er preget av en dragkamp mellom varme og kalde luftmasser.</p>
<p>Fredag kommer et kraftig lavtrykk inn fra Nordsjøen og treffer Vestlandet. Det fører til nedbør og vind opp i stiv eller sterk kuling langs kysten.</p>
<p>Ettersom temperaturen vil ligge rundt 0 grader, er det usikkert om nedbøren vil komme som regn eller snø.</p></div>
<div type="title" level="3"> – I grenseland </div>
<div type="text">
<p>De foreløpige prognosene viser at nedbøren vil komme som snø eller sludd ytterst på kysten.</p>
<p>– Blir det én eller to grader varmere enn det som er meldt, kan det komme som regn. Det er små marginer, og vi ligger akkurat i grenseland, sier meteorolog Olav Krogsæther i Storm Geo.</p></div>
<div type="title" level="3">Ruskevær i fjellet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge meteorologen skal det blåse godt i fjellet både fredag og lørdag.</p>
<p>– Fjellet får ruskete vær, så hvis noen skal over til Østlandet må en være obs. Vinden holder seg slik også mye av lørdagen, sier Krogsæther.</p>
<p>Lavtrykket vil etter hvert passere og legge seg sør for Norge. Det baner igjen vei for kaldere luft.</p>
<p>Temperaturen ventes å ligge på nullpunktet og litt under 0 i kystområdene, mens det i indre strøk ventes minusgrader.</p>
<p>– Det blir ingen sprengkulde, men snøen blir liggende og vi får kanskje påfyll fredag og deler av lørdag. Det er ikke snakk om store mengder, omkring 5 – 10 cm fra fredag ettermiddag til lørdag. Det skal jo heller ikke så mye til før det skaper litt trafikktrøbbel, sier meteorologen.</p></div>
<div type="title" level="3">Interessert i næringsliv?</div>
<div type="text">
<p>Hør ukens episode av Sysla-podkasten Det vi lever av</p>
<p>Hør alle episodene her</p></div></body></document>
