<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191025-lysbakken---vi-foler.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/0nOeq6/lysbakken-vi-foeler-oss-sviktet-av-arbeiderpartiet-i-bergen" frk="310 1 2 1885" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 23:02"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lysbakken: – Vi føler oss sviktet av Arbeiderpartiet i Bergen</div>
<div type="ingress">Partileder Audun Lysbakken i SV mener Arbeiderpartiet har sviktet velgerne i Bergen når det velger KrF som samarbeidsparter i stedet for SV.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-25</div>
<div type="caption"><p>FORSPILT MULIGHET: Partileder i SV, Audun Lysbakken, mener Ap i Bergen har sviktet velgerne. Borgen, Ørn E. / NTB scanpix</p> <p>FIRKLØVERET: Roger Valhammer (Ap) valgte å samarbeide med KrF i stedet for venstresiden. Her er det nye byrådssamarbeidet samlet. Håkon Pettersen (KrF), Thor Haakon Bakke (MDG), Valhammer selv og Erlend Horn (V). Marita Aarekol</p></div>
<div type="text">
<p>26. oktober</p>
<p>NTB</p>
<p>Etter seks ukers forhandlinger har Ap i Bergen valgt å danne byråd med KrF og la SV stå utenfor på venstresiden, skriver Klassekampen.</p>
<p>Partileder Audun Lysbakken er selv medlem av lokallaget i byen, og han reagerer på utfallet av de politiske forhandlingene.</p>
<p>Han sier Ap har sviktet de rødgrønne velgerne i landets nest største by og ber ledelsen i Ap forklare hva som er skjedd.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Denne isfronten kan gi budsjettrøbbel for byrådet</div>
<div type="text">
<p>– Jeg mener dette reiser spørsmål om vi kan stole på at Ap faktisk ønsker å prioritere et rødgrønt samarbeid, sier Lysbakken til Klassekampen.</p>
<p>Forhandlingsleder Roger Valhammer i Bergen Ap har forklart valget om å danne byråd med KrF med at en ellers fryktet at høyresiden i byen ville danne byråd sammen med KrF med støtte fra Senterpartiet. Dette argumentet er derimot ikke Lysbakken enig i. Han sier at Ap i Bergen har «forspilt en historisk mulighet for et venstresamarbeid i Bergen».</p>
<p>Partisekretær Kjersti Stenseng i Ap sier til avisen at hun håper Lysbakken tror dem på at de er opptatt av å styrke det rødgrønne prosjektet, men at hun har respekt for lokale variasjoner.</p>
<p>– Jeg er rasende på Ap for den håndteringen. Det er også et nasjonalt spørsmål. Det skaper usikkerhet om Aps kurs, sier Lysbakken</p>
<p>Hør BTs podkast om det nye byrådssamarbeidet her:</p></div></body></document>
