<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190215-hva-betyr-en-nasjona.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/hva-betyr-en-nasjonal-unntakstilstand-i-usa-1.1279243" frk="294 8 16 1882"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 20:48"/>
<attribute name="author" value="Heidi Taksdal Skjeseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hva betyr en nasjonal unntakstilstand i USA?</div>
<div type="ingress">Donald Trump erklærer unntakstilstand. Det har mange presidenter gjort før ham.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Capitol Hill i solnedgang. Herfra lover demokratene å gjøre alt de kan for å stanse Trumps unntakstilstand.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg erklærer en nasjonal unntakstilstand, sa president Donald Trump, da han møtte pressen uten Det hvite hus fredag morgen, amerikansk tid.</p>
<p>Et av Trumps mest konkrete valgløfter var å bygge en mur langs den over 3000 kilometer lange grensen mot Mexico. Nå erklærer han unntakstilstand for å få tak i pengene Kongressen ikke vil bruke å betale for den. Heller ikke Mexico vil betale, slik Trump gjentok ofte i valgkampen i 2016.</p>
<p>Når Trump nå erklærer unntakstilstand, er det for å kunne bruke penger fra ander budsjetter, uten å gå via Kongressen.</p>
<p>Beslutningen har utløst skarp kritikk fra Demokratene, som planlegger en resolusjon i Kongressen og en rekke juridiske tiltak for å stanse Trump.</p>
<p>Men hva betyr en nasjonal unntakstilstand?</p>
<p>Amerikanske presidenter har hatt mulighet til å erklære unntakstilstander siden 1976, og det har blitt brukt hyppig. Hele 59 ganger har det blitt erklært nasjonale unntakstilstander siden den gang, ifølge the Brennan Center for Justice. 31 av dem er fortsatt aktive, de aller fleste økonomiske sanksjoner mot utlendinger eller stater som ses som en trussel mot USAs sikkerhet.</p>
<p>Ulike typer unntakstilstander gir ulike muligheter. Donald Trump vil ifølge Guardian aktivere en type unntakstilstand som gjør det mulig for han å overføre penger fra militærbudsjettet til bygging av muren mot Mexico.</p>
<p>Vil unntakstilstanden gi USA muren Trump lovte?</p>
<p>Det er usikkert, og kommer an på om demkratene i Kongressen eller domstolene klarer å ugyldiggjøre erklæringen.</p>
<p>Klarer de ikke det, kan unntakstilstanden gjøre det mulig å bygge muren mot Mexico, ved hjelp av penger og byggehjelp fra USAs militære.</p></div></body></document>
