<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191008-rekordhoy-svenskehan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/rekordhoy-svenskehandel-brusprodusentene-haper-pa-avgiftskutt-1.1595574" frk="383 6 15 2380"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 20:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordhøy svenskehandel: Brusprodusentene håper på avgiftskutt</div>
<div type="ingress">Et kutt i sukkeravgiften kan gi billigere brus i Norge og mindre svenskehandel. Akkurat det håper brusbransjen at regjeringen leverer i mandagens statsbudsjett.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Coca-Cola uten sukker side om side med såkalt rød-cola (med sukker). Et av forslagene som ligger på bordet er å innføre en differensiert avgift for brus, hvor man skiller mellom sukkerfri og sukkerholdig.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi håper at regjeringen har fått med seg at det er satt stadig nye rekorder i grensehandel og at konsekvensene av den avgiftsøkningen de gjorde nylig, ikke går over. De blir bare forsterket, sier leder Erlend Fuglum i Bryggeri- og drikkevareforeningen til NTB.</p>
<p>I andre kvartal i år handlet nordmenn for 3,9 milliarder kroner på andre siden av svenskegrensen, ifølge SBB. Det er høyere enn noen gang tidligere i samme periode.</p>
<p>Fuglum er overbevist om at billig brus lokker mange over grensen, og at penger dermed forsvinner ut av landet.</p>
<p>– Når avgiftsforskjellen til Sverige blir for stor, blir det vanskelig å konkurrere på pris til forbrukerne, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang diskusjon</div>
<div type="text">
<p>Tall fra Infinitum, som drifter panteordningen her til lands, viser at det ble pantet 13,8 prosent flere svenske brus- og vannbokser i norske panteautomater i første halvår i år enn i fjor.</p>
<p>Det var ved inngangen til 2018 at sukkeravgiften ble økt med rundt 40 prosent for alkoholfrie varer og 80 prosent for sjokolade- og sukkervare.</p>
<p>Etter massiv kritikk fra næringen, gikk regjeringen i fjor høst inn for å reversere avgiftsøkningen på sjokolade- og sukkervarer.</p>
<p>Men avgiftsøkningen på alkoholfrie drikkevarer sto fortsatt urørt.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny løsning</div>
<div type="text">
<p>I april foreslo et statlig utvalg blant annet å fjerne sukkeravgiften og erstatte den med en helseavgift. Det vil kunne innebære at avgiften forsvinner på sukkerfri brus eller drikkevarer uten tilsatt sukker, men beholdes på sukkerdrikker.</p>
<p>Brus- og ølprodusenten Ringnes er blant dem som ønsker seg en slik løsning. Selskapet opplyser at 80 prosent av brusen de nå selger, er uten tilsatt sukker.</p>
<p>– Med myndighetene med oss på laget kan vi over en viss tid se den sukkerholdige brusens død i Norge, sa administrerende direktør i Ringnes Anders Røed i juni.</p>
<p>Men om det skjer, er foreløpig usikkert.</p>
<p>– Du må nok vente til mandag med å få svar på det, skriver statssekretær Jørgen Næsje (Frp) i en epost til NTB.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
