<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191119-hareide-matte-overta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/hareide-matte-overtales-til-a-feire-1.1620272" frk="262 4 6 1499"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 20:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hareide måtte overtales til å feire</div>
<div type="ingress">Åge Hareide skal lede Danmark i fotball-EM neste år, men irriterer seg stadig over behandlingen han har fått av forbundet DBU.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Åge Hareide settes pris på av supporterne etter det avgjørende poenget i Dublin.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter mandagens 1-1-kamp mot Irland som sikret EM-billetten, måtte Hareide erkjenne at han ikke bare hadde gode følelser.</p>
<p>Lagkaptein Simon Kjær måtte løpe bort og hente Danmarks norske landslagssjef fra sidelinjen for å få ham med på å feire sammen med supporterne.</p>
<p>– Det har vært mye støy i denne perioden med spillerstreik. Og i sommer kunne vi godt ha tenkt oss at det foregikk på en annen måte da Danmark valgte ny landslagssjef, sier Hareide, ifølge EkstraBladet, og fortsetter:</p>
<p>– Vi har aldri fått en begrunnelse for hvorfor DBU har gjort det de har gjort. Det kunne vi ønsket oss, men det er ikke noe vi kan gjøre med det nå.</p>
<p>Hareide roser spillerne og trenerapparatet og kommer med flere stikk til DBU.</p>
<p>– Det handler om ikke å gi opp. Jeg er glad for å få sjansen til å trene Danmark. Det har vært en fantastisk fin reise med den suverent beste spillertroppen jeg har hatt. De har vist et samhold og en kultur der de har stått sammen. Vi har en helt unik lagmoral, sier han.</p>
<p>Hareide har en svært imponerende statistikk med Danmark og har ledet laget til to strake mesterskap (VM i fjor, EM neste år). Men etter fotball-EM i 2020 er det slutt. DBU kunngjorde i sommer at Hareide erstattes med Kasper Hjulmand etter mesterskapet.</p></div></body></document>
