<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190219-fagbevegelsen-splitt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/fagbevegelsen-splittet-om-okt-pappaperm-overrasker-meg-om-mange-i-arbeiderbevegelsen-er-mot-dette-1.1280854" frk="673 4 20 4052"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fagbevegelsen splittet om økt pappaperm: – Overrasker meg om mange i arbeiderbevegelsen er mot dette</div>
<div type="ingress">Anette Trettebergstuen (Ap) er forundret over splittelsen i arbeiderbevegelsen om tredelt fødselspermisjon. Mette Nord vil ha en annerledes tredeling enn dagens ordning.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Anette Trettebergstuen (Ap) og Mette Nord, leder i Fagforbundet.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Helge Rønning Birkelund/Fri fagbevegelse</p>
<p>Det ble mye rabalder da Høyre og Frp kom i regjering og fjernet fire uker fra pappakvoten, som gikk fra 14 til 10 uker.</p>
<p>Da Venstre kom inn i regjering ble det en tredeling, med 15 uker til mor og 15 uker til far. Samt 15 frie uker.</p>
<p>Fagforbundets leder Mette Nord, og også Arbeiderpartiets fylkesordfører i Trøndelag, Tore O. Sandvik, har begge gått offentlig ut mot tredelingen men med hver sin tilnærming.</p>
<p>– Vi mener at Stortinget har gjort dagens permisjonsregler om til en matematisk øvelse ved å telle uker og se bort fra mors helse. Dette blir fort et likestillingsspørsmål mer enn et familie- og omsorgsspørsmål slik hele intensjonen med foreldrepermisjonen er, uttaler Fagforbundet-leder Mette Nord til forbundets fagblad.</p>
<p>Slik presiserer Mette Nord hvorfor hun likevel er uenig:</p>
<p>– Vi er for en tredelt permisjon, men vi må sikre kvinnen den nødvendige tiden til restitusjon. Kvinnen går ut tre uker før fødselen og alle sier at det er hensiktsmessig å amme i minst seks uker. Da er du oppe i ni uker. Først da mener jeg man kan tredele permisjonen, sier Mette Nord, leder i Fagforbundet, til FriFagbevegelse.</p>
<p>Hun poengterer hvor viktig mors reproduktive helse er i dette spørsmålet.</p>
<p>– Det er veldig underkommunisert, mener hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Overrasker meg </div>
<div type="text">
<p>Nå slår Anette Trettebergstuen (Ap) tilbake.</p>
<p>– Det var et sabla bråk da Høyre og Frp bare for fem år siden kutta til 10 ukers pappakvote. Når man nå endelig går tilbake mer eller mindre til den samme ordningen som vi tidligere var så fornøyd med, overrasker det meg dersom mange i arbeiderbevegelsen skal være mot dette. Dette er jo politikk vi har kjempet for og som vi vil forsvare med nebb og klør, sier Anette Trettebergstuen til FriFagbevegelse.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>Anette Trettebergstuen stiller seg uforstående til splittelsen om fedrekvoten i fagbevegelsen. Foto: Arne Ove Bergo</p></div>
<div type="title" level="3">LO: Bra for likestilling</div>
<div type="text">
<p>Da Høyre/Frp-regjeringen i 2014 kuttet fedrekvoten fra 14 til 10 uker, tok fedre færre uker permisjon. Påstanden om at fedre uansett ville velge mer tid hjemme med babyen også ved mer valgfrihet, stemte ikke. Sju av ti fedre tok nøyaktig ut det de hadde krav på.</p>
<p>Julie Lødrup, førstesekretær i LO, mener tredelt permisjon er bra både for arbeidslinja og for likestillingen. Sammen med NHO har LO gått til felles front for tredelt permisjon.</p>
<p>De som mener alvor med at det skal være et mest mulig likestilt arbeidsliv i Norge, må godta dagens tredelte foreldrepermisjon, sier NHO og LO.</p>
<p>– Det er tross alt bare en uke lenger enn tidligere. Jeg skjønner ikke at det skal påvirke i noen annen enn positiv retning, mener Lødrup.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Dette trenger vi</div>
<div type="text">
<p>Også Dagens Næringslivs kommentator Eva Grinde har kastet seg på debatten, og mener pappakvoten ikke har ført til økt likestilling.</p>
<p>Trettebergstuen har fått med seg at flere motstandere av tredelinga har dukket opp i det offentlige ordskiftet.</p>
<p>– Det sier egentlig litt om holdninger. Mange av de som nå roper ut er mot hele pappakvoten. Jeg får minst like mange henvendelser fra menn som er redd for at den står i fare. Det finnes et stort flertall på Stortinget for dette. De eneste som stemte mot nå sist var KrF, sier Trettebergstuen.</p>
<p>Hun tror aksepten for å ta ut pappaperm øker med en egen kvote.</p>
<p>– Vi trenger pappakvoten. Mange trenger å ha den å slå i bordet med overfor arbeidsgiver. Det handler om en av verdens rauseste ordning. Det skulle bare mangle om ikke pappa skal få sin rettmessige del. Det handler om at far skal få tilknytning til barnet, men også om likestilling. Men mest av alt handler det om barna, sier Trettebergstuen.</p>
<p>– Det handler om likestilling både i arbeid og hjem, poengterer hun.</p>
<p>(Fri fagbevegelse)</p></div></body></document>
