<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191216-fem-personer-siktet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/fem-personer-siktet-for-grove-ran-i-oslo-1.1634071" frk="184 0 0 1133"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fem personer siktet for grove ran i Oslo</div>
<div type="ingress">Fem personer er pågrepet i Oslo, siktet for flere grove ran. De fem fremstilles for varetektsfengsling mandag, ifølge VG.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er fire menn og en kvinne som skal ha lokket minst seks menn i en felle og ranet dem, ifølge .</p>
<p>Politiet mottok en anmeldelse torsdag.</p>
<p>– Modusen fremstår veldig kalkulert, utspekulert og kynisk med det formål å skaffe til veie penger med de midlene man klarer, sier politiadvokat Kathrine Kristoff til VG.</p>
<p>De siktede skal ha funnet ofrene sine på chattesider på internett ved at en yngre kvinne avtaler møter med tilfeldige menn på nett.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p>
<p>Minst seks menn skal ha blitt ranet. Politiet utelukker ikke at det kan være flere ofre. De utelukker heller ikke flere pågripelser.</p>
<p>– Når de treffes, så kommer det et pådrag med flere gjerningsmenn som angriper og utsetter disse fornærmede for blant annet vold, tvang, trusler og frihetsberøvelse i kortere eller lengre tid, sier politiadvokaten til VG.</p>
<p>Ifølge er to av de siktede svenske statsborgere. Begge svenskene er tidligere dømt for ulike forhold.</p></div></body></document>
