<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191205-legen-er-fratatt-aut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/legen-er-fratatt-autorisasjon-for-tredje-gang-1.1628627" frk="283 4 8 1859"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Legen er fratatt autorisasjon for tredje gang</div>
<div type="ingress">Statens helsetilsyn mener lege Dagfinn Øgreid (63) er en fare for liv og helse. Nå har tilsynet inndratt kreftspesialistens autorisasjon for tredje gang.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Statens helsetilsyn har inndratt autorisasjonen til lege Dagfinn Øgreid (63) for tredje gang. Tilsynet mener legepraksisen hans er en fare for liv og helse. Legen selv bestrider vilkårene i suspensjonen.</p></div>
<div type="text">
<p>«Etter vår vurdering er det fare for liv og helse hvis du fortsetter ditt arbeid som lege», skriver Statens helsetilsyn i vedtaket, som er gjengitt av Stavanger Aftenblad.</p>
<p>Lege og kreftspesialist Dagfinn Øgreid har to ganger tidligere fått inndratt autorisasjonen i korte perioder for brudd på opplysningsplikt. Ved begge tilfellene ble autorisasjonen kalt tilbake fordi han ikke svarte tilsynet i de pågående sakene.</p>
<p>Øgreid fikk i 2018 også en formell advarsel av Helsetilsynet på grunn av det som ble beskrevet som eksperimentell ME- og kreftbehandling.</p>
<p>Nå er autorisasjonen suspendert til tilsynssakene er ferdigbehandlet, i første omgang i seks måneder, skriver avisen.</p>
<p>Seks saker ble opprettet av Fylkesmannen i Rogaland. Øgreid er også involvert i to saker som er opprettet av Fylkesmannen i Vestfold og Telemark og Fylkesmannen i Troms og Finnmark. Det samlede tilsynet blir omtalt som komplekst.</p>
<p>– Statens helsetilsyn skal ferdigbehandle de sakene som er mottatt der og innstille på tap av autorisasjon eller ikke. Slik vi ser det, er det i Øgreids legepraksis svikt i ulike spor, noe som gjør sakskomplekset mer alvorlig, sier fylkeslege Janne Dahle-Melhus.</p>
<p>Øgreid har ikke ønsket å bli intervjuet, men har svart Aftenbladet skriftlig. Han bestrider vilkårene for suspensjonen.</p>
<p>– Jeg forventer at suspensjonen opphører, og at jeg igjen kan gjenoppta mitt virke som lege. Jeg har mange pasienter som venter, skriver han.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
