<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190310-robert-johansson-bes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/robert-johansson-best-i-holmenkollen-1.1291323" frk="471 24 69 2815"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Robert Johansson best i Holmenkollen</div>
<div type="ingress">Raw Air-leder Robert Johansson fulgte opp lørdagens bakkerekord og lagtriumf med seier i Holmenkollen søndag. Han vant foran østerrikske Stefan Kraft.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Robert Johansson tok en ny seier i Holmenkollen søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>Foran snaut 20.000 Kollen-publikummere i solskinnet gjentok Johansson lørdagens bragd. Søndre Ål-hopperen lå som nummer to etter 127 meter i første omgang, og i finalehoppet la han på 2,5 meter.</p>
<p>Med det tok han seieren foran Kraft. Østerrikeren hoppet 134 og 126 meter, og med havnet han 3,7 poeng bak Johansson.</p>
<p>Peter Prevc fra Slovenia ble nummer tre etter sine hopp på 125,5 og 129 meter. Han var 9,2 poeng bak vinneren.</p>
<p>Dermed leder Johansson Raw Air-konkurransen sammenlagt etter å ha vunnet både kvalifiseringen fredag og lagkonkurransen lørdag. Alle hopp teller i turneringen. Japanske Ryoyu Kobayashi er toer, 28,1 bak i sammendraget. I fjor ble Johansson nummer to i Raw Air-sammendraget.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk seier igjen</div>
<div type="text">
<p>Med seieren klarte Johansson også å følge opp Daniel-André Tandes seier i det tilsvarende hopprennet i Kollen i fjor. Også da ble Kraft nummer to.</p>
<p>Johansson har gjort sakene sine veldig godt i Holmenkollen etter en ellers middelmådig sesong. Lørdag strakte seg til 144 meter da Norge vant lagkonkurransen, og satte med det også bakkerekord i Holmenkollen.</p>
<p>Blant de andre norske var det Johann André Forfang som viste seg best etter to hopp søndag. Han fikk det ikke helt til å stemme i førsteomgang, og landet etter 121 meter. I finalehoppet løftet han seg mesterlig og strakte seg til 130 meter. Med det hoppet han seg opp fra 19.- til 9.-plass.</p>
<p>– Jeg synes jeg gjør tingene mine ganske bra. Absolutt en veldig positiv runde her i Kollen, sa han til NRK.</p>
<p>Robin Pedersen var nest best av de norske etter første omgang. 22-åringen klinket til og fløy 125,5 meter, noe som holdt til 12.-plass. I finalehoppet gikk det derimot ikke like langt, og med 120,5 meter ble han til slutt nummer 16. Det er karrierebeste for unggutten, som fikk sin verdenscupdebut i samme bakke i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Stjernen-bom og ny disk</div>
<div type="text">
<p>Andreas Stjernen legger opp etter Raw Air, og 30-åringen strakte seg kun til 111 meter i sin siste konkurranse i Holmenkollen. Det ble 41.-plass og holdt ikke til finale.</p>
<p>– Det er nok en liten sperre som sitter mentalt, sa han til NRK etter sitt hopp.</p>
<p>– Jeg må bare prøve å snu det litt tilbake, og når jeg kommer til Trondheim etter hvert så håper jeg at jeg skal være ganske mye mer aggressiv i hodet, sa han.</p>
<p>Thomas Aasen Markeng landet på 107,5 meter og hoppet heller ikke finalen etter sin 39.-plass.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Nok en gang ble en norsk hopper diskvalifisert for feil med hoppdressen. Denne gang var det Marius Lindvik.</p>
<p>Raw Air fortsetter i dagene framover i Lillehammer, Trondheim og Vikersund. (NTB)</p></div></body></document>
