<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190324-almenning-jarstein-j.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/almenning-jarstein-jeg-hadde-tenkt-a-sta-stille-pa-straffesparket-1.1453925" frk="269 7 12 1585"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 20:47"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Almenning Jarstein: - Jeg hadde tenkt å stå stille på straffesparket</div>
<div type="ingress">Rune Almenning Jarstein holdt Norge inne i kampen mot Spania. Vi talte 15-3 i målsjanser. Men Sergio Ramos straffespark hadde han reddet hvis han hadde blitt stående.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Rune Almenning Jarstein fikk 21 avslutninger mot seg lørdag, og reddet 20 av dem.</p></div>
<div type="text">
<p>– Og det var faktisk planen min. Men jeg ombestemte meg i kampens hete, sa Rune Almenning Jarstein til TV2 etter kampen.</p>
<p>Da Spania fikk straffespark etter at Rune Almenning Jarstein måtte rykke ut på et svakt tilbakespill fra Håvard Nordtveit, ble det tidlig klart at Spanias kaptein Sergio Ramos skulle ta det.</p>
<p>Han er kjent for sine "panenka-straffer", at han lobber ballen inn midt i mål og gambler på at keeper går til en av sidene.</p>
<p>– Jeg sendte sms med en kompis tidligere på dagen. Og bestemte meg å stå hvis Ramos skulle ta straffen. Men dessverre ombestemte jeg meg, sa Almenning Jarstein, som var mer irritert over at han skapte straffesparket.</p>
<p>– Jeg burde ikke ruset ut på den måten.</p>
<p>Men Jarstein holdt samtidig Norge inne i kampen med en rekke klasseredninger. Spania hadde ballen 67 prosent av tida.</p>
<p>Tirsdag spiller han sin 60. landskamp mot Sverige på Ullevaal.</p>
<p>Han byttet forøvrig trøye med Spania-keeper David de Gea etter kampen.</p>
<p>– Jeg er jo United-supporter jeg også, så det var greit. Men det var ingen trøstepremie for dette nederlaget, sa han.</p>
<p>Norges ene store sjanse utenom scoringen var det Tarik Elyounoussi som fikk da han fikk feiltreff en meter foran et åpent mål. Det var den største sjansen i kampen som ikke ga scoring.</p></div></body></document>
