<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190410-drapssiktede-makavel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/drapssiktede-makaveli-linden-varetektsfengslet-i-fire-uker-1.1463565" frk="479 4 14 2888"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapssiktede Makaveli Lindén varetektsfengslet i fire uker</div>
<div type="ingress">Påtalemyndigheten fikk medhold i begjæringen om fire ukers varetekt for Makaveli Lindén, som er siktet for Majorstuen-drapet i fjor.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Forsvarer Øystein Storrvik (til venstre) og politiadvokat Christian Hatlo under fengslingsmøtet onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Dag Kjørholt</p>
<p>Fengslingsmøtet gikk for Oslo tingrett onsdag, etter at Lindén kom til Norge fra Frankrike tirsdag.</p>
<p>Påtaleansvarlig i saken, politiadvokat Christian Hatlo, opplyste til NTB før fengslingsmøtet at han ville begjære siktede varetektsfengslet i fire uker. Han vil ikke be om isolasjon.</p>
<p>Makaveli Lindén møter selv med sin forsvarer, advokat Øystein Storrvik.</p>
<p>– Helsetilstanden hans virker akseptabel. Han har hatt en røff varetektsperiode i Frankrike. Det er noen konsekvenser derfra. Han har vært på sykehus ganske lenge der nede, sier Storrvik.</p>
<p>– Han synes det er bra å komme til Norge. Han har ønsket å komme til Norge og avslutte saken og å gjøre opp for seg, sier forsvareren.</p></div>
<div type="title" level="3">Bevisstløs</div>
<div type="text">
<p>Ifølge ble 20-åringen funnet bevisstløs på sin celle i Frankrike i slutten av januar. Storrvik vil ikke svare på spørsmål om klienten har brukt medikamenter på cella.</p>
<p>– Jeg kjenner til problemstillingen, men akkurat hva som skjedde og hvorfor har jeg ikke full oversikt over, sier Storrvik.</p>
<p>Den svenske statsborgeren Makaveli Lindén er siktet for å ha drept Heikki Bjørklund Paltto (24) på Majorstuen i Oslo 15. oktober i fjor. Lindén er også siktet for et ran som skjedde i et garasjeanlegg nær Palttos leilighet samme dag som drapet.</p>
<p>Etter ni dager på flukt ble han pågrepet på togstasjonen i Dijon i Frankrike.</p>
<p>Mens han var på flukt, ble en kvinne funnet drept i Mechelen i Belgia. Før dette ble en student ranet med kniv i samme by. Lindén er mistenkt for både drapet og ranet. Belgisk politi har opplyst at han verken erkjenner eller benekter dette.</p>
<p>Det har vært tett kontakt mellom norsk og belgisk politi i forbindelse med drapsetterforskningen i Mechelen. I desember i fjor kom to etterforskere fra Belgia til Oslo for å utveksle informasjon om de to sakene.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Tilsto drapet</div>
<div type="text">
<p>I slutten av oktober i fjor var norsk politi i Dijon for å avhøre Makaveli Lindén. I dette avhøret tilsto han både ranet og drapet i Oslo. Han fremsto da som angrende, opplyste Storrvik.</p>
<p>Lindén var i Norge rett etter at han slapp ut fra fengsel i Sverige, der han hadde sonet en dom på halvannet år for et brutalt ran i august 2017.</p>
<p>Ranet skjedde i en privatbolig i Uppsala der han er oppvokst. Han kom seg inn ved å klatre gjennom et vindu og ranet flere personer med kniv.</p>
<p>De lå og sov da han kom inn i boligen. Av dommen fremgår det at 20-åringen blant annet holdt en kniv mot en kvinne og påførte henne en skade. Han fikk med seg penger og verdigjenstander.</p>
<p>20-åringen er domfelt flere ganger i Sverige, blant annet for narkotikakriminalitet.</p></div></body></document>
