<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190514-flere-arbeidsinnvand.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/flere-arbeidsinnvandrere-til-norge-i-fjor-1.1481329" frk="252 62 105 1674 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere arbeidsinnvandrere til Norge i fjor</div>
<div type="ingress">Ifjor kom 36.900 ikke-nordiske innvandrere til Norge, en nedgang på 5.700 fra året før. Nesten halvparten kom på grunn av arbeid.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Utlendingsdirektoratet.</p></div>
<div type="text">
<p>Arbeidsinnvandringen fra land utenfor Norden økte i fjor med 900 personer, og arbeid var i 2018 igjen den viktigste innvandringsgrunnen. I 2016 og 2017 var familieinnvandringen høyere enn arbeidsinnvandringen.</p>
<p>Totalt kom det 15.000 arbeidsinnvandrere til Norge i fjor, fulgt av 12.700 som innvandret av familiære årsaker og 4.700 flyktninger som fikk opphold. 4.200 personer fikk opphold på grunn av utdanning, viser tall Statistisk sentralbyrå publiserte mandag.</p>
<p>Polakkene er den største gruppen arbeidsinnvandrere, med 3.600 fulgt av 2.000 litauere. Den tredje største gruppen som innvandret på grunn av arbeid, var indere med drøyt 800 personer.</p>
<p>Blant dem som kom hit til landet av familiære årsaker, ble 9.200 familiegjenforent, mens 3.500 kom til Norge på grunn av familieetablering.</p>
<p>En av fem familieinnvandringer i fjor var til personer som har fått opphold som flyktninger i Norge. Syrerne var i flertall blant flyktningene med 2.700 av totalt 4.700. Syrere er nå blitt den største gruppen av personer med flyktningbakgrunn her i landet.</p>
<p>Innvandrere fra Kongo var den nest største flyktninggruppen med i underkant av 700 personer, fulgt av Eritrea med 500 og Afghanistan med 200.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Totalt kom det 52.000 innvandrere til Norge i fjor. Samtidig utvandret 34.000 personer, noe som gir en nettoinnvandring på 18.000.</p>
<p>Samlet folketallsvekst i fjor endte på 32.000, noe som ga et folketall på 5.328.000 ved årsskiftet.</p></div></body></document>
