<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190305-hiv-positiv-mann-kan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/hiv-positiv-mann-kan-ha-blitt-kurert-1.1288176" frk="435 4 13 2746"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hiv-positiv mann kan ha blitt kurert</div>
<div type="ingress">En mann i London kan være den andre personen noensinne som er blitt kurert for hiv-viruset.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En helsearbeider gjør en hivtest i Atlanta i USA.</p></div>
<div type="text">
<p>Behandlingen av mannen med hiv-medisiner ble stanset for nesten 19 måneder siden. Men det er ingen tegn til at viruset er kommet tilbake, ifølge legene som har behandlet ham.</p>
<p>– Det er ikke noe virus der som vi kan måle, sier professor Ravindra Gupta, lederen av behandlingsteamet, til avisa</p>
<p>Dermed ser det ut til at den tidligere hiv-positive mannen er kurert – selv om det er for tidlig å slå det fast helt sikkert. Legene beskriver det oppsiktsvekkende tilfellet i tidsskriftet Nature og på en konferanse tirsdag i Seattle i USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjelden mutasjon</div>
<div type="text">
<p>Hvis «London-pasienten» virkelig er kurert, er han den andre personen i verdenshistorien som er blitt kvitt hiv-viruset.</p>
<p>Den første var Timothy Ray Brown, en amerikaner bosatt i Tyskland som ble kalt «Berlin-pasienten». Han har nå vært frisk i tolv år.</p>
<p>Begge mennene fikk transplantert beinmarg som ledd i behandling av blodkreft. I begge tilfeller hadde donoren en sjelden genetisk mutasjon som hindrer hiv-viruset.</p>
<p>Både Brown og den så langt anonyme London-pasienten fikk en svært gledelig bonus i tillegg til at kreften ble kurert. Den transplanterte beinmargen endret immunforsvarene deres slik at mennene utviklet motstandsdyktighet mot hiv.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke bare et lykketreff</div>
<div type="text">
<p>– London-pasienten viser at behandlingen av Timothy Brown ikke bare var et lykketreff, og at behandlingen kan gjentas, sier Keith Jerome, som jobber ved et senter for kreftforskning i Seattle.</p>
<p>Jerome, som ikke selv har jobbet med London-pasienten, mener disse to spesielle tilfellene kan sette forskerne på sporet av en enklere prosedyre som kan brukes på andre hiv-pasienter.</p>
<p>Beinmargstransplantasjon er både risikofylt og smertefullt og ingen realistisk metode for alle som har hiv og aids. Nærmere 37 millioner mennesker i verden er smittet av hiv-viruset.</p></div>
<div type="title" level="3">Sluttet med medisiner</div>
<div type="text">
<p>Pasienten i London fikk hiv-diagnosen i 2003 og begynte i 2012 å ta medisiner for å kontrollere viruset. Fire år senere fikk han beinmargstransplantasjonen.</p>
<p>Donorens sjeldne mutasjon finnes hos rundt 1 prosent av mennesker som stammer fra nordeuropeere. En forutsetning er at de har arvet mutasjonen fra begge foreldre.</p>
<p>Pasienten sluttet frivillig å ta hiv-medisin for å se om viruset kom tilbake eller ikke. Vanligvis må hiv-positive ta medisin hver dag livet ut for å holde viruset i sjakk.</p>
<p>Tilfellet viser at det kan være mulig å finne en fungerende kur mot hiv, heter det i en uttalelse fra International AIDS Society. Organisasjonen mener målet må være å finne en trygg, kostnadseffektiv og enkel strategi som kan gi de samme resultatene.</p></div></body></document>
