<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191030-wolfgang-pichler-byg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/wolfgang-pichler-bygger-svensk-kvinnelag-i-kombinert-enkle-medaljer-a-vinne-1.1609476" frk="298 8 16 1841"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wolfgang Pichler bygger svensk kvinnelag i kombinert: – Enkle medaljer å vinne</div>
<div type="ingress">Wolfgang Pichler, kjent trenerprofil innen skiskyting, har et nytt mål. Han har ansvaret for Sveriges satsing på kombinert for kvinner, og ambisjonene er store.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Wolfgang Pichler har fått ansvaret med å stablet et slagkraftig kvinnelag i kombinert på beina. Foto: Andreas Hillergren / TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tyske Pichler ga seg som Sveriges landslagssjef i skiskyting etter VM på hjemmebane forrige vinter. Han er nå engasjert av Sveriges olympiske komité for å utvikle talenter innenfor vinteridrett. Et av prosjektene hans er å få til et slagkraftig kvinnelag i kombinert. Målet er å få laget klart til OL i 2026.</p>
<p>– Vi må finne jenter som er åtte-ti år gamle. Vi har sju år på oss om vi starter nå, sier Pichler til SVT.</p>
<p>Kvinner har så langt ikke kunnet delta i kombinert i OL, men forventes å komme med i 2026 når lekene avvikles i Milano/Cortina.</p>
<p>I VM-sammenheng er Oberstdorf i 2021 første anledning for kvinnelig kombinert. Neste sesong kommer også verdenscuprenn for kvinner. Hittil har FIS kun hatt kontinentalcuprenn for kvinner.</p>
<p>– Vi har en lang tradisjon i langrenn, så vi bør kunne finne noen jenter som vil satse på dette. Det kommer til å være enkle medaljer å vinne, sier Pichler selvsikkert.</p>
<p>64-åringen har hatt ansvaret for svenske, russiske og tyske landslag i skiskyting opp gjennom trenerkarrieren og hatt stor suksess. Blant annet var han mannen bak Magdalena Forsberg.</p>
<p>Kombinasjonen langrenn og skyting har han taklet bra. Så spørs det om kombinasjonen hopp og langrenn blir like overkommelig.</p>
<p>Sverige har ingen særlige tradisjoner i kombinert, men kanskje kan norske utøvere inspirere de svenske talentene. Hoppdelen i NM for kvinner og menn avvikles i Falun 17. november. Langrennsdelen er lagt til Beitostølen helgen etter.</p></div></body></document>
