<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191106-kreml-bekrefter-at-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/kreml-bekrefter-at-de-har-mottatt-soknad-om-benadning-av-frode-berg-1.1613500" frk="269 2 4 1595"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kreml bekrefter at de har mottatt søknad om benådning av Frode Berg</div>
<div type="ingress">President Vladimir Putins talsperson bekrefter at de vurderer en søknad om benådning fra spiondømte Frode Berg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Frode Berg ble i vår dømt til fengsel for spionasje i Russland.</p></div>
<div type="text">
<p>Saken er oppdatert</p>
<p>– Han soner en dom på 14 år i fengsel for spionasje og har sendt inn en søknad om benådning til Russlands president. Vi har mottatt søknaden og den blir behandlet etter det gjeldende regelverket, sa president Vladimir Putins pressetalsperson Dmitrij Peskov under en pressekonferanse onsdag ifølge nyhetsbyrået .</p>
<p>Han kom ikke med noen opplysninger om når det vil bli tatt en avgjørelse om søknaden.</p>
<p>Bergs advokat Brynjulf Risnes bekreftet overfor NTB 17. oktober at de hadde sendt inn en søknad.</p>
<p>– Den ble sendt for en tid tilbake. En slik benådning er en ren formalitet, men det må foreligge en avtale mellom statene. Selve søknaden er en enkel prosess, men det er greit å ha den inne, sa Risnes.</p>
<p>I midten av oktober skrev det litauiske nyhetsbyrået BNS at Russland og Litauen er enige om å utveksle to russere mot to litauere og en ikke navngitt nordmann som er dømt i Russland. Frode Berg er den eneste nordmannen som soner en spiondom i Russland.</p>
<p>Noen dager senere opplyste menneskerettskommissær Tatjana Potjaeva i Moskva til at de har anbefalt president Vladimir Putin å benåde Frode Berg. Hun er medlem i kommisjonen.</p>
<p>– Dette bekrefter ytterligere at det foreligger en avtale, slik vi har hørt om den siste uka, sa Risnes til NTB etter nyheten om at Putin hadde blitt anbefalt en benådning var kjent. (NTB)</p></div></body></document>
