<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190419-tv-4-is-kriger-micha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/tv-4-is-kriger-michael-skramos-barn-kan-hentes-til-irak-1.1468451" frk="403 0 2 2249"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV 4: IS-kriger Michael Skråmos barn kan hentes til Irak</div>
<div type="ingress">Kurdiske myndigheter har gitt klarsignal om at den avdøde IS-krigeren Michael Skråmos barn kan fraktes til det svenske konsulatet i Arbil i Irak, melder TV 4.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det er morfaren til barna som sier dette til kanalen. Han uttrykker enorm lettelse.</p>
<p>– Dette er fantastisk. Det er en enorm lettelse, sier Patricio Galvez.</p>
<p>Han sier halve prosessen med å få barna til Sverige nå er gjennomført.</p>
<p>– To administrasjoner må gi tillatelse for at jeg skal kunne ta med barna, og nå har den ene siden bekreftet dette, sier han.</p>
<p>– Jeg kan når som helst få en samtale fra Syria og få ut barna, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Svensk UD vil ikke bekrefte</div>
<div type="text">
<p>Svensk UD kan ikke bekrefte opplysningene og vil ikke kommentere saken om Skråmos barn direkte.</p>
<p>– Vi kommenterer aldri enkelttilfeller. Den dialogen har vi med pårørende, sier pressekontakt Lina Eidmark i svensk UD.</p>
<p>Til SVT sier Eidmark at de i lang tid har jobbet i flere ulike kanaler for å finne en løsning for barna som befinner seg i flyktningleirer i Syria.</p>
<p>Hva denne løsningen går ut på avhenger av barnas individuelle situasjon, sier hun. Eidmark vedgår at det beste for barna er å komme ut fra leirene i Syria.</p>
<p>– Ja, det mener jeg ettersom det ikke er gode forhold i disse leirene, sier hun.</p>
<p>Kurdiske myndigheter har tidligere sagt at Galvez får ta hjem barna, men svenske myndigheter har ikke uttalt om de får komme til Sverige.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter i Arbil</div>
<div type="text">
<p>Michael Skråmo, som ble drept i Syria i mars, var norsk statsborger. Sammen med sin svenske kone, som også ble drept i Syria, hadde han sju barn.</p>
<p>Barna befinner seg i flyktningleiren al-Hol i den kurdiskkontrollerte delen av Syria, og flere av dem er sterkt underernærte og syke.</p>
<p>Galvez reiste i april til Syria for å lete etter barna. Han befinner seg nå i Arbil.</p>
<p>– Jeg har fått instruksjoner om å vente i Arbil og ikke ta meg inn i Syria i påvente av å få tillatelse til å ta med barna fra al-Hol. Når tillatelsen kommer, vil jeg kjøre til grensen og ta meg videre inn i al-Hol. Så kjører jeg barna tilbake til Arbi, sier Galvez.</p>
<p>Barna skal legges inn på et privat sykehus når de har ankommet Arbil, sier han.</p>
<p>– Barna har lidt under fryktelige forhold og trenger mye psykisk støtte, sier morfaren.</p></div></body></document>
