<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190730-ni-personer-i-varete.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/ni-personer-i-varetekt-etter-slassing-i-oslo-1.1561063" frk="247 5 8 1496"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ni personer i varetekt etter slåssing i Oslo</div>
<div type="ingress">De ti personene som mandag ble pågrepet i Oslo, siktet for blant annet vold mot politiet, har tirsdag blitt avhørt. Ni ungdommer sitter fortsatt i varetekt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Slåssing foregikk på Bogerud T-banestasjon mandag kveld klokken ni. Her sees Bøler, Bogerud, Manglerud, Ekeberg, Tøyen fra Holmenkollen.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet rykket ut ved 21-tiden mandag etter melding om slåssing på Bogerud T-banestasjon.</p>
<p>Da politiet ankom stedet, ble stemningen aggressiv. Personene er i alderen 16 til 25 år. De som var til stede, etterkom ikke pålegg fra politiet om å trekke seg tilbake, og flere dyttet også til politibetjenter.</p>
<p>– Vi gjennomfører en rekke avhør av de siktede for å skaffe oss et bedre bilde av hendelsen. Før vi har gjennomgått disse, er det vanskelig å si noe om årsak og motiv. Det vil også bli gjennomført vitneavhør, sier Terje Bechmann Dahl, som leder etterforskningsseksjonen i Oslo politidistrikt til NTB.</p>
<p>Ti personer ble opprinnelig pågrepet, men én av disse er nå løslatt.</p>
<p>– Av de pågrepne er én under 18 år, det er han som nå er løslatt, sier Bechmann Dahl til Aftenposten.</p>
<p>De pågrepne er siktet for forhold som blant annet vold mot politiet, brudd på våpenloven, trusler og for ikke å ha etterkommet pålegg fra politiet.</p>
<p>Det finnes video fra åstedet som gir et bilde av hva som foregikk, ifølge politiet. I løpet av tirsdag kveld eller onsdag formiddag vil det bli vurdert om noen av de siktede skal fremstilles for varetektsfengsling.</p></div></body></document>
