<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190404-disse-partiene-vil-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/disse-partiene-vil-stille-til-valg-i-oslo-1.1460384" frk="362 49 112 2283"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 20:47"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lia Solberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse partiene vil stille til valg i Oslo</div>
<div type="ingress">21 partier har levert inn listeforslag i Oslo til kommunestyrevalget i 2019.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Lokalvalget i Oslo og resten av landet går av stabelen 9. september.</p></div>
<div type="text">
<p>9. september 2019 holdes det lokalvalg i Oslo og i resten av Norge til alle landets fylkesting og kommunestyrer. I Norges største kommune har 21 partier levert inn listeforslag. Disse partiene er:</p></div>
<div type="title" level="3">Arbeiderpartiet</div>
<div type="text">
<p>Ap ble så vidt største parti i forrige lokalvalg i Oslo med 32,0% av stemmene. Partiet har 20 av 59 representanter i bystyret i Oslo og styrer byen sammen med SV og MDG. Raymond Johansen (Ap) er byrådsleder for Ap.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre</div>
<div type="text">
<p>Nest største parti i Oslo lokalvalget i 2015 med 31,8% av stemmene. Sitter i opposisjon og har 19 av 59 representanter i bystyret.</p></div>
<div type="title" level="3">Miljøpartiet de Grønne</div>
<div type="text">
<p>Tredje største parti under lokalvalget i Oslo i 2015 med 8,1% av stemmene. Sitter i byrådet med Arbeiderpartiet og har fem representanter i bystyret.</p></div>
<div type="title" level="3">Venstre</div>
<div type="text">
<p>Fikk 6,9% av stemmene ved lokalvalget i 2015 og har fire representanter i bystyret. Partiet sitter i opposisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Fremskrittspartiet</div>
<div type="text">
<p>Fikk 6,0% av stemmene ved lokalvalget i 2015 og har fire representanter i bystyret. Partiet sitter i opposisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Sosialistisk Venstreparti</div>
<div type="text">
<p>Fikk 5,4% av stemmene ved lokalvalget i 2015 og har tre representanter i bystyret. SV har ordføreren i Oslo, Marianne Borgen, og sitter i byrådet sammen med Ap og MDG.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødt</div>
<div type="text">
<p>Fikk 5,0% av stemmene ved valget i 2015 og har tre representanter i bystyret. Er støtteparti og budsjettpartner til byrådet i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Kristelig Folkeparti</div>
<div type="text">
<p>Fikk 2,4% av stemmene i Oslo og er dermed det minste av partiene som sitter i bystyret med én representant som sitter i opposisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre partier som har levert inn listeforslag til kommunestyrevalget i Oslo:</div>
<div type="text">
<p>Senterpartiet (fikk 0,6% av stemmene i 2015), Feministisk Initiativ (fikk 0,4% av stemmene i 2015), Pensjonistpartiet (fikk 0,4 prosent av stemmene i 2015), Piratpartiet (fikk 0,3 prosent av stemmene i 2015), Demokratene (fikk 0,2% av stemmene i 2015), Liberalistene (fikk 0,1% av stemmene i 2015), Partiet De Kristne (fikk 0,1 prosent av stemmene i 2019), Norges kommunistiske Parti (fikk 0,1 prosent av stemmene i 2019), Alliansen, Folkeaksjonen Nei til mer bompenger, Helsepartiet, Kystpartiet og Selvstendighetspartiet.</p></div></body></document>
