<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190717-kjell-magne-bondevik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/kjell-magne-bondevik-advarer-erna-solberg-mot-koalisjon-i-persiabukta-1.1555991" frk="205 3 4 1222"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjell Magne Bondevik advarer Erna Solberg mot koalisjon i Persiabukta</div>
<div type="ingress">Tidligere statsminister Kjell Magne Bondevik advarer regjeringen mot å støtte en amerikanskledet koalisjon i Persiabukta.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kjell Magne Bondevik ber regjeringen tenke seg grundig om før de svarer på USAs forespørsel om deltakelse i Persiabukta.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil advare regjeringen om, og de må tenke grundig gjennom, at en eskorte for å beskytte skipsfarten kan føre til en eskalering, selv om det i utgangspunktet virker som et lite og godt bidrag, sier han til Dagbladet.</p>
<p>KrF-høvdingen er kritisk til Frps Per-Willy Amundsen, som har beskrevet det som en selvfølge at Norge skal støtte USA.</p>
<p>– Frp sa noe lignende i 2003 da det gjaldt Irak, nemlig at vi må følge USA. Jeg tror vi skal være glad for i dag at både regjeringen jeg ledet, og stortingsflertallet sa nei til det, for invasjonen i Irak har vist seg å være et stort feilgrep, sier Bondevik.</p>
<p>Regjeringen har mottatt en forespørsel fra USA om å bli med i en koalisjon med mål om å beskytte skipstrafikken i Hormuzstredet. Bakgrunnen er at flere kommersielle skip har blitt angrepet i området. Iran, som er i en eskalerende konflikt med USA, er blitt pekt ut som den ansvarlige part.</p></div></body></document>
