<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190629---nektet-a-stoppe-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/roganytt/nektet-a-stoppe-for-kontroll-ble-eskortert-tilbake-av-politiet-1.1546173" frk="191 8 11 1252"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 20:46"/>
<attribute name="author" value="Thor Erik Waage"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="roganytt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Nektet å stoppe for kontroll, ble eskortert tilbake av politiet</div>
<div type="ingress">Den polske lastebilen nektet å stanse for Statens vegvesens kontrollører – men kom ikke så veldig langt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Foto: Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Det var torsdag ettermiddag at et polskregistrert kjøretøy nektet å stoppe for kontroll på E 39 Krossmoen.</p>
<p>Statens vegvesens kontrollører kontaktet politiet som etter hvert kom over lastebilen på Ålgård. Der ble den stanset av lovens lange arm.</p>
<p>– Politiet stanset kjøretøyet og eskorterte lastebilen tilbake til Statens vegvesens kontroll på Krossmoen, bekrefter operasjonsleder i Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>LES OGSÅ: Kjørte rundt med et hjul for lite</p></div>
<div type="title" level="3">Anmeldt</div>
<div type="text">
<p>Etter at sjåføren innhentet av politiet og tatt med tilbake til kontrollplassen blir forholdet anmeldt.</p>
<p>– Gods og kjøretøy blir stående på Krossmoen til forholdet er avgjort, skriver Statens vegvesen i sin kontrollrapport.</p>
<p>LES OGSÅ: – Buss med turister avskiltet og spesialtransport fikk kjempegebyr</p></div>
<div type="title" level="3">67 kontrollert</div>
<div type="text">
<p>Totalt var 67 kjøretøy innom kontrollplassen ved E 39 torsdag og 8 av disse ble plukket ut til utvidet kontroll.</p>
<p>Det resulterte i et kjøreforbud grunnet manglende bremselys og ett overlastgebyr.</p>
<p>LES OGSÅ: Kjørte på E 39 med tonnevis av fisk for mye – fikk kjempebot</p></div></body></document>
