<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190416---gjenoppbygging-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/gjenoppbygging-av-notre-dame-kan-ta-flere-tiar-1.1467288" frk="231 10 15 1410"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Gjenoppbygging av Notre-Dame kan ta flere tiår</div>
<div type="ingress">Sjefarkitekten for Kölnerdomen i Tyskland mener at det vil ta flere tiår å bygge opp igjen Notre-Dame-katedralen i Paris.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Her ser vi taket og det høye spiret på katedralen Notre-Dame bli flammenes rov. Frankrikes president Emmanuel Macron sier at kirken skal gjenoppbygges. Det kan imidlertid ta veldig lang tid.</p></div>
<div type="text">
<p>– Av tv-bildene ser det ut til at det ikke vil ta år, men tiår før alt er bygget opp igjen slik det var, sier Peter Füssenich til nyhetsbyrået DPA.</p>
<p>Han mener at å gi noe nærmere anslag på hva gjenoppbygningen vil koste og hvor lang tid det vil ta, er som å se i en krystallkule.</p>
<p>Füssenich mener imidlertid at de neste dagene vil bli avgjørende siden steinkonstruksjonen under det nedbrente taket nå er gjennomvåt av vannet brannmannskapene brukte under slokkingen.</p>
<p>– Dette har ført til en mangedobling av vekten til de bueformede takene. De neste dagene vil vi se om de tåler vekten, sier sjefarkitekten.</p>
<p>Flammene mandag slukte taket i katedralens ikoniske treramme, som er mer enn 100 meter lang og kalles «skogen». Kölnerdomen har i motsetning til Notre-Dame-katedralen en takkonstruksjon i stål, og taket brenner dermed ikke like godt.</p>
<p>Katedralen i Köln, som ble påbegynt i 1248 og ferdigstilt i 1880, ble bombet under andre verdenskrig og gjenåpnet i 1956.</p>
<p>Lers også: Rikinger gir nesten tre milliarder kroner til Notre-Dame</p></div></body></document>
