<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190211-to-pagrepet-etter-vo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/to-pagrepet-etter-voldshendelse-pa-stovner-i-oslo-1.1276218" frk="352 8 18 2051"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To pågrepet etter voldshendelse på Stovner i Oslo</div>
<div type="ingress">To gutter er pågrepet etter at en mann i 40-årene ble slått og truet med kniv på Stovner i Oslo søndag kveld. Politiet søker etter flere ungdommer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiet leter etter gjerningspersoner, etter at en mann i 40-årene ble slått og truet med kniv ved Stovner senter i Oslo søndag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Til sammen leter politiet etter mellom 10 og 15 ungdommer i forbindelse med saken. De to pågrepne er begge 15 år gamle og skal nå avhøres.</p>
<p>– De ble oppsøkt på bopel som følge av opplysninger fra vitner og etterretningsopplysninger fra politiet. Vi jobber fremdeles med aktive søk etter de andre og avhører vitner, sier operasjonsleder Line Skott til NTB søndag kveld.</p>
<p>Hun sier politiet har en formening om hvem enkelte av de andre mistenkte er.</p>
<p>– Vi jobber med å oppsøke konkrete adresser for å sjekke alibier, sier Skott. Hun sier noen av de aktuelle personene er kjent av politiet fra før og utelukker ikke at det kan komme flere pågripelser i løpet av natten.</p></div>
<div type="title" level="3">Til sykehus</div>
<div type="text">
<p>Den fornærmede mannen ble sendt til sykehus etter hendelsen. Han er nå ferdig undersøkt og blir avhørt av politiet.</p>
<p>– Vi håper det vil gi oss mer informasjon om hva som har skjedd, sier Skott.</p>
<p>Mannen i 40-årene fikk et stort kutt over øyet og blødde en del.</p>
<p>– Han slet med å puste og falt inn og ut av bevissthet. Han ble derfor sendt til sykehus umiddelbart, opplyste Skott tidligere søndag.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Brukte kniv</div>
<div type="text">
<p>Mannen ble angrepet av ungdomsgjengen utenfor Stovner Senter søndag kveld. En av ungdommene skal ha holdt en kniv. Han beskrives som en 18 år gammel gutt iført en brun boblejakke med pels.</p>
<p>Politiet meldte om hendelsen søndag klokken 19.17 på</p>
<p>– Vi vet ikke foranledningen til hendelsen, eller om dette var et forsøk på ran. Ingenting tyder på at det var en relasjon mellom offer og gjerningsperson, sier Skott.</p>
<p>Politiet har ikke kontroll på kniven som er brukt. De har en hundepatrulje i området som søker etter den. Politiet innhenter også videoovervåking fra nærliggende bygg.</p></div></body></document>
