<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190530-dette-skjedde-natt-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/dette-skjedde-natt-til-torsdag-1.1531415" frk="393 11 27 2356"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 20:46"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjedde natt til torsdag</div>
<div type="ingress">Her er nattens viktigste hendelser.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
</div>
<div type="title" level="3">Mann i 20-åra slått ned og stukket i magen</div>
<div type="text">
<p>En ung mann opereres for stikkskader i buken, trolig fra knust flaske, etter å ha blitt angrepet av to personer på Ganddal i Sandnes natt til torsdag.</p>
<p>Ifølge Sørvest politidistrikt skjedde angrepet 0.30 natt til torsdag. Fornærmede, en mann i begynnelsen av 20-årene, var på vei hjem og gikk langs Jærveien ved Ganddal da han skumpet borti noen. Han skal ha forsøkt å henvende seg til to personer for å si unnskyld.</p>
<p>– Da han ba om beklagelse, ble han først slått i ansiktet og deretter stukket i magen med det han mener var en knust flaske, sier operasjonsleder Brit Randulff ved Sørvest politidistrikt til NTB.</p>
<p>Fornærmede klarte å ta seg hjem med kuttskader i ansikt og mage, der han ble tatt vare på av et familiemedlem som kontaktet politiet.</p>
<p>– Vi har ikke full oversikt over skadeomfanget, men han skal opereres for skader i buken, og så vidt vi vet har han vært ved bevissthet hele tiden. Politiet har sjekket åstedet og igangsatt etterforskning. Ingen er så langt pågrepet i saken, sier Randulff.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Netanyahu klarte ikke danne regjering</div>
<div type="text">
<p>Den israelske nasjonalforsamlingen har vedtatt å oppløse seg selv og utskrive nyvalg fordi Benjamin Netanyahu ikke klarte å danne en regjering innen fristen ved midnatt til torsdag.</p>
<p>Etter seks uker med intense forhandlinger siden valget i april, stemte parlamentet 74 – 45 i favør nyvalg. Valget skal holdes 17. september.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere geriljaleder og fredsforhandler løslatt</div>
<div type="text">
<p>Jesús Santrich, som var med på å framforhandle fredsavtalen mellom FARC og Colombia, ble onsdag løslatt av høyesterett i Colombia.</p>
<p>Santrich, som egentlig heter Seuxis Hernandez, ble pågrepet for mer enn ett år siden, angivelig på anmodning fra USA, der han er siktet for å ha smuglet 10 tonn kokain til USA i perioden juni 2017 til april 2018.</p>
<p>Foto: Bryce Bennett / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">St. Louis slo tilbake mot Boston i NHL-finalen</div>
<div type="text">
<p>Etter en neglebiter av en kamp endte den andre kampen i NHL-finalen med 3-2-seier på overtid til gjestene St. Louis Blues over Boston Bruins.</p>
<p>Nå står lagene med én seier hver. Rett før kvarteret var unnagjort kunne var stillingen 2-2, men så var det måltørke til ordinær tid var over. Svenske Carl Gunnarsson avgjorde kampen på overtid. (NTB)</p></div></body></document>
