<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190714-solskjar-fikk-se-en-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/solskjer-fikk-se-en-ny-18-aring-og-pogba-kanskje-i-ny-rolle-1.1554176" frk="384 7 18 2254"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær fikk se en ny 18-åring og Pogba kanskje i ny rolle</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær var fornøyd med en ny 18-åring etter sommerens første treningskamp i Australia. Og han utelukker ikke at Paul Pogba kan bli lagets kaptein.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Paul Pogba i aksjon for United i sommerens første treningskamp.</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United startet sesongoppkjøringen med 2-0-seier over australske Perth Glory. Marcus Rashford og 18 år gamle James Garner scoret målene.</p>
<p>Kampen bar tydelig preg av å være en treningskamp. Solskjær byttet hele laget i pausen og lot flere nysigneringer og unggutter vise seg fram i Perth.</p>
<p>En av dem var James Garner. 18-åringen erstattet Luke Shaw, som hadde pådratt seg en skade, like før slutt, men trengte kun ett minutt på å finne nettmaskene.</p>
<p>Midtbanespilleren var våken, snappet en dårlig pasning og banket ballen lavt i lengste hjørne fra 20 meter.</p></div>
<div type="title" level="3">Trengte to touch</div>
<div type="text">
<p>Med det fastsatte Garner sluttresultatet til 2-0 med sitt andre touch på ballen.</p>
<p>– Det er strålende for James. Jeg sa til ham at han skulle komme seg til kanten av 16-meteren og score med sitt første touch, men jeg tror han hadde to, så jeg var ikke fornøyd med det, spøkte Solskjær til klubbens egne hjemmesider.</p>
<p>– Det var en glimrende avslutning. Gutten kan spille, sa nordmannen videre.</p>
<p>Marcus Rashford sendte Solskjærs menn i ledelsen etter timen spilt da han banket inn en lekker hælflikk fra Paul Pogba, som er ryktet bort fra klubben.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd med målet han scoret. Det var på instinkt. Det var ikke et av de vakre målene, men det er et sånt mål jeg har sagt til Marcus at han må score flere av, sa Solskjær om sin spiss.</p>
<p>Han fikk også spørsmål om mye omtalte Paul Pogba, som mange hevder vil bort fra klubben.</p>
<p>– Vurderer du Pogba som kaptein på laget, ble Solskjær spurt på pressekonferansen etter kampen.</p>
<p>– Ja, det gjør jeg, svarte Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">Dempsey reiser hjem</div>
<div type="text">
<p>Han fortalte videre at assistent Mark Dempsey ikke vil være med videre på turneen. Før lørdagens kamp måtte han en tur på sykehuset. Han var dehydrert og vil ikke være med videre på turneen.</p>
<p>Onsdag er Leeds motstander for Solskjærs mannskap. Også den kampen spilles i Perth. Rødtrøyene møter også Inter, Tottenham, Kristiansund og Milan før sesongstart hjemme mot Chelsea 11. august.</p></div></body></document>
