<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190905-feirer-seksti-ar-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/feirer-seksti-ar-med-fossefestival-1.1580262" frk="490 7 24 3065"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 20:46"/>
<attribute name="author" value="Hanne Mauno"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Feirer seksti år med Fossefestival</div>
<div type="ingress">Fredag starter en ti dager lang internasjonal Fossefestival ved Det Norske Teatret.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Jon Fosse.</p></div>
<div type="text">
<p>Den internasjonale Fossefestivalen markerer at det i 2019 er 25 år siden Jon Fosse debuterte som dramatiker, og nå i slutten av september fyller dikteren 60 år. Festivalen er arrangert av Det Norske Teatret og Det Norske Samlaget i samarbeid med Columbine teaterförlag.</p>
<p>– Vi kommer til å ha Fosse-forestillinger på alle scener, sier teatersjef Erik Ulfsby til Dagsavisen.</p>
<p>– Det vil bli tre premiereforestillinger, der «Trilogien» blir den store åpningsforestillingen, med urpremiere på fredag. Vi er i innspurten med prøver på den nå, forteller Ulfsby.</p></div>
<div type="title" level="3">Langveisfarende gjester</div>
<div type="text">
<p>Det Norske Teatret setter selv opp tre forestillinger: «Trilogien», «Nokon kjem til å komme» og «Leve hemmeleg».</p>
<p>– Til sammen blir det sju forestillinger, med gjestespill fra Japan, Russland, Sverige og Frankrike. Vi gleder oss veldig til å få vist alt dette fram for publikum, sier Ulfsby.</p>
<p>– Vi kommer også til å arrangere seminarer og debatter om Jon Fosse, men også om teateret generelt. Vi merker god interesse for de ulike arrangementene og forestillingene allerede nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Belgisk regissør</div>
<div type="text">
<p>Særlig er det knyttet forventninger til åpningsforestillingen «Trilogien». Det er en på alle måter stor forestilling som kommer til å vare drøyt fire timer, inkludert to pauser. Den er bygd på tre av Jon Fosses bøker, «Andvake», «Olavs draumar» og «Kveldsvævd». I 2015 mottok Jon Fosse Nordisk råds litteraturpris for nettopp denne trilogien, som starter med at et ungt, fattig par vandrer rundt i Bjørgvin og leter etter husrom. Den belgiske regissøren Luk Perceval har i forestillingen valgt å bruke hovedkarakteren «Ales» fra «Kveldsvævd» som gjennomgangsfigur i forestillingen. Hun spilles av Gjertrud Jynge (bildet).</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake til Ibsen</div>
<div type="text">
<p>Perceval har tidligere satt opp Fosse-stykket «Draum om hausten» i München. Jon Fosse er i det hele tatt den mest spilte norske dramatikeren ute i verden etter Henrik Ibsen, med mer enn 600 oppsetninger.</p>
<p>– Fosse har blitt spilt over hele verden de siste 25 årene. Vi må tilbake til Henrik Ibsen for å finne en norsk dramatiker som har like stor betydning i verdensdramatikken, mener Ulfsby.</p></div>
<div type="title" level="3">Fosse-høst</div>
<div type="text">
<p>Jon Fosse selv er som kjent ikke glad i oppmerksomhet rundt sin egen person, og gir vanligvis ikke mange intervjuer. Men fredag 6. september stiller Fosse etter planen på lanseringen av første bind i sin nye romanserie «Septologien», som har tittelen «Det andre namnet». Ulfsby håper også Fosse dukker opp på en av Fosse-forestillingene i løpet av den ti dager lange festivalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fyller 60 år</div>
<div type="text">
<p>Først 29. september fyller Fosse 60 år. Da er den internasjonale festivalen som bærer hans navn for lengst over.</p>
<p>– Jeg vet ikke om dette er den største festivalen som noensinne har blitt arrangert rundt Fosses litterære produksjon. Jeg vet det har vært noen større arrangementer i utlandet. Men det må da være den største som er arrangert i Norge, tror Ulfsby.</p>
<p>– Og jeg håper selvsagt at den ikke blir den siste.</p></div></body></document>
