<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191204-togstasjonen-tagget-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/togstasjonen-tagget-ned-trist-a-se-1.1624595" frk="442 0 0 2690"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 20:50"/>
<attribute name="author" value="Martin Næss Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Togstasjonen tagget ned: – Trist å se</div>
<div type="ingress">Eva Thorsen reagerte sterkt da hun fikk se Fredrikstad stasjon tilgriset av tagging. Bane Nor Eiendom anser skribleriene som hærverk og vurderer politianmeldelse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Slik ser det ut på Fredrikstad stasjon etter at noen har tagget på stasjonsbygningen.</p></div>
<div type="text">
<p>Store deler av stasjonsbygningens langvegg ut mot jernbanesporet er nylig blitt påført tagging, som du kan se på bildene. Det er ikke å regne som annet enn rent hærverk, mener eieren av bygget, Bane Nor Eiendom.</p>
<p>– Det finnes vel noen få eksempler på grafitti som nærmest er som gatekunst å regne, som er blitt stående lenge, oppnådd nærmest en ikonisk status og fått lov å bli værende. Men også i denne kategorien vasker vi bort det aller mest og anmelder som hovedregel til politiet. I dette tilfellet i Fredrikstad er det etter vårt syn snakk om hærverk, sier direktør for stasjoner i Bane Nor Eiendom, Knut Øivind Ruud Johansen til Demokraten.</p>
<p>(Saken fortsetter under bildet)</p>
<p>Fredrikstad stasjon er nylig blitt påført tagging som Bane Nor Eiendom setter lite pris på. Selskapet vurderer anmeldelse. FOTO: Martin Næss Kristiansen</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerte</div>
<div type="text">
<p>Bane Nor Eiendom fikk taggingen meldt inn av Vy tirsdag. I tillegg til stasjonsbygningen i Fredrikstad er det også registrert tagging i undergangen på stasjonen samt på godshuset ved Sarpsborg stasjon, opplyser Johansen.</p>
<p>Fredrikstad-kvinnen Eva Thorsen (innfelt) fikk tirsdag øye på skadeverket da hun som alltid skulle slippe av mannen sin, som togpendler til jobb. Hun reagerte negativt på det hun fikk se. Dagen etter var taggingen der fortsatt, og Thorsen tok et bilde av det hele "for sikkerhets skyld".</p>
<p>– Og så på det fine bygget! Jeg synes det er trist å se, og synd at ikke bygninger og ting kan få være i fred, sier Thorsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Koster oss millionbeløp</div>
<div type="text">
<p>Bane Nor Eiendom har i utgangspunktet som policy å politianmelde hærverk mot deres eiendom, og vurderer å gå til det skrittet også i denne saken. Tilgrising av dette slaget er nemlig ikke kostnadsfritt for selskapet.</p>
<p>– Tagging på vår eiendom skjer med jevne mellomrom, og vi har mange taggesaker på stasjoner gjennom året. Da er det for det aller meste snakk om hærverk av denne typen. Det koster oss nok samlet sett et millionbeløp per år å rydde opp i hærverket, anslår Knut Øivind Ruud Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil kreve tilbakebetaling</div>
<div type="text">
<p>Han var ikke kjent med om det finnes overvåkingsbilder eller -film fra området, da Demokraten tok kontakt, men lover at politiet vil få overlevert alt som kan hjelpe til å avsløre gjerningsperson dersom de anmelder saken.</p>
<p>– Og finner vi den skyldige, vil vi kreve å få tilbakebetalt det vaskejobben koster. Vasking er allerede bestilt, forteller direktøren.</p></div></body></document>
