<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190528-to-drept-og-16-saret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/to-drept-og-16-saret-i-knivangrep-mot-skolejenter-i-japan-1.1530220" frk="310 7 14 1827"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To drept og 16 såret i knivangrep mot skolejenter i Japan</div>
<div type="ingress">To skal ha blitt drept og 16 andre såret da en mann med kniver angrep skolejenter på en bussholdeplass i byen Kawasaki i Japan tirsdag morgen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Angrepet i Kawasaki skjedde ikke langt unna Noborito-stasjonen tirsdag morgen lokal tid.</p></div>
<div type="text">
<p>De fleste av ofrene for angrepet var skoleelever som sto i kø ved bussholdeplassen nær Noborito-stasjonen, og en av de drepte er en tolv år gammel jente, melder japanske medier.</p>
<p>En talsmann for myndighetene i Kawasaki, Masami Arai, opplyser at 16 personer er innlagt på sykehus etter knivangrepet og at to andre ofre antas å ha mistet livet. Tilstanden skal være alvorlig for tre av de skadde.</p>
<p>Gjerningsmannen skal ha vært en mann i 40- eller 50-årene, som ifølge Arai tok sitt eget liv etter angrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">To kniver</div>
<div type="text">
<p>De fleste av ofrene gikk på en skole grunnlagt av Soeurs de la Charite de Quebec, en organisasjon drevet av katolske nonner i Quebec i Canada.</p>
<p>Gjerningsmannen skal ifølge øyevitner ha ropt «Jeg skal drepe dere» under angrepet.</p>
<p>To kniver ble funnet på åstedet. Ifølge politiet hadde den mistenkte mannen en kniv i hver hånd mens han angrep skolejentene og de andre som sto på bussholdeplassen.</p>
<p>– En mann knivstakk dem. Vi fikk melding klokken 7.44 (lokal tid) som sa at fire barneskoleelever hadde blitt knivstukket, sier Dai Nagase, talsperson for brannvesenet i Kawasaki, til AFP.</p>
<p>Kawasaki ligger om lag 2 mil sør for Tokyo.</p></div>
<div type="title" level="3">Rystende</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en svært rystende sak, som gjør meg svært sint. Jeg gir mine dypeste kondolanser til ofrene og håper de skadde kommer seg fort, sa statsminister Shinzo Abe i en kommentar.</p>
<p>USAs president Donald Trump, som er på besøk i Japan, uttrykte også sympati med ofrene.</p>
<p>– Alle amerikanere står sammen med folket i Japan og sørger over ofrene og deres familier, sa han.</p></div></body></document>
