<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190907-nrk-totalt-21-hunder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/nrk-totalt-21-hunder-har-dodd-etter-blodig-diare-1.1581133" frk="289 4 8 1770"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 20:46"/>
<attribute name="author" value="Espen Hågensen Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK: Totalt 21 hunder har dødd etter blodig diaré</div>
<div type="ingress">Det er registrert 21 hunder som er døde etter å ha hatt blodig diaré den siste tiden, opplyser Veterinærinstituttet til NRK</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Flere hunder har blitt syke og dødd av en ukjent sykdom.</p></div>
<div type="text">
<p>Antallet hunder som har blitt rammet av en ukjent sykdom, ble lørdag kraftig oppjustert. Mattilsynet har fått inn meldinger om syke hunder fra veterinærer i hele landet, melder .</p>
<p>– Hundene har de samme symptomene som vi har sett hos flere andre hunder den siste tiden: oppkast og blodig diaré. Det er likevel for tidlig å si om de nye tilfellene kan knyttes til hverandre, sier veterinær og seniorrådgiver Ole-Herman Tronerud i Mattilsynet.</p>
<p>– To døde hunder er avtalt levert til Veterinærinstituttet for obduksjon, sa Tronerud til NTB lørdag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">To bakterier</div>
<div type="text">
<p>Han understreker at det lørdag ikke er mulig å fastslå om disse sykdomstilfellene kan knyttes til tidligere syke eller døde dyr.</p>
<p>En ukjent sykdom har rammet en rekke hunder den siste tiden. Hundene har hatt oppkast og blodig diaré. Årsaken er ikke funnet etter at fire hunder er obdusert.</p>
<p>På en pressekonferanse fredag opplyste Veterinærinstituttet at det var funnet to bakterier ved obduksjonene, men at det foreløpig ikke er avklart om dette er årsaken til sykdomsutbruddet.</p></div>
<div type="title" level="3">Obdusert</div>
<div type="text">
<p>Fredag var det totalt registrert 30 til 40 tilfeller av den mystiske hundesykdommen den siste tiden. De fleste tilfellene er i Oslo-regionen, men det er registrert hunder med blodig diaré over det meste av landet.</p>
<p>Veterinærinstituttet har obdusert fire hunder for å se om det finnes noe som knytter tilfellene til hverandre. De kan foreløpig ikke si noe sikkert om når de eventuelt kan konkludere.</p>
<p>– Om vi kan konkludere på mandag er lite trolig, sier Tronerud. (NTB)</p></div></body></document>
