<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190228-ruud-blir-blant-verd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/ruud-blir-blant-verdens-100-beste-tennisspillere-etter-overbevisende-seier-1.1286171" frk="218 16 23 1404"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ruud blir blant verdens 100 beste tennisspillere etter overbevisende seier</div>
<div type="ingress">Casper Ruud fortsetter å imponere mot langt høyere rangerte tennisspillere. Torsdag ble han kvartfinaleklar ved å danke ut førsteseedede João Sousa i São Paulo.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tennisspiller Casper Ruud. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Snarøya-gutten slo portugiseren med settsifrene 6-3, 6-4 i ATP-turneringen. Den sterke seieren vil ta Ruud inn blant de 100 beste på den neste ATP-rankingen, skriver Tennis-Norge. Det er en milepæl 20-åringen, som foran inneværende uke klatret opp til 108.-plassen, lenge har jobbet for å oppnå.</p>
<p>Ruud brøt Sousas serve i fjerde game. Han ble selv brutt umiddelbart etterpå, men satte deretter inn nok en breakball. Derfra servet han hjem det første settet.</p>
<p>I annet sett fulgte spillerne hverandre helt til Ruud brøt Sousa og gikk opp i 5-4-ledelse. Han trengte til slutt to matchballer på å avgjøre det hele.</p>
<p>Sousa var førsteseedet i São Paulo-turneringen. Det er annen gang på en uke at Ruud slår ut portugiseren. I Rio de Janeiro vant han etter tre sett. Siden den gang hadde Sousa rykket opp til 38.-plassen på ATP-rankingen, og dermed gjorde Ruud karrierebeste med torsdagens seier.</p>
<p>Tidligere var David Ferrer den høyest rangerte spilleren nordmannen hadde slått. Den gang var spanjolen nummer 39 i verden.</p>
<p>I kvartfinalen skal Ruud møte Hugo Dellien. Bulgareren ligger på 95.-plass på ATP-rankingen.</p></div></body></document>
