<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191103-demonstrasjoner-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/demonstrasjoner-for-og-imot-presidenten-i-beirut-1.1611841" frk="358 3 8 2294"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-03 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demonstrasjoner for og imot presidenten i Beirut</div>
<div type="ingress">Tusenvis av libanesere viste søndag sin støtte til presidenten og hans politiske reformer, men timer senere samlet en motdemonstrasjon enda flere mennesker..</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Motstandere av regjeringen og presidenten samlet seg nok en gang i Libanons hovedstad Beirut søndag for å kreve nye ledere og en slutt på korrupsjon og dårlig styresett.</p></div>
<div type="text">
<p>I over to uker har det vært massedemonstrasjonene mot regjeringen og president Michel Aoun. Søndag var det Aouns tilhengere som marsjerte gjennom gatene i Beirut. Demonstrantene samlet seg nær presidentpalasset sørøst i hovedstaden, og Aoun mante til forsoning og advarte mot at det holdes «protester for og protester mot».</p>
<p>Men bare noen timer senere samlet titusenvis av mennesker seg på nytt for å kreve at Aoun slår følge med statsminister Saad Hariri og hans regjering – og går av.</p>
<p>Demonstrantene ropte etter"revolusjon» og erklærte at «alle betyr alle». Mønstringene mot dem som styrer, har samlet folk fra ulike politiske retninger. De krever en total opprenskning i det politiske systemet, som de ser på som ineffektivt og korrupt.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover å stanse korrupsjonen</div>
<div type="text">
<p>Motdemonstrantene lot seg øyensynlig ikke berolige av president Aouns løfter om et veikart for hvordan myndighetene skal håndtere korrupsjon, ta tak i de økonomiske problemene og få en ny regjering på fote.</p>
<p>– Det kommer ikke til å bli enkelt, og vi trenger deres bidrag, sa Aoun til sine tilhengere under demonstrasjonen tidligere på dagen.</p>
<p>Tirsdag kunngjorde statsminister Saad Hariri at han og regjeringen skulle levere sin avskjedssøknad til Aoun. Bare timer etterpå ba USAs utenriksminister Mike Pompeo den politiske ledelsen i Libanon om å legge til rette for at en ny regjering kommer på plass så fort som mulig.</p></div>
<div type="title" level="3">Maktdeling</div>
<div type="text">
<p>Det politiske systemet i Libanon ble formet etter borgerkrigen som raste fra 1975 – 1990. Det skulle fordele makten mellom de største religiøse gruppene i landet. Politikken har siden vært dominert av de samme personene og familiene.</p>
<p>De siste årene har landets økonomi stagnert og det har vært stadig nye politiske kriser, samtidig som nabolandet Syria har vært rammet av borgerkrig. Hver sjette innbygger i Libanon er syrisk krigsflyktning. Landet var fra før hjem for mange palestinske flyktninger.</p></div></body></document>
