<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190321-ny-pagripelse-i-cyan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/ny-pagripelse-i-cyanid-saken-1.1452130" frk="223 2 4 1352"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny pågripelse i cyanid-saken</div>
<div type="ingress">En tredje mann er pågrepet og siktet for tyveri av varebilen med livsfarlige kjemikalier om bord som ble stjålet i Lørenskog i februar.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Varebilen ble stjålet fra Lørenskog stasjon 20. februar.</p></div>
<div type="text">
<p>– Han er siktet for det samme som de to andre siktede i saken, grovt brukstyveri av bil. Alle dokumentene i saken er klausulert, så jeg kan ikke kommentere saken ytterligere, sier politiadvokat Camilla Granstrøm i Øst politidistrikt til</p>
<p>Ifølge avisen skal den siktede være en polakk som har tilknytning til de to andre som er siktet for tyveri av bilen. Han ble pågrepet i sitt eget hjem onsdag formiddag og skal framstilles for varetektsfengsling torsdag.</p>
<p>Hans advokat opplyser til avisen at mannen nekter befatning med tyveriet. De to andre siktede, som også er fra Polen, nekter også straffskyld. De ble pågrepet i begynnelsen av mars og sitter i varetekt.</p>
<p>Varebilen ble stjålet fra Lørenskog stasjon 20. februar. I bilen var det medikamenter som skulle til sykehus i Norge, blant annet en beholder med det svært giftige stoffet cyanid. Politiet satte store ressurser inn for å finne bilen og gikk ut med advarsler om hvor farlig cyaniden var.</p>
<p>De to andre siktede ble pågrepet etter å ha stukket av fra en politikontroll og deretter skjult seg i en møkkakjeller på Gjerdrum der en politihund sporet dem opp.</p></div></body></document>
