<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190424-mann-og-kvinne-funne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/mann-og-kvinne-funnet-dode-i-skogsomrade-i-trondheim-1.1470527" frk="242 1 2 1450"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann og kvinne funnet døde i skogsområde i Trondheim</div>
<div type="ingress">To personer er funnet døde i Estenstadmarka i Trondheim. Dødsfallene betegnes som mistenkelige, men det er ingen indikasjoner på at noe kriminelt har skjedd.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En mann og en kvinne er funnet døde i marka i Trondheim. Dødsfallene betegnes som mistenkelige, men politiet har ingen indikasjoner på noe kriminelt.</p></div>
<div type="text">
<p>Det døde paret ble funnet av en turgåer i Estenstadmarka sørøst for Trondheim sentrum i 15-tiden onsdag.</p>
<p>– Dette er to voksne personer, en mann og en kvinne, og de bærer preg av å ha ligget lenge. Ikke i årevis, men trolig i uker eller måneder, opplyser etterforskningsleder Atle Lothe Pedersen hos politiet i Trondheim til NTB.</p>
<p>– Vi har ingen holdepunkter for at det har skjedd noe kriminelt her, det er ingen tegn til det, understreker Pedersen.</p>
<p>Politiet har ingen sikker identifikasjon på paret, men det er flere savnetsaker i Trøndelag som funnet vil bli sjekket opp mot.</p>
<p>Politiet tror paret har vært på tur. De hadde på seg turutstyr og var fullt påkledd, men var ikke på skitur.</p>
<p>Politiet oppgir å ha flere hypoteser om hva som kan ha skjedd med de to, men har ikke nok informasjon til at det er mulig å konkludere.</p>
<p>– Turgåeren er avhørt, og vi har gjort kriminaltekniske undersøkelser på stedet. Saken vil nå bli overlatt til politiets etterforskere, sier etterforskningslederen.</p>
<p>De to døde ble onsdag kveld sendt til obduksjon ved St. Olavs hospital i Trondheim.</p></div></body></document>
