<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190213-solskjars-forste-tap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/solskjers-forste-tap-som-united-manager-1.1277451" frk="704 13 57 4381"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 20:47"/>
<attribute name="author" value="Stian Johnsen NTB"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjærs første tap som United-manager</div>
<div type="ingress">(Manchester United - Paris Saint-Germain 0-2). Ole Gunnar Solskjær tapte for første gang som Manchester United-manager. Paris vant 2-0. Og Paul Pogba ble utvist.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Paris veterankeeper Gianluca Buffon takker fansen. Buffon fikk nesten ikke skudd mot seg i 2. omgang på Old Trafford. United-manager Ole Gunnar Solskjær på sidelinjen under kampen mot PSG tirsdag kveld. Paul Pogba går av banen rett før slutt med rødt kort. Dermed mister han returkampen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Johnsen</p>
<p>Angrepsspillet fløt ikke for Ole Gunnar Solskjærs Manchester United da Paris Saint-Germain vant 2-0 på Old Trafford i mesterligaens åttedelsfinale.</p>
<p>I stedet var den en gammel kjenning som fikk sitt søte «takk for sist» med United-fansen i franskmennenes bortetriumf.</p>
<p>Ángel Di María forlot United som et utskjelt bomkjøp sommeren 2015. Tirsdag var han tilbake med to målgivende pasninger, og han klarte gjentatte ganger å frustrere så vel supportere som spillere på «Drømmenes teater».</p>
<p>Di Marías upopularitet i Manchester skinte tydelig igjennom da han havnet i løpsduell med Ashley Young i kampens 38. minutt. United-backen brukte all sin fysiske kraft på å presse argentineren ut og ned fra gressteppet og inn i gjerdet langs den ene langsiden.</p>
<p>Manøveren skapte forargelse i PSG-leiren, og det var ikke langt unna at lagenes spillere havnet i basketak mot slutten av en førsteomgang som endte målløs.</p></div>
<div type="title" level="3">Skarp duo</div>
<div type="text">
<p>Di María skulle gjøre seg enda mer upopulær tidlig i annen omgang. PSG fikk corner i det 53. minuttet, og venstrekanten svingte inn. På bakre stolpe hadde midtstopper Presnel Kimpembe løpt seg fri, og han bredsidet ballen opp i nettaket til 1-0-ledelse.</p>
<p>Scoringen kom etter fryktelig markeringsspill fra Nemanja Matic. Etter kampen tok serberen på seg skylden for baklengsmålet.</p>
<p>– Det var en misforståelse mellom meg og David. Jeg hørte at han sa noe, men det var min feil, sa Matic i et intervju vist på TV 2.</p>
<p>Di María benyttet anledningen til å hausse opp PSG-fansen før han serverte United-tilhengerne en triumferende knyttneve – til øredøvende pipekonsert.</p>
<p>Som om det ikke var nok: Sju minutter senere var Di María på farten igjen, denne gang på venstresiden. Innlegget gjennom til stjernespissen Kylian Mbappé var nådeløst presist, og sistnevnte satte inn 2-0-målet etter å ha lurt Uniteds midtstoppere.</p>
<p>Det skal også sies at Mbappé var et uromoment – som ventet – og at han skapte betydelig mer trøbbel for United-forsvaret enn det Ole Gunnar Solskjærs foretrukne angrepsrekke klarte for sin motstander.</p></div>
<div type="title" level="3">Tamt United-angrep</div>
<div type="text">
<p>Anthony Martial fikk knapt til noe som helst på venstrekanten. I pausen måtte han gi seg med en skade og ble erstattet av Juan Mata.</p>
<p>Like før hvilen hinket også Jesse Lingard, som var mest toneangivende av United-angriperne, av banen. Marcus Rashford hadde heller ikke noen spesielt god dag på jobb.</p>
<p>Kalddusjen etter pause hjalp ikke for Solskjær, som hadde håpet at Mata og Alexis Sánchez skulle utgjøre den nødvendige forskjellen og sende United opp i føringen.</p>
<p>Anført av Paul Pogba forsøkte Solskjærs lag å slå tilbake, men det ble med forsøket. På tampen ble Pogba utvist for sitt annet gule kort etter en sen duell med Dani Alves.</p></div>
<div type="title" level="3">Trøbbel</div>
<div type="text">
<p>Dermed ser det svært stygt ut for United før de tar turen til Paris og returkampen der i starten av mars.</p>
<p>Solskjærs menn må vinne med minst to mål, og da må angrepsspillet fungere langt bedre enn det gjorde på hjemmegress tirsdag kveld. Dessuten må United-forsvaret finne en måte å demme bedre opp for Mbappé på, uten at han tiltrekker seg så mye oppmerksomhet at de andre PSG-spillerne får slippe seg helt løs.</p>
<p>Til neste oppgjør kan PSG også ha Mbappés spisskollega Edinson Cavani tilbake. Han sto over tirsdagens kamp med skade, i likhet med Neymar og Thomas Meunier. Neymar blir ikke klar til returkampen mot United.</p>
<p>Storkampene kommer på rekke og rad for United de neste ukene. Mandag venter Chelsea i FA-cupen, mens Liverpool gjester Old Trafford søndag i neste uke.</p>
<p>Mesterligaen fotball menn tirsdag, åttedelsfinaler 1. kamp:</p>
<p>Manchester U. (England) – Paris Saint-Germain (Frankrike) 0-2 (0-0)</p>
<p>Mål: 0-1 Presnel Kimpembe (53), 0-2 Kylian Mbappé (60).</p>
<p>Rødt kort: Paul Pogba (89, to gule), Manchester U.</p>
<p>Roma (Italia) – Porto (Portugal) 2-1 (0-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Nicolo Zaniolo (70), 2-0 Zaniolo (76), 2-1 Adrián (79).</p>
<p>51.727 tilskuere.</p>
<p>Returkampene spilles onsdag 6. mars.</p></div></body></document>
