<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190831-hat-trick-av-graham-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/hat-trick-av-graham-hansen-i-forste-em-kamp-1.1577298" frk="504 21 69 3175"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hat trick av Graham Hansen i første EM-kamp</div>
<div type="ingress">(Nord-Irland - Norge 0-6). Caroline Graham Hansen scoret tre av målene da Norges kvinnelandslag startet veien mot EM-sluttspillet i England med 6-0-seier borte mot Nord-Irland fredag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Caroline Graham Hansen scorer ett av sine tre mål i EM-kvalifiseringskampen mot Nord-Irland fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Sjur Natvig</p>
<p>Norge scoret to tidlige mål etter horrible nordirske tilbakespill til en målvakt som ikke mestret å bli presset, men så tok de norske foten av gassen i den grad at et svakt hjemmelag spilte seg inn i kampen og skapte sjanser til redusering.</p>
<p>Barcelona-stjernen i det norske laget måtte ta saken i egne føtter da hun punkterte kampen i 2. omgang. I det 63. minutt gjenvant hun ballen, kjørte slalåm mellom stopperne Julie Nelson og Ashley Hutton og gjorde 3-0 fra spiss vinkel.</p>
<p>I det 72. minutt fullførte hun sitt hattrick etter å ha blitt spilt fram av Karina Sævik og brukt farten til å ta seg forbi to motspillere før hun sendte et ganske løst skudd forbi en keeper som ikke hadde sin beste dag på fotballbanen.</p>
<p>Innbytter Amalie Eikeland satte punktum med to mål i det 82. og 90. minutt.</p>
<p>Kampen startet veldig bra for de norske. Etter fem minutter presset Guro Reiten den nordirske keeperen Jacqueline Burns på et tilbakespill. Burns hadde en fæl førsteberøring, og Reiten kunne kaste fram foten og dytte ballen i tomt mål.</p>
<p>Etter et kvarter med høyt og aggressivt norsk press ble et nytt tilbakespill skjebnesvangert for hjemmelaget da Norge doblet ledelsen. Vilde Bøe Risa presset keeper, som klarerte svakt. Graham Hansen plukket opp ballen i banket den i mål.</p>
<p>Etter det ga Norge uforståelig fra seg grepet om kampen i regnværet i Belfast, og fram til Graham Hansens 3-0-mål så ikke Norge særlig bra ut. Laget må opp flere hakk fra det nivået om det skal bli revansj mot England i tirsdagens revansjoppgjør for VM-kvartfinalen i Bergen.</p>
<p>Norge har en overkommelig EM-gruppe, men lagde ikke flere mål i Belfast enn at laget må dele tabelltoppen med Wales, som vant 6-0 på Færøyene torsdag.</p>
<p>Norges neste kvalifiseringskamper er borte mot Hviterussland og Færøyene i oktober.</p>
<p>EM-kvalifisering fotball kvinner fredag, gruppe C i Belfast:</p>
<p>Nord-Irland – Norge 0-6 (0-2)</p>
<p>Seaview: 700 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Guro Reiten (5), 0-2 Caroline Graham Hansen (16), 0-3 Graham Hansen (63), 0-4 Graham Hansen (72), 0-5 Amalie Eikeland (82), 0-6 Eikeland (90).</p>
<p>Dommer: Veronika Kovarova, Tsjekkia.</p>
<p>Gult kort: Sarah McFadden (51), Nord-Irland.</p>
<p>Norge (4-4-2): Cecilie Fiskerstrand – Ingrid Moe Wold, Maren Mjelde, Maria Thorisdottir, Kristine Minde – Karina Sævik, Vilde Bøe Risa, Ingrid Syrstad Engen (Amalie Eikeland fra 71.), Guro Reiten (Elise Thorsnes fra 84.) – Caroline Graham Hansen, Lisa-Marie Utland (Frida Maanum fra 71.).</p>
<p>Ubenyttede reserver: Oda Bogstad, Ingrid Hjelmseth – Synne Skinnes Hansen, Tuva Hansen, Kristine Leine, Emilie Nautnes.</p>
<p>Nord-Irland (5-4-1): Jacqueline Burns – Rachel Newborough, Sarah McFadden (Kerry Montgomery fra 69.), Julie Nelson, Ashley Hutton, Demi Vance (Marissa Callaghan fra 69.) – Rebecca McKenna (Lauren Wade fra 68.), Freya Holdaway, Rachel Furness, Chloe McCarron – Simone Magill.</p></div></body></document>
