<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190206-eksos-knyttes-til-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/eksos-knyttes-til-redusert-ereksjon-i-ny-studie-1.1273980" frk="328 0 2 2058"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 20:48"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lia Solberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eksos knyttes til redusert ereksjon i ny studie</div>
<div type="ingress">En ny studie viser at forurensing fra bensinbiler fører til redusert ereksjon – i alle fall på rotter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Eksos kan vise seg å være riktig så dårlig for sexlivet, dersom resultatene fra en ny studie på rotter viser seg å stemme også for mennesker.</p></div>
<div type="text">
<p>En studie publisert i The Journal of Sexual Medicine viser at luftforurensing kan by på problemer også for andre organer enn lungene.</p></div>
<div type="title" level="3">Testet på rotter</div>
<div type="text">
<p>I studien som ti forskere står bak har rotter blitt eksponert for vanlig eksos fra bensin i henholdsvis to, fire og seks timer daglig i tre måneder sammenhengende. Samtidig hadde forskerne en kontrollgruppe med rotter som ikke ble utsatt for denne typen forurensning. Til sammen 40 rotter ble brukt i studien, hvorav ti av disse var i kontrollgruppen.</p>
<p>På bakgrunn av dette slår forskerne fast at fire til seks timers daglig eksos-eksponering «forårsaker betydelig reduksjon i erektil funksjon». Samtidig viser studien at rottene som ble utsatt for eksos i mer enn fire timer daglig viste større grad av inflammasjon, hadde nedsatt lungekapasitet og mer lungefibrose og flere andre tegn på nedsatt allmennhelsetilstand.</p></div>
<div type="title" level="3">Les også: Oslo-lufta har blitt bedre</div>
<div type="title" level="3">Gir grunn til bekymring</div>
<div type="text">
<p>Forskerne gir ikke noe klart svar på hvorfor eksosen fører til nedsatt ereksjon, men spekulerer i at det blant annet forårsakes av «systemisk inflammasjon» og «dysfunksjonelle lunger».</p>
<p>Forurenset byluft er – hvis man skal ta denne studien på alvor – alt annet enn et afrodisium, men forskerne understreker at studien har sine begrensinger. For det første er den utført på rotter, og ikke på mennesker – selv om begge riktignok er pattedyr, med de likheter det medfører. For det andre er ikke eksosen rottene utsettes for helt lik den luftforurensingen man utsettes for i storbyer, som er av mer blandet type og ikke bare eksos.</p>
<p>Likevel konkluderer forskerne slik:</p>
<p>«Våre resultater gir grunn til bekymring for den potensielle rollen langtidseksponering for bensineksos spiller i utviklingen av erektil dysfunksjon.»</p></div></body></document>
