<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191010-tillitsvalgt-i-felle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/tillitsvalgt-i-fellesforbundet-tror-pa-flertall-for-eos-utmelding-1.1598487" frk="250 7 12 1578"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tillitsvalgt i Fellesforbundet tror på flertall for EØS-utmelding</div>
<div type="ingress">Boye Ullmann i Fellesforbundet har god tro på flertall i forbundet for utmelding fra EØS-avtalen. Flere i forbundet ønsker en slik avstemning om utmelding.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Boye Ullmann er aktiv tillitsvalgt i Fellesforbundet og har delegat på landsmøtet.</p></div>
<div type="text">
<p>I så fall kan det gå mot et drama når Fellesforbundet, LOs største forbund i privat sektor, avholder landsmøte 11.-16. oktober, skriver .</p>
<p>– For fire år siden var det noen få stemmer som skilte. Siden har Transportarbeiderforbundet blitt medlem av forbundet og et stort flertall av deres delegater er EØS-motstandere, sier Ullmann, som er aktiv tillitsvalgt også i Fellesforbundet. Han er også faglig leder i Nei til EU.</p>
<p>I juni ble det klart at et flertall i Fellesforbundets styre var for et kompromissforslag om en utredning av avtalen. Nå ønsker både Atle Tranøy i LO-organiserte Aker og leder Vidar Schei i Fellesforbundet i Fredrikstad en avstemning om både utredning og utmelding.</p>
<p>Dersom Fellesforbundet sier nei til EØS, kan det bli nei til EØS på LO-kongressen våren 2021. I så fall kan Ap få store problemer før stortingsvalget høsten 2021. Ap-leder Jonas Gahr Støre står på sitt.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>– EØS-avtalen er helt avgjørende for norske arbeidsplasser og norsk industri. Derfor er det ikke aktuelt for Ap å sende signal om at vi svekker den ved å lete etter alternativer. Erfaringen fra Brexit viser med all tydelighet prisen ved stor usikkerhet, ikke minst for investeringer og arbeidsplasser i industrien, sier han.</p></div></body></document>
