<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190323-nar-bombe-i-kvinnene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/ner-bombe-i-kvinnenes-serieapning-1.1453858" frk="398 32 83 2527"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nær bombe i kvinnenes serieåpning</div>
<div type="ingress">Lyn klarte aldri å score mot nykommeren Fart i Telenor Arena, men Kolbotn var nær den største smellen da de ledet mot LSK Kvinner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Guro Reiten jubler etter å ha avgjort lørdagens serieåpning i LSK-hallen.</p></div>
<div type="text">
<p>LSK Kvinner var på vei mot et svært overraskende tap hjemme mot Kolbotn i sesongåpningen. Så våknet den regjerende mesteren og snudde til 4-3-seier.</p>
<p>For med under 23 minutter igjen å spille var det gjestene Kolbotn som ledet 3-1, blant annet etter to scoringer fra landslagsspiss Isabell Herlovsen.</p>
<p>LSK kom fra en tung kveld i Barcelona i mesterligaen i midtuken. Selv om det lenge så vanskelig ut også i seriepremieren, kviknet laget til for alvor de siste 20 minuttene. Først reduserte Guro Reiten til 2-3 etter 73 minutter, og deretter utlignet Emilie Haave to minutter senere.</p>
<p>Ett minutt før slutt var snuoperasjonen komplett da Reiten satte inn sitt andre mål for dagen. Hun var sikker fra straffemerket og sørget for tre poeng til LSK Kvinner.</p>
<p>Også Røa fikk en god start på sesongen. Oslo-klubben slo Sandviken 2-0 borte etter scoringer av Ragne Hagen Svastuen og Synne Sofie Christiansen.</p>
<p>Fjorårets sølvvinner Klepp vant 1-0 hjemme mot Avaldsnes i sesongens første kamp.</p>
<p>I lørdagens fjerde og siste kamp i Toppserien ble det målløst mellom Lyn og Fart i Telenor arena. Kampen ble flyttet dit på grunn av snømengdene på Kringsjå.</p>
<p>Lyn skapte mest og presset Fart på defensiven særlig i 2. omgang, men laget fikk aldri uttelling.</p>
<p>Vålerenga spiller sin serieåpning i tv-sendt kamp (NRK) på Intility Arena søndag mot Stabæk.</p>
<p>Eliteserien fotball kvinner lørdag, 1. runde:</p>
<p>Klepp – Avaldsnes 1-0 (1-0)</p>
<p>Klepp stadion: 340 tilskuere</p>
<p>Mål: 1-0 Elisabeth Terland (38).</p>
<p>Dommer: Ingvild Langnes Aarland, Malmefjorden.</p>
<p>Gult kort: Hege Hansen, Klepp, Rasheedat Busayo Ajibade, Olaug Tvedten, Hanna Dahl, Avaldsnes.</p>
<p>LSK – Kolbotn 4-3 (1-2)</p>
<p>LSK-hallen: 260 tilskuere</p>
<p>Mål: 1-0 Meryll Abrahamsen (9), 1-1 Isabell Herlovsen (36), 1-2 Nora Eide Lie (44), 1-3 Herlovsen (53), 2-3 Guro Reiten (73), 3-3 Emilie Haavi (75), 4-3 Reiten (str. 89).</p>
<p>Dommer: Henrikke Holm Nervik, Trygg/Lade.</p>
<p>Lyn – Fart 0-0</p>
<p>Telenor arena:298 tilskuere</p>
<p>Dommer: Karoline Marie Jensen, Furuflaten.</p>
<p>Gult kort: Maren Hagfors Thoresen, Lyn.</p>
<p>Sandviken – Røa 0-2 (0-0)</p>
<p>Stemmemyren stadion: 442 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Ragne Hagen Svastuen (56), 0-2 Synne Sofie Kinden Jensen (90).</p>
<p>Dommer: Malin Frantzen Øiseth, Fet</p>
<p>Gult kort: Rebecka Wanvik Holum, Kamilla Aabel, Katrine Winnem Jørgensen, Røa, Ingrid Stenevik, Sandviken.</p></div></body></document>
