<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190514-regjeringen-bevilger.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/regjeringen-bevilger-105-millioner-kroner-til-a-lose-aap-problemene-1.1480101" frk="432 10 30 2789"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 21:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen bevilger 105 millioner kroner til å løse AAP-problemene</div>
<div type="ingress">Strengere regler for arbeidsavklaringspenger (AAP) har skapt debatt. Nå bevilges 105 millioner kroner til å avbøtende tiltak.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Arbeidsminister Anniken Hauglie (H) har fått mye kritikk for regelinnstrammingen for arbeidsavklaringspenger. I revidert nasjonalbudsjett bevilges til sammen 105 millioner kroner i avbøtende tiltak.</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver , som har fått innblikk i endringene som legges fram i revidert nasjonalbudsjett tirsdag.</p>
<p>– Noe av den sterkeste kritikken har gått ut på at mange har mistet ytelsen før Nav har fått behandlet søknaden om videreføring. Derfor gir vi 15 millioner kroner ekstra til økt saksbehandlingskapasitet i Nav i revidert nasjonalbudsjett, sier arbeidsminister Anniken Hauglie (H) til avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer til kommunene</div>
<div type="text">
<p>Regelinnstrammingen har ført til at flere blir skjøvet over på økonomisk sosialhjelp. Mens arbeidsavklaringspenger er en trygdeytelse finansiert av staten, utbetaltes sosialhjelp av kommunene.</p>
<p>Hauglie opplyser at 90 millioner skal gå til kompensasjon for kommunenes økte utgifter som følge av AAP-endringene. Bevilgningen blir derimot ikke øremerket.</p>
<p>Nav har tidligere anslått at kommunene har fått 170 millioner kroner i økte utgifter til sosialhjelp. Nå får de 90 millioner.</p>
<p>Men for bare en måned siden avviste kommunalminister Monica Mæland i spørretimen at det var aktuelt å kompensere kommunene for de økte sosiale utgiftene.</p>
<p>– Vi endrer ikke kommunebudsjettet midt i året. Det er ikke noe grunnlag for å gjøre det, svarte Mæland på spørsmål fra SVs Karin Andersen.</p>
<p>Les er om det her: Sier nei til økonomisk hjelp til kommunene</p></div>
<div type="title" level="3">SV reagerer</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentant Karin Andersen er ikke imponert over bevilgningene som kommer fra regjeringen nå. Andersen er leder i kommunal- og forvaltningskomiteen.</p>
<p>– Regjeringen har kastet folk ut i fattigdom og skjøvet regninga over på kommunene. Nå kommer de med småpenger til kommunene og Nav og later som om det er nok for å bøte på uretten mot dem som er rammet, sier Andersen til NTB.</p>
<p>– De usosiale innstrammingene må fjernes. Nav må få penger både til nok ansatte og nødvendige tiltak, og kommunene må få kompensert sin merutgifter. Det har de ikke fått, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedgang i utbetalinger</div>
<div type="text">
<p>Fra årsskiftet 2018 ble regelverket for å få innvilget AAP strammet inn. Blant annet ble ordinær periode med AAP redusert fra fire til tre år, og det ble innført en toårsgrense på hvor lenge man kan få AAP utover ordinær stønadsperiode. I tillegg stilles strengere krav til redusert arbeidsevne som følge av sykdom eller skade.</p>
<p>Målet med endringene var å få flere mottakere av AAP tilbake i jobb raskere.</p>
<p>I 2018 ble det utbetalt 32,1 milliarder kroner i arbeidsavklaringspenger. Det var en nedgang på 5 prosent fra året før.</p></div></body></document>
