<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190805-stoltenberg-ensomme-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/stoltenberg-ensomme-ulver-inspirerer-hverandre-1.1563160" frk="247 8 14 1674"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stoltenberg: «Ensomme ulver» inspirerer hverandre</div>
<div type="ingress">Verdens nasjoner må samarbeide for å hindre terrorangrep begått av såkalte ensomme ulver som henter inspirasjon fra hverandre, mener NATO-sjef Jens Stoltenberg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>NATOs generalsekretær Jens Stoltenberg, her under en pressekonferanse i Brussel nylig, besøkte mandag New Zealand.</p></div>
<div type="text">
<p>Han besøkte mandag byen Christchurch på New Zealand, hvor en bevæpnet mann drepte 51 muslimer i mars.</p>
<p>NATOs generalsekretær gir på Twitter uttrykk for at han er dypt berørt av å se lokalsamfunnets motstandsdyktighet stilt overfor terrorangrepet.</p>
<p>– Etter moské-angrepet i mars sto folket på New Zealand sterkt for mangfold, demokrati og toleranse. Jeg står med dere, skriver Stoltenberg.</p>
<p>Moved to be in Christchurch and see the local community´s resilience in the face of tragedy. After the mosque attacks in March, the people of New Zealand stood strong for diversity, democracy &amp; tolerance. I stand with you. pic.twitter.com/JK7EkGR35m</p>
<p>— Jens Stoltenberg (@jensstoltenberg) 5. august 2019</p>
<p>Hans to dager lange besøk på New Zealand skjer rett etter at totalt 29 mennesker ble drept i skytemassakrer i Texas og Ohio i USA.</p>
<p>– Disse angrepene gjennomføres av ensomme ulver, men de er samtidig forbundet med hverandre, fordi de bruker hverandre som inspirasjon og henviser til hverandre i ulike manifester, sa Stoltenberg ifølge nyhetsbyrået Reuters til kringkasteren TVNZ.</p>
<p>– Det viser tydelig at vi må bekjempe terror på mange ulike måter, med mange ulike verktøyer, understreket han.</p>
<p>Gjerningsmannen i Texas som drepte 20 mennesker i et Wall Mart-kjøpesenter, uttrykte i sitt manifest støtte til gjerningsmannen i Christchurch.</p></div></body></document>
