<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190412-sterk-oslo-maling-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/sterk-oslo-maling-for-senterpartiet-1.1464993" frk="228 31 44 1380"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterk Oslo-måling for Senterpartiet</div>
<div type="ingress">Senterpartiet gjør det bra på et nytt partibarometer for Oslo og ville med sine 2,6 prosents oppslutning fått to representanter i bystyret.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bjørg Sandkjær er Senterpartiets listetopp i Oslo.</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette er utrolig gøy. Dette var det vi håpet på da vi nominerte i fjor, og nå kan det bli noe av, sier Senterpartiets listetopp Bjørg Sandkjær til om partibarometeret Norstat har gjort for kanalen og .</p>
<p>Sp har aldri før hatt to bystyrerepresentanter i Oslo og har vært helt ute siden 1995, da EU-striden var tilbakelagt.</p>
<p>I målingen for april går partiet fram 1,7 prosentpoeng sammenlignet med forrige måling.</p>
<p>Målingen er langt fra like lystig lesning for regjeringspartiene, som ikke er i nærheten av å kunne ta makten i hovedstaden. Høyre, Frp og Venstre ville mistet en representant hver og fått totalt 25 sammen med KrF. Venstresiden får 32 plasser i fordelingen, uten å telle med Senterpartiets to.</p>
<p>Høyre er riktignok største parti, men går tilbake 2,7 prosentpoeng til 30,9 prosent sammenlignet med forrige måling. Frp er ned 0,2 til 5,7, mens Venstre beveger seg ned marginale 0,1 prosentpoeng til 4,5 prosent. KrF er ned 0,3 prosentpoeng og ender på 1,9. På den andre «banehalvdelen» går Ap fram 1,3 prosentpoeng til 27,8 prosent. SV øker med 1,2 til 9,2. Rødt står stille på 7,4 prosent, mens MDG faller 1,1 til 9,6 prosent.</p></div></body></document>
