<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190313-hoyre-topp-vil-bli-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/hoyre-topp-vil-bli-astrid-sognens-etterfolger-1.1293071" frk="555 14 50 3507"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre-topp vil bli Astrid Søgnens etterfølger</div>
<div type="ingress">13 har søkt på stillingen som utdanningsdirektør i Oslo. Her er hele søkerlista.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tidligere Oslo-byråd og Høyre-topp Kristin Vinje er en av de 13 personene som vil bli ny utdanningsdirektør i Oslo. Foto: Arne Ove Bergo</p></div>
<div type="text">
<p>Av Trine Andreassen og Karin L. Fladberg</p>
<p>Kristin Vinje, to ganger byråd i Oslo og tidligere stortingsrepresentant for Høyre, er en av de 13 som har søkt på stillingen som direktør for Utdanningsetaten i Oslo. Det viser den offentlige søkerlisten.</p>
<p>Vinje er i dag visedekan ved Det matematisk-naturvitenskapelige fakultet på Universitetet i Oslo. Tidligere har hun bekledd to byrådsstillinger i Oslo, først som finansbyråd fra 2009 til 2013 og deretter som skolebyråd i august og september 2015. Deretter var hun stortingsrepresentant for Høyre og fraksjonsleder i Kirke-, utdannings- og forskningskomiteen fra 2013 til 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinje: – Utfordrende</div>
<div type="text">
<p>– Hvorfor har du lyst på denne jobben?</p>
<p>– Det er fordi det er en veldig spennende mulighet til å få være med og videreutvikle Oslo-skolen, som får til mye fint. Det er en mulighet jeg ikke kunne la gå fra meg, sier Vinje til Dagsavisen.</p>
<p>– Jeg kjenner Oslo-skolen og har fulgt den i mange år. Jeg mener også jeg har relevant erfaring: Jeg har vært leder i mange år og jobbet med utdanning og forskning i veldig mange år. Jeg synes dette er en super mulighet.</p>
<p>– Det har vært mye støy rundt Astrid Søgnen. Mange ville kanskje latt seg skremme, men ikke du?</p>
<p>– Nei, det gjør jeg ikke. Jeg vet at Oslo-skolen er så mye forskjellig og mye bra. Så det lar jeg meg ikke skremme av. Det er bare utfordrende å være med og utvikle Oslo-skolen.</p>
<p>– Hva vil din politiske bakgrunn ha å si i jobben?</p>
<p>– Jeg har 25 års jobberfaring og bare åtte år som politiker, men jeg mener det også er en fordel å kjenne til det politiske systemet.</p></div>
<div type="title" level="3">Seks har trukket seg</div>
<div type="text">
<p>En annen av søkerne er Hilde Gran, som er avdelingsdirektør i Utdanningsetaten. Også rektor Marianne Mette Stenberg ved Majorstuen skole har søkt stillingen.</p>
<p>To søkere er unntatt offentlighet. Seks personer har trukket sitt kandidatur.</p>
<p>Det er seks kvinner og sju menn blant de gjenværende søkerne.</p>
<p>Etter det Dagsavisen erfarer, er det ingen områdedirektører som har søkt stillingen.</p>
<p>Kari Andreassen, som har vært konstituert utdanningsdirektør etter at Astrid Søgnen forlot stillingen, står ikke på søkerlisten.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyd med søkerlisten</div>
<div type="text">
<p>Det er kommunaldirektør Bente Fagerli som formelt er ansvarlig for ansettelsen, selv om den også skal godkjennes av byrådet.</p>
<p>– Vi er fornøyd med søkerlisten, og det er flere godt kvalifiserte søkere til stillingen, sier Fagerli til Aftenposten.</p>
<p>Hun sier til avisen at hun håper ansettelsesprosessen er avsluttet rundt påsketider.</p>
<p>– Vi har hatt bistand fra et rekrutteringsfirma i en forberedende fase, men den videre håndtering vil skje med egne ressurser, sier Fagerli.</p></div>
<div type="title" level="3"> Se lista:</div>
<div type="text">
<p>Følgende har søkt jobben som Utdanningsdirektør i Oslo kommune:</p>
<p>Jacqueline Stempher, (29) - Artist</p>
<p>Muniarajan Ramakrishnan, (33) - Assistant Professor</p>
<p>Thorbjorn Gaarder, (63) - Chief credit officer</p>
<p>Fazan Ali Khan, (28) - Kundebehandler</p>
<p>Ireneusz Flatseth, (53) - Lærer</p>
<p>Kristin Vinje, (55) - Visedekan</p>
<p>Hamayun Ali, (27) - Pedagogisk leder</p>
<p>Marianne Mette Stenberg, (53) - Rektor</p>
<p>Nadarajah Sethurupan, (40) - Freelance journalist</p>
<p>Inga Britt Kjellevold Haugen, (57) - Seksjonsleder service</p>
<p>Hilde Gran, (57) - Avdelingsdirektør</p>
<p>I tillegg har seks personer trukket seg, mens to søkere er unntatt offentlighet: En mann og en kvinne.</p></div></body></document>
