<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190819-diskusjonen-bom-stil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/diskusjonen-bom-stille-rundt-frps-skisse-1.1570546" frk="483 8 26 2994"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Diskusjonen bom stille rundt Frps skisse</div>
<div type="ingress">Uka starter med en regjering i full splid: Venstre har ikke sluttet seg til bompengeskissen som Frps landsstyre tok stilling til søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Siv Jensen, Sylvi Listhaug og Terje Søviknes etter det ekstraordinært landsstyremøte i Frp der status om de pågående forhandlingene om bompenger og regjeringsdeltakelse er på agendaen.</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed er ikke faren for regjeringskrise over, og Frp-leder Siv Jensen ville søndag kveld ikke spekulere i hva som kan bli konsekvensene om Venstre sier nei.</p>
<p>– Hvis Venstre ikke vil være med på det, mener jeg det er opp til statsministeren å håndtere dette videre, sa Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre avventer</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg (H) har sagt at alle de fire partiene skal behandle bompengeskissen, og at hun avventer tilbakemeldingene før hun sier noe mer om innholdet.</p>
<p>Høyre vil ikke si noe om skissens innhold, men sier de er med på den, om de andre regjeringspartiene er med.</p>
<p>Frp er altså med, Venstre-nestleder Ola Elvestuen har slått fast at partiet ikke stiller seg bak bompengeskissen, mens KrF ikke har gått ut med sitt ståsted.</p>
<p>Leder Kjell Ingolf Ropstad hadde søndag kveld et telefonmøte med KrFs landsstyre, men ville ikke si om partiet stiller seg bak skissen, da han møtte pressen etterpå.</p></div>
<div type="title" level="3">Stridspunktet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Dagbladet er punktet Venstre har størst problemer med, at det med Frps bompengeskisse blir billigere å kjøre bil inn til de store byene.</p>
<p>Det kan nemlig føre til økning i biltrafikken, noe som vil være, i strid med det såkalte nullvekstmålet fra Granavolden-erklæringen: «Regjeringen har som mål at all vekst i persontrafikken i byene skal tas av kollektivtransport, sykkel og gange».</p>
<p>Ifølge VG har skissen en samlet ramme på mer enn 20 milliarder kroner over ti år. Ti milliarder kroner skal brukes på å øke statens andel av finansieringen av storbypakkene fra 50 til 70 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta om lekkasjer fra bompengeskissen</div>
<div type="text">
<p>* Skissen har en samlet ramme på over 21 milliarder kroner over ti år, ifølge NRK.</p>
<p>* Av dette går 10 milliarder kroner til å øke statens finansiering av storbypakkene fra 50 til 70 prosent. I tillegg går 7 milliarder kroner til å slette eller redusere gjelden til veiprosjekter for at bomstasjonene kan tas bort tidligere enn planlagt. 4 milliarder kroner skal gå til økt satsing på kollektivtrafikk, skriver VG.</p>
<p>* Pengene kommer i tillegg til tiltak som fra før ligger i regjeringserklæringen, som skattefradrag på bompenger, skriver VG.</p>
<p>* Kilder i et regjeringsparti opplyser også til avisa at økningen i statlig finansiering av storbypakkene fordeles med 10 prosent i bompengereduksjoner og 10 prosent i økte kollektivinvesteringer.</p>
<p>* Ifølge NRK skal alle partiene være enige om å øke den statlige andelen til satsing på kollektivtrafikk fra 50 til 70 prosent, noe som utgjør 10 milliarder kroner over like mange år.</p>
<p>* Frp har godkjent skissen, men Venstre sier nei. Dermed er det ikke enighet mellom de fire regjeringspartiene om en avtale som kan avslutte bompengeprosessen.</p></div></body></document>
