<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190524-lance-armstrong-om-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/lance-armstrong-om-dopingen-jeg-ville-ikke-ha-endret-pa-noe-1.1528604" frk="328 6 12 1800"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 20:48"/>
<attribute name="author" value="Stian Johnsen NTB"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lance Armstrong om dopingen: – Jeg ville ikke ha endret på noe</div>
<div type="ingress">Lance Armstrong sier han ikke angrer på dopingen, og ville gjort det samme igjen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Lance Armstrong gikk fra toppen av sykkelverden til å bli en utskjelt juksemaker som mistet blant annet alle sine sju Tour de France-triumfer. Likevel angrer han ikke på valget.</p></div>
<div type="text">
<p>Skandalesyklisten Lance Armstrong sier han ikke angrer på den omfattende dopingen som gjorde at han vant – og senere ble fratatt – sju Tour de France-titler.</p>
<p>Det er i et 30 minutter langt intervju med TV-kanalen NBC at Armstrong åpner opp om hva han i dag tenker om dopingregimet som sørget for at han ble sykkelsportens store konge på starten av 2000-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi gjorde det vi måtte for å vinne</div>
<div type="text">
<p>Der forteller 47-åringen blant annet at han måtte dope seg fordi det ikke var mulig å vinne noe som en ren syklist.</p>
<p>– Vi gjorde det vi måtte for å vinne. Det var ikke lovlig, men jeg ville ikke ha gjort noe annerledes, heller ikke å tape mye penger eller å gå fra å være en helt til å bli et null, sier han i et utdrag av intervjuet.</p>
<p>– Jeg ville ikke ha endret på noe. Jeg ville ikke ha endret måten jeg opptrådte på. Eller, det ville jeg, men det er en lengre historie. I hovedsak ville jeg forandret på lærepengene jeg har fått. Jeg hadde ikke fått de lærepengene hvis jeg ikke hadde gjort det jeg gjorde, fortsetter Armstrong – som hevder at han ønsket å bli avslørt.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville bli avslørt</div>
<div type="text">
<p>– Om jeg bare hadde dopet meg og ikke hadde sagt noe, ville ingenting av dette ha skjedd. Ingenting. Jeg ba om det, jeg ønsket at de skulle komme etter meg. Jeg var et lett bytte, sier verdensmesteren fra Oslo-VM i 1993.</p>
<p>Hele intervjuet, som sendes som en spesial under navnet «Lance Armstrong: Next Stage», blir vist på NBC natt til torsdag norsk tid kommende uke.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
