<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190118-slik-blir-vm-veien-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/slik-blir-vm-veien-videre-for-norge-1.1263345" frk="358 17 36 2071"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir VM-veien videre for Norge</div>
<div type="ingress">Bjarte Myrhol minner om at håndballgutta fortsatt kan nå en VM-finale. Men veien blir tyngre. Egypt er neste motstander søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bjarte Myrhol i aksjon mot Danmark torsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Espen Hartvig</p>
<p>HERNING: Norges forsvar sto ikke imot Danmarks farligste skyts i VM-kampen i håndball torsdag. – Ikke bra nok, sier en selvkritisk Bjarte Myrhol.</p>
<p>– Vi kom dårlig i gang og havnet noen mål bak. Da blir vi jagende hele kampen. Det er tungt både mentalt og fysisk aldri å få de tre-fire ballene (målene) på rad, sier Myrhol til NTB.</p>
<p>– Vi var klar over at vi møtte to gode spillere i Mikkel (Hansen) og (Rasmus) Lauge, og at de to skulle stoppes om vi skulle ha en mulighet. Det klarte vi ikke i dag, og det må vi være selvkritiske på, sier Myrhol.</p>
<p>Norge går til hovedrunden med to poeng. Danmark og Sverige starter den fasen av VM med fire poeng hver.</p>
<p>De norske gutta åpner hovedrunden mot Egypt søndag. Så følger svenskekampen allerede kvelden etter og Ungarn til slutt onsdag.</p>
<p>– Det vi vet, er at om noen gir fra seg lillefingeren, så tar vi hele hånden. Vi fikk en liten mulighet mot slutten, men det var mye som skulle klaffet for at vi skulle klart det.</p>
<p>Sverige vant sin gruppe etter fem seirer, sist over Ungarn torsdag.</p>
<p>– Det var som forventet. Før Danmark-kampen sa jeg at det laget som vant ville gå til semifinale. Så tror jeg det laget som taper får en mulighet til, sier Myrhol. (NTB)</p>
<p>Slik er kampprogrammet i Norges hovedrunde-gruppe i håndball-VM:</p>
<p>Norge starter med en senkamp i hovedrunden i håndball-VM. Det skjer mot Egypt søndag.</p>
<p>Dette er kampprogrammet i Norges hovedrundegruppe:</p>
<p>Lørdag: Tunisia – Sverige 18.00, Danmark – Ungarn 20.30.</p>
<p>Søndag: Ungarn – Tunisia 18.00, Norge – Egypt 20.30</p>
<p>Mandag: Norge – Sverige 18.00, Egypt – Danmark 20.30.</p>
<p>Onsdag: Tunisia – Egypt 15.30, Norge – Ungarn 18.00, Danmark – Sverige 20.30.</p>
<p>De to beste i hver av de to gruppene i hovedrunden kvalifiserer seg til semifinale. Disse spilles i Hamburg (Tyskland) fredag neste uke.</p>
<p>Medaljekampene går i Herning søndag neste uke.</p></div></body></document>
