<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191107-lewandowski-opp-i-ry.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/lewandowski-opp-i-ryggen-pa-haaland-etter-seier-mot-elabdellaoui-og-co-1.1613920" frk="536 16 57 3360"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lewandowski opp i ryggen på Haaland etter seier mot Elabdellaoui og co.</div>
<div type="ingress">Hans-Didier Flick startet sin karriere som midlertidig trener i Bayern München med et middelmådig 2-0-oppgjør mot Olympiakos i mesterligaens gruppespill.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bayern München og Robert Lewandowski ordnet seier mot Olympiakos i mesterligaen. Foto: NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var spilt nærmere 70 minutter da Robert Lewandowski sprakk nullen. Han scoret sitt mål nummer 21 på 17 kamper denne sesongen. I mesterligaen var det hans sjette, og dermed er han bare ett mål bak turneringens toppscorer Erling Braut Haaland.</p>
<p>Innbytter Ivan Perisic hadde vel knapt vært på banen ett minutt da han la på til 2-0. Olympiakos var kjørt og orket ikke å jobbe bakover, og da kom Bayern München i stort overtall.</p>
<p>Seieren til tross: Det er noe som ikke fungerer i Tysklands mektigste fotballklubb. Det er mye rusk i maskineriet selv om det er lite å utsette på målformen til Lewandowski.</p>
<p>Manager Niko Kovac fikk sparken sist søndag, dagen etter 1-5-smellen for Eintracht Frankfurt. Derfor var det assistenten Hans-Dieter Flick som styrte troppene mot Olympiakos. Helgens nederlag i Frankfurt var Bayern Münchens styggeste tap i Bundesliga siden 2009, og klubben ligger bare på 4.-plass på tabellen.</p>
<p>Bayern München var også bare minutter unna å ryke ut av den tyske cupen mot svake Bochum, et lag som er plassert tredje sist i 2. Bundesliga.</p>
<p>I mesterligaen har det gått bedre for tysk fotballs lokomotiv. De har vunnet alle sine kamper så langt, sist ble det 3-2 i bortekampen mot Olympiakos med Lewandowski (2) og Corentin Tolisso som målscorere.</p>
<p>Onsdagens seier gjør at de står med full pott etter fire spilte kamper.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite framgang</div>
<div type="text">
<p>Likevel har ikke resultatene og banespillet stått i stil med klubbens ambisiøse målsettinger den siste tiden, og det ble Kovacs bane. Det hjalp ikke at han trente klubben fram til «The Double» og seier i supercupen sist sesong.</p>
<p>Det er nok å ta tak i for den som blir Bayern Münchens nye trener.</p>
<p>Selv om onsdagens kamp gikk hjemme i egen storstue var det lite mot og oppfinnsomhet å spore i de første 45 minuttene mot grekerne. Tempoet var svakt, og Bayern München nøyde seg som oftest med tafatt småspill og ufarlig trilling av ball.</p>
<p>Bayern hadde kontrollen og kampens største sjanse da Benjamin Pavard skjøt i stolpen, men de sprudlet ikke. Hjemmelaget lignet på mange måter som det formsvake laget de har framstått som siden sesongstarten.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedring</div>
<div type="text">
<p>Det bedret seg etter hvilen. Bayern München dro til med en gedigen dobbeltsjanse i starten av 2. omgang. Robert Lewandowskis heading gikk rett på keeper José Sá.</p>
<p>Scoringen senere i kampen gjorde at polakken har scoret i åtte gruppespillskamper på rad i mesterligaen.</p>
<p>Omar Elabdellaoui, som er lagkaptein i Olympiakos, spilte hele kampen på høyrebacken.</p>
<p>Mesterligaen fotball menn onsdag, gruppespillet 4. runde:</p>
<p>Gruppe A:</p>
<p>Paris Saint-Germain (Frankrike) – Brugge (Belgia) 1-0 (1-0), Real Madrid (Spania) – Galatasaray (Tyrkia) 6-0 (4-0).</p>
<p>Gruppe B:</p>
<p>Bayern München (Tyskland) – Olympiakos (Hellas) 2-0 (1-0), Røde Stjerne (Serbia) – Tottenham (England) 0-4 (0-1).</p>
<p>Gruppe C:</p>
<p>Atalanta (Italia) – Manchester C. (England) 1-1 (0-1), Dinamo Zagreb (Kroatia) – Sjakhtar Donetsk (Ukraina) 3-3 (1-1).</p>
<p>Gruppe D:</p>
<p>Lokomotiv Moskva (Russland) – Juventus (Italia) 1-2 (1-1), Leverkusen (Tyskland) – Atlético Madrid (Spania) 2-1 (1-0).</p></div></body></document>
