<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190225-storbritannia-setter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/storbritannia-setter-hizbollah-pa-terrorlista-1.1283958" frk="286 4 8 1840"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storbritannia setter Hizbollah på terrorlista</div>
<div type="ingress">Storbritannia fører opp Hizbollah og to andre organisasjoner på sin terrorliste. Innenriksminister Sajid Javid beskylder gruppen for å skape uro i Midtøsten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hizbollah-krigere fotografert i 2015 under en markering av sørgemåneden muharram, som er til minne om profeten Muhammads barnebarn Hussain. Foto: Mohammed Zaatari / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag la Parlamentet fram et forslag til en lov som vil forby medlemskap i Hizbollah og to andre lignende grupper. Om lovforslaget godkjennes vil det fra fredag være kriminelt å være medlem i eller å uttrykke støtte til Hizbollah, med en strafferamme på opptil ti år i fengsel.</p>
<p>– Vi klarer ikke lenger å skille mellom deres allerede bannlyste militære fløy og det politiske partiet. På bakgrunn av dette har jeg tatt avgjørelsen om å forby hele gruppen, sier Javid om forslaget.</p>
<p>Hizbollahs politiske parti gjorde et sterkt valg i Libanon i fjor, og sitter nå med tre statsråder i regjeringen. USA og flere andre anklager gruppen for å destabilisere regionen gjennom sin militære innblanding i den syriske borgerkrigen, der de støtter president Bashar al-Assad.</p>
<p>EU svartelistet den militære fløyen allerede i 2013 fordi gruppen skal ha vært innblandet i et angrep på en israelsk turistbuss i Bulgaria. Hizbollah sier selv at gruppen ikke er delt i fløyer.</p>
<p>USA har i det siste økt presset på Hizbollah gjennom sanksjoner mot gruppen og støttespilleren Iran. Amerikanerne har uttrykt bekymring for at Hizbollah skal bruke departementene de styrer i Libanon til å finansiere gruppens virksomhet.</p>
<p>De to andre gruppene som ble terrorlistet av britene er Ansarul Islam som opererer i Burkina Faso og Nusrat al-Islam wal Muslimeen, som holder til i Sahel-regionen sentralt i Afrika. Begge disse gruppene ønsker å innføre strenge sharialover.</p></div></body></document>
