<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190904-stale-solbakken-om-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/stale-solbakken-om-nicklas-bendtner-har-snakket-sammen-i-tre-uker-1.1579309" frk="385 0 0 2169"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ståle Solbakken om Nicklas Bendtner: – Har snakket sammen i tre uker</div>
<div type="ingress">Ståle Solbakken og Nicklas Bendtner møtte pressen onsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>FC København-trener Ståle Solbakken møtte pressen sammen med Nicklas Bendtner onsdag. Det har vært stor interesse rundt Bendtners overgang fra Rosenborg til den danske hovedstaden, en overgang som kom som en overraskelse på mange.</p>
<p>– Nicklas og jeg har snakket sammen i tre uker. I en ideell verden hadde vi ikke hatt behov for å hente flere, men Nicklas var et alternativ. Nå er han her og vi er forventningsfulle til at det skal komme til å fungere, sa Solbakken til den oppmøtte pressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Økonomiske rammer</div>
<div type="text">
<p>Bendtner selv virket særs fornøyd med å være på plass i København og takket for all støtten han har fått i byen og av klubben.</p>
<p>– Jeg fokuserer ikke på hva København kan gi meg, men hva jeg kan gi København. Jeg har min sønn, jeg har min familie, jeg har min kjæreste, jeg har min fotball. Man kan ikke be om mye mer enn det, sa Bendtner.</p>
<p>Solbakken selv ville ikke ut med de økonomiske rammene i avtalen, men ifølge danske aviser gikk Bendtner gratis fra Rosenborg til FC København.</p>
<p>– Det er noe vi holder mellom oss og Rosenborg, sa Solbakken om det.</p>
<p>– Vi er tre parter som ble meget fornøyde ganske raskt, la han til.</p>
<p>Bendtner selv ville ikke kritisere Rosenborg, selv om han ike har spilt siden april.</p>
<p>– Min tid i Rosenborg synes jeg har vært fantastisk. Vi har oppnådd fantastiske resultater sammen. Jeg har hatt noen gode trenere og medspillere. Vi har oppnådd tingene vi satt oss som mål da jeg skrev under. Planen var hele tiden at jeg skulle videre, så overordnet sett har jeg hatt et meget godt opphold, sa Bendtner ifølge NTB.</p>
<p>– Jeg hadde også hadde et godt forhold til fansen. Jeg er takknemlig for tiden jeg har hatt i Rosenborg, fortsatte han.</p></div>
<div type="title" level="3">Utsolgt</div>
<div type="text">
<p>Fansen er også fornøyde. Klubben er utsolgt for drakten til Nicklas Bendtner i voksenstørrelser, skriver NTB.</p>
<p>Bendtner har tidliger vært i hard vær med flere episoder ute på byen. Han har blant annet en voldsdom.</p>
<p>På spørsmål om det var en rolle han ville ikle seg igjen var Bendtner klar:</p>
<p>– Ting har skjedd, men det har jeg lagt bak meg, sa Bendtner.</p></div></body></document>
