<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191118-hakk-i-sp-plata.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/leder/hakk-i-sp-plata-1.1618732" frk="338 3 7 1996"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hakk i Sp-plata</div>
<div type="ingress">20,9 prosent, og like i ryggen på Arbeiderpartiet. Senterpartiet flyr høyt om dagen, og stadig flere hvisker om statsminister Trygve Slagsvold Vedum.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Trygve Slagsvold Vedum og Senterpartiet går ytterligere fram på Opinions siste meningsmåling.</p></div>
<div type="text">
<p>Vedum vil «utvikle hele Norge», «ha tjenester nær folk» og angriper regjeringen, som «tar landet i feil retning» med sin «sentralisering» og «forskjellspolitikk». Sp, derimot, «tror på hele Norge!»</p>
<p>Det er ingen tvil om at budskapet går hjem. Folk flest ønsker ikke høyrepolitikk, og Vedum er den tydeligste motstemmen mot utviklingen. Det skal han ha takk for.</p>
<p>Men hvorfor er det likevel ikke helt enkelt å se for seg hvordan en regjering der Senterpartiet er størst, vil se ut? Hvilken politikk den vil føre?</p>
<p>På Politisk kvarter på NRK fredag forsøkte programlederen å få Vedum til å være tydelig: Hva vil dere prioritere på områdene der Sp og Ap er uenige?</p>
<p>Spørsmålet er viktig: Det handler ikke bare om hvem som er best på å være imot Regjeringen Solbergs dårlige funderte reformer, men om avgjørende områder som vårt forhold til EØS.</p>
<p>Det var, nær sagt som ventet, umulig å få et klart svar. «Vi tror på hele Norge!», sa Vedum, i ulike varianter.</p>
<p>Med stor makt kommer stort ansvar, heter det. Det er på tide at Vedum forteller nasjonen hvordan hans visjon for Norge ser ut, ikke bare hvordan den ikke ser ut. Det gjelder ikke minst i miljøpolitikken.</p>
<p>Det er faktisk ikke greit at landets snart største parti ikke har en tydelig politikk på det viktigste politiske området. Igjen: Hvor vil dere ta landet?</p>
<p>Før valget i 2017 ville NRK få Vedum til å svare på hvilken regjering han ønsket seg. Var det plass til SV? «Senterparti-Ap-basert regjering», svarte Vedum – så mange ganger at NRK laget en kollasj av svarene. Hakk i plata.</p>
<p>Vi skjønner at det er fristende å fortsette med et budskap som selger – og Vedum er en dyktig selger. Men vi skulle gjerne også få vite hva som står med liten skrift i kjøpekontrakten.</p></div></body></document>
