<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190714-advarer-mot-ulovlige.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/advarer-mot-ulovlige-sparkesykler-1.1554211" frk="203 3 4 1317"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot ulovlige sparkesykler</div>
<div type="ingress">– Det hjelper ikke å handle «i god tro». Som fører er du ansvarlig, sier Elbilforeningen. De advarer folk mot å kjøpe elektriske sparkesykler som går for fort.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Elbilforeningen advarer folk mot å kjøpe elektriske sparkesykler som går over 20 kilometer i timen.</p></div>
<div type="text">
<p>De populære elektriske sparkesyklene sidestilles med sykkel i regelverket. Det betyr at de defineres som elektriske kjøretøy, og at motorens toppfart ikke kan overstige 20 kilometer i timen.</p>
<p>Fartssperren må være satt av produsenten, og er sperren fjernet slik at sparkesykkelen får en høyere toppfart, vil den ifølge regelverket bli definert som motorvogn.</p>
<p>– Vi får stadig henvendelser fra folk som enten skal kjøpe eller har kjøpt. Mange er ikke klar over regelverket og kjøper en ulovlig sparkesykkel, forteller Hulda Tronstad, seniorrådgiver i elektrisk mobilitet i Norsk elbilforening.</p>
<p>Hun mener årsaken er manglende kjennskap til det nye regelverket.</p>
<p>– Vi ser at mange som selger disse, faktiske ikke opplyser om bruksområdene, eller at det står med svært liten skrift, sier Hulda Tronstad.</p>
<p>I tillegg til fart, stilles det også krav til lydsignal, bremsing, merking, lys og reflekser. Det er ikke påbudt å bruke sykkelhjem, men Statens vegvesen oppfordrer generelt alle syklister til å bruke dette.</p></div></body></document>
