<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190902-siv-jensen-snikislam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/siv-jensen-snikislamering-a-ikke-handhilse-pa-kronprinsen-1.1577887" frk="274 2 4 1677"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siv Jensen: Snikislamering å ikke håndhilse på kronprinsen</div>
<div type="ingress">Frp-leder Siv Jensen mener det er snikislamisering når nordmenn nekter å håndhilse på personer av det motsatte kjønn.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kronprins Haakon forsøker å håndhilse på Zeliha Acar Zeliha Acar, styremedlem og ungdomskoordinator i Islamsk Råd, under sitt besøke i Al-Noor-moskeen i Bærum. Nå sier Frp-leder Siv Jensen at episoden er et eksempel på snikislamisering.</p></div>
<div type="text">
<p>Frp-lederen trekker fram episoden for snaut to uker siden, da kvinner i den terrorrammede Al-Noor-moskeen i Bærum ikke tok imot hånden til kronprins Haakon som strakk den fram for å hilse. I forrige uke skjedde det samme da leder Anniken Huitfeldt (Ap) i Stortingets utenrikskomité strakk fram hånden for å hilse på Irans utenriksminister Mohammad Javad Zarif.</p>
<p>– At en representant for et islamistisk prestestyre ter seg slik på besøk er én sak. Problemet er større når nordmenn nekter å håndhilse på det motsatte kjønn, skriver Jensen i en kronikk med tittelen «Dette er snikislamisering» i mandag.</p>
<p>– I Norge hilser menn og kvinner på hverandre, punktum. Å forsøke å skape aksept for å ikke håndhilse på kvinner i Norge er ikke å vise forståelse, det er likestilling i revers. Det er dette som er essensen når jeg har snakket om snikislamisering. At vi indirekte eller direkte tilpasser oss uskikker og religiøse særkrav i forståelsens navn, skriver hun.</p>
<p>At hun tar opp igjen begreps- og ordbruken fra 2009, har ikke noe med at det er én uke igjen til valget og at Frp blør på meningsmålingene, framholder Fremskrittsparti-lederen overfor VG:</p>
<p>– Dette er ikke å dra et kort. Det er en samfunnsdebatt som går, og hvor Frp og jeg har klare svar.</p></div></body></document>
