<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190831-et-godt-naboskap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/helg-nye-inntrykk/bylovene/et-godt-naboskap-1.1577238" frk="724 4 17 4228"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="helg-nye-inntrykk,bylovene"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et godt naboskap</div>
<div type="ingress">Det hender at gamle travere foretar et hamskifte så de framstår som nye. Når det gjelder hjørnesteinen vis-à-vis Colosseum kino, er alt blitt til det bedre.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Nabo Kitchen &amp; bar på Majorstuen er en fullgod hverdagsrestaurant med ujålete asiatisk mat og god sushi. FOTO: MINA RÆGE</p></div>
<div type="title" level="3"> 5</div>
<div type="title" level="3">Nabo Kitchen &amp; Bar</div>
<div type="text">
<p>Essendropsgate 9</p>
<p>Tlf.: 23 20 28 33</p>
<p>Mat: 4</p>
<p>Meny: 5</p>
<p>Miljø: 5</p>
<p>Service: 6</p>
<p>Prisnivå: 5</p>
<p>Det er ikke så rent få som har vært innom sushirestauranten på hjørnet av Essendropsgate på Majorstuen for et kjapt måltid før 7-ern eller 9-ern, uten at stedet har festet seg som noe spesielt utover å servere god sushi og annen asiatisk mat. Nå har de tatt konsekvensene av anonymiteten, rustet opp lokalene i tråd med resten av kvartalet og til og med skiftet navn.</p>
<p>Nabo Kitchen &amp; Bar heter de nå, men det er fortsatt «Sushi &amp; Wok» som står bak. Sushien er like god som før, men utvalget av andre retter gjør at stedet nå framstår som en fullgod hverdagsrestaurant med solide og ikke minst rimelige retter og et utrolig imøtekommende personale.</p>
<p>Det var ikke måte på hva godt de kunne gjøre for Byløvene denne dagen, en litt truende ettermiddag værmessig da det fristet veldig å sitte ute. Men hvor lenge ville egentlig den mørke skyen kunne holde seg? Til tross for en nesten full restaurant visste vår eminente servitør råd. «Sitt ute, så holder jeg av et bord inne til regnet kommer», var beskjeden som kom sammen med menyene og to skummende glass med Kirin-øl på fat, et utvalg som man ikke kan la være å sette pris på i en by som er i ferd med å bli litt for full av mørkt mikroøl. Her rendyrkes derimot det asiatiske, og rettene som speiler en relativt stor del av det asiatiske kontinentet følger samme stramme stil.</p>
<p>Menyboken består av en håndfull forretter og åtte hovedretter. I tillegg en rekke sushi-, maki- og sashimivarianter og en avdeling med stekte nudler og ris. Særlig blant sistnevnte finner man et godt utvalg vegetariske retter. En «tapastallerken» med et utvalg sushi, dumplings og andre småretter ble et fullgodt valg som forrett og guide til hva kjøkkenet har å by på. Sushien holdt mål og vel så det, med perfekt riskonsistens og sammensetninger av fisk som gjorde rettene like lekre som de var gode.</p>
<p>Overraskelsen ble imidlertid de velkomponerte hovedrettene og den andre forretten, en tallerken andefilet, med knasende gode grønnsaker og en behandling av kjøtt og andre råvarer som virkelig løfter byens nye Nabo over snittet. Stedet er i positiv forstand folkelig og hyggelig, med god høyde under taket som gir stemning og sus. Blir man sittende ute er det travle fortauet dessuten en utmerket «skueplass» hvor det skjer mye, men ikke mer enn at maten raskt får oppmerksomheten når den kommer.</p>
<p>Den sprøstekte andefileten ble servert med pekingandsaus, vårløk og sjøtangsalat, og var en perfekt appetittvekker. Den kunne man gjerne spist en hel hovedrett av, og lysten til pekingand meldte seg der og da. Det nærmeste man kommer det på menyen er Samurai Duck, som imidlertid serveres med nudler. Byløvenes valg falt uansett i smak. En «sweet &amp; sour»-rett med såkalt crispy panert svinekjøtt lyste av gode grønnsaker og smakte varmt av tomatisert hvitløk og ingefær.</p>
<p>Vi måtte også prøve husets signaturrett, Lee’s Claypot. Navnet minner om noe man kunne fått servert i de mest kreolske hjørnene av Louisiana, men dette er asiatisk tvers gjennom, med et rikt sortiment av ulike kjøttsorter, scampi og kamskjell, med valgfri saus av enten bønner eller szechuan-inspirert gongbao. Valget av det siste i likhet med svineretten en varmende affære, sterk men ikke overstadig, og med nyanser nok til at de ulike smakene i «potta» kom til sin rett.</p>
<p>Nabo Kitchen &amp; Bar er en god oppgradering, men rettene bærer likevel noe preg av stedets beliggenhet og at de lever av folk med ulik smak og behov som dropper innom. Vi savner litt mer smak og sting, og litt mer særpreg for at de skal kunne ta skrittet opp blant de beste panasiatiske restaurantene i Oslo. Det som kommer på bordet er likevel ujålete, friskt og godt, og servert med omhu av et personale som gjør en perfekt jobb for å få deg til å føle deg velkommen og satt pris på.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div></body></document>
