<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190923-liverpools-drommesta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/liverpools-drommestart-fortsetter-1.1589144" frk="688 27 120 4342"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 20:54"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpools drømmestart fortsetter</div>
<div type="ingress">(Chelsea - Liverpool 1-2). Liverpools drømmestart på Premier League-sesongen fortsetter. Søndag ble det 2-1-seier i storkampen borte mot Chelsea.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Trent Alexander-Arnold (til venstre) satte inn 1-0 for Liverpool med et nydelig skudd. Her gratuleres han av lagkompis Virgil van Dijk.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Sjur Natvig</p>
<p>Chelsea spilte bra i store perioder av kampen, og skapte noen gode muligheter, men Liverpool avgjorde på dødballer. Trent Alexander-Arnold hamret inn 1-0 på frispark, mens Roberto Firmino sørget for 2-0 med en heading.</p>
<p>Ngolo Kanté reduserte med en strålende enkeltmannsprestasjon 20 minutter før slutt.</p>
<p>Dette var Liverpools 15. strake seier i Premier League. Med trepoengeren er de opp på 18 poeng på seks kamper, og er fem poeng foran Manchester City på 2.-plass.</p>
<p>– Jeg burde ikke lenger la meg overraske av karakterstyrken i dette laget. Vi kjemper for alt, sa Liverpool-manager Jürgen Klopp.</p>
<p>– Det var helt normalt at vi kom under press. Ingen vinner borte mot Chelsea uten å legge ned en ordentlig økt, men vi kjempet hardt og forsvarte oss bra.</p>
<p>Chelsea er nummer 11 med åtte poeng på seks kamper. Laget har ikke vunnet på hjemmebane så langt denne sesongen.</p>
<p>– Vi vil endre det, og om vi fortsetter å spille som i dag så kommer vi til å gjøre det. Liverpool var bedre enn oss, men vi hadde mer energi og vilje. Derfor applauderte publikum etter kampen, sa Chelsea-manager Frank Lampard.</p></div>
<div type="title" level="3">Frisparkperle</div>
<div type="text">
<p>Etter en intens åpning, der Liverpool hadde mye ball, tok gjestene ledelsen. Sadio Mané ble felt like utenfor 16-meteren. Frisparket banket Alexander-Arnold i krysset. En strålende scoring av høyrebacken.</p>
<p>Etter cirka 25 minutter fikk Chelsea en enorm mulighet. Tammy Abraham ble spilt alene med Liverpool-keeper Adrian. Abraham har herjet så langt i Premier League, men keeperen kom seirende ut av duellen.</p>
<p>Bare minutter senere trodde hjemmelaget at de hadde utlignet. César Azpilicueta satte ballen i mål, men målet ble annullert etter bruk av videodømming. En Chelsea-spiller var i offside tidligere i angrepet.</p>
<p>Istedenfor ble det 2-0 til serielederen. Også denne gangen etter dødball. Andy Robertson svingte ballen inn i feltet, og en umarkert Firmino doblet ledelsen med hodet.</p>
<p>Mohamed Salah fikk en god mulighet sju minutter før pause, men skuddet hans ble blokkert av Fikayo Tomori. I samme situasjon måtte midtstopper Andreas Christensen av banen med skade for Chelsea. Det konkluderte en tung omgang, der også Emerson måtte byttes ut tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Strålende Kanté-scoring</div>
<div type="text">
<p>Like etter pause kunne det blitt enda verre for Lampards lag. Ikke engang to minutter var spilt da Firmino fikk en kjempemulighet. Han fikk skyte fritt på volley, men Chelseas keeper reddet flott. Like etter headet Mané utenfor fra god posisjon.</p>
<p>Etter en snau time yppet hjemmelaget seg. Azpilicueta slo inn fra høyre, og Abraham flikket ballen like utenfor via en Liverpool-spiller. På den påfølgende corneren var Kanté nær scoring med et skudd fra returrommet.</p>
<p>Chelsea forsøkte å slå tilbake og skape ny spenning på tampen, men slet med å skape store sjanser. Liverpool fikk mye rom og sjansen til å score ytterligere.</p>
<p>20 minutter før slutt ble det ny spenning. Kanté reduserte med en fenomenal scoring. Midtbanespilleren driblet seg fri og klistret ballen i krysset fra cirka 20 meter.</p>
<p>Chelsea fortsatte å kontrollere kampen, og Liverpool så ikke ut til å trives på Stamford Bridge. Innbytter Michy Batshuayi headet like utenfor på tampen. Rett før klokka rundet 90 minutter skjøt Mason Mount like over på en god sjanse.</p>
<p>Liverpool klarte å ri av stormen og har ikke avgitt poeng så langt i ligaen.</p>
<p>Engelsk eliteserie fotball søndag, 6. runde:</p>
<p>Arsenal – Aston Villa 3-2 (0-1)</p>
<p>Mål: 0-1 John McGinn (20), 1-1 Nicolas Pepe (str. 59), 1-2 Wesley (60), 2-2 Calum Chambers (81), 3-2 Pierre-Emerick Aubameyang (84).</p>
<p>60.331 tilskuere.</p>
<p>Rødt kort: Ainsley Maitland-Niles (41, to gule), Arsenal.</p>
<p>Chelsea – Liverpool 1-2 (0-2)</p>
<p>Mål: 0-1 Trent Alexander-Arnold (14), 0-2 Roberto Firmino (30), 1-2 N'Golo Kanté (71).</p>
<p>40.638 tilskuere.</p>
<p>Crystal Palace – Wolverhampton 1-1 (0-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Leander Dendoncker (selvmål 46), 1-1 Diogo Jota (90).</p>
<p>25.122 tilskuere.</p>
<p>Rødt kort: Romain Saïss (73, to gule), Wolverhampton.</p>
<p>West Ham – Manchester U. 2-0 (1-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Andrej Jarmolenko (44), 2-0 Aaron Cresswell (84).</p>
<p>59.936 tilskuere.</p></div></body></document>
