<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190515-alabama-vedtar-tilna.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/alabama-vedtar-tilnermet-totalforbud-mot-abort-1.1496844" frk="358 7 17 2335"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alabama vedtar tilnærmet totalforbud mot abort</div>
<div type="ingress">De folkevalgte i delstaten Alabama har godkjent en lov som forbyr abort. Loven er i strid med USAs grunnlovsvern av retten til selvbestemt abort.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Abortmotstandere i Mississippi.</p></div>
<div type="text">
<p>Lovteksten sammenligner å ta abort med noen av historiens største grusomheter begått av mennesker, inkludert holocaust. Det eneste unntaket der det åpnes for å kunne utføre en abort, er om den gravide kvinnens liv er i fare.</p>
<p>Den kontroversielle abortloven ble godkjent torsdag i Alabamas folkevalgte forsamling, som kontrolleres av Republikanerne. Loven må godkjennes av Alabamas republikanske guvernør Kay Ivey før den trer i kraft.</p>
<p>Om lovendringen passerer, blir det USAs strengeste abortlov. Ivey har ikke luftet sin mening om loven ennå.</p></div>
<div type="title" level="3">Strafferamme på 99 år</div>
<div type="text">
<p>Loven åpner ikke for å straffeforfølge kvinnen som tar abort, kun personen som utfører aborten. Strafferammen er satt til mellom 10 og 99 års fengsel.</p>
<p>Senatet i Alabama stemte med 25 stemmer mot 6 for lovforslaget der det gjøres straffbart å avslutte en graviditet uansett årsak og uansett tidspunkt.</p>
<p>USAs største menneskerettsorganisasjon, ACLU, har lovet å gå til søksmål for å hindre at loven trer i kraft.</p>
<p>– Loven straffer ofre for voldtekt og incest ved å ytterligere frata dem kontrollen over egen kropp og å tvinge dem til å føde, sier ACLU.</p>
<p>Et forslag om å gjøre unntak dersom graviditeten skyldes incest eller voldtekt, ble nedstemt med 21 mot 11 stemmer i Alabama. Unntak gjøres heller ikke om den gravide er under seksuell lavalder eller av andre årsaker er uforskyldt gravid.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil utfordre Høyesterett</div>
<div type="text">
<p>I 1973 konkluderte amerikansk høyesterett med at retten til selvbestemt abort har grunnlovsvern. Flere konservative amerikanere har lenge ønsket en rettsavgjørelse som fjerner grunnlovsvernet.</p>
<p>Høyesterett har i USA en langt mer politisert rolle enn i andre land ettersom svært mye skal til for å endre landets grunnlov. De ni dommernes tolkning av grunnloven er følgelig av en svært sentral betydning og en evigvarende tolkningskamp mellom konservative og liberale verdier.</p>
<p>Da Brett Kavanaugh ble utnevnt til ny høyesterettsdommer i oktober, fikk høyesterett overvekt av konservative dommere, noe som mange frykter kan true grunnlovsvernet til retten til selvbestemt abort i landet.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div></body></document>
