<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190222-salmonellabakterier-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/salmonellabakterier-fikk-herje-uhindret-1.1282295" frk="739 7 38 5052"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 20:45"/>
<attribute name="author" value="Tor Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Salmonellabakterier fikk herje uhindret</div>
<div type="ingress">Endringer og problemer i Folkehelseinstituttet har ført til at det har tatt for lang tid å oppdage utbrudd av sykdommer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>overvåker: Hovedtyngden av Folkehelseinstituttets laboratoriearbeid er folkehelserettet arbeid for å overvåke forekomst av ulike varianter av bakterier og virus, og oppdage sykdomsutbrudd, får Dagsavisen opplyst. – Vi anser det som viktig å oppdage sykdomsutbrudd slik at man kan iverksette tiltak for å stoppe videre spredning av sykdom, sier områdedirektør Geir Bukholm. FOTO: LENE SØRØY NEVERDAL</p></div>
<div type="text">
<p>Det skjedde ved to anledninger i fjor, ifølge Folkehelseinstituttet selv. I det ene tilfellet var det snakk om en forsinkelse i laboratorieanalysene på 10 dager, i det andre en forsinkelse på cirka én måned.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Brukte for lang tid</div>
<div type="text">
<p>– Dette skyldtes både overgang til nye laboratoriemetoder og IT-tekniske problemer, opplyser områdedirektør for smittevern, miljø og helse i Folkehelseinstituttet, Geir Bukholm.</p>
<p>De to sykdomsutbruddene gjaldt henholdsvis bakteriene Yersinia og Salmonella.</p>
<p>– Vi mener selv at vi brukte for lang tid, sier Bukholm.</p>
<p>– Vi anser det som viktig å oppdage sykdomsutbrudd, slik at man kan iverksette tiltak for å stoppe videre spredning av sykdom, påpeker han.</p>
<p>Forsinkelsene skal ikke ha fått alvorlige negative ringvirkninger.</p>
<p>– Det er ikke rapportert om helsekonsekvenser som følge av forsinkelsene i laboratoriearbeidet. Både salmonellose og yersiniose er normalt selvavgrensende diarésykdommer, det vil si sykdom som blir bra av seg selv uten for eksempel antibiotika, sier Bukholm.</p>
<p>De fleste mildere former for salmonellose går over i løpet av fire til sju dager, mens yersiniose vanligvis gir seg etter én til tre uker.</p></div>
<div type="title" level="3">Orienterte departementet</div>
<div type="text">
<p>31. januar var det et møte mellom Folkehelseinstituttet (FHI) og Helse- og omsorgsdepartementet (HOD).</p>
<p>– Bakgrunnen for møtet var at FHI ville orientere HOD om at de gjennomfører en risiko- og sårbarhetsanalyse (ROS-analyse) av instituttets evne til å oppdage og håndtere utbrudd av smittsomme sykdommer, får Dagsavisen opplyst fra Helse- og omsorgsdepartementet.</p>
<p>– Grunnen til at instituttet gjennomfører en ROS-analyse er blant annet innføring av ny teknologi ved laboratoriene, omorganisering i instituttet og flytting av laboratorier, parallelt med nedbemanning, fortsetter departementet.</p>
<p>Dagsavisen har tidligere i flere artikler omtalt de omfattende nedbemanningene i FHI, som følge av regjeringens avbyråkratiserings- og effektiviseringsreform, og også andre kutt i bevilgningene. Samtidig har FHI opplevd en kraftig kostnadsøkning.</p>
<p>– Har det oppstått tvil om FHIs evne til å oppdage og håndtere utbrudd av smittsomme sykdommer, Geir Bukholm?</p>
<p>– Instituttet er forpliktet til å gjennomføre ROS-analyser. Med innføring av ny teknologi ved laboratoriene er det viktig å følge med på om evnen til å oppdage og følge opp utbrudd berøres. Laboratoriene ved Folkehelseinstituttet har gjennomgått store endringer og har omorganisert, flyttet og nedbemannet parallelt med omlegging av metodikk, svarer områdedirektøren.</p>
<p>– Vi har sett at konsekvensene av disse endringene er at enkelte resultater fra laboratorieanalyser har vært forsinket. Ved gjennomgang av arbeid med to utbrudd i 2018, mener vi selv at laboratorieanalysene, hvor ny metodikk ble brukt, tok for lang tid, fortsetter Bukholm, med henvisning til de nevnte Yersinia- og Salmonella-utbruddene.</p>
<p>– Det er også viktig å påpeke at vi samtidig med disse utbruddene oppdaget et utbrudd av Salmonella som ikke ville blitt oppdaget med gammel metodikk. Ny metodikk gjør oss i stand til å oppdage flere utbrudd, og gir oss bedre utgangspunkt for helseanalyser, forskning og overvåkning.</p>
<p>– HOD opplyser til Dagsavisen at de ble orientert om de foreløpige resultatene fra risiko- og sårbarhetsanalysen dere nå gjennomfører. Hva viser de?</p>
<p>– Foreløpige resultater viser at beredskapen er forsvarlig, men at vi trenger å gjøre forbedringer for å bli mer robuste, svarer Bukholm.</p></div>
<div type="title" level="3">FHI-ledelsen advarte</div>
<div type="text">
<p>– Vi jobber blant annet med å forbedre arbeidsflyten i ny teknologi i laboratoriene, utarbeidelse av nye prosedyrer for arbeidsoppgavene, opplæring av personell og med å forbedre laboratorieinformasjonssystemet. Videre jobbes det med å redusere arbeidsbelastningen på laboratoriesiden, og vi går nøye igjennom oppgavene for å tilpasse arbeidsmengden til ressurssituasjonen, fortsetter Bukholm.</p>
<p>Siden regjeringen iverksatte sin avbyråkratiserings- og effektiviseringsreform i 2015, har om lag 200 FHI-ansatte måttet gå. Nå er det om lag 970 ansatte igjen der.</p>
<p>I regjeringens tildelingsbrev til FHI for 2017, ble det forutsatt «at FHI reduserer antall årsverk i 2017, og styrer mot en betydelig reduksjon i 2018 og 2019».</p>
<p>I april 2017 advarte FHI-ledelsen mot den pålagte nedbemanningen.</p>
<p>«Ledelsen mener at det er høy risiko knyttet til å gjennomføre nedbemanning (...). Risikoen for å nedbemanne strategisk feil, og for ikke å etterleve lovpålagte forpliktelser og utføre samfunnsoppdraget, vil være høy», het det da.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div></body></document>
