<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190917-antall-asylsoknader-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/antall-asylsoknader-i-europa-steg-med-26-prosent-i-juli-1.1586444" frk="215 33 44 1318"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Antall asylsøknader i Europa steg med 26 prosent i juli</div>
<div type="ingress">Europeiske land har opplevd en betydelig økning i antall asylsøknader fra juni til juli.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Rundt 1.500 asylsøkere ble nylig transportert fra den greske øya Lesbos til fastlandet, og to tredeler av dem er midlertidig innlosjert i denne teltleiren i Nea Kavala i Nord-Hellas.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge tall fra EUs asylbyrå EASO mottok landene 62.900 asylsøknader i juli. Det er 26 prosent flere enn i måneden før. Det er det høyeste antallet siden mars 2017.</p>
<p>Tallene omfatter alle EU-landene, Norge og Sveits.</p>
<p>Økningen kan delvis forklares med at det kom inn få søknader i juni, ifølge EASO. Men samtidig viser oversikten at det har vært en økning på 11 prosent i årets første seks måneder sammenlignet med samme periode i fjor.</p>
<p>De vanligste opprinnelseslandene er Syria, Afghanistan og Venezuela. De utgjorde om lag en tredel av asylsøkerne.</p>
<p>Ifølge EASO ble 50.970 asylsøknader behandlet i juli. 65 prosent endte med avslag.</p>
<p>I hele EU samt Norge var det til sammen 455.113 asylsøknader som ventet på å bli avgjort.</p>
<p>Antallet er imidlertid langt lavere enn for få år siden. I juli 2016 kom det inn nesten 120.000 asylsøknader.</p>
<p>EU-landene er fortsatt ikke enige om en felles asyl- og flyktningpolitikk. Saken står på programmet under EU-møtet på Malta 23. september.</p></div></body></document>
