<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190702-firemalsthriller-i-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/firemalsthriller-i-bunnkampen-pa-sarpsborg-stadion-1.1548038" frk="443 21 62 2878"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Firemålsthriller i bunnkampen på Sarpsborg stadion</div>
<div type="ingress">Sarpsborg og Strømsgodset delte poengene etter 2-2 på Sarpsborg stadion mandag. En gammel kjenning og tverrliggeren stoppet festen for vertene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kristoffer Tokstad reddet ett poeng for Strømsgodset med sin 2 – 2 scoring mot gamleklubben Sarpsborg 08. Foto: Christoffer Andersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hjemmelaget fra Sarpsborg hadde kun klart å sanke 11 poeng på sesongen første 11 kamper, mens Strømsgodset kom fra fire strake tap, med fattige ni poeng i bagasjen og uten seier siden 19. mai.</p>
<p>Den første halvtimen bar preg av at det var to av ligaens bunnlag som møttes, med dueller og svært lite finspill å glede seg over. At kampens første scoring kom etter et selvmål var symptomatisk for åpningen.</p>
<p>I det 28. minutt svingte Amahl Pellegrino inn en corner fra venstre. Upresset, foran eget mål, sleivet midtstopper Sheldon Bateau ballen i eget nett for Sarpsborg 08.</p>
<p>Få minutter etterpå hadde Godset stolpen på sin side da Joachim Thomassen sendte av gårde et langskudd som gikk via Lars Sætra. Ballen skiftet retning og satte keeper Viljar Myhra helt ut av spill. Drammenserne slapp med skrekken fram til andre omgang.</p></div>
<div type="title" level="3">Forrykende andreomgang</div>
<div type="text">
<p>Geir Bakke forandret på laget i pausen da han byttet venstrekant fra Jonathan Lindseth til Kristoffer Larsen. Bakgrunnen for endringen var at hjemmelagets trener etterlyste mer ro med ball. Byttet ga umiddelbar effekt.</p>
<p>Fire minutter inn i andre omgang ble innbytter Larsen satt opp på kanten. Med et perfekt innlegg traff han Ole Jørgen Halvorsen som hadde tatt plass inn i feltet fra motsatt kant. Upresset headet han inn sin første fulltreffer i år.</p>
<p>Under et kvarter seinere var kampen snudd da Halvorsen sørget for å servere toppscorer Jørgen Strand Larsen foran mål. 19-åringen knuste Godset-stopperne i feltet, og stanget inn 2-1 med sitt fjerde mål for sesongen, samtlige scoret på Sarpsborg stadion.</p>
<p>På dette tidspunktet hadde Sarpsborg 08 god kontroll og trykket på for en tredje scoring.</p></div>
<div type="title" level="3">Rutinert</div>
<div type="text">
<p>Plutselig vartet rutinerte Henning Hauger opp med en delikat bakromspasning til den tidligere Sarpsborg 08-spilleren Kristoffer Tokstad. I duell med tre blåkledde kriget han inn utligningen.</p>
<p>På overtid banket Steffen Lie Skålevik ballen i tverrliggeren etter et langt innkast. Marginene var definitivt ikke på Sarpsborg sin side denne kvelden.</p>
<p>Poengdelingen gjorde at Sarpsborg 08 gikk forbi Mjøndalen på tabellen igjen med bedre målforskjell. I bunn ligger fortsatt Strømsgodset.</p></div>
<div type="title" level="3">Kampfakta:</div>
<div type="text">
<p>Eliteserien fotball menn mandag, 13. runde:</p></div>
<div type="title" level="3">Sarpsborg – Strømsgodset 2-2 (0-1)</div>
<div type="text">
<p>5443 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Sheldon Bateau (selvmål 29), 1-1 Ole Jørgen Halvorsen (49), 2-1 Jørgen Strand Larsen (63), 2-2 Kristoffer Tokstad (71).</p>
<p>Gult kort: Kristoffer Tokstad (25), Martin Spelmann (53), Henning Hauger (59), Mounir Hamoud (79), Strømsgodset, Jørgen Strand Larsen (35), Sarpsborg.</p></div></body></document>
