<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190314-slo-mann-til-blods-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/moss/slo-mann-til-blods-med-blender-1.1394179" frk="464 7 22 2811"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 20:46"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Stensrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="moss"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slo mann til blods med blender</div>
<div type="ingress">– Gjenstanden må betraktes som et særlig farlig redskap, mente Moss tingrett. Nå er mannen dømt til fengsel for grov kroppskrenkelse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En blender er ment for matlaging, men i denne saken ble den i stedet brukt til å gi noen en hjernerystelse. Moss tingrett konkluderte med at blenderen var å regne som «et farlig redskap».</p></div>
<div type="text">
<p>Det uvanlige angrepet skjedde på et utested i Moss, sent på kvelden den 21. januar i fjor.</p>
<p>Mannen som ble slått var en flyktning fra Syria, som hadde fått seg praksisplass på utestedet.</p>
<p>Han sto bak bardisken da gjerningspersonen i 20-årene kom inn etter stengetid. Ifølge flere vitneforklaringer hilste mannen høflig og oppførte seg rolig, før han plutselig grep tak i en blender og slo til fornærmede.</p></div>
<div type="title" level="3">Knuste blenderen</div>
<div type="text">
<p>Mannen ble slått så hardt at blenderen knuste. Selv besvimte han. Han blødde også kraftig fra hodet.</p>
<p>På Moss legevakt ble det besluttet å sende fornærmede i ambulanse til Ullevål sykehus.</p>
<p>Der fastslo de at han hadde fått hjernerystelse.</p>
<p>LES OGSÅ: Mann ønsket å sove i arresten - slo til politimann</p></div>
<div type="title" level="3">Mente angrepet var uprovosert</div>
<div type="text">
<p>I politiavhør kom det fram at det var en pengekonflikt mellom tiltalte og en slektning, som var fornærmedes arbeidsgiver og et av vitnene til hendelsen.</p>
<p>Tiltalte mente anmeldelsen var iscenesatt for å få fokus bort fra denne økonomiske konflikten.</p>
<p>Den tiltalte forklarte videre at mannen han slo skal ha kommet med skjellsord mot moren hans ved en tidligere anledning.</p>
<p>Da saken ble behandlet i Moss tingrett, trodde ikke dommeren og hans to meddommere på mannens forklaring. Dette blant annet fordi han hadde endret på deler av forklaringen en rekke ganger.</p>
<p>Deres konklusjon var at angrepet skjedde helt uprovosert.</p>
<p>LES OGSÅ: Mann tiltalt for drapsforsøk på sin egen mor</p></div>
<div type="title" level="3"> – Farlig redskap</div>
<div type="text">
<p>«Når man slår en person i hodet med en blender med en slik kraft at blenderen knuser, så må man holde det som sikkert eller mest sannsynlig at vedkommende blir påført en kroppskrenkelse. Kroppskrenkelsen er videre grov, idet det ses hen til at den hadde til følge sterk smerte og ble forøvd med en tung og hard gjenstand som må betraktes som et særlig farlig redskap».</p>
<p>Slik oppsummerte Moss tingrett alvorlighetsgraden av angrepet. De mente det bare var tilfeldigheter at fornærmedes skader ikke ble mer omfattende.</p></div>
<div type="title" level="3">10 måneders liggetid</div>
<div type="text">
<p>Dommertrioen var enige om at passende straff var 120 dagers ubetinget fengsel. Denne ble riktignok redusert til 90 dager. Årsaken var lang liggetid hos politiet.</p>
<p>Det viste seg nemlig at det hadde gått 10 måneder fra saken var ferdig etterforsket og til den kom opp i Moss tingrett.</p>
<p>Mannen er også dømt til å betale 30.000 kroner i oppreisningserstatning til mannen som ble slått.</p>
<p>LES OGSÅ: Øst politidistrikt har 5.900 saker som er eldre enn tre måneder gamle (DA+)</p></div></body></document>
