<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191122-folkets-tillit-til-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/folkets-tillit-til-arbeiderpartiet-er-svekket-mener-yngve-hagensen-1.1622508" frk="746 7 32 4427"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 20:46"/>
<attribute name="author" value="FriFagbevegelse"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Folkets tillit til Arbeiderpartiet er svekket, mener Yngve Hågensen</div>
<div type="ingress">Tidligere LO-leder Yngve Hågensen peker på to hovedgrunner til at Arbeiderpartiet har en rekordlav oppslutning på meningsmålingene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Yngve Hågensen er klar på årsaken til at Ap sliter på meningsmålingene. Foto: Helge Rønning Birkelund</p></div>
<div type="text">
<p>Av Helge Rønning Birkelund, FriFagbevegelse</p>
<p>– Om partiet noen gang har ligget så lavt på meningsmålingene? Jeg er ikke sikker. Men jeg kan ikke huske det. Og jeg pleier å huske ting, sier Yngve Hågensen (81).</p>
<p>Den tidligere LO-lederen, som regjerte i Folkets Hus fra 1989 til 2001, gir seg aldri. Hittil i år har han over 50 foredrag. Og mange i almanakken. På olje- og gasskonferansen i Stavanger holdt han tale i forbindelse med festmiddagen tirsdag kveld.</p>
<p>Nå er han bekymret. Alvorlig bekymret. Og tror det vil ta tid før Arbeiderpartiet kommer seg opp igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Så lovende ut</div>
<div type="text">
<p>På den siste meningsmålingen som Opinion har utført for blant annet FriFagbevegelse hadde Arbeiderpartiet en oppslutning på «bare» 21,7 prosent.</p>
<p>Yngve Hågensen mener årsaken til dette er sammensatt, men skylder på to hovedpunkter som bakgrunn for fallet:</p>
<p>– Det begynte midt i forrige stortingsperiode. Etter et valgresultat på 30,8 prosent i 2013 fikk partiet en opptur og steg på meningsmålingene. Det så veldig lovende ut for Arbeiderpartiet. Men så begynte partiet å inngå kompromisser med regjeringen. Plutselig ble partiet et haleheng til et parti som skal være vår politiske hovedmotstander, sier Yngve Hågensen til FriFagbevegelse.</p>
<p>– Så ble det igjen forsterket av varsler-sakene med Trond Giske. Jeg skal ikke mene noe om det. Men uansett forsterket det problemet til partiet, fortsetter han.</p>
<p>– Og så må du ta med Andøya i tillegg. Det forsterket det enda mer i nord, legger han til.</p>
<p>– Gang på gang er det tilbakeslag. Det har gjort noe med folks tillit til partiet. Det tar lang tid å bygge opp den tilliten igjen. Det gjelder å holde stø kurs og ikke rote seg bort, mener Hågensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hele partiets ansvar</div>
<div type="text">
<p>LO-veteranen klandrer ikke enkeltpersoner for det han kaller elendigheten. Heller ikke Jonas Gahr Støre. Men ingen går heller fri.</p>
<p>– Partiledelsen har ansvar, det har dem. Men også alle partiets organer og hele stortingsgruppa har ansvar for den feilslåtte politikken.</p>
<p>Hele partiet har stått bak de politiske vedtakene. Det er flertallets politikk som er blitt ført og som har ført til tilbakegangen, sier han.</p>
<p>Selv er LO-veteranen ikke helt sikker på om partiet klarer å håndtere tilbakegangen i tide til kommende valg. Men han synes det alternative statsbudsjettet som ble lagt fram nylig ga gode signaler, med blant annet den såkalte Tesla-skatten.</p>
<p>– Det er et eksempel på at partiet viser en vilje til å ta tak i ting på en måte som velgerne forventer. Men veien er fortsatt lang, sier Yngve Hågensen.</p>
<p>Nå er Senterpartiet i ferd med å passere Arbeiderpartiet i oppslutning. Det kan sikre en rødgrønn regjering etter valget. Yngve Hågensen er ikke så opptatt av hvilket av de to partiene som blir størst.</p>
<p>– Det som er viktigst av alt er å få en ny regjering. Da må de rødgrønne partiene finne sammen og bli enige om en felles retning som de kan styre sammen om. Jeg har tillit til at de rødgrønne klarer å oppføre seg i forhold til det, mener han.</p>
<p>Hågensen avfeier ikke at MDG kan være en av samarbeidspartiene.</p>
<p>– MDG er et parti jeg tror kan vokse. Det er mye bedre for Ap å samarbeide med dem enn småpartier som KrF og Venstre. Men det kan ikke skje på deres premisser. Det må skje i sosialdemokratiets ånd og på Aps premisser, mener han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lokalpolitiker</div>
<div type="text">
<p>Yngve Hågensen sto på 50. plass på Aps liste i Indre Østfold ved høstens kommunevalg, og avanserte til 11. plass etter valget. Han er dermed vararepresentant til kommunestyret.</p>
<p>Han har bodd i 12 kommuner, men altså for første gang stilt til valg i kommunevalget.</p>
<p>Han er stolt over det samfunnet han har vært med på å bygge.</p>
<p>– Da LO ble stiftet var Norge et av de fattigste landene i Europa, bare slått av Irland. Nå er landet et av de beste og rikeste samfunnene. Hva kan egentlig gjøres annerledes? En av hovedårsakene til det er det som skjedde i 1935, da vi fikk den første Hovedavtalen. Norges framgang er tuftet på trepartssamarbeidet og den norske modellen, mener Yngve Hågensen.</p>
<p>Og siden han var på olje- og gasskonferansen til LO: Konflikten mellom olje- og gassindustrien og klimapolitikken må løses i fellesskap, og i form av et trepartssamarbeid.</p></div></body></document>
