<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190604-badeoy-eller-fotogra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/badeoy-eller-fotografihus-1.1478511" frk="323 0 0 2071"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Badeøy eller Fotografihus?</div>
<div type="ingress">Fotografihuset kan tilbys en av byens mange tomme lokaler. Det trenger jo ikke å ligge på byens fineste fjordtomt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sukkerbiten skal ta over etter Frognerbadet. FOTO: ARNE OVE BERGO</p></div>
<div type="text">
<p>Sukkerbiten bør bli badeøy og friområde skriver Rauand Ismail i et innlegg i Dagsavisen. Han får svar fra Agnes Viljugrein og Victoria Evensen fra Arbeiderpartiet. De er uenige og argumenterer for at den kommersielle kulturbedriften Fotografihuset AS skal få bygge på Sukkerbiten. Som styremedlemmer i Sørengas badstu- og helårsbadeanstalt vil vi gjerne få komme med noen kommentarer.</p>
<p>Det er blitt utrolig populært å bade i indre fjordbasseng. Fjordbadet på Sørenga er sprengfullt på gode sommerdager. Badstuflåtene i Bjørvika har flere tusen gjester i uka, sommer som vinter.</p>
<p>Samtidig har Oslo mangel på svømmehaller og femteklassingene i Oslo har de dårligste svømmeferdighetene i landet. Derfor har Bystyret bedt om at spørsmålet om å få et flytende oppvarmet svømmebasseng blir utredet. Forslaget om å gjøre Sukkerbiten til badeøy og friområde har vår sterke støtte. Og siden dette er en offentlig eid tomt, står byens politikere fritt til å bestemme hva øya skal brukes til.</p>
<p>Agnes Viljugrein og Victoria Evensen vil ha ny betongbygning på Sukkerbiten. De ønsker inneaktiviteter på byens fineste utetomt. Dette skjer i en situasjon hvor både SV og MGD har programfestet at Sukkerbiten som friområde. Det er derfor åpenbart at dette blir et tema i den forestående valgkamp.</p>
<p>Nå finnes det en enkel løsning: Fotografihuset kan tilbys en av byens mange tomme lokaler. Det trenger jo ikke å ligge på byens fineste fjordtomt. Det vil gjøre det mulig å bevare få en grønn lunge og slippe et stort nytt betongbygg på Bjørvika-utstikkeren, altså slik vinnerutkastet til nytt Munch-museum la opp til. Det blir da en naturlig avslutning på Akerselva miljøpark.</p>
<p>Her blir det rike bademuligheter til avlasting av fjordbadet. Det kan også gi plass for et helårs, flytende, oppvarmet svømmebasseng.</p>
<p>Til glede for innbyggerne i Fjordbyen Oslo, året rundt!</p></div></body></document>
