<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191216-de-som-skal-arve-jor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/leder/de-som-skal-arve-jorden-1.1633913" frk="370 10 22 2188"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De som skal arve jorden</div>
<div type="ingress">Greta Thunberg – årets navn. Det måtte nesten bli den unge klimaaktivisten som preget forsiden av Time Magazines årvisse kåring av mennesker som har påvirket oss det siste året.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Greta Thunberg under en konferanse i Madrid. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Thunberg ankom for en drøy uke siden klimatoppmøtet i Madrid med seilbåt, etter å ha krysset Atlanterhavet. Like etter ankomsten ledet hun 500.000 mennesker i en klimamarsj gjennom gatene i den spanske hovedstaden.</p>
<p>Foruten Thunberg og de unge menneskene som krever handling, er det tungt å finne de veldig gode nyhetene å rapportere om fra klimatoppmøtet i Madrid.</p>
<p>Tross store ord og fagre løfter fra politikere verden over, er det vanskelig å finne kraftfullt politisk lederskap blant aktørene som var samlet i Madrid i forrige uke for å finne konkrete løsninger for å oppfylle målene i Parisavtalen fra 2015.</p>
<p>Kvotehandelregimet, som preget diskusjonene, er viktig – men ikke lett å skape entusiasme rundt.</p>
<p>Verdens mektigste mann, USAs president Donald Trump, burde ha vært den politiske lederen som dro de andre med seg.</p>
<p>Men han er mer opptatt av å håne den 16 år gamle Greta Thunberg i sosiale medier enn å bidra til en løsning.</p>
<p>Da er det mer hjelp å hente fra våre europeiske naboland. I forrige uke ble EU-landene enige om et mål om netto nullutslipp i 2050. EU-kommisjonen vil legge fram et forslag til en «europeisk klimalov» som skal lovfeste målet om klimanøytralitet i 2050, trolig i løpet av noen måneder.</p>
<p>Veien dit er ikke enkel, men det jobbes målrettet med å finne løsninger i EU-systemet.</p>
<p>Og i Norge? Her kunne oljelobbyens fremste mann, Karl Eirik Schjøtt-Pedersen, før helgen melde om en snarlig opptur for oljebransjen. Investeringene øker, og Norsk Olje og Gass tar til orde for mer leting etter olje.</p>
<p>Klimakrise, sa du? Den får alle de andre løse. Selv må vi tjene penger.</p>
<p>Av vår hjemlige debatt kan man komme i skade for å tro at Norge leder an i kampen mot klimaendringer. Sannheten er at vi ligger langt bak våre europeiske venner. Vi bør lytte når den 16 år gamle opinionslederen Greta Thunberg kritiserer oss for at vi fortsetter å pumpe opp olje som om ingenting står på spill.</p></div></body></document>
