<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190910-gront-halleluja.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/gront-halleluja-1.1582064" frk="524 11 36 3093"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 20:45"/>
<attribute name="author" value="Lars West Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grønt halleluja</div>
<div type="ingress">Det eneste som var spennende før valgvaka, var hvor innslagspunktet for skuffelse lå.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Vill jubel under valgvaken til Miljøpartiet De Grønne (MDG) på Sentralen i Oslo.</p></div>
<div type="text">
<p>Med målinger på rundt 20 prosent, var lufta dirrende på valgvaka til Miljøpartiet De Grønne. Rufsete Mesh fra valgvaka 2015 var byttet ut med Marmorsalen i bygget til en gammel bank i hovedstaden. Det var riktigere rammer for en grønn stjerne.</p>
<p>Alle i salen visste at det kom til å gå bra, at det kom til å bli skrevet historie. Det var bare snakk om hvor stor seieren skulle bli. Den største spenninga var derfor egentlig bare knytta til hvor liten kjempesuksessen kunne være for at det ble oppfattet, men aller mest følt, som en kjempesuksess.</p>
<p>Aslak Borgersrud: Dæven, nå puster Lan Raymond i nakken</p>
<p>Alt over null, sa en. Alt over ti er bra, mumlet andre. Oslo-leder Einar Wilhelmsen gjorde sitt for å dempe en eventuell litt mindre kjempesuksess enn målingene tilsa. Han hevdet at «over 8,1 er ikke bare bra, det er fantastisk». Det sto ikke på noen måte til troende. 8,1 var altså oppslutningen i 2015. Den oppslutningen som har endret byen, som er i ferd med å endre landet.</p>
<p>Før valgkampen satte MDG i Oslo fingeren på tallet 15. Det gjelder som kjent for dette partiet å sette seg hårete, høyst urealistiske mål. Mål som ingen tror på, andre enn dem selv. Da NRK kunne melde om en oppslutning på 17 prosent i første prognose, var det en som en slags selvoppfyllende profeti.</p>
<p>Vill jubel under valgvaken til Miljøpartiet De Grønne (MDG) på Sentralen i Oslo. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p>
<p>Ingen valgvaker åpnet før, ingen valgvaker fyltes før, og på ingen valgvaker kunne det jubles høyere. En time før Høyre åpnet dørene i Oslo, var stemningen allerede i taket. Selv med budskap fra grønne ungdommer på scenen som «Vi skal redde livet på jorda!» og «Hvor mange må dø før dere våkner». Den siste til alle de som ikke følte seg naturlig trukket til MDG valgvake. Det var ingen vake, det var et vekkelsesmøte for de allerede frelste.</p>
<p>Forhåndsstemmene i Oslo: MDG nesten på 17 prosent, Ap under 20</p>
<p>Det ble hvisket før valget om en dobling av politisk innflytelse i Oslo. Den første prognosen i kveld viste nøyaktig det. Fem bystyrerepresentanter var blitt til 10. Hvis dette styrkeforholdet står seg, bare to færre representanter enn byrådsleder Raymond Johansens Arbeiderpartiet, står Oslo foran en nesten like stor revolusjon som ved kommunevalget i 2015. På ønskelista står både finans- og næringsbyråden. Det grønne grepet om byen vil bli betydeligere sterkere. Cruiseskipene må finne seg en annen havn.</p>
<p>For dem som tviler på MDGs blokkuavhengighet, ga valgvaka absolutte svar. Før egen suksess legemliggjorde seg på NRKs skjermer, ble det trukket på skuldrene over Aps svake nasjonale prognose, men det ble jublet for Høyre og Erna Solbergs svake tall, og det ble jublet vilt for Frps elendige tall.</p>
<p>Hvor innslagspunktet for skuffelse lå, om det var på 12, 13, 14 eller 15 prosent, vil vi nå aldri få vite. MDG har ingen grunn til å se seg tilbake. Nå venter Stortingsvalget.</p></div></body></document>
