<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190724-udi-erkjenner-at-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/udi-erkjenner-at-det-var-feil-a-tvangsreturnere-pkk-medlem-til-tyrkia-1.1558728" frk="220 3 4 1322"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">UDI erkjenner at det var feil å tvangsreturnere PKK-medlem til Tyrkia</div>
<div type="ingress">UDI innrømmer feil i vedtaket om å utvise Gulizar Tasdemir, som for et år siden ble tvangsreturnert fra Norge og fengslet i Tyrkia. Nå får hun likevel asyl.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>På dagen ett år etter at hun ble utvist til Tyrkia, innvilger UDI oppholdstillatelse til Gulizar Tasdemir, skriver</p>
<p>Norske myndigheter trodde ikke på forklaringen om at hun var aktiv i den forbudte kurdiske organisasjonen PKK og sendte henne tilbake til Tyrkia. De mente det ikke stemte at den tyrkiske kvinnen var etterlyst og etterforsket i Tyrkia. Dermed ble Tasdemir pågrepet idet hun landet på flyplassen. Hun sitter fortsatt fengslet og venter på rettssaken.</p>
<p>Aftenposten siterer fra det nye vedtaket til UDI, der de skriver at de la vekt på feilaktige opplysninger og at vedtaket ble fattet på feil grunnlag.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Til VG sier Gulizars norske venn og støttespiller Negar Enayati at Tyrkia neppe vil sende henne tilbake til Norge uten diplomatiske forhandlinger.</p>
<p>– Ifølge hennes tyrkiske advokat, venter en straff på 15 – 20 års fengsel. Vi får håpe at staten Norge føler et ansvar for å rette feilen som er begått, ved å gjøre det som kan være mulig for å bringe Gulizar tilbake til Norge, sier hennes norske advokat Jan Birkeland til .</p></div></body></document>
