<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191002-vil-bryte-den-afrika.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/vil-bryte-den-afrikanske-dominansen-1.1594581" frk="541 6 20 3175"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil bryte den afrikanske dominansen</div>
<div type="ingress">Gjert Ingebrigtsen ser at løpersønnene allerede har påvirket og skremt sine seiersvante afrikanske konkurrenter på langdistanse. Han tror dominansen kan brytes.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Gjert Ingebrigtsen møtte norske medier i Doha onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Egil Sæther</p>
<p>DOHA: Afrikanske utøvere har i stor grad vært dominerende på langdistanse i internasjonal friidrett i en årrekke. Mandagens finale på 5000 meter i Doha-VM endte også med at to etiopiere krysset målstreken først, men Jakob Ingebrigtsen yppet seg til langt ut på sisterunden.</p>
<p>Pappa og trener Gjert Ingebrigtsen tror den afrikanske dominansen på de lengre distansene er fullt mulig å gjøre noe med.</p>
<p>– Det viktigste er at den verden vi tilhører ikke gir opp kampen før vi har prøvd. Vi må rett og slett være i stand til å ta den kampen og finne ut hvordan vi skal gjøre det. Vi har meldt oss til tjeneste, sier han til norske medier i VM-byen Doha.</p>
<p>Han mener sønnene allerede har gjort noe med hvordan konkurrentene går til verket under lange løp som mandagens finale på 5000 meter.</p>
<p>– Det er en grunn til at vinnertiden ble under 13 minutter i finalen, og det er en grunn til at utviklingen i løpet ble som den ble. Vi har allerede satt spor og gjort oss bemerket. De vet det er noen de ikke vil ha med seg hjem, og da må det settes i verk noen tiltak. Det gjorde de også, sier pappa Ingebrigtsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gull i Eugene?</div>
<div type="text">
<p>En utmattet Jakob Ingebrigtsen havnet til slutt utenfor pallen mandag. 19-åringen brukte mye krefter tidlig på sisterunden og fikk svi for det.</p>
<p>– Vi ser i den finalen, at dersom det hadde blitt gjort noen andre taktiske vurderinger, hadde vi sannsynligvis tatt et stikk, sier Gjert med henvisning til kampen mot de aller beste.</p>
<p>Når det blir Ingebrigtsen-gull på 5000 meter i et stort mesterskap, vil han ikke fastslå med sikkerhet.</p>
<p>– Vi kommer til å møte opp neste gang også med den samme innstillingen. Kanskje med et enda sterkere lag og enda bedre erfaring. Vi får se, men Eugene kan godt være stedet der vi tar det, sier han.</p>
<p>Amerikanske Eugene i Oregon skal arrangere VM om to år.</p>
<p>– Vi vil alltid søke å prøve og bryte dominansen. Alltid, sier Gjert.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket over Salazar-dom</div>
<div type="text">
<p>Friidretten i Kenya har de siste sesongene vært rammet av flere dopingsaker og var helt fraværende i gullkampen på 5000-meteren i Doha. Pappa Ingebrigtsen understreker at han ikke har mistanke til andre konkurrenter i så henseende.</p>
<p>Tirsdag ble det samtidig kjent at den profilerte amerikanske treneren Alberto Salazar utestenges i fire år for brudd på dopingreglementet. Den meritterte briten Mo Farah har blant annet stått på hans treningsliste.</p>
<p>– Vi kjente jo til den saken fra tidligere gjennom mediene, men visste ikke at dette var på trappene nå. Det er en ekstremt tøff dom. Det vi stusser over, er hvordan en trener kan bli utestengt over så lang tid uten at det er noen utøvere som er tatt. Hvordan er det mulig? Sier Gjert Ingebrigtsen om Salazar-saken.</p>
<p>– Den logiske rekkefølgen burde vært motsatt, at man tok utøvere først og deretter gikk bakover og tok apparatet rundt, tilføyer han.</p>
<p>Salazar, som har flere VM-deltakere i sin treningsgruppe, ble tirsdag fratatt sin VM-akkreditering.</p></div></body></document>
