<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191228-ustjugov-rykket-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/ustjugov-rykket-fra-rett-for-slutt-og-vant-forste-etappe-1.1639080" frk="539 51 157 3070 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ustjugov rykket fra rett før slutt og vant første etappe</div>
<div type="ingress">Det så ut til å bli massespurt i Tour de Ski-åpningen for herrene lørdag, men like før slutt rykket Sergej Ustjugov fra konkurrentene og vant.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sergej Ustjugov var sterkest på slutten da han rykket fra feltet og vant i Lenzerheide.</p></div>
<div type="text">
<p>Den russiske bjørnen vant etter et massivt rykk et par kilometer før mål på 15-kilometeren.</p>
<p>– Det var en veldig god prestasjon av meg, det er en glede å vinne. Jeg ønsker å vise det samme i de neste rennene, sa Ustjugov, via en tolk, i et intervju vist på TV 2 etter seieren.</p>
<p>Det så lenge ut til at det skulle bli en massespurt etter at det var gått meget rolig de første ti kilometerne. Så satte Ustjugov, som vant touren sammenlagt i 2017, inn støtet som avgjorde åpningsetappen etter drøye elleve kilometer.</p>
<p>– Han trives godt i sånn høyde, dobbeltdans. Da er han en bjørn. Vi får prøve å være så nære som mulig og slå han i klassisk stil. Han er knallgod, sa Emil Iversen.</p></div>
<div type="title" level="3">Klæbo nummer to</div>
<div type="text">
<p>Johannes Høsflot Klæbo kom som en kule på oppløpet. Nordmannen spurtslo Aleksandr Bolsjunov om annenplassen.</p>
<p>– Det blir en mye viktigere dag i morgen. I dag handlet det først og fremst om å ikke tape tid. Men jeg burde nok vært litt lenger fremme på slutten, sa Klæbo til TV 2.</p>
<p>Emil Iversen ble nummer fire, Martin Løwstrøm Nyenget fem, Hans Christer Holund sju, debutant Jan Thomas Jenssen åtte, Sjur Røthe ni, Simen Hegstad Krüger ti og Erik Valnes tolv. Didrik Tønseth ble nummer 17, mens Pål Golberg havnet på plassen bak.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd med det. Det var ingen bonussekunder som ble delt ut i dag. Det er i morgen Tour de Ski virkelig starter, sa trener Myhr Nossum til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Jevn åpning</div>
<div type="text">
<p>I åpningen var det ekstremt tett og jevnt – det skilte bare fem sekunder fra Emil Iversen i tet til Jan Thomas Jenssen på 30.-plass etter 5,6 kilometer.</p>
<p>Det samme var faktumet etter at det var gått sju kilometer – ingen hadde fått noe luke og det ble gått veldig rolig i teten.</p>
<p>Stemningen økte betraktelig blant hjemmefansen da Dario Cologna gikk opp i tet et par kilometer før slutt, men han hadde ikke krefter igjen på tampen og ble nummer seks.</p>
<p>1. etappe i Tour de Ski i Lenzerheide, Sveits lørdag, fellesstart:</p></div>
<div type="title" level="3">Menn, 15 km:</div>
<div type="text">
<p>1) Sergej Ustjugov, Russland 33.19,0, 2) Johannes Hoesflot Klæbo, Norge 0.04,0 min. bak, 3) Aleksandr Bolsjunov, Russland 0.04,0, 4) Emil Iversen, Norge 0.07,0, 5) Martin Løwstrøm Nyenget, Norge 0.08,0, 6) Dario Cologna, Sveits 0.08,0, 7) Hans Christer Holund, Norge 0.08,0, 8) Jan Thomas Jenssen, Norge 0.09,0, 9) Sjur Røthe, Norge 0.09,0, 10) Simen Hegstad Krüger, Norge 0.10,0.</p>
<p>Øvrige norske: 12) Erik Valnes 0.10,5 17) Didrik Tønseth 0.16,0, 18) Pål Golberg 0.17,0.</p></div>
<div type="title" level="3">Verdenscupen (12 av 43 konkurranser):</div>
<div type="text">
<p>1) Klæbo 566, 2) Iversen 488, 3) Bolsjunov 429, 4) Iivo Niskanen, 5) Holund 308, 6) Ustjugov 276, 7) Valnes 222, 8) Pål Golberg 217, 9) Røthe 212, 10) Lucas Chanavat, Frankrike 202.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 11) Sindre Bjørnestad Skar 166, 12) Krüger 161, 15) Tønseth 158, 19) Martin Johnsrud Sundby 120, 22) Håvard Solås Taugbøl 100.</p></div></body></document>
