<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190913-ap-ledet-viken-best-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/meninger/ap-ledet-viken-best-for-ostfoldinger-1.1578449" frk="350 6 13 2066"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 20:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="demokraten,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Ap-ledet Viken best for Østfoldinger»</div>
<div type="ingress">Fjerningen av utlån av skole-pc er et kutt i skole på totalt 70 millioner kroner, skriver Mathias Lind Høyning.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mathias Lind Høyning</p>
<p>nestleder AUF i Østfold</p>
<p>Om kun noen måneder er ikke lenger Østfold et eget fylke lenger og vi går inn i «en uheldig allianse» med Akershus og Buskerud. Før den tid er det opp til oss Østfoldinger å bestemme hvem som skal styre. Det beste for Østfold er et Ap-ledet Viken.</p>
<p>Et Viken styrt av høyresiden betyr en dårligere hverdag for Østfoldelevene. I dag nyter vi gått av den sosiale østfoldmodellen som gir oss elever gratis skolefrukt, gratis skolefrokost og viktigst av alt gratis utlån av skole-pc. Slike ordninger blir å se langt og lenge etter dersom fylkesrådslederen ikke heter Tonje Brenna etter valget.</p>
<p>KRONIKK: Stem NEI til Viken</p>
<p>Fjerningen av utlån av skole-pc er et kutt i skole på totalt 70 millioner kroner. Revidert statsbudsjett har allerede kuttet massivt i inntekter til Viken i tillegg til vedtak Høyre har fattet i fellesnemda kommer det totale inntektskuttet på 300 millioner. Dette tilsvarer 300 lærere og hele buss-systemet for elevene i Viken. Hva som blir Høyres neste smålige kutt vet ingen.</p>
<p>Et Ap-ledet Viken betyr også et bedre kollektivsystem. Vi ønsker å innføre et kollektivkort til kun 250 kroner slik at all ungdom kan reise billig med både tog, buss og ferje i hele regionen.</p>
<p>DEBATT: «Vil Arbeiderpartiet være med på å skrote Viken?»</p>
<p>Vi skal sikre alle lik tilgang til kultur med et kulturkort for ungdom. Da får man billig tilgang til kinobesøk, festivaler og for egen del, FFK-kamper.</p>
<p>Frp og Høyre regjeringa har i flere år glemt oss Østfoldinger og tar ikke våre utfordringer på alvor. Vi er dessverre et fylke som topper noen av de kjipe statistikkene. Skal vi la de samme partiene som glemmer oss bort styre over oss i et så stort fylke som Viken?</p>
<p>Arbeiderpartiet i Østfold har sørget i alle år å stå opp mot Frp og Høyres usosiale politikk. Vi trenger en Viken ledelse på lag med vanlige folk. Vi trenger fellesskap. Vi trenger Tonje.</p></div></body></document>
