<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190203-usas-vapenforening-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/usas-vapenforening-kan-bli-svekket-1.1271978" frk="341 11 24 2173"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USAs våpenforening kan bli svekket</div>
<div type="ingress">For tre år siden så National Rifle Association (NRA) ut til å gå gunstige politiske forhold i møte, da Donald Trump ble valgt til president. Så snudde det.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>USA-president Donald Trump på en NRA-tilstelning i fjor. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Høsten 2016 lå alt til rette for at National Rifle Association (NRA) skulle blomstre. Republikanerne var i flertall og favorittkandidaten Donald Trump ble valgt til president. Likevel viser skattepapirene til NRA at inntekten falt i 2017.</p>
<p>Organisasjonen fortsetter å bruke titalls millioner på lobbyvirksomhet, men etter stadig flere masseskytinger og tilfeller av tilsynelatende umotiverte angrep med våpen, er det de som kjemper for strengere våpenkontroll som seiler i medvind.</p></div>
<div type="title" level="3">Medlemsrekord</div>
<div type="text">
<p>Foran mellomvalget i fjor brukte våpenlobbyen 9,9 millioner dollar – drøyt 83 millioner kroner etter dagens kurs – på lobbyvirksomhet og valgkampstøtte. Brorparten av disse pengene kom fra NRA. Våpenkontrollgrupper brukte 11,9 millioner dollar.</p>
<p>Talsmann Andrew Arulanandam sier inntektsfallet i 2017 er midlertidig og sier foreningen aldri i løpet av sin 150 år lange historie har hatt flere medlemmer.</p>
<p>– Vi har 5,5 millioner medlemmer. Flere mennesker enn noen gang tidligere identifiserer seg med NRA og tror det vi står for, sier han.</p>
<p>Nylig har NRA også blitt viklet inn i skandaler knyttet til russisk virksomhet i USA og mulig innblanding i politikken. Foreningen hadde bånd til Maria Butina, en russisk kvinne som erklærte seg skyldig i å ha inngått forbund for å virke som russisk agent. NRA kan også bli etterforsket for å se om gruppen har tatt imot penger fra utenlandske aktører.</p></div>
<div type="title" level="3">Bump stocks</div>
<div type="text">
<p>Det har heller ikke lykkes å innkassere noen tydelige seiere de siste årene, selv med Trump i Det hvite hus. I desember godkjente Trump et forbud mot såkalte «bump stocks» som gjør at lovlige halvautomatiske våpen i praksis oppfører seg som ulovlige helautomatiske våpen.</p>
<p>På den annen side har Trump plukket ut Neil Gorsuch og Brett Kavanaugh til å sitte i USAs høyesterett. Begge regnes som forsvarere av det andre grunnlovstillegget, som sikrer amerikanernes rett til å bære våpen.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
