<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190831-prinsesse-ingrid-ale.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/prinsesse-ingrid-alexandra-konfirmeres-1.1577372" frk="416 4 12 2726"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prinsesse Ingrid Alexandra konfirmeres</div>
<div type="ingress">Det ble både tårer og latter under seremonien i Slottskapellet på Slottet, hvor prinsesse Ingrid Alexandra ble konfirmert lørdag ettermiddag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Regjeringen har besluttet å døpe om et naturreservat som konfirmasjonsgave til prinsesse Ingrid Alexandra. Lørdag ble Norges neste tronarving konfirmert i Slottskapellet. Arkivfoto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Til Vivaldis toner gikk prinsessen like før klokken 12 inn i Slottskapellet, som var pusset opp for anledningen.</p>
<p>Kronprinsparet var tydelig rørt og kronprinsesse Mette-Marit måtte flere ganger tørke tårer. Ingrid Alexandra tok plass mellom sin far og bestefar.</p>
<p>– Kjære konfirmant. Du skal vite at det strømmer mange gode tanker og ønsker til deg i dag. Vi vil deg så vel. Det blir bedt mange bønner for deg og fremtiden din, innledet preses i Bispemøtet Helga Haugland Byfuglien.</p>
<p>Deretter leste Sametingspresident Aili Keskitalo opp en salme, før prinsesse Märtha Louise leste opp første korinterbrev. Märthas kjæreste, Durek Verett, var ikke til stede i konfirmasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Spør meg om noe vanskelig</div>
<div type="text">
<p>Ingrid Alexandra har fulgt konfirmasjonsundervisningen i Asker menighet. Under konfirmasjonsforberedelsene valgte Askerkonfirmantene temaer som blant annet psykisk helse, terror, sex og samliv og pornografi.</p>
<p>– Under forberedelsene sa du til meg «Ikke spør meg om hvem som ble kastet i brønnen og sånn, for det ble faren min spurt om. Men spør meg gjerne om noe skikkelig vanskelig», sa Oslo-biskop Kari Veiteberg til latter fra hele salen.</p>
<p>– Det kommer heldigvis ingen vanskelige spørsmål fra meg i dag. Jeg vil heller råde deg til å fortsette å stille spørsmål om det som er viktig og vanskelig, sa biskopen.</p>
<p>Ingrid Alexandras faddere, samt søsken, tente lys for konfirmanten. Da kom det også noen tårer i dronning Sonjas øyekrok. Artist Maria Solheim sto for musikalsk innslag, mens skuespiller Evelyn Rasmussen Osazuwa leste opp poesi.</p>
<p>Prinsesse Ingrid Alexandra fremførte selv Frans av Assisis bønn under seremonien, som ble avsluttet om lag klokken 13.</p></div>
<div type="title" level="3">Celeber gjesteliste</div>
<div type="text">
<p>Blant gjestene var naturlig nok hele den norske kongefamilien, i tillegg til Spanias kong Felipe, kronprins Frederik, kronprinsesse Mary og prins Christian av Danmark og kronprinsesse Victoria av Sverige. I tillegg var øvrig familie og representanter fra det offisielle Norge, til stede. Komiker Bård Tufte Johansen med familie var også til stede.</p>
<p>Det er over 30 år siden sist gang det ble holdt en kongelig konfirmasjon i Norge. kronprins Haakon ble også konfirmert i Slottskapellet.</p>
<p>15 år gamle Ingrid Alexandra er nummer to i arverekken etter sin far. Dersom hun blir dronning, blir hun Norges første kvinnelige regent siden 1400-tallet.</p></div></body></document>
