<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190401-president-og-komiker.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/president-og-komiker-gar-videre-til-andre-valgomgang-i-ukraina-1.1458888" frk="518 8 27 3338"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">President og komiker går videre til andre valgomgang i Ukraina</div>
<div type="ingress">TV-komiker Volodymyr Zelenskyj møter sittende president Petro Porosjenko i andre runde i presidentvalget i Ukraina, viser foreløpige resultater.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Outsideren og TV-komikeren Volodymyr Zelenskyj leder presidentvalget i Ukraina, ifølge foreløpige resultater.</p></div>
<div type="text">
<p>Da 80 prosent av stemmene var talt opp mandag, hadde Zelenskyj fått 30 prosent av stemmene. President Porosjenko hadde fått om lag 16 prosent, mens tidligere statsminister Julia Timosjenko hadde fått 13 prosent.</p>
<p>– Jeg er veldig glad, men dette er ikke det endelige resultatet, sier Zelenskyj ifølge BBC og vil ikke ta seieren på forskudd.</p>
<p>Det endelige resultatet er ventet i løpet av mandagen. Ettersom ingen av kandidatene får mer enn 50 prosent, blir det en andre valgomgang 21. april.</p>
<p>Zelenskyj har vært sett på som en outsider i kampen om å bli Ukrainas president, men ledet på meningsmålingene i forkant av valget.</p></div>
<div type="title" level="3">Liten tillit</div>
<div type="text">
<p>Han har markert seg med sterk motstand mot dagens politiske ledelse, som har vært ridd av korrupsjonsanklager. På en fersk meningsmåling fra Gallup svarer kun 9 prosent at de hadde tillit til den sittende regjeringen, noe som skal være det laveste nivået i verden.</p>
<p>Zelenskyjs manglende erfaring er bare en fordel for de mange som stemte på ham, lei som de er av korrupsjon og ineffektivitet.</p>
<p>– Dette er en hard lærepenge for meg og myndighetene som helhet. Det er en grunn til å jobbe med feilene våre, sa president Porosjenko søndag.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen detaljer</div>
<div type="text">
<p>Zelenskyj selv har unnlatt å gå i detalj om politiske og økonomiske temaer og sier han vil stole på et godt team med profesjonelle til å styre landet.</p>
<p>Han kommer fra industribyen Kryvyj Rih og er selv vokst opp som russisktalende, noe som bidro til at han fikk stort flertall i områder øst og sør i Ukraina der de fleste har russisk som morsmål.</p>
<p>Porosjenko har i løpet av valgkampen forsøkt å beskylde Zelenskyj for å være en marionette for milliardæren Ihor Kolomoyskyj, som eier TV-kanalen som kjører Zelenskyjs satireprogram. Men det avviser Kolomoyskyj.</p></div>
<div type="title" level="3">Godt organisert</div>
<div type="text">
<p>Den europeiske organisasjonen for sikkerhet og samarbeid OSSE sier at valget ga valgmuligheter og var godt organisert.</p>
<p>– Velgerne hadde et bredt valg og møtte fram i stort antall, sa OSSEs spesialkoordinator Ilkka Kanerva på en TV-sendt pressekonferanse mandag. OSSE hadde 50 observatører på plass under valget.</p>
<p>Valgdagen var godt organisert og uten forstyrrelser. Men det virkelige arbeidet ligger foran oss. Det er så mange reformer som ennå ikke er gjort, sa den tyske lederen av observatørkorpset, Doris Barnett.</p></div>
<div type="title" level="3">Problemer og klager</div>
<div type="text">
<p>Blant problemer i forbindelse med valget er angivelig misbruk av statlige penger og kjøp av stemmer, ifølge OSSE. Ukrainsk politi opplyste søndag at de har mottatt over 1.600 klager på uregelmessigheter i forbindelse med gjennomføringen av valget.</p>
<p>Over 100 klager gjaldt ulovlig kampanjevirksomhet like før valget, og nesten 100 klager gjaldt fotografering av stemmesedler. Forsøk på å bestikke velgere eller ødelegge stemmesedler utløste 30 klager, ifølge innenriksdepartementet.</p>
<p>Valget fant sted i en uoversiktlig sikkerhetssituasjon siden det ikke var mulig å avholde valg i russisk-okkuperte Krim eller i de separatiststyrte konfliktområdene i Øst-Ukraina. (NTB)</p></div></body></document>
