<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191024-hoie-om-jordmordekni.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/hoie-om-jordmordekningen-i-sykehusene-har-ikke-endret-seg-vesentlig-1.1606540" frk="203 1 2 1332"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 20:46"/>
<attribute name="author" value="Marie De Rosa"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høie om jordmordekningen i sykehusene: – Har ikke endret seg vesentlig</div>
<div type="ingress">Helseminister Bent Høie (H) skryter av at han har nær doblet antall jordmødre i kommunene. Men på sykehusene er fortsatt jordmormangelen prekær, ifølge Jordmorforbundet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Helseminister Bent Høie (H) forteller at han har satt ned en arbeidsgruppe som skal vurdere jordmorbemanningen på sykehusene.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi er alvorlig bekymret, sier leder Hanne Charlotte Schjelderup i Jordmorforbundet til Dagsavisen i dag.</p>
<p>Bakteppet er det Jordmorforbundet beskriver som en bemanningskrise på landets føde- og barselavdelinger.</p>
<p>På Akershus universitetssykehus har jordmødrene Malin Myklebust og Eli Aaby opplevd å ta imot 24 barn på ett døgn. Tidvis har det vært så travelt at de verken rekker å spise eller gå på do, forteller de.</p>
<p>– Det har oppstått situasjoner der vi som jobber her har tenkt at «dette er ikke forsvarlig», for eksempel hvis en jordmor er alene under en krevende fødsel fordi ingen andre har tid til å hjelpe, sier Myklebust.</p>
<p>Ifølge Schjelderup skyldes bemanningskrisen at sykehusene stykkprisfinansieres, altså at de får betalt en viss sum per behandling de utfører. Keisersnitt gir for eksempel mer penger enn en vaginal fødsel. Resultatet er at fødeavdelinger med få komplikasjoner, får mindre inntekter, hevder hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal se på bemanningen </div></body></document>
