<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190703-oslo-katolske-bisped.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/oslo-katolske-bispedomme-anker-ikke-1.1548645" frk="183 8 10 1168"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo katolske bispedømme anker ikke</div>
<div type="ingress">Oslo katolske bispedømme har besluttet å ikke anke medlemsregistreringssaken til menneskerettighetsdomstolen og ber i stedet om forsoning.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>– Vi håper og ber om forsoning med alle berørte personer etter noen tunge og krevende år, sier biskop Bernt Eidsvig. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Slik vi ser det, har saken nå funnet sin avslutning med avvisningen i Høyesteretts ankeutvalg. Vi håper og ber om forsoning med alle berørte personer etter noen tunge og krevende år. Vi skal selvsagt gjøre opp for oss, sier biskop Bernt Eidsvig i Oslo katolske bispedømme (OKB) til Vårt Land.</p>
<p>25. juni avviste Høyesteretts ankeutvalg OKBs anke. OKB saksøkte staten for kravene om å betale tilbake offentlig støtte. OKB fikk verken medhold i Oslo tingrett eller i Borgarting lagmannsrett.</p>
<p>Samlet til stat og kommune må bispedømmet tilbakebetale 80 – 90 millioner kroner.</p>
<p>Ingen personer skal lenger bli registrert som medlem i Oslo katolske bispedømme uten å ha samtykket.</p>
<p>– Vi innskjerpet allerede i 2014 våre rutiner for å sikre at det foreligger samtykke ved alle innmeldinger, sier kommunikasjonssjef Hans Rossiné i OKB.</p></div></body></document>
