<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190926-ogsa-nrk-tryner-i-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/meninger/ogsa-nrk-tryner-i-viken-1.1587410" frk="491 0 2 3073"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 20:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="demokraten,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Også NRK tryner i Viken</div>
<div type="ingress">Storfylket Viken kan heldigvis bli oppløst om to år – hvis Arbeiderpartiet vil.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>NRK Østfolds lokaler i Gamlebyen.FOTO: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Det er både gledelig og ikke minst svært overraskende at fylkesordfører i Østfold, Ole Haabeth fra Fredrikstad Ap, sier til Demokraten på lørdag at hele Viken-prosjektet «har tryna totalt». Det er sterke ord fra en mann som vet hva han snakker om. Haabeth har nemlig vært en av lederne for hele fylkessammenslåingsprosessen.</p>
<p>Senterpartiet gikk som ventet klarest fram i fylkestingsvalget i Viken. Partiet mer enn doblet oppslutningen på sin klare og tydelige motstand mot den voldsomme sentraliseringen. Også SV, Rødt og MDG gikk fram. Arbeiderpartiet gikk som ventet tilbake, blant annet på grunn av sin lunkne holdning til Viken. De fleste lederne i partiet hørtes ut som om de syntes gigantfylket var helt ok. Nå har partiet sjansen til å snu, og Ap bør lytte til sin erfarne fylkesordfører i Østfold.</p>
<p>Viken kommer fra nyttår. Det har Stortinget bestemt. Men flertallspartiene kan bidra til at storfylket ikke binder seg opp til kostbare prosjekter med tanke på et varig Viken. Om to år er det nytt stortingsvalg, og hvis sentraliseringsentusiastene i Høyre, Fremskrittspartiet, Kristelig Folkeparti og Venstre taper også dette valget, kan Viken høytidelig be om å bli oppløst, og saken om storfylket må behandles i Stortinget på nytt.</p>
<p>Det er ikke ofte slike omkamper lykkes, og de er ikke populære hos de styrende eller i byråkratiet. Men av og til er de helt nødvendige. Beslutningen om å stuve en fjerdedel av Norges befolkning inn i ett digert fylke var og er mot befolkningens ønske. Så å si ingen vil ha det.</p>
<p>LES OGSÅ: Slår sammen NRK Østfold, NRK Buskerud og Østlandssendingen</p>
<p>Samtidig med den formelle og forhåpentligvis midlertidige opprettelsen av Viken, har NRK bestemt seg for å legge ned og sentralisere nok et distriktskontor. NRK Østfold slutter å eksistere fra nyttår. Det er en helt unødvendig beslutning. Østfold har hatt sitt distriktskontor i 37 år. Det har til tider humpet litt, men stort sett gått meget bra. Og ingen kan komme og si at NRK Østfold ikke har bidratt til å speile nyhetsbildet, kulturen og ikke minst identiteten til østfoldingene i alle disse årene.</p>
<p>NRK Østfold fikk en trang fødsel på det gamle Sygehuset i Gamlebyen med bare sju medarbeidere inkludert teknikk og administrasjon. Allikevel ble de første lokale radiosendingene svært godt mottatt. Østfold var på NRK-kartet! Kringkastingssjef Torolv Elster, den store tenkeren, hadde endelig fått gjennomført sin ambisiøse strategiske plan om et NRK kontor i hvert fylke.</p>
<p>En del år senere ble også NRK dessverre preget av sentralisering og «new public management» under høyremannen John G. Bernander. Sammenslåingen av distriktskontor skjøt fart – til stor motstand fra befolkningen.</p>
<p>Nå er det også slutt for NRK Østfold. Sendingene skal heretter styres fra Oslo og innholdet blir et slags «Viken rundt».</p>
<p>Vel bekomme!</p>
<p>Frode Rekve fra sidelinja:</p>
<p>Ørnen svever fortsatt</p>
<p>Fotballdilla og fellesskapet</p>
<p>Stem NEI til Viken</p></div></body></document>
