<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190822-arbeiderpartiets-par.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/arbeiderpartiets-partisekreter-kjersti-stenseng-ber-folk-droppe-foodora-hent-maten-selv-1.1572342" frk="364 6 14 2290"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 20:45"/>
<attribute name="author" value="Sofie Prestegård"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arbeiderpartiets partisekretær Kjersti Stenseng ber folk droppe Foodora: – Hent maten selv</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiets partisekretær Kjersti Stenseng ber folk droppe Foodora til en tariffavtale er på plass.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Rødgrønne velgere er mer opptatt av at tannhelse bør være en del av det offentlige helsevesenet enn det borgerlige velgere er. – Tannhelse er et viktig område for å utjevne forskjeller, sier Arbeiderpartiets partisekretær, Kjersti Stenseng.</p></div>
<div type="text">
<p>Siden 2016 har sykkelbudene i matleveringstjenesten Foodora jobbet for å få opprettet en tariffavtale, uten å lykkes.</p>
<p>Mandag møttes Foodora og fagforeningen Fellesforbundet hos Riksmekleren om saken.</p>
<p>Det endte i brudd og dermed streik for 102 sykkelbud i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hent maten selv</div>
<div type="text">
<p>Nå oppfordrer partisekretær i Arbeiderpartiet, Kjersti Stenseng, folk droppe å bestille mat gjennom Foodora.</p>
<p>– Det er et helt grunnleggende element i et organisert og trygt arbeidsliv å ha en tariffavtale, sier Stenseng til Dagsavisen.</p>
<p>Partisekretæren understreker at de streikende syklistene i Foodora som kjemper for tariffavtale har deres fulle støtte.</p>
<p>– I mellomtiden må folk kose seg med god mat, men da oppfordrer jeg de til å gå ut og spise, eller hente maten sin selv, sier Stenseng til Dagsavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på snarlig løsning</div>
<div type="text">
<p>Stenseng sier også at hun håper partene kan sette seg sammen igjen, og komme til en snarlig løsning.</p>
<p>– Sjefen i Foodora har uttalt at han er positiv til tariffavtale og Eggum i Fellesforbundet sier at de er løsningsorientert og vil vurdere en egen avtale for Foodora, så det burde være fullt mulig å komme til enighet, sier partisekretæren.</p>
<p>Hvis streiken varer lenge, vil en opptrapping trolig skje fra begynnelsen av september, og både LO-leder Hans Christian Gabrielsen og leder i Fellesforbundet gir de streikende full støtte, skriver FriFagbevegelse.</p>
<p>– Trusler om konkurs fra arbeidsgivere har vi hørt før. Det var feil for 100 år siden og det er feil nå. Jeg håper Foodora tar til vettet raskt slik at vi kan få en kortvarig streik. Dere skal vite at dere ikke er alene. Dere har det sterkeste forbundet i privat sektor og nesten en million LO-medlemmer i ryggen. Denne streiken skal vi vinne, sa Gabrielsen til de frammøtte sykkelbudene da streiken ble offisielt startet med et infomøte klokka 11 tirsdag 20. august.</p></div></body></document>
