<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190409-ap-topper-delt-i-syn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/ap-topper-delt-i-synet-pa-samarbeid-med-rodt-og-mdg-1.1463165" frk="266 2 4 1516"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap-topper delt i synet på samarbeid med Rødt og MDG</div>
<div type="ingress">Mens Raymond Johansen gjerne samarbeider med Rødt og MDG også nasjonalt, sier Martin Kolberg at det er uaktuelt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Martin Kolberg sier det er uaktuelt å kopiere Aps Oslo-samarbeid med Rødt og MDG på nasjonalt plan. Jonas Gahr Støre har også vanskelig for å se for seg et formalisert samarbeid med Rødt. Arkivfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) styrer Oslo sammen med SV og MDG, med Rødt som støtteparti. Overfor åpner han for et lignende samarbeid nasjonalt.</p>
<p>– Jeg mener Ap er i en posisjon hvor det er viktig for oss å ha venner. Det å søke samarbeid med dem som er på vår side av streken, vil være viktig. Jeg anser at de partiene er på vår side av streken, selv om vi er uenige om mye, sier Johansen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>På landsmøtet i helgen snakket partiveteran Martin Kolberg om å samle «hele venstresida og fagbevegelsen», men han vil ikke ha med seg Rødt og MDG på den samlingen.</p>
<p>– Vi kan ikke ha noe regjeringssamarbeid med partiet Rødt. Det samme gjelder MDG på riksplan. Det er med SV, Sp og fagbevegelsen at vi kan danne et tilstrekkelig flertall for å få tilbake regjeringsmakta, sier Kolberg.</p>
<p>For to år siden avviste Ap-leder Jonas Gahr Støre å ta MDG og Rødt inn i regjering ledet av Arbeiderpartiet. Han sier spørsmålet om et lignende standpunkt før valget i 2021 er hypotetisk, men legger til:</p>
<p>– Jeg har meget vanskelig for å se for meg noen form for formalisert samarbeid med Rødt i overskuelig framtid.</p></div></body></document>
