<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190605-flertall-pa-storting.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/flertall-pa-stortinget-for-post-annenhver-dag-1.1534141" frk="237 6 11 1576"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flertall på Stortinget for post annenhver dag</div>
<div type="ingress">Tirsdag kveld stemte regjeringspartiene for å endre postloven. Fra 1. juli neste år blir det dermed postlevering annenhver ukedag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Fra neste sommer skal det deles ut post bare annenhver dag.</p></div>
<div type="text">
<p>Under voteringen i Stortinget var det regjeringspartiene Høyre, Frp, Venstre og KrF som stemte for, og sørget for flertall for lovendringen.</p>
<p>Fra 1. juli 2020 skal det dermed kun deles ut brev, aviser og annen post fra fem til 2,5 ganger i uka. Regjeringen har tidligere anslått at halveringen av postomdelingen vil spare staten for rundt 250 millioner kroner i året.</p>
<p>Det står også i om lovendringen at myndighetene kan fatte vedtak om kompenserende tiltak, som blant annet kan gjelde levering av aviser.</p>
<p>I Stortinget tirsdag ble det også stemt over tre andre forslag som omhandler Posten, skriver . Arbeiderpartiets forslag om å vente med postlovendringer til alle husstander har fått tilstrekkelig bredbåndsdekning, ble nedstemt. Det samme ble SV og Senterpartiets forslag om å videreføre fem ombæringsdager.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>I tillegg stemte regjeringspartiene ned Ap, Senterpartiet og SVs forslag om at Posten og anbudsvinnere i kompensasjonsordningen som foreslås, skal samordnes.</p>
<p>Regjeringen mener det er nødvendig med færre postombæringsdager ettersom volumet i brevposten har falt. Kritikere av loven mener at endringen blant annet vil gå utover lokalaviser og meningsbærende aviser.</p>
<p>Tirsdag var den første voteringen over forslaget i Stortinget. Saken skal også gjennom en behandling til.</p></div></body></document>
