<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190222-storhamar-ville-skyt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/storhamar-ville-skyte-vif-gullet-i-fillebiter-1.1282237" frk="915 52 308 5904 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 20:48"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storhamar ville skyte VIF-gullet i fillebiter</div>
<div type="ingress">(Vålerenga - Storhamar 3-4 etter forlengning). Vålerenga blir seriemestre, men de vet ikke helt når. Torsdag kveld gjorde Storhamar alt de kunne for å bremse feststemningen på Oslo øst.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Storhamars Niklas Forstrøm mot Vålerengas Thomas Olsen i Furuset Forum. Mange trodde Andreas Heier ble matchvinner snaut tre minutter før slutt. Thomas Olsen tar tak i Storhamars Simen Andre Edvardsen i Furuset Forum.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var høy temperatur fra start i Furuset Forum der Vålerenga hadde invitert til "seriefinale" mot Storhamar. Kampen i seg sjøl ville ikke avgjøre noe som helst, men Storhamar ville vise at de vil gi VIF kamp til siste dropp. Og det gjorde de ved å ta grepet fra start og skjøt fra alle vinkler mot VIF-keeper Steffen Søberg.</p>
<p>Vålerenga var 37 sekunder å ta alle poengene.</p>
<p>Uttellingen kom snaut midtveis i perioden da Troy Josephs satte inn borteledelse på straffeslag. Ikke så ofte det skjer i ordinær spilletid.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde 16-3 i skudd</div>
<div type="text">
<p>Vålerenga kan være glad de slapp unna med dette baklengsmålet i deres svake første periode. Det er sjelden kost med 3-16 i skuddstatistikk når Vålerenga spiller hjemme.</p>
<p>Kjøret fortsatte etter den første hvilen, men det var VIF som fikk målene.</p>
<p>Snaut tre minutter var spilt da kaptein Tobias Lindsrtöm satte inn utligningen. Og bare et drøyt minutt senere sendte lagets toppscorer Rasmus Ahlholm VIF i ledelsen.</p>
<p>Da kunne man tenke seg at VIF ville snu det også spillemessig. Men de gulkledde har fortsatt en teoretisk sjanse til å ta seriegullet og Aaron Irving sørget for at lagene gikk til den siste pausen med 2-2. Midtperioden endte 7-17 i skudd, igjen en oppsiktsvekkende statistikk.</p>
<p>Men da var mye energi lagt igjen på isen og den siste perioden ble mye jevnere, VIF gikk hardere til i duellene og viste at de kanskje utgjør norsk hockeys best trente lag.</p></div>
<div type="title" level="3">37 sekunder</div>
<div type="text">
<p>Og da kom også uttellingen. Villiam Strøm lempet pucken opp mot Storhamar-keeper Olof Oscar Østlund, men der dukket Andreas Heier opp og stakk fram kølla og styrte pucken forbi keeper. Hans andre mål i VIF-trøya etter signeringen kunne blitt hans viktigste.</p>
<p>37 sekunder før slutt kom utligningen. En rotete situasjon der Victor Svensson ble kreditert scoringen etter at det var flipperspill foran VIF-keeper Steffen Søberg.</p>
<p>Dermed ble det sudden death der den unge backen Christian Bull ble matchvinner etter ett minutt og 20 sekunder. Og Storhamar kan fortsatt i teorien ta igjen VIF.</p>
<p>Vålerenga har 99 poeng, Storhamar 95. Men mens VIF har fire kamper igjen å spille, har Storhamar bare tre.</p>
<p>– Det er ganske surt at vi ikke klarer å holde ledelsen inn. Vi gjør noen urutinerte feil i egen boks og blir straffet for det, sa VIF-trener Roy Johansen rett etter kampslutt.</p>
<p>Vålerenga har også igjen Stavanger Oilers hjemme på tirsdag, men kan tape også denne forutsatt at de slår Ringerike, Manglerud Star og Stjernen. Men også disse lagene kan legge ut snubletråder for VIF. Manglerud Star er først ut søndag ettermiddag.</p>
<p>Men VIF har altså ikke gått poengløse av banen siden 27. november i fjor. Derfor blir de ligamestre. Til slutt. Men helt sikre kan de ikke være.</p>
<p>Eliteserien ishockey torsdag, 50. runde:</p>
<p>Vålerenga – Storhamar 3-4 e.f. (0-1, 2-1, 1-1, 0-1)</p>
<p>Furuset Forum: 1790 tilskuere</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 0-1 (9.40) Troy Josephs (straffe).</p>
<p>2. periode: 1-1 (22.48) Tobias Lindström (Oskar Ekelund, Stefan Espeland), 2-1 (24.06) Rasmus Ahlholm (Espeland, Lindström), 2-2 (34.20) Aaron Irving (Victor Svensson, Patrick Thoresen).</p>
<p>3. periode: 3-2 (53.31) Andreas Heier (Villiam Strøm, Jonas Oppøyen), 3-3 (59.23) Svensson (Robin Dahlstrøm, Thoresen).</p>
<p>Forlengning: 3-4 (61.21) Christian Bull (Josephs).</p>
<p>Dommere: Jørn M. Ekeberg, Nesøya og Roy Stian Hansen, Storhamar.</p>
<p>Utvisninger: Vålerenga 5 x 2 min., Storhamar 4 x 2 min.</p>
<p>Frisk Asker – Sparta 9-4 (2-0, 2-4, 5-0)</p>
<p>Askerhallen: 1138 tilskuere</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 1-0 (7.36) Petter Kristiansen (Victor Björkung, Mikkel Seiergren Christiansen), 2-0 (17.22) Kyle Bonis (Garreth Thompson).</p>
<p>2. periode: 3-0 (21.38) Viktor Granholm (Bonis, Sean McMonagle), 3-1 (25.28) Niklas Roest (Peter Quenneville, Emil Martinsen Lilleberg), 3-2 (27.08) Sander Thoresen (Henrik Knold, Jonas Meisingset), 3-3 (32.27) Andreas Klavestad (Roest, Scott Allen), 3-4 (32.37) Thoresen (Knold, Meisingset), 4-4 (37.54) Christiansen (Henrik Ødegaard, Granholm).</p>
<p>3. periode: 5-4 (44.47) Hampus Gustafsson, 6-4 (47.28) Bonis (McMonagle, Granholm), 7-4 (53.14) Anders Bastiansen (Endre Medby, Björkung), 8-4 (54.41) Kristiansen (Patrick Bovim, Ødegaard), 9-4 (56.34) Gustafsson (Mats Frøshaug).</p>
<p>Dommer: Robin Berg, Stjernen, Thomas Tysland, Jutul.</p>
<p>Utvisninger: Frisk Asker 7 x 2 min., Sparta 10 x 2 min. og 1 x 25 min.</p>
<p>Lillehammer – Manglerud Star 3-2 e.f. (1-0, 1-0, 0-2, 1-0)</p>
<p>Kristins hall: 2132 tilskuere</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 1-0 (6.11) Austin Cangelosi (Stian Kaltrud Nystuen, Martin Ellingsen).</p>
<p>2. periode: 2-0 (24.02) Justin Hickman (Nick Dineen, Emil Nyhus).</p>
<p>3. periode: 2-1 (57.24) Magnus Henriksen (Jesper Hoel, Matthew Vanvoorhis), 2-2 (59.12) Christer Simonsen (Hoel).</p>
<p>Forlengning: 3-2 (63.56) Cangelosi (Joey Benik, Brendan Ellis).</p>
<p>Dommere: Tommy Søstumoen, Storhamar og Petter Bjerkan Bakken, Rosenborg.</p>
<p>Utvisninger: Lillehammer 6 x 2 min. og 1 x 10 min., Manglerud Star 3 x 2 min.</p>
<p>Ringerike – Stavanger 3-5 (1-2, 0-2, 2-1)</p>
<p>Schjonghallen: 459 tilskuere</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 0-1 (0.21) Markus Søberg (Jacob Lagacé, Kristian Forsberg), 1-1 (1.30) Dustin Parks (Dennis Ryttar), 1-2 (19.11) Forsberg (Lagacé).</p>
<p>2. periode: 1-3 (27.18) Johannes Johannesen (Jonas Djupvik Løvlie, Magnus Hoff), 1-4 (39.31) Løvlie (Hoff, Patrick Ulriksen).</p>
<p>3. periode: 2-4 (41.24) Marius Hansen (Mikael Hansson, Rolf Aastad), 2-5 (49.54) Robin Mathisen (Thomas Berg-Paulsen, Markus Vikingstad), 3-5 (53.51) Hansen (Aastad).</p>
<p>Dommere: Eirik Hansen, Jutul og Mads Frandsen, Frisk Asker.</p>
<p>Utvisninger: Ringerike 2 x 2 min., Stavanger 6 x 2 min.</p></div></body></document>
