<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191108-politiet-bruker-humo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/moss/politiet-bruker-humoristisk-dikt-for-a-spre-informasjon-om-nodpass-1.1550331" frk="1111 2 18 6200"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 20:51"/>
<attribute name="author" value="Hermund Lybeck Kjernli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="moss"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet bruker humoristisk dikt for å spre informasjon om nødpass</div>
<div type="ingress">– Vi kunne selvfølgelig bare ramset opp alle punktene i en kjedelig faktaboks, men jeg tror vi når veldig mange flere på denne måten, sier Jostein Dammyr i Øst politidistrikts nettpatrulje. Nå går lyrikken deres sin seiersgang på sosiale medier.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Nettpatruljen i Øst politidistrikt valgte å illustrerer diktet med informasjon om nødpass med denne montasjen.</p></div>
<div type="text">
<p>«Du kommer på flyplassen pakket og klar,</p>
<p>så innser du at det er noe du ikke har.</p>
<p>Du ser at du ikke lenger har gyldig pass,</p>
<p>og nå går ferien rett i dass.»</p>
<p>Slik begynner diktet som torsdag ble lagt ut på Facebook-sidene til politiet i Follo og Østfold, og politiet på Romerike.</p>
<p>– Politiets aktivitet på sosiale medier handler ikke egentlig om å få flest mulig likes, men for at budskapet skal kunne spre seg på sosiale medier er man jo avhengige av delinger og liker-klikk. Derfor gjør vi det litt mer spenstig innimellom, forteller faglig leder Jostein Dammyr i Øst politidistrikts nettpatrulje til Demokraten.</p></div>
<div type="title" level="3">Lys idé</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Politiforum, som omtalte saken først, ble det skrevet ut nærmere 1.000 nødpass ved Oslo lufthavn bare i juli i fjor – og opp mot 100 i døgnet i de travleste periodene. Politiet har derfor ønsket å få ut informasjon om hvordan ordningen fungerer til flest mulig, før de skal legge ut på sommerens feriereise.</p>
<p>– Det er litt begrenset hvor spennende man kan gjøre dette, men det var en av politibetjentene våre som kom på at vi kunne skrive et dikt. Det var jo helt genialt, mener Dammyr.</p>
<p>Diktet, som kan leses i sin helhet nederst i saken, tar for seg hele prosessen rundt å skaffe seg et nødpass – med en humoristisk undertone.</p>
<p>– Vi kunne selvfølgelig bare ramset opp alle punktene pent og pyntelig i en kjedelig faktaboks, men jeg tror vi når veldig mange flere på denne måten, sier Dammyr.</p>
<p>– Så har vi samtidig også lenket til den formelle informasjonssiden på politi.no, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bevisste på når vi kan bruke humor</div>
<div type="text">
<p>I skrivende stund har de to Facebook-innleggene samlet totalt nesten 1.300 likerklikk/reaksjoner, 60 kommentarer og mer enn 130 delinger. Og tilbakemeldingene fra publikum viser at stuntet har slått an.</p>
<p>– Det er kjempefint. Vi er alltid litt spente på responsen når vi gjør noe litt kreativt, om folk syns det er teit at politiet skal drive og dikte, eller om de liker det. Her har det vært nærmest utelukkende positivt, med unntak av en kommentar der vedkommende lurte på om vi har for mye fritid. Det er ikke akkurat politiet kjent for å ha, sier Dammyr lattermildt.</p>
<p>Tidligere har politiet mottatt kritikk for å bruke humor i alvorlige saker på sosiale medier. Den faglige lederen ved Øst politidistrikts nettpatrulje forteller at de nå er mer bevisste på når de kan være litt løsere i snippen.</p>
<p>– Dette er noe vi tar nøye vurderinger på, og hvis man snakker om for eksempel familievold eller den typen ting, så kan vi ikke bruke humor. Det vil ikke ta seg ut. Da vil vi heller kanskje bruke skildringer fra hendelser eller noe sånt, for å fange oppmerksomheten og vekke noen følelser hos leseren, sier Dammyr.</p>
<p>– Nå sitter det sikkert noen på forvaltningsavdelingene rundt omkring og syns at dette med nødpass også er dritseriøst, og ikke noe man skal tulle med, men ...</p>
<p>Faglig leder for nettpatruljen i Øst politidistrikt, Jostein Dammyr, er åpen for flere poetiske krumspring i framtida. Her sammen med makkeren Kristina, som ikke ønsker å stå fram med etternavn.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke førsteprioritet</div>
<div type="text">
<p>Selv om nettpatruljens poesi er skrevet med glimt i øyet, ligger det et budskap politiet mener er viktig i bunnen. De ønsker nemlig først og fremst at folk skal bli mer oppmerksomme på når passet deres går ut, slik at man unngår lange nødpass-køer.</p>
<p>– Du kan i teorien få nødpass nesten helt fram til du skal boarde flyet, men i praksis er det jo ofte lange køer og mange timers ventetid, sier Dammyr.</p>
<p>– Det er heller ikke alltid politiet på Gardermoen har tid til å sitte og bemanne denne servicen. Hvis det er en person som har klikket inne på terminalen, eller politiressursen må ta seg av andre, mer akutte ting, er nødpassluka fort det første som stenges ned, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Burde fått det ut tidligere</div>
<div type="text">
<p>Derfor tar Dammyr også litt selvkritikk på at stuntet deres ikke ble gjennomført før ferietiden er godt i gang.</p>
<p>– Dette diktet burde vi egentlig fått ut mye tidligere, kanskje allerede i vinter da folk begynte å bestille sydenturene sine. Da hadde flere rukket å sjekke passet sitt god tid i forveien, og sluppet å styre med nødpass.</p>
<p>– Kanskje vi legger det ut på nytt neste vinter, eller lager en litt annen versjon for å minne folk på dette med pass, sier han.</p>
<p>Og han utelukker ikke at det vil komme nye lyriske drypp på Facebook-sidene deres i framtida.</p>
<p>– Det er godt mulig, og får vi flere tørre temaer noen ønsker at vi skal skrive noe om, så må vi prøve å gjøre det litt mer lesbart på en eller annen måte, gliser Dammyr.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er hele diktet:</div>
<div type="text">
<p>Du kommer på flyplassen pakket og klar,</p>
<p>så innser du at det er noe du ikke har.</p>
<p>Du ser at du ikke lenger har gyldig pass,</p>
<p>og nå går ferien rett i dass.</p>
<p>Passet ble ikke sjekket da du bestilte ferie i vår,</p>
<p>siden du trodde at det var gyldig til neste år.</p>
<p>Det var ikke sånn du hadde sett for deg at det skulle være,</p>
<p>starten på ferien ble en stressende affære.</p>
<p>Heldigvis er ikke alt håp ute,</p>
<p>politiet kan kanskje hjelpe og få deg i rute.</p>
<p>Køen til nødpass er lang,</p>
<p>og du angrer på at du ikke hadde sjekket passet med en gang.</p>
<p>Det er to timer til flyet går,</p>
<p>og dette gir deg nesten magesår.</p>
<p>Du kommer frem til skranken,</p>
<p>der står politimannen med den store manken.</p>
<p>Politimannen kan ikke trylle,</p>
<p>vilkår for midlertidig pass må du derfor oppfylle.</p>
<p>Din reise er så nær,</p>
<p>Du kan ikke vente på pass som er ordinær.</p>
<p>Det er under 24 timer til flyet ditt går,</p>
<p>dette oppfyller et av våre vilkår.</p>
<p>Du kan kun ha to nødpass i løpet av fem år,</p>
<p>har du brukt opp disse – du ikke nytt nødpass får.</p>
<p>Nødpasset kan kun brukes til én tur,</p>
<p>ved ankomst må det leveres, hvis ikke blir onkel politi sur.</p>
<p>Ikke alle land godtar nødpass,</p>
<p>så din reise kan likevel gå i dass.</p>
<p>Du kan lese mer om kravene til nødpass på denne linken,</p>
<p>her finner du også annen informasjon som kan være midt i blinken.</p></div></body></document>
