<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191206-bunnkampen-endte-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/bunnkampen-endte-med-en-klar-vinner-1.1629097" frk="359 37 82 2182"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 20:50"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bunnkampen endte med en klar vinner</div>
<div type="ingress">(Manglerud Star - Grüner 7-1). Grüner holdt følge i en periode i Manglerudhallen, så var moroa over for dem. Og noterte sitt tiende tap på rad.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Manglerud Star kunne juble for sju scoringer torsdag. Bildet er fra en tidligere kamp.</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed begynner laget å bli hektet av i bunnen av tabellen, noe ganske mange forutså før sesongen.</p>
<p>Grüners motivasjon ligger i at de tross alt har plaget ganske mange topplag i år, uten at det har gitt seg utslag i poeng. Og de fokuserer ikke på tabellen. Det hjelper ingenting.</p>
<p>Torsdag var det tett og jevnt i første periode, der Craig Puffer ble eneste målscorer. Men Grüner endte faktisk med flest skudd, 12 mot 11 før alt ble snudd på hodet.</p>
<p>For Grüners utfordring i år har vært å prestere i tre perioder, ikke bare i en eller to.</p>
<p>Og i midtperioden raknet det fullstendig. Fire pucker smalt inn bak keeper Vadim Miscuck som var uheldig ved et par anledninger. Grüner reduserte til 1-2, men derfra og inn var det mørkt. Etter to perioder sto det 6-1 på lystavla. Og MS vant skuddstatistikken 18-6. Noen vil kalle det enveiskjøring.</p>
<p>Da handlet det om å cruise gjennom siste perioden for et hjemmelag som har styrket laget mye og som har ambisjoner om å klatre på tabellen. Nye omtalte David Booth hadde en anonym debut, men fikk om ikke annet en assist på den siste scoringen.</p>
<p>Også verdt å nevne at Lucas Loob Trygg gjorde sitt første poeng for A-laget. Gutten er 2002-modell. Det trengs ikke bare import i Manglerud Star.</p></div>
<div type="title" level="3">KAMPFAKTA</div>
<div type="title" level="3">Manglerud Star – Grüner 7-1 (1-0, 5-1, 1-0)</div>
<div type="text">
<p>Manglerudhallen: 412 tilskuere.</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 1-0 (7.09) Craig Joseph Puffer (Tord Thoresen, Mats Henriksen).</p>
<p>2. periode: 2-0 (21.41) Ludvig Steenberg (Joachim E. Hermansen, Steffen Ratejczak), 2-1 (24.23) Trym Auren (Krister Evensen, Sebastian Skaar), 3-1 (28.43) Henriksen (Puffer, Kjetil Martinsen), 4-1 (31.51) Steenberg (Hermansen, Thoresen), 5-1 (35.06) Henriksen (Ratejczak, Håkon Nilsen), 6-1 (37.33) Joachim L. Hermansen (Lucas Trygg, Marcus Ekberg).</p>
<p>3. periode: 7-1 (55.56) Corey Elkins (David Jonathan Booth, Puffer).</p>
<p>Utvisninger: Manglerud Star 2 x 2 min., Grüner 7 x 2 min.</p></div>
<div type="title" level="3">Øvrige resultater torsdag:</div></body></document>
