<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190926-ornen-svever-fortsat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/meninger/ornen-svever-fortsatt-1.1579932" frk="722 1 5 4423"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 20:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="demokraten,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ørnen svever fortsatt</div>
<div type="ingress">Det er bare å ta det innover seg, folkens. Enten det vekker glede eller forargelse, så blir Jon-Ivar Nygård Fredrikstads fremste tillitsmann og ordfører også de neste fire årene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>ORDFØRER: På landsbasis raser Arbeiderpartiet på meningsmålingene. Men i Fredrikstad kommer partiet og Jon-Ivar Nygård til å gjøre et brakvalg – igjen.</p></div>
<div type="text">
<p>På landsbasis raser Arbeiderpartiet på meningsmålingene. Men i Fredrikstad kommer partiet til å gjøre et brakvalg – igjen.</p>
<p>Siste pålitelige, lokale, meningsmåling – i skrivende stund onsdag morgen – viser en ventet oppslutning på hele 46,4 prosent av stemmene. Det er dobbelt så mye som på de nasjonale målingene. Nesten halvparten av de stemmeberettigede i Fredrikstad kommer til å stemme på Jon-Ivar og hans parti ved kommunevalget. Dette er meget sterkt i disse ulvetider for ørnen blant norske politiske partier.</p>
<p>LES OGSÅ: 49 prosent foretrekker Nygård som ordfører, viser ny måling</p>
<p>Hvorfor er det slik? Hva er det som skiller Fredrikstad så voldsomt fra andre byer og store kommuner rundt om i landet? Det har selvfølgelig aller mest med politikken å gjøre. Velgerne erfarer og ser at Arbeiderpartiet I Fredrikstad fører en helhetlig, gjennomtenkt politikk som blir gjennomført med stor kraft uten for mye bruduljer. Noen skjær i sjøen er det alltid, men de ser ikke ut til å påvirke stemmegivningen i stor grad.</p>
<p>Sist gang de borgerlige partiene styrte Fredrikstad, var inntrykket et helt annet. Byen hadde en ordfører som mistet grepet og tilliten så å si fra første dag. Hun fikk banesår da hun ble vist fram på et foto i Fredriksstad Blad iført en Bandidos-genser. Dagens ordfører har ikke havnet i tilnærmelsesvis lignende uføre i de åtte årene han har vært ordfører i kommunen.</p>
<p>Og her ligger nok mye av hemmeligheten bak Arbeiderparti-suksessen i Fredrikstad gjemt. Byens ordfører vekker tillit i de brede lag. Stor tillit. Verken han eller partiet lokalt er blandet inn i metoo-affærer. Nygård er ikke mangemillionær. Han bor i en vanlig enebolig, han kjører en helt vanlig bil og har en fritidsbåt som ikke skiller seg ut fra din eller min. Han oppfattes på arbeiderpartivis som en av oss! Slik ledere i Ap helst skal være. Alminnelig, dyktig politisk håndverker og «hard i hønna» når det trengs. Han stikker seg heller ikke fram i tide og utide og virker behagelig lite selvopptatt.</p>
<p>Tenk hvilken medfart Arbeiderpartiets leder og statsministerkandidat, Jonas Gahr Støre, nok en gang har fått på grunn av sin formue og investeringer i fond. Nå viser det seg at han ikke har tjent noe særlig mer enn en hundrelapp på sin pengeplassering i et privat velferdsforetak. Men det kleber allikevel noe svært ubehagelig ved dette. Ledere i Arbeiderpartiet skal ikke være kapitalister, snarere det motsatte.</p>
<p>Nå er jo selvsagt ikke Jonas Gahr Støre den eneste rikingen som har blitt tiltrukket av arbeiderbevegelsens ideer og fellesskaps-politikk. Mange har bidratt, og til og med skjøvet sosialdemokratiet til venstre. Jeg tenker da først og fremst på Sveriges berømte statsminister i mange år, Olof Palme. Han kom fra svensk overklasse, og vant «sossarnas» hjerter i mange, mange år. Men så var det også et uvanlig stort format over Palme.</p>
<p>Det Arbeiderpartiet måtte tape på Jonas Gahr Støres klassebakgrunn ved valget her i Fredrikstad, vinner Ap i rikt monn tilbake på Jon-Ivar Nygårds stødige alminnelighet og politiske dyktighet. Det er lett for mange velgere å identifisere seg med ham og hans nærmeste medarbeidere. De har sett og erfart at utviklingen i Fredrikstad stort sett har gått bra under Nygårds ledelse.</p>
<p>Så er det selvsagt noen som gråter over at Fredrikstad trolig har falt ut som byggeplass for Kjell Inge Røkkes enorme blålige penisforlenger av et monstertårn. Til dere vil jeg bare si: Lytt til hva Høyres grand old man, Kåre Willoch, sa i Oslo da tårn-marerittet ble lansert der. Tårnet passer ikke inn her! Så enkelt og så riktig.</p>
<p>Dessuten skal vi bare være glade for at de forurensende cruiseskipene foreløpig seiler forbi byen vår. Vi har god tid til å vente på mer miljøvennlige skip.</p>
<p>Da gjenstår det å ønske godt valg på mandag. Her i Fredrikstad er trolig hovedutfallet allerede avgjort. Men ikke i Fylkestingsvalget. Der gjelder det å stemme NEI til nok et ufyselig monster. Hold deg for nesa (hvis du må) og stem Senterpartiet og NEI til Viken!</p>
<p>Frode Rekve fra sidelinja:</p>
<p>Fotballdilla og fellesskapet</p>
<p>Stem NEI til Viken</p></div></body></document>
