<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190702-vart-land-aktivister.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/vart-land-aktivister-ringer-hjemland-for-a-stoppe-asylreturer-1.1548127" frk="259 0 0 1762"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vårt Land: Aktivister ringer hjemland for å stoppe asylreturer</div>
<div type="ingress">Når asylsøkere tvangsutsendes, har aktivister kontaktet mottakerlandet for å stanse utsendelsen. Politiet sier det kan være ulovlig.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Når asylsøkere tvangsutsendes, har aktivister i flere tilfeller kontaktet mottakerlandet for å stanse det. Politiet sier det kan være ulovlig.</p></div>
<div type="text">
<p>Aktivister har ved flere tilfeller kontaktet land som asylsøkere tvangssendes til, for å hindre at landene tar imot dem. Det bekrefter både Norsk Organisasjon for Asylsøkere (NOAS), Antirasistisk Senter og Refugees Welcome Norway (RWN).</p>
<p>– Jeg kjenner til flere grupper som har jobbet tett inn mot myndigheter i mottakerland, sier kampanjeleder Linn Landro i RWN til Vårt Land.</p>
<p>Også generalsekretær Ann-Magrit Austenå i NOAS bekrefter at de vet at dette skjer.</p>
<p>Minerva publiserte før helgen en artikkel om den afghanske støtteorganisasjonen for hjemvendte flyktninger, Afghanistan Migrants Advice and Support Organization, og dens leder Abdul Ghafoor. Han kontaktet afghanske myndigheter i et forsøk på å stanse utsendelsen av Abbasi-familien.</p>
<p>Etter at familien hadde landet i Istanbul, oppfordret han medlemmene av en støttegruppe på Facebook til å fortelle afghanske myndigheter at moren i familien var bevisstløs. De ble bedt om å ta direkte kontakt med den afghanske statssekretæren for flyktninger og lederen for returer i departementet.</p>
<p>Å medvirke til at en utlending skal kunne unndra seg en utsendelse fra Norge og ha et ulovlig opphold i riket, kan være straffbart, skriver Politiets utlendingsenhet i en epost til avisen.</p>
<p>NOAS, Antirasistisk Senter og RWN frykter mistenkeliggjøring av aktivistene.</p>
<p>– Jeg ser ikke noe problematisk i det, så lenge informasjonen som gis er korrekt, sier Austenå.</p></div></body></document>
