<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191108-trond-giske-ap-ville.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/trond-giske-ap-ville-mote-varsler-til-debatt-1.1615366" frk="883 5 29 5238"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 20:47"/>
<attribute name="author" value="Sofie Prestegård"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trond Giske (Ap) ville møte varsler til debatt</div>
<div type="ingress">– Jeg har selv ment at Svarta Natta burde invitert en varsler hit, sa den tidligere nestlederen fra scenen på den nordnorske mediekonferansen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>TROMSØ (Dagsavisen): Det er med et konfliktfylt bakteppe tidligere nestleder i Arbeiderpartiet, Trond Giske går på scenen på mediekonferansen Svarte Natta i Tromsø, hvor 360 mediefolk er samlet denne helga.</p>
<p>Rammen er en debatt om hva som skjedde med presseetikken da metoo tok verden med storm.</p>
<p>100 meter unna pågår det et arrangement, i regi av kvinnenettverket til Troms Ap, som et motsvar til Svarte Nattas paneldebatt.</p>
<p>Mens Trond Giske for første gang snakket om hvordan han opplevde å stå i stormen under pressens dekning av varslene om han under metoo, delte en av varslerne Sunniva Andreassen sine erfaringer som varsler.</p>
<p>Les hele saken her: Ap-kvinner med eget metoo-arrangement: – Vi ville slippe til stemmer som ble overhørt</p>
<p>I det øvrige panelet på scenen hos Svarte Natta sitter DNs politiske redaktør Kjetil Bragli Alstadheim, Anja Sletteland som i fjor ga ut en håndbok mot seksuell trakassering, ansatt ved Institutt for Journalistikk Trygve Aas Olsen, TV2-journalist Elin Sørsdahl som jobbet frem den såkalte Sofie-saken som gikk i dybden på VGs presseetiske overtramp i Bar Vulkan-saken. Med i panelet er også nyhetsredaktør i Nettavisen, Erik Stephansen, som har vært kritisk til deler av dekningen av Giske-saken.</p>
<p>Dagsavisens kommentator Hege Ulstein, som for tiden er i permisjon, skulle opprinnelig delta i panelet, men trakk seg. «Jeg ble invitert til og takket ja til en pressedebatt om metoo. Det har utviklet seg til noe som kan se ut som et Giske-show. Det takker jeg nei til», skrev Ulstein på Facebook.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke mulig å stå i</div>
<div type="text">
<p>Giske trakk seg som nestleder i Arbeiderpartiet i januar 2018 som følge av flere varsler mot ham. Varslene var knyttet til seksuell trakassering og upassende oppførsel.</p>
<p>Arbeiderpartiet konkluderte med at Giske i flere av sakene hadde brutt partiets interne retningslinjer mot seksuell trakassering.</p>
<p>Giske har beklaget upassende og ubehagelige hendelser, men også bestridt innholdet i flere av varslene.</p>
<p>Fra scenen på Svarte Natta sa Ap-politikeren at det var pressen som fikk ham til å trekke seg.</p>
<p>– Det var pressen som fikk meg til å trekke meg 8.januar. Da var ikke sakene ferdig behandlet i partiet. Det var over 3.000 medieoppslag om meg på det tidspunktet. Det var ikke mulig å stå i det lenger.</p>
<p>Han beskriver metoo-debatten som svært polarisert, og mener den fortsatt er svært polarisert.</p>
<p>– Jeg sa til Nordlys at Svarte Natta burde invitere en varsler her. Noen dager senere sier en redaktør at jeg ikke ville stilt opp om det var en varsler her.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Burde blitt håndtert internt</div>
<div type="text">
<p>Giske, som i dag er stortingsrepresentant og talsperson for mediepolitiske saker, mener varslene om han burde blitt håndtert utelukkende internt.</p>
<p>– Det er en grunn til at pressen selv har tatt sine egne saker internt. Man blir presset inn i ulike roller og ting blir mer polarisert enn nødvendig, sa Giske.</p>
<p>Når varslene først ble en mediesak mener han at noe av det mest problematiske med dekningen var bruken av anonyme kilder.</p>
<p>– Selv om man mente det var viktig å få kvinner til å stå fram var det grunnlag for å oppheve punkt 3.1 og 3.2 i Vær Varsom-plakaten, spurte Giske retorisk.</p>
<p>Disse to punktene i pressens eget etiske regelverk går på at kildene i en sak som hovedregel skal identifiseres, og at en skal være kritisk i valg av kilder og kontrollere at opplysningene som gis stemmer.</p>
<p>– Jeg tror ingen av de sakene som Dagens Næringsliv skrev med anonyme kilder, var levert inn til partiet som varsler, sa Giske.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Handler om maktutøvelse</div>
<div type="text">
<p>Politisk redaktør i DN, Kjetil Bragli Alstadheim mener en av de største feilene til pressen var at de ikke tidligere gravde mer i ryktene.</p>
<p>– Norsk politisk journalistikk har vært forsiktig med omtale av politikernes privatliv. Det er en god ting. Men når er noe en privatsak, og når er det utøvelse av makt?</p>
<p>Mens Giske mener det ble skapt et debattklima under metoo som gjorde det umulig å reelt imøtegå varslernes påstander, understrekte Alstadheim at Giske hadde fått tilbud om samtidig imøtegåelse i forkant av hver publisering i DN.</p>
<p>– Noe du vanligvis takket nei til, sa Alstadheim.</p></div>
<div type="title" level="3">TV 2 beklager saker</div>
<div type="text">
<p>Reporter Elin Sørsdahl i TV 2 benyttet anledningen til å fortelle at TV 2 retter, presiserer og beklager noen av sine saker om Trond Giske.</p>
<p>– Vi gjorde feil. TV 2 har, etter at vi hadde Giske på internt seminar der han påpekte at TV 2 har brutt Vær varsom-plakaten, på eget initiativ gått gjennom vår dekning. Jeg vet ikke om det ligger ute ennå, men vi kommer til å presisere og beklage ti artikler, sa hun.</p>
<p>Hun benyttet samtidig anledningen til å poengtere at dekningen av Giske skilte seg fra dekningen av andre norske metoo-saker på grunn av Giskes maktposisjon.</p>
<p>– Uten metoo hadde kanskje Trond Giske vært på vei til å bli partileder og statsministerkandidat for Arbeiderpartiet. Det er også på den bakgrunn vi må se hele denne saken, sa Sørsdahl.</p>
<p>Giske vil fredag ikke klargjøre om han tar gjenvalg til Stortinget i 2021 eller ikke. Spørsmål om han hadde ambisjoner om å igjen klatre til topps i partiet avfeide han som lite aktuelle.</p></div></body></document>
