<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190225-eus-president-vil-ut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/eus-president-vil-utsette-brexit-1.1283861" frk="231 1 2 1389"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EUs president vil utsette brexit</div>
<div type="ingress">EUs president Donald Tusk mener utsettelse av brexit ville vært fornuftig.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Storbritannias statsminister Theresa May og EUs president Donald Tusk holdt søndag et bilateralt møte på sidelinjene av det europeisk-arabiske toppmøtet i Egypt. Foto: Francisco Seco / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg mener en forlengelse ville vært en rasjonell løsning i den situasjonen vi står i nå, sier Tusk.</p>
<p>Bare én måned gjenstår før britene skal forlate EU. Men EU og Storbritannia har fortsatt ikke klart å få på plass noen utmeldingsavtale som de folkevalgte i Underhuset er villige til å godta.</p>
<p>Det gjør at en utsettelse av skilsmissen blir mer og mer sannsynlig, ifølge Tusk.</p>
<p>Så lenge ingen avtale er på plass, må EU og Storbritannia velge mellom to alternativer, påpeker Tusk: en kaotisk skilsmisse uten avtale – eller utsettelse.</p>
<p>– Men jeg kan forsikre om at uansett hvilket scenario vi ender opp i, vil EUs medlemsland vise maksimal forståelse og godvilje, sier han.</p>
<p>Tusk og May diskuterte brexit på sidelinjene av det europeisk-arabiske toppmøtet i Egypt denne helgen.</p>
<p>May står for sin del fast på at det fortsatt er innenfor rekkevidde å forlate EU som planlagt den 29. mars.</p>
<p>– Jeg vil nå sette alle krefter inn på å få til det, sier statsministeren, som legger til at en utsettelse ikke vil løse noen problemer i seg selv, men bare forsinke utmeldingen.</p></div></body></document>
