<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190619-rodt-vil-bruke-valgk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/rodt-vil-bruke-valgkampen-til-a-kjempe-for-lavere-politikerlonn-1.1536290" frk="543 20 66 3254"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 20:50"/>
<attribute name="author" value="ARNE BØRRESEN"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rødt vil bruke valgkampen til å kjempe for lavere politikerlønn</div>
<div type="ingress">Kampen mot høye politikerlønninger blir en av Rødts fanesaker før kommunevalget: – Topplønna bør reduseres fra 763.000 til 580.000.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>VIL HA LAVERE LØNN: Hannah Berg og Rune Bård Hansen i Rødt Fredrikstad vil jobbe for lavere lønn til heltidspolitikere.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi vil naturligvis følge Rødt sentralt, som sier at en politiker på Stortinget skal ha en årslønn på 580.000 kroner. Tilsvarende mener vi det må være også for heldagspolitikerne i Fredrikstad, som nå lønnes med 763.000 kroner året, forteller Rødts førstekandidat Hannah Berg (27) til Demokraten.</p></div>
<div type="title" level="3">Penger til partiet i stedet</div>
<div type="text">
<p>Rødt fosser nå fram på meningsmålinger over hele landet og har for eksempel i Trondheim en oppslutning på 8,5 prosent. Ligger trendene fast fram mot valget 9. september, vil Rødt bli representert i Fredrikstad bystyre for første gang i historien. Da trolig med alt fra én til fire mandater.</p>
<p>Men den kumulerte toppkandidaten Hannah Berg, som til daglig er miljøarbeider i kommune, ønsker ikke å ta imot en årslønn på hele 763.000 kroner dersom hun også blir tildelt heltidsjobb som politiker:</p>
<p>– Nei. Da vil jeg gjøre som vår leder Bjørnar Moxnes; motta den ordinære lønna for så å gi mellomlegget til partiet som en slags partiskatt. Jeg kan klare meg godt med 580.000, jeg, understreker Berg, som i likhet med listekandidat Rune Bård Hansen (43) tror velgerne har merket seg lønnsøkningen politikerne har fått de senere årene.</p>
<p>KRAFTIGE PÅSLAG: Ordfører Jon-Ivar Nygård (Ap), som selv hevdet i Demokraten for en tid tilbake at han aldri har banket på en dør for å be om høyere lønn, tjener som politikersjef 1.137.000 kroner året. I 2006 var ordførerlønna i samme kommune 630.000 kroner.ARKIVFOTO: ERIK WIGGO LARSEN</p>
<p>– Politikerne har «dratt fra» vanlige arbeidsfolk så til de grader. De har hatt, og tydeligvis har, en lønnsøkning som vi andre ikke kan assosiere oss med i det hele tatt. En politiker, mener jeg, bør ligge på gjennomsnittet av hva folk tjener i arbeidslivet. Og det er ikke 763.000 kroner, sier Hansen til Demokraten.</p></div>
<div type="title" level="3">Henter velgere fra Ap</div>
<div type="text">
<p>– Er kampen mot høye politikerlønninger årsaken til at Rødt gjør det skarpt på meningsmålingene?</p>
<p>– Politikerlønningene er bare én av mange faktorer. Jeg tror folk generelt er lei høyredreiningen i samfunnet, som også Ap har bidratt sterkt til gjennom de siste årene. Ta bare Acer-saken; her mener selvfølgelig folk flest at Norge skal styre sin egen energipolitikk selv. Men høyresiden i Ap ville det verken som befolkningen eller fagbevegelsen – de ga oss bort til Brüssel i stedet. Ikke rart at mange velgere går fra Ap til Rødt. Jeg er selv en av dem, påpeker Hansen.</p>
<p>– Hva tror dere om konstellasjonen i bystyret etter valget – vil Rødt i en vippeposisjon støtte nettopp Ap?</p>
<p>– Vi vil selvfølgelig heller ha Jon-Ivar Nygård (Ap) og de rødgrønne enn Velgaard, Laabak og de blå. Men jeg tenker også at vi skal utnytte en eventuell vippeposisjon for det den er verdt. Vår jobb er å styrke fellesskapet. Vi skal sørge for at ressurssvake og andre som sliter i samfunnet får en bedre hverdag. Det betyr også at vi sier nei til bompenger, fordi vi mener dette er en usosial skatt som rammer veldig vilkårlig, poengterer listetoppen i Rødt.</p></div></body></document>
