<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190916-meningsmaling-plasta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/meningsmaling-plastavfall-bekymrer-folk-flest-mest-1.1585324" frk="201 12 16 1266"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meningsmåling: Plastavfall bekymrer folk flest mest</div>
<div type="ingress">Ni av ti nordmenn er svært bekymret for plastavfallet i havet, mens åtte av ti er bekymret for forurensing av miljøet generelt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kronprins Haakon og marinbiolog Fredrik Myhre fra WWF med plastsøppel i et nett som de har plukket opp fra havbunnen etter et dykk utenfor Sjøstrand i Asker.</p></div>
<div type="text">
<p>Målingen er gjort av Opinion blant 1.000 personer i et representativt utvalg av befolkningen på oppdrag fra Universitetet i Bergen, Bergen kommune og Havforskningsinstituttet i tilknytning til havkonferansen «The Ocean» som starter denne uka. Resultatene er gjengitt i VG.</p>
<p>På bekymringslisten til nordmenn havnet plastavfall i havet øverst. 87 prosent av de spurte svarte at de i svært stor eller stor grad er bekymret for plastproblemet i havet.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Neste hovedbekymring er generell forurensing av miljøet, som 78 prosent av nordmenn er ganske bekymret for, mens henholdsvis 66 og 65 prosent – to av tre – sier de er bekymret for at biologisk mangfold minker og at det blir mer ekstremvær.</p>
<p>På femteplass havner drivhuseffekten, som i stor eller svært stor grad bekymrer 55 prosent av de spurte, mens knapt halvparten, 47 prosent, bekymrer seg for at havnivået skal stige.</p></div></body></document>
