<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190519-titusener-demonstrer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/titusener-demonstrerer-mot-hoyrenasjonalisme-i-europa-1.1525647" frk="255 12 21 1648"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="t"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Titusener demonstrerer mot høyrenasjonalisme i Europa</div>
<div type="ingress">Titusener av mennesker demonstrerte søndag i Tyskland og andre land i Europa mot høyreradikalisme og nasjonalisme foran EU-valget neste uke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En kvinne holder EU-flagget på en demonstrasjon i Berlin tidligere i dag.</p></div>
<div type="text">
<p>I Tyskland sto 250 organisasjoner bak demonstrasjonene under slagordet «Mot nasjonalisme» og «Ett Europa for alle: Din stemme mot nasjonalisme».</p>
<p>Demonstrasjonene ble arrangert få dager før EU-valget 23. – 26. mai der meningsmålinger viser økende støtte til høyreradikale og nasjonalistiske partier i en rekke land.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det må aldri skje igjen</div>
<div type="text">
<p>I Berlin marsjerte rundt 20.000 mennesker fra Alexanderplatz til Seierssøylen i Tiergarten. I Frankfurt deltok 14.000, ifølge politiet, og det var også demonstrasjoner i Köln. München, Leipzig og Hamburg.</p>
<p>– Jeg er her fordi jeg ikke ønsker å oppleve enda en gang hva et nasjonalsosialistisk parti allerede har gjort en gang i mitt liv. Det må aldri skje igjen, sa 74 år gamle Renate Foigt med referanse til Nazi-Tyskland.</p>
<p>27 år gamle Marius Schlageter sa han var med for å advare mot hva regjeringene i Ungarn, Polen og Tsjekkia driver med, og som han frykter kan skje i Tyskland også.</p>
<p>– Det er veldig farlig. Vi lever i en global verden med globale problemer og globalt ansvar, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Demonstranter i flere storbyer</div>
<div type="text">
<p>Demonstrasjonene var i hovedsak til støtte for EU, men demonstrantene krevde også mer støtte til redningsoperasjoner for migranter i Middelhavet.</p>
<p>Demonstrasjoner under slagordet «Nei til hat, ja til endring» var planlagt også i Budapest, Genova, Utrecht, Warszawa, Bucuresti og andre europeiske byer.</p></div></body></document>
