<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190607-offensiv-kjoll---ing.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/offensiv-kjoll-ingen-grunn-til-a-legge-meg-flat-1.1535247" frk="749 2 9 4128"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Offensiv Kjøll: – Ingen grunn til å legge meg flat</div>
<div type="ingress">Idrettspresident Berit Kjøll tar selvkritikk etter PR-saken, men mener noen kritikere «har tråkket feil dame på tærne» denne gangen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Idrettspresident Berit Kjøll har fått en tøff periode etter at hun ble valgt for snaut to uker siden.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Espen Hartvig</p>
<p>Kjøll ble valgt til idrettspresident forrige søndag. Hun slo valgkomiteens kandidat Sven Mollekleiv med bare to stemmer i en thriller. Det hele ville blitt avgjort ved loddtrekning om én stemme til hadde falt i favør Mollekleiv.</p>
<p>Så brøt spetakkelet løs mandag. Da meldte Dagens Næringsliv om bruk av PR-eksperter for 85.000 kroner for å bistå Kjøll i valgkampen. Den regningen tok Norges Håndballforbund.</p>
<p>– Jeg tenker at jeg ikke har noen grunn til å legge meg flat. Jeg står godt oppreist, men når man ser hvordan reaksjonene har vært i ettertid, så er det klart at jeg kanskje burde gjort enkelte ting annerledes. Det har jeg ingen problemer med å erkjenne, sier Kjøll til NTB på spørsmål om hun vurderte å ta en såkalt «puddel».</p>
<p>Kommentar: «Ikke en celle i min kropp kan identifisere seg med Kjøll»</p></div>
<div type="title" level="3"> – En krevende periode</div>
<div type="text">
<p>– Du havnet rett i det mange vil kalle en storm?</p>
<p>– Jeg synes rett og slett det har vært en krevende periode med en del kastevinder og røff sjø. Da gjelder det å ha riktig seilføring og stø kurs. Jeg forstår godt de argumentene og synspunktene som har kommet, men jeg føler også at mye er medieskapt og betydelig «hausset opp», sier 63-åringen.</p>
<p>– Sett i bakspeilet, hva kunne du gjort annerledes?</p>
<p>– Det er et godt spørsmål. Hva skulle jeg gjort annerledes? Der og da trengte jeg kunnskap og kompetanse på visse områder for å rekke alt det jeg hadde bestemt meg for å få gjort før tinget. Jeg startet i en motbakke mot to motkandidater som hadde all innsikt og ballast. Jeg ser i ettertid at ting kunne vært gjort annerledes, men jeg ser også at de ressursene og den kompetansen jeg knyttet til meg i innspurten opp mot Idrettstinget var viktig, sier Kjøll.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk</div>
<div type="text">
<p>– Denne perioden har gitt meg et solid innblikk i hvilket sterkt eierskap alle (i Norge) har til denne bevegelsen. Dette er unikt og også noe av det fine med å gå inn i dette vervet og bidra til å løfte idrettsbevegelsen videre.</p>
<p>– Du har fått en del kraftig kritikk, og det er brukt ord som «tråkker på idrettens verdier» i debatten den siste tiden.</p>
<p>– Slikt må jeg bare parkere med en eneste gang. Her er det noen som koker dette i hop, og det får stå for deres regning. Mine grunnverdier står fjellstøtt og har alltid gjort det. Det er grunnen til at jeg har holdt på med frivillighet i 30 år. Jeg er meg som menneske. Jordnær, det vil jeg være, uansett hvilken rolle jeg innehar. Jeg er valgt på den jeg er og det verdigrunnlaget jeg står for. Det er solide verdier, sier Kjøll.</p>
<p>– Du får jo støtte fra en del også?</p>
<p>– Jeg kommer inn utenfra og har gått inn i noe og utfordret noe. Jeg registrerer jo at ikke alle omfavner det, men det må jeg også tåle. Likevel, når noen begynner å mene noe om verdiene dine, ja da har de tråkket på feil dame på tærne denne gangen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trist</div>
<div type="text">
<p>– Er du satt sammen slik at du bare kan feie kritikk bort og gå videre?</p>
<p>– Nei, man blir jo litt trist og skuffet over mennesker. Så alt preller ikke av. Men jeg er laget slik at jeg sier: «Jeg har vunnet et valg og har tillit i idrettsbevegelsen. Det er et idrettsting som har valgt meg.» Og jeg har også fått fenomenale støtteerklæringer fra dem som ikke valgte meg der.</p>
<p>– Det kjenner jeg sterkt. Og så er det enkelte stemmer der ute som jeg med undring ser kommer på banen og uttaler seg. Jeg liker gode diskusjoner, men når de er avsluttet, forventer jeg at man er lojal og går videre. Det er så mange bra mennesker i den norske idrettsbevegelsen. Jeg er stolt og glad for å skulle bruke energien og lederegenskapene mine her.</p>
<p>Kjøll har denne uka avholdt møte med sine to visepresidenter Vibecke Sørensen og Johann Olav Koss.</p>
<p>Torsdag hadde hun også innkalt idrettskretser og særforbund til et møte.</p>
<p>– Med dette intervjuet ønsker jeg å sette sluttstrek for denne saken og se framover, sier Kjøll til NTB.</p></div></body></document>
