<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191028-liverpool-vant-tross.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/liverpool-vant-tross-marerittstart-1.1607998" frk="549 7 27 3423"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 20:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool vant tross marerittstart</div>
<div type="ingress">Tottenham scoret etter 50 sekunder og yppet seg skikkelig mot serieleder Liverpool, men Jordan Henderson og Mohamed Salah snudde storkampen på Anfield til 2-1.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kaptein Jordan Henderson banet vei da Liverpool snudde til 2-1-seier over Tottenham i Premier League.</p></div>
<div type="text">
<p>Tottenhams reservekeeper Paulo Gazzaniga sto en helt fantastisk kamp i målet, men han måtte til slutt gi tapt for Liverpools konstante press og store sjanseproduksjon.</p>
<p>I det 52. minuttet smalt det fra Jordan Henderson. Liverpool-kapteinen fikk ballen på bakre stolpe og hamret inn utligningen etter at Danny Rose ble litt for ivrig med å dytte unna Roberto Firmino og lot ballen gå til Henderson.</p>
<p>– Det var en del lettelse inne i bildet. Vi er selvfølgelig henrykt over tre poeng. Vi startet ikke så bra, men vi responderte fantastisk etter det tidlige baklengsmålet, sa Henderson i et intervju vist på TV 2.</p>
<p>Liverpool presset gjestene helt enormt i minuttene etter utligningen, og ballbesittelse på over 75 prosent forteller mye om at hjemmelaget styrte det meste. Det skulle samtidig et straffespark til for å sende rødtrøyene i føringen.</p>
<p>Sadio Mané ble sparket av Serge Aurier i Spurs-boksen, og dommer Anthony Taylor pekte resolutt på straffemerket. Salah hamret inn 2-1-målet i høyre hjørne fra elleve meter.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjanserikt</div>
<div type="text">
<p>Tottenham hadde fått en pangstart på kampen, som var under minuttet gammel da Son Heung-min løsnet skudd fra distanse og traff stolpen. Harry Kane var betydelig mer våken enn Liverpool-forsvaret og nikket inn ledermålet som sendte sjokkbølger over Anfield.</p>
<p>Deretter ventet en forsvarskamp for Tottenham, og nevnte Gazzaniga skulle få mer enn nok å gjøre.</p>
<p>Den argentinske burvokteren måtte i aksjon på en dobbeltsjanse fra Mohamed Salah og Firmino drøyt halvveis i første omgang. I minuttene som fulgte reddet han også en god heading fra Virgil van Dijk og et knallhardt skudd fra Trent Alexander-Arnold, mens Sadio Mané headet utenfor på en sjanse han normalt treffer på.</p>
<p>– Keeperen deres gjorde noen gode redninger, men vi visste at vi ville score om vi kunne fortsette å spille som vi gjorde, sa Henderson.</p>
<p>Tottenham var heller ikke uten sjanser til å øke sin ledelse. Son og Kane fikk flere ganger rom på venstresiden når Alexander-Arnold var framme i banen. Dessuten fikk Christian Eriksen skyte fra god posisjon etter 23 minutter.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk rekke</div>
<div type="text">
<p>Kampen gjenåpnet med store sjanser like etter pause. Gazzaniga stoppet en god heading fra Firmino, og like etter fikk Son en gigantisk sjanse til å gjøre 2-0. Sørkoreaneren rundet keeper Alisson Becker, men havnet en smule i ubalanse og satte ballen i tverrliggeren fra skrått hold.</p>
<p>Deretter fulgte en lang og god Liverpool-periode som blant annet resulterte i to scoringer, men Tottenham ga ikke opp. Kort etter 2-1-målet var Son nær ved å finne en ledig Kane foran Liverpools-mål, men vertene fikk klarert til corner.</p>
<p>Like etter satte Kane ballen i mål, men Son ble korrekt avvinket for offside. Nærmere kom ikke Spurs, og dermed endte det med 1-2-nederlag.</p>
<p>Seieren gjør at Liverpool står med høyst imponerende 28 poeng fra ti seriekamper denne sesongen. Gullfavoritten i Premier League spilte 1-1 mot Manchester United sist, men har ellers vunnet samtlige kamper.</p>
<p>Tottenham har ikke vunnet en bortekamp i Premier League siden januar, og laget har slitt tungt i høst. Etter ti kamper ligger Spurs på 11.-plass med tolv poeng.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
