<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190724-tre-nordmenn-jaktet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/tre-nordmenn-jaktet-etappeseier-i-tour-de-france-men-kom-til-kort-mot-trentin-1.1558936" frk="442 12 33 2648"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre nordmenn jaktet etappeseier i Tour de France, men kom til kort mot Trentin</div>
<div type="ingress">Edvald Boasson Hagen, Vegard Stake Laengen og Sven Erik Bystrøm satt lenge i brudd, men måtte gi slipp i onsdagens Tour de France-etappe. Matteo Trentin vant</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Matteo Trentin vant den 17. etappen av årets Tour de France.</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske trioen kom tidlig i brudd og var lenge med, men i avslutningen i den franske varmen gikk det ikke veien for noen av de norske utøverne.</p>
<p>Trentin avgjorde etappen på siste stigning og kjørte kontrollert inn til seier halvminuttet foran danske Kasper Asgreen og Greg Van Avermaet.</p>
<p>Halvannet minutt bak Trentin kom Edvald Boasson Hagen og Vegard Stake Laengen i mål på henholdsvis 13.- og 14.-plass. Sven Erik Bystrøm måtte ta til takke med 19.-plass.</p>
<p>Stake Laengen var den som holdt lengst i brudd.</p>
<p>– Det hadde vært gøy å få til noe mer, men det er høyt nivå, og det må klaffe. For min del så merket jeg at det var tungt mot slutten, sa Stake Laengen til TV 2 etter etappeslutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidlig i brudd</div>
<div type="text">
<p>Norge var godt representert da det tidlig dannet seg et 33-mannsbrudd på den 17. etappen av årets Tour de France.</p>
<p>Edvald Boasson Hagen, Vegard Stake Laengen og Sven Erik Bystrøm kom seg alle med, men da det gjensto tre mil, kom angrepene på løpende bånd.</p>
<p>Sammen med deriblant etappefavoritt Greg Van Avermaet kom Stake Laengen med seg i mindre gruppe på elleve mann, som opparbeidet seg en grei luke ned til Hagen, Bystrøm og de øvrige rytterne i det opprinnelige bruddet.</p>
<p>Dessverre for Stake Laengen måtte han gi slipp på ledergruppen like før rytterne skulle kjempe seg opp etappens siste stigning.</p></div>
<div type="title" level="3">Trentin rykket ifra</div>
<div type="text">
<p>Da rytterne skulle ta fatt på den tøffe stigningen, viste Matteo Trentin muskler og rykket ifra.</p>
<p>Danske Kasper Asgreen og hjemmehåpet Pierre-Luc Périchon tok opp jakten, men italieneren så seg aldri tilbake og kjørte kontrollert inn til sin første etappeseier i Tour de France siden 2014.</p>
<p>Odd Christian Eiking kom i mål sammen med hovedfeltet 20 minutter bak seiersherren. Det samme gjorde sammenlagtleder Julian Alaphilippe, som beholder den gule sammenlagttrøyen.</p>
<p>Eiking kom på 72.-plass. Seks minutter bak fulgte Amund Grøndahl Jansen på 118.-plass, mens Alexander Kristoff måtte ta til takke med 147.-plass.</p></div>
<div type="title" level="3">Alpene i vente</div>
<div type="text">
<p>Tidligere på etappen vant Wanty-rytter Andrea Pasqualon den innlagte spurten foran Jasper Stuyven og Thomas De Gendt.</p>
<p>Onsdagens etappe var en typisk mellometappe på veien fra Pyreneene til Alpene. Den var 200 kilometer lang og gikk fra Pont du Gard til Gap.</p>
<p>Torsdag venter den første av tre etapper i Alpene. Rytterne skal bryne seg på 208 tøffe kilometer fra Embrun til Valloire.</p></div></body></document>
