<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190531-stensbol-om-valget-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/stensbol-om-valget-av-kjoll-gar-seg-vill-i-idrettens-verdigrunnlag-1.1531875" frk="1071 2 17 6529"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 20:48"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stensbøl om valget av Kjøll: – Går seg vill i idrettens verdigrunnlag</div>
<div type="ingress">Tidligere toppidrettssjef Bjørge Stensbøl er sterkt kritisk til prosessen bak valget av Berit Kjøll som ny idrettspresident. – Er det da ok å dope seg hvis man ikke blir avslørt?, spør han.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Berit Kjøll på talerstolen på Idrettstinget når hun forklarer hvorfor hun vil bli idrettspresident.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at det ble avslørt at Norges Håndballforbund har brukt 85.000 kroner på ekstern hjelp for å få Berit Kjøll valgt som ny idrettspresident, har reaksjonene fra grasrota i idretten vært sterke.</p>
<p>Men også de som har styrt toppidretten her i landet, reagerer. Bjørge Stensbøl var toppidrettssjef under hele det suksessrike 90-tallet og vet mye om hvor viktig det er med en idrettspresident som kjenner organisasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble presset til å informere</div>
<div type="text">
<p>– For meg er det ikke den nye presidentens kvaliteter eller Håndballforbundets intensjon som er viktigst, men hvordan prosessen frem mot valget foregikk. Aktørene kjente godt til den massive kritikken som ble fremført mot NIF for bruk av tilsvarende konsulenttjenester som de selv brukte i valgkampen. At den nyvalgte presidentens støttespillere nå sier at det holder at hun informerer i bakkant, har de skjønt lite av idrettens verdigrunnlag. For informasjonen kom først når de ble presset til det. Det er et hav av forskjell, skriver Bjørge Stensbøl i et notat til Dagsavisen.</p>
<p>– At ingen i håndballorganisasjonen reagerer på at midler blir brukt til PR-konsulenter fremfor aktivitet, er mildt sagt overraskende, legger han til.</p>
<p>– Tror du Kjøll ville blitt valgt hvis dette hadde blitt kjent?</p>
<p>– Det er jeg rimelig sikker på ikke ville skjedd, svarer Stensbøl.</p></div>
<div type="title" level="3">Relanserte Kjøll</div>
<div type="text">
<p>Berit Kjøll stilte opp i NRK-programmet "Torp" onsdag kveld og forklarte seg blant annet om hvordan prosessen hadde foregått etter at Dagens Næringsliv og VG hadde avslørt detaljer i kampanjen.</p>
<p>Håndballforbundet tok regningen på 85.000 kroner fordi det var de som hadde relansert hennes kandidatur etter at valgkomiteen gikk inn for Sven Mollekleiv.</p>
<p>– Man kan væe etterpåklok, men hvordan skulle jeg informet om dette, sa hun blant annet i intervjuet med Ole Torp.</p>
<p>Stensbøl trodde på et godt idrettsting og var positiv til at det for en gangs skyld var flere presidentkandidater å velge mellom.</p>
<p>– Jeg har tidligere skrevet kronikker om at det er en fare for idrettsdemokratiet med bare en presidentkandidat. Nå fikk vi tre kandidater – et glimrende utgangspunkt for et demokratisk valg. Min skepsis til utfallet av valget og til det som skjedde i forbindelse med valget, og ikke minst i forkant, handler mindre om personer, men om prinsipper.</p>
<p>– Hva overrasket deg?</p>
<p>– NIF er en sammensatt organisasjon og lede – og om det ikke er en forutsetning, er det i hvert fall en stor styrke å kjenne organisasjonen – inngående. Derfor ble jeg veldig overrasket da den nyvalgte presidenten sa fra talerstolen på Idrettstinget: – Jeg gleder meg til å bli kjent med dere!</p>
<p>– Som tingdelegat ville jeg allerede da ha stusset. At kunnskapen er fraværende ble ytterligere dokumentert av Ole Torp onsdag kveld på NRK, skriver Stensbøl.</p></div>
<div type="title" level="3">Feil resultat</div>
<div type="text">
<p>Valgkomiteen under ledelse av Anne Irene Myhr fikk mye ros for å ha gjort en grundig jobb der de hadde intervjuet 55 kandidater underveis mot den innstillingen de la fram.</p>
<p>– En valgkomite tingdelegatene selv hadde valgt og gitt ansvar, en valgkomite som har jobbet grundig i over et år for å finne en balanse, ble bare desavuert. Som resultat får vi et styre hvor to visepresidenter er fra skøyter, to fra rytter, fire av ni kommer fra to små idretter. Med kvinnelig generalsekretær, kvinnelig president, kvinnelig første visepresident og kvinnelig IOC-representant, er nå NIFs øverste ledelse 100% kvinnedominert. Hvor ble det av balansen valgkomiteen la opp til? Det er Idrettstinget som har valgt, så tingdelegatene må ansvar for resultatet, skriver Stensbøl.</p></div>
<div type="title" level="3">Håndballens rolle</div>
<div type="text">
<p>På håndballforbundets ting noen uker før valget, ble det aldri nevnt at forbundet ville finansiere deler av Berit Kjølls valgkamp. Stensbøl lurer nå på hvordan det nye NIF-styret skal behandle økonomiske fordelingssaker.</p>
<p>– Det må være et vanskelig utgangspunkt for en ny president, for lyskasterne fra den øvrige idretten vil være fokusert på presidenten og IOC-medlemmet sin holdning i Idrettsstyret i alle saker i denne tingperioden hvor Håndballforbundet er involvert, ikke minst alle økonomiske fordelingssaker, hvor f.eks. Håndballforbundet skal tildeles penger fra NIF. Vil de da erklære seg inhabile?, spør han.</p></div>
<div type="title" level="3">Debatten om åpenhet</div>
<div type="text">
<p>Hele valget kommer i et spesielt lys etter den diskusjonen om manglende åpenhet norsk idrett har vært igjennom de siste årene.</p>
<p>Avgående idrettspresident Tom Tvedt ble heftig kritisert for måten idretten håndterte dette, selv om de til slutt åpnet opp og har innført nye rutiner.</p>
<p>– Jeg fikk med meg at den nye presidenten svarte i et intervju: «Og det tenker jeg; at det ikke å ha noe å skjule, er viktig spesielt i en frivillig folkebevegelse». Så var det dette med å leve etter idrettens verdier, da.</p>
<p>– At den nyvalgte presidentens støttespillere nå sier at det holder at hun informerer i bakkant, har de skjønt lite av idrettens verdigrunnlag. For informasjonen kom først når de ble presset til det. Det er et hav av forskjell. Som tillegg til dette vil jeg si: Hvordan er det mulig å gå seg så vill i idrettens verdigrunnlag?! Er det da også ok å dope seg hvis man ikke blir avslørt?</p></div>
<div type="title" level="3">IOCs innflytelse</div>
<div type="text">
<p>IOC-medlem Kristin Kloster Aasens rolle har også vært omstridt. Også hun gikk aktivt inn for Kjølls kandidatur i egenskap av visepresident i det forrige styret. Posisjonen i IOC er bestemt av IOC, ikke norsk idrett.</p>
<p>– Jeg har fått med meg at IOCs talerør her i landet beskrives som en «fasilitator» for den nye presidenten. I min tid i norsk idrett sto det i det olympiske charterets at en nasjonal olympisk komité, som er én av NIFs hatter, skal være autonom. Det overrasker meg at tingdelegatene synes det er helt i orden at IOC bestemmer hvem som skal lede norsk idrett, skriver Stensbøl.</p>
<p>– Hvor ille er dette?</p>
<p>– Etter valget har jeg hørt betegnelser som matchfixing, og at seieren var rigget og manipulert – noe som ikke har noe å gjøre med de vedtatte konkurransereglene å gjøre, avslutter Bjørge Stensbøl.</p>
<p>Etter at han gikk av som toppidretssjef har Stensbøl blant mye annet gitt ut bøker: «Makten og Æren», der han beskriver mye av spillet i kulissene da han var toppidrettssjef, i fjor kom boka "Nasjonal prestasjonskultur" som han skrev sammen med Yngve Tvedt.</p></div></body></document>
