<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190218-is-raste-ned-i-barne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/is-raste-ned-i-barnevogn-gutt-til-legevakta-1.1279830" frk="196 3 4 1115"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Is raste ned i barnevogn – gutt til legevakta</div>
<div type="ingress">Copyright © 2017 Dagsavisen</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politi og brannvesen til stede i Hjelms gate der en isklump falt ned og traff en baby i barnevogn.</p></div>
<div type="text">
<p>En liten gutt ble sendt til legevakta etter at en isklump raste fra et tak i Hjelms gate i Oslo og ned i barnevogna der han lå.</p>
<p>– Is har rast ned fra et tak i Hjelms Gate og traff en barnevogn. Kalesjen var oppe og tok av for det meste. Barnet har et sår på nesa og røde merker på brystet. Gutten blir kontrollert på legevakta, opplyser politiet på Twitter.</p>
<p>Operasjonsleder Gjermund Stokkli i Oslo politidistrikt opplyser til NRK at barnet som ble lettere skadd tilsynelatende har det bra. Politiet vil opprette etterforskning av saken.</p>
<p>– Vi vil opprette etterforskning her, siden et barn har blitt lettere skadd. Så får vi se hva som utfallet blir av det, sier operasjonsleder Stokkli.</p>
<p>Området skal ikke ha vært merket med at det var fare for takras, ifølge politiet.</p>
<p>Stokkli opplyser at brannvesenet har sperret av området. De prøver å få fjernet restene av is og snø på taket, slik at ytterligere ulykker unngås.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
