<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190328-presseforbundet---vg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/presseforbundet-vgs-alvorligste-feil-var-handteringen-av-sofie-som-kilde-1.1456371" frk="253 0 1 1575"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Presseforbundet: – VGs alvorligste feil var håndteringen av Sofie som kilde</div>
<div type="ingress">Det viktigste spørsmålet i VG-saken er hvordan mediene behandler kilder som ikke er medievante, mener generalsekretær Elin Floberghagen i Norsk Presseforbund.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Generalsekretær i Norsk Presseforbund, Elin Floberghagen.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at VG onsdag kveld la fram sin evaluering av dekningen av den såkalte Giske-videoen kommenterte Floberghagen saken overfor TV 2.</p>
<p>– Jeg synes forholdet til Sofie og hvordan mediene håndterer kilder som er uvant med mediene, er det viktigste spørsmålet her. Der er VG tydelig i sin beklagelse, sier Floberghagen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>VG har ikke funnet grunnlag for å konstatere at reporteren har fabrikkert sitat i saken, og journalist Lars Joakim Skarvøy avviser blankt at han har fabrikkert Sofies sitat. Nyhetsredaktør Tora Bakken Håndlykken i VG konstaterer at her står det ord mot ord.</p>
<p>– I min forstand av presseetikken skal kilden ivaretas. Hvis Sofie ikke kjenner seg igjen i det VG skriver, så er det VGs ansvar. Man må lytte til det hun har å si. Hun har gjentatte ganger forsøkt å komme fram med sin historie uten å lykkes. Det er den alvorligste feilen i denne saken, sier Floberghagen.</p>
<p>Hun mener det er stor forskjell på profesjonelle kilder og personer som ikke har vært i mediene før. De sistnevnte har mediene et spesielt ansvar for, mener generalsekretæren.</p>
<p>Hun hadde onsdag kveld ikke finlest hele rapporten fra VG og var opptatt av å finne ut mer om hvilke tiltak avisen setter i verk for å bedre kontrollrutinene. (NTB)</p></div></body></document>
