<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191008-sukkeravgiften-besta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/sukkeravgiften-bestar-1.1596775" frk="451 5 17 3037"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sukkeravgiften består</div>
<div type="ingress">Det blir ingen kutt i sukkeravgiften på brus i forslaget til statsbudsjett for 2020. Senterpartiet advarer om store tap for brusprodusentene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Coca-Cola uten sukker side om side med såkalt rød-cola (med sukker). Et av forslagene som ligger på bordet er å innføre en differensiert avgift for brus, hvor man skiller mellom sukkerfri og sukkerholdig.</p></div>
<div type="text">
<p>Sukkeravgiften på ikke-alkoholholdig drikke blir tvert imot prisjustert opp i budsjettforslaget.</p>
<p>– Til tross for at grensehandelen og tapet av norske arbeidsplasser som følge av dette er rekordhøyt, nekter regjeringen å legge om avgiftspolitikken som medvirker til denne utviklingen, sier Sps finanspolitiske talsperson Sigbjørn Gjelsvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor økning i grensehandelen</div>
<div type="text">
<p>Tall fra SSB viser at grensehandelen nå er oppe i 16,6 milliarder kroner i året – en økning på 1,5 milliarder fra fjoråret. Bryggeri- og drikkevareforeningen har tidligere gitt uttrykk for håp om kutt i avgiften slik at norsk brus blir billigere.</p>
<p>– Vi håper at regjeringen har fått med seg at det er satt stadig nye rekorder i grensehandel og at konsekvensene av den avgiftsøkningen de gjorde nylig, ikke går over. De blir bare forsterket, sa leder Erlend Fuglum i Bryggeri- og drikkevareforeningen i forrige uke.</p>
<p>Sukkeravgiften ble ved inngangen til 2018 økt med rundt 40 prosent for alkoholfrie varer og 80 prosent for sjokolade- og sukkervarer. Etter massiv kritikk fra næringen, gikk regjeringen i fjor høst inn for å reversere avgiftsøkningen på sjokolade- og sukkervarer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sjokkavgift</div>
<div type="text">
<p>Men avgiftsøkningen på alkoholfrie drikkevarer sto fortsatt urørt. En «sjokkavgift», ifølge Gjelsvik.</p>
<p>– I fjor sa regjeringen at man ikke ønsket å gjøre noe med sukkeravgiften på brus før man hadde mer kunnskap om konsekvensene. Nå står konsekvensene for alle å se, og likevel beholder man sjokkavgiften, sier Gjelsvik.</p>
<p>Ifølge Sp-toppen lytter ikke regjeringen «verken til folk eller næringsliv», og dermed taper dem som opplever at «arbeidsplassen i praksis flyttes til Sverige».</p>
<p>– Og dem blir det altså stadig flere av, fremholder Gjelsvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Motstand fra interesseorganisasjoner</div>
<div type="text">
<p>NHO er svært misfornøyde med avgiften.</p>
<p>– Regjeringen er godt kjent med risikoen og de dramatiske konsekvensene dette kan få for mat- og drikkenæringen og driver dermed risikosport med bedrifter og arbeidsplasser over hele landet, sier Petter Haas Brubakk, som er administrerende direktør i NHO Mat og Drikke.</p>
<p>Vin- og brennevinsleverandørenes forening (VBF) sier at Vinmonopolet nå ikke selger mer enn rundt halvparten av brennevinet som drikkes i Norge. Generalsekretær Ingunn Jordheim kaller det en gavepakke til det svenske Systembolaget.</p>
<p>– Regjeringen snikinnfører økte avgifter hvert år gjennom å kalle det prisjustering. Denne praksisen er ikke vanlig i våre naboland, og konsekvensene er at avgiftsforskjellene blir større og grensehandelen øker. Tafatte politikere flagger ut arbeidsplasser og norsk verdiskapning, sier hun.</p>
<p>LES OGSÅ: NAV-ansatte «nesten sjokkert» over regjeringens nye AAP-kutt</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
