<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191101-kringkastingsradet-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/kringkastingsradet-har-fatt-68-klager-pa-radioresepsjonen-innslag-1.1611025" frk="195 8 10 1184"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kringkastingsrådet har fått 68 klager på Radioresepsjonen-innslag</div>
<div type="ingress">Et innslag på NRK P13s Radioresepsjonen har ført til kraftige reaksjoner, og så langt har det kommet inn 68 klager til Kringkastingsrådet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tore Sagen, her under utdelingen av Brageprisen i 2016, er en av programlederne for Radioresepsjonen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er mer enn det pleier på så kort tid, men vi pleier ganske ofte å ha saker som får noen titalls klager. Til forrige møte var det for eksempel noen titalls klager på Exit-saken i Dagsrevyen og Lindmo, sier sekretær Erik Skarrud i Kringkastingsrådet til Kampanje.</p>
<p>Det var i tirsdagens episode at en av programlederne i Radioresepsjonen fremførte innslaget kalt «et internt notat om klima og rase», som en del av spalten «Flauhetskonkurransen».</p>
<p>– Dette var et innslag hvor jeg skulle gjøre noe av det aller flaueste jeg vet i verden – og det flaueste jeg vet er rasisme og fornektelse av menneskeskapte klimaendringer. Så er dette delt i sosiale medier, i stor grad uten kontekst, og da høres det ut som jeg er den største rasisten – noe jeg ikke er, sa Sagen til VG torsdag.</p>
<p>Innslaget er blitt fjernet fra nettet etter initiativ fra programlederne selv.</p></div></body></document>
