<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190921-ruud-ansetter-profes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/ruud-ansetter-profesjonell-trener-1.1588704" frk="704 9 36 3962"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ruud ansetter profesjonell trener</div>
<div type="ingress">Casper Ruud (20) profesjonaliserer eget støtteapparat. Nå bruker han deler av millioninntektene på å ansette fysisk trener på heltid.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Casper Ruud (t.v.) må styrke apparatet rundt seg.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Grythaugen</p>
<p>Norges største tennisprofil har et strålende år bak seg. Totalt har han klatret rundt 80 plasser på verdensrankingen siden i fjor høst, og fortsatt kan 60.-plassen han innehar i øyeblikket forbedres før den endelige 2019-fasiten skal skrives.</p>
<p>Jakten på de små grepene og detaljene som skal gi et videre løft i 2020 jobbes det kontinuerlig med. Nå har 20-åringen utvidet engasjementet til sin mangeårige fysiske trener. Marcel Da Cruz skal i tiden som kommer jobbe hundre prosent med nordmannen.</p>
<p>– Det er ekstremt viktig. Du ser at alle utøvere på toppnivå i verden, uansett idrett, har med seg et stort støtteapparat for å være mest mulig klar til hver eneste kamp, sier Ruud til NTB.</p>
<p>Han har langt fra vært skånet for skader så langt i karrieren, men håper heltidsansettelsen av Da Cruz skal reduserer risikoen for at han slipper ubeleilige problemer i framtiden.</p>
<p>– Hver kamp er viktig, og spesielt i min unge karriere kan én enkelt kamp være karriere-endrende. Det er viktig at kroppen fungerer og at man ikke blir skadd, sier 20-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Investering</div>
<div type="text">
<p>Han nøler ikke med å bruke en del av premiepengene han har tjent på å profesjonalisere apparatet han har rundt seg.</p>
<p>– Helt klart. Det er en investering for at man forhåpentligvis kan gjør det enda bedre. Det er ikke sånn at penger er min største motivasjon. Jeg begynte med tennis som en ung gutt som ville bli best i verden en dag, men jeg kan ikke skjule at det er en del penger i disse verdensidrettene. Dette er en investering for å komme enda lenger, sier Ruud.</p>
<p>Pappa og trener Christian Ruud legger heller ikke skjul på at en heltidsansatt fysisk trener er noe nær et «must» for å ta nye steg mot verdenstoppen. Sønnen har mer enn 300 reisedøgn i året og forflytter seg ofte mellom kontinenter.</p>
<p>– Det at vi har Marcel med nå, bidrar til det forebyggende arbeidet mot skader, og at vi hele tiden kan ta de små stegene mot å bli bedre fysisk også, sier Christian Ruud til NTB.</p>
<p>Selv hadde han ikke i nærheten av det samme støtteapparatet som sønnen nå bygger da han var på toppen av sin karriere.</p>
<p>– Casper har vært heldig, men samtidig flink. Skal du hevde deg topp 20-30 i verden, må du ha det apparatet. Det er i hvert fall ingen andre spillere der oppe som ikke har det. Det er mye som hviler på skuldrene til utøveren, og da gjelder det å gjøre hverdagen så enkel som mulig, sier Christian Ruud.</p></div>
<div type="title" level="3">Spleiselag</div>
<div type="text">
<p>Teamet som skal bidra til ytterligere fremganger på tennisbanen for Casper Ruud blir stadig mer proft. Mentaltrener Erik Bertrand Larsen, manager Venke Aure og analysesjef Øivind Sørvald er viktige brikker.</p>
<p>– Man tøyer grensene hele tiden. Hvis den og den personen kan hjelpe deg til å bli fem prosent bedre, er det kanskje forskjellen på å være rangert som nummer 250 og 15 i verden. Det er små marginer og et marginspill det er viktig å være med på, sier Christian Ruud.</p>
<p>Han er i likhet med sønnen klar på at det må brukes penger for å kunne ta nye steg.</p>
<p>– Man må investere for å komme videre, føler vi. Det koster penger å ha med folk. Det er mange flybilletter, mange hotellrom og mange lønninger som skal betales. Vi er heldige å ha sponsorer som med og bidrar, og den investeringen må man ta hvis man skal ha en sjanse til å bli topp ti i verden.</p>
<p>Midlene som dekker heltidsansettelsen av Marcel da Cruz er et spleiselag mellom Ruud og sponsorer.</p>
<p>– Det er litt en kombinasjon. Vi har fått hyggelig hjelp til det også. Hvordan regnestykket blir til slutt vet jeg ikke, det kommer også litt an på hvordan det går, men jeg kan si at vi har vært heldige på den fronten også, smiler Christian Ruud.</p>
<p>Før sesongen er omme skal han spille en håndfull turneringer i Asia og Europa. Drømmen er å avslutte 2019 blant de topp 50 beste i verden.</p></div></body></document>
