<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190227-flere-detaljer-lekke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/flere-detaljer-lekker-ut-om-james-bond-innspilling-i-nittedal-1.1284846" frk="247 16 24 1491"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere detaljer lekker ut om James Bond-innspilling i Nittedal</div>
<div type="ingress">En av scenene i den nye James Bond-filmen som skal spilles inn i Nittedal, har fått tittelen «Jente løper i snø og islagt vann».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ved Langvann i Nordmarka, på grensen mellom Oslo og Nittedal, oppføres det et hus som trolig skal benyttes i innspilling av en James Bond-film.</p></div>
<div type="text">
<p>har fått tilgang til flere dokumenter som inneholder nye opplysninger knyttet til den sterkt hemmeligholdte innspillingen.</p>
<p>Et av dokumentene er en søknad fra filmproduksjonsselskapet Truenorth Norway til Arbeidstilsynet om å få benytte barn i filminnspilling. Opptakene til denne scenen skal foregå fra 25. til 31. mars, fremgår det.</p>
<p>Ingen har åpent bekreftet at filmen med arbeidstittel «Bond 25» skal spilles inn i Nordmarka, men i dokumentene brukes «B25» flere ganger. Også James Bonds logo – 007 – synes i flere av papirene.</p>
<p>Avisen har også sett dokumenter der det er gjort undersøkelser av istykkelsen på et vann som på kartet er identisk med Langvann.</p>
<p>Ryktene begynte å svirre i forrige uke etter at det ble kjent at det var snekret en stor hytte på isen i myrkanten ved Langvann i Hakadal. Fredag ble det imidlertid bekreftet gjennom dokumenter fra kommunen at det skal spilles inn film ved den nybygde hytta.</p>
<p>«Bond 25» med Daniel Craig i hovedrollen, blir tildelt 47 millioner kroner i insentivtilskudd for å spille inn i Norge. Filmen skal ifølge filmstedet IMDB ha premiere i februar 2020 og er den 25. i rekken om Agent 007.</p></div></body></document>
