<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191021-donald-trump-vil-dna.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/donald-trump-vil-dna-teste-asylsokere-1.1604161" frk="242 6 10 1613"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Donald Trump vil DNA-teste asylsøkere</div>
<div type="ingress">President Donald Trump vil ta DNA-prøve av asylsøkere og migranter som kommer til USA og registrere dem i en omfattende FBI-database.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump vil ta DNA-prøve av alle asylsøkere og migranter som kommer til USA.</p></div>
<div type="text">
<p>FBI-basen vil være tilgjengelig for amerikansk politi som etterforsker forbrytelser, opplyser justisdepartementet i Washington.</p>
<p>Kravet om DNA-prøve vil ikke gjelde dem som har fått opphold eller de som tar seg lovlig inn i USA. Barn under 14 år vil også bli unntatt, opplyser kilder i departementet.</p></div>
<div type="title" level="3">Rettens vei</div>
<div type="text">
<p>Myndighetene har ikke offisielt kunngjort den nye politikken, og enkelte detaljer er fortsatt uklare. Det er heller ikke kjent når den obligatoriske DNA-testingen trer i kraft.</p>
<p>Borgerrettighetsgrupper misliker sterkt at det skal tas og lagres DNA-prøver av personer som ikke nødvendigvis har gjort noe galt og kommer trolig til å gå rettens vei for å prøve å stanse det nye tiltaket.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Avskrekke</div>
<div type="text">
<p>Justisdepartementet håper på sin side at tiltaket vil virke avskrekkende og bremse ulovlig immigrasjon til USA.</p>
<p>Trump-administrasjonen håper også at obligatorisk DNA-testing av asylsøkere og migranter vil bidra til oppklaring av flere forbrytelser i USA.</p>
<p>Trump har gjentatte ganger anklaget migranter for å være mer kriminelle enn andre, noe forskning ikke støtter opp under.</p>
<p>En undersøkelse gjengitt i tidsskriftet Criminology i fjor viste blant annet at delstatene med høyest andel migranter i årene 1990 til 2014 opplevde mindre kriminalitet enn andre amerikanske delstater. (NTB)</p></div></body></document>
