<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190122-skuespiller-og-aktiv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/skuespiller-og-aktivist-alyssa-milano-sammenligner-trump-tilhengere-med-ku-klux-klan-medlemmer-1.1265119" frk="470 5 17 3130"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 20:48"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skuespiller og aktivist Alyssa Milano sammenligner Trump-tilhengere med Ku Klux Klan-medlemmer</div>
<div type="ingress">Hun startet #Metoo, nå går hun etter Trump-tilhengere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Alyssa Milano reagerer sterkt på Donald Trumps uttalelser. Her fra filmpremieren på Micahel Moores nye film «Fahrenheit 11/9»</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespiller og aktivist Alyssa Milano er kjent fot å være kvinnen som startet hele #Metoo. Nå er hun igjen i vinden etter at hun sammenligner Trump-tilhengere med Ku Klux Klan-medlemmer, skriver Fox News.</p>
<p>Ku Klux Klan er en høyreekstreme organisasjon og hatgruppe som ønsker hvitt overherredømme, hvit nasjonalisme og er mot innvandring. De er kjent for sine hvite kapper og hvite spisse hetter.</p>
<p>Foto: NTB Scanpix</p>
<p>Donald Trump har hatt stor suksesss med sine røde hatter og påskriften Make America Great Agaian. De er særdeles populære blant Trump-tilhengere, selv om de er «Made in China».</p>
<p>Foto: NTB SCANPIX</p>
<p>«Den røde MAGA-hatten er den nye hvite hetta», skriver Milano på Twitter og samenlignet Donald Trumps røde Make America Great Again-hatter med hvite Ku Klux Klan-hetter.</p>
<p>The red MAGA hat is the new white hood.</p>
<p>Without white boys being able to empathize with other people, humanity will continue to destroy itself. #FirstThoughtsWhenIWakeUp</p>
<p>— Alyssa Milano (@Alyssa_Milano) 20. januar 2019</p>
<p>Meldingen kom etter at Miano hadde lagt ut en video av Trump-tilhengere som tilsynelatende omringer og trakasserer en eldre urfolksaktivist.</p>
<p>Nick Sandman, som iført en MAGA-hatt står tett opptil urfolksaktivist Nathan Phillips, og gliser, mens hans medelever, også de med MAGA-hatter rundt ham også ler og gliser. Hendelsen skapte voldsomme reaksjoner i USA.</p>
<p>— Alyssa Milano (@Alyssa_Milano) 19. januar 2019</p>
<p>Selve hendelsen var fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Politisk</div>
<div type="text">
<p>Alyssa Milano har tidligere engasjer seg politisk, ikke bare med #Metoo. Hun har tatt til orde for strengere våpenlover og offentlig helsevesen og var en stemme mot høyesterettsdommer Brett Kavanaugh under høringene i Senatet i fjor høst.</p>
<p>Nick Sandman forsvarte seg søndag og mener hendelsen med han og Nick Phillips er feilaktig framstilt og at han og hans medelever ble omringet av afroamerikanske demonstranter som ropte slagord og kom med trulser.</p>
<p>I en utallelse fra Sandman heter det:</p>
<p>– Jeg samhandlet ikke med denne demonstranten. Jeg snakket ikke med ham. Jeg gestikulerte ikke med hendene eller gjorde noen andre aggressive tilnærminger.</p>
<p>Sandmann sier det var Phillips som oppsøkte Trump-tilhengerne og beveget seg gjennom folkemengden, og at skoleelevene laget plass for ham, noe Phillips også bekrefter.</p>
<p>Phillips sier han gjorde dette for å spiltte opp de afroamerikanske demonstrantene og Trump-tilhengerne.</p></div>
<div type="title" level="3">#Metoo</div>
<div type="text">
<p>Alyssa Milano er kvinnen bak #Meetoo. Kampanjen ble startet av den amerikanske skuespilleren etter at omkring 40 kvinner sto fram og fortalte at de var blitt utsatt</p>
<p>for seksuelle krenkelser og overgrep av den berømte Hollywood-produsenten Harvey Weinstein, skriver NTB.</p>
<p>Milano populariserte uttrykket som først ble brukt på sosiale medier av aktivisten Tarana Burke mer enn ti år tidligere for å fremme solidaritet mellom ofre for seksuell trakassering og overgrep.</p></div></body></document>
