<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190308-tandrevold-mistet-ho.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/tandrevold-mistet-hodet-men-vm-debuterte-med-solv-1.1290724" frk="445 2 5 2438"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tandrevold «mistet hodet», men VM-debuterte med sølv</div>
<div type="ingress">Ingrid Landmark Tandrevold skjøt ti treff, gikk sitt livs løp på VM-sprinten og tok sølv selv om hun ble så sliten at hun falt sammen i målområdet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ingrid Tandrevold var helt utkjørt etter sølvløpet i VM i Östersund.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Johnsen</p>
<p>Fossum-løperen synes å ha en egen evne til å ta seg fullstendig ut i konkurranser. I slutten av januar kollapset hun etter fellesstarten i Antholz, og fredag ble det lignende scener på stadion i Östersund.</p>
<p>Forskjellen var imidlertid veldig stor mellom 26.-plassen i de norditalienske alpene til sølvmedalje og vill jubel i VM.</p>
<p>– Jeg gikk ut på sisterunden og fikk veldig gode sekunderinger, og da skal jeg ærlig si at jeg mistet hodet og gikk med hjertet. Det føltes nesten som hjertet sluttet å pumpe på slutten der. Da var jeg så stiv i beina som jeg aldri har vært i hele mitt liv, og jeg kom meg så vidt inn til mål, sa Tandrevold til NTB.</p>
<p>Hun fortalte om en intens innspurt der hun visste at det sto om medalje.</p>
<p>– Det siste jeg rakk å tenke før det ble helt svart, var at å havne på en 4.-plass, det har jeg ikke lyst til. Jeg gravde dypt ned i kjelleren og videre nedover mot jordas kjerne. Men det var verdt det, sa Fossum-løperen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trives i grisevær</div>
<div type="text">
<p>Det var tøffe forhold i Östersund fredag, noe Tandrevold visste å utnytte til sin fordel. Da hun gikk ut som nummer 33, hadde flere av favorittene allerede bommet på standplass.</p>
<p>– Alt stemte i dag, særlig på skytebanen. Jeg hørte at mange av favorittene hadde bommet og tenkte at «nå er det vanskelige forhold, du må gripe sjansen og gå for det». Og det fungerte.</p>
<p>– Liker du deg når det er litt krevende uti der?</p>
<p>– Det er i alle fall noe jeg liker å tro. Jeg synes definitivt at det er ekstra gøy å gå når det er vanskelige forhold. Da er det mer uforutsigbart, i stedet for den samme regla med at de ti første har ti treff, smilte hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Emosjonelt</div>
<div type="text">
<p>Tandrevold får for første gang stige opp på podiet og motta en medalje i et internasjonalt seniormesterskap. Det ligger an til at det også blir noen tårer.</p>
<p>– Jeg har ikke grått ennå, og det skjønner jeg egentlig ikke noe av. Men det kan fort komme etter hvert.</p>
<p>Hun har sikret seg perfekt angrepsposisjon foran VM-jaktstarten søndag og erkjenner at det kan bli godt med en fridag foran det løpet.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>– Ja, det tror jeg blir godt for både hode og kropp, sa den nybakte VM-sølvvinneren. (NTB)</p></div></body></document>
