<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190326-topper-lista-for-nei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/topper-lista-for-nei-til-bompenger-i-drammen-men-nekter-a-melde-seg-ut-av-hoyre-1.1455616" frk="385 1 3 2113"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 20:46"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lia Solberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Topper lista for Nei til bompenger i Drammen, men nekter å melde seg ut av Høyre</div>
<div type="ingress">Gruppelederen i Drammen Høyre vil ha Harald Wessel-Berg til å melde seg ut av partiet, men det nekter han.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Harald Wessel-Berg vil ikke melde seg ut av Høyre.</p></div>
<div type="text">
<p>I Drammen går det hett for seg i politikken med beskyldninger om løgn.</p>
<p>Harald Wessel-Berg sørget for problemer innad i Drammen Høyre da han i desember stemte imot sin egen bystyregruppe i Høyre og sørget for at det ikke ble noen utvidelse av Marienlyst skole og at elever derfra må busses til Galterud i påvente av ny skole på Åskollen.</p>
<p>Gruppeleder i Drammen Høyre Tove Paule beskyldte Wessel-Berg for løgn, og for å ikke ha sagt ifra om hva han skulle stemme på forhånd.</p>
<p>– Harald Wessel-Berg hører ikke lenger til vår bystyregruppe. Dette var nok en gjensidig avklaring fra to parter, og dette valgte han selv gjennom en melding til ordfører, sier Tove Paule i dag.</p>
<p>Wessel-Berg opplyser at det var fra og med nyttår han sluttet å fungere som medlem av bystyregruppa til Drammen Høyre.</p>
<p>– Jeg er uavhengig av Høyres bystyregruppe, og ikke med på gruppemøtene, sier han til Dagsavisen Fremtiden.</p>
<p>Han har også gjort det klart at han stiller til valg på lista til Nei til bompenger i Drammen. Han er imidlertid fremdeles medlem i Høyre.</p>
<p>– Kommer han på toppen til den lista, som skal leveres innen mandag 1. april kl. 12, må han melde seg ut av Høyre, sier gruppeleder i Drammen Høyre Tove Paule til Dagsavisen Fremtiden.</p>
<p>Hun mener Drammen Høyre og Wessel-Berg har kommet til enighet om dette. Det mener ikke Wessel-Berg.</p>
<p>– Det har vi ikke blitt enige om. Jeg fikk en anmodning. Jeg er på toppen av bomlista som ble levert inn forrige onsdag, sier han.</p>
<p>Han har ingen planer om å melde seg ut av Høyre med det første.</p>
<p>– Dette er en tverrpolitisk liste, en aksjonsliste. Jeg er Høyre-mann og føler meg hjemme i Høyre, sier han.</p>
<p>– Kommer du til å melde deg ut dersom du blir valgt inn for Nei til bompenger i bystyret i Drammen?</p>
<p>– Det er lenge til, så vi får ta en ting om gangen. Jeg forholder meg til nåtiden, så får vi se hvordan det blir i høst og neste år.</p></div></body></document>
