<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190202-illsint-tonseth-knak.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/illsint-tonseth-knakk-staven-til-konkurrent-1.1271879" frk="431 1 3 2251"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Illsint Tønseth knakk staven til konkurrent</div>
<div type="ingress">Magne Haga fikk 30 kilometeren i NM spolert da Didrik Tønseth slo til og brakk staven hans. – Han er en voksen kar og vet at sånn skal man ikke gjøre, sa Haga. Juryen diskvalifiserte Tønseth fra hans 9. plass.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Didrik Tønseth (t.v.) gikk for VM-plass på tremila, men havnet langt utenfor pallen lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>MERÅKER: Det var høy temperatur i lørdagens tremil i NM. VM-plasser sto på spill.</p>
<p>I et samlet felt slo plutselig Tønseth mot sidemannen Haga slik at staven brakk.</p>
<p>– Han knakk min, og så.. sa Tønseth etter løpet.</p>
<p>Haga hadde rett før tråkket på staven til Tønseth.</p>
<p>– Slår du i raseri?</p>
<p>– Ja, det gjør jeg. Når han velger å legge seg helt innpå meg, da skjer sånn. Da rydder vi opp der og da, så får juryen ta en avgjørelse etterpå, fortsatte Tønseth.</p>
<p>– Det er ikke bra av meg, nei. Det er det ikke. Jeg går om en VM-plass, det gjør ikke han, og da slår jeg hans. Der og da ble jeg jævlig sur, sa han.</p>
<p>En time etter rennet bestemte juryen seg for å diskvalifisere Tønseth.</p>
<p>– Slikt gjør man jo ikke, det tror jeg også Didrik skjønner, sa NRK-kommentator Fredrik Aukland.</p></div>
<div type="title" level="3">Ødelagt løp</div>
<div type="text">
<p>Han kan mest sannsynlig forvente reaksjoner. Han mener ikke at det ødela løpet for sin egen del.</p>
<p>– Nei, det gjorde det ikke. Men det er ikke noe fordel. Jeg var bare ikke god nok i dag, sa han.</p>
<p>For Haga var hendelsen langt verre.</p>
<p>– Løpet mitt ble ødelagt der og da, sa han tydelig lei seg.</p>
<p>Haga sa også at han ikke hadde sett noe til Tønseth etter målgang.</p>
<p>– Han er en voksen kar, han vet at sånn skal man ikke skal oppføre seg uansett. Jeg vet at han kjemper om VM-plass, og at det betyr mye for han, men NM betyr mye for meg og mange andre også. Jeg har sett fram til det løpet her veldig lenge og får det ødelagt der og da, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk lenge uten stav</div>
<div type="text">
<p>Han mener at det som utløste hendelsen var et uhell.</p>
<p>– Vi ligger i front der ved siden av hverandre og staven hans knekker i skiene mine. Sånn jeg tolker det, er det rent uhell at staven hans brekker. Jeg kan ikke gå utafor løypa heller, sa Haga.</p>
<p>Han ble gående uten stav lenge og måtte bruke mye krefter.</p>
<p>– Det er nesten bare komisk. Jeg mister mange sekunder og mye krefter. Jeg prøver å hente det inn igjen etterpå, men kreftene tar slutt, sa Haga.</p></div></body></document>
