<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190626-svensk-ol-floke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/svensk-ol-floke-1.1544364" frk="320 16 32 1920"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 20:45"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensk OL-floke</div>
<div type="ingress">Sverige tapte kampen om vinter-OL for sjuende gang. Hvis de prøver en åttende kan de få konkurranse fra Norge.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Vill jubel i leiren til Cortina-Milano da Italia ble tildelt vinterlekene for 2026. FOTO: PHILIPPE LOPEZ/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>At det er «noens tur» hjelper ikke i det olympiske system. Sverige manglet den økonomiske statsgarantien Italia hadde og IOC så på det svenske konseptet som et risikoprosjekt. Det er i hvert fall det man tror. For man får aldri vite hvorfor IOC valgte som de gjorde. Det eneste som offentliggjøres er stemmetallene, ikke hvem som stemte hva, eller hvorfor. Milano-Cortina vant med stemmetallene 47 – 34 over Stockholm.</p>
<p>Nå går diskusjonen om Sverige skal søke igjen. Mange mener det bare er å gi opp. Håpet deres er at interessen for å arrangere vinter-OL visner ytterligere. Det var til slutt bare to kandidater om lekene i 2026.</p>
<p>Norsk idrett har vedtatt at de skal utrede mulighetene for et nytt OL i Norge. Men etter å ha svidd fingrene for Tromsø-OL i 2018 og Oslo-OL i 2022 er det våpenhvile i OL-saken som har preget diskusjonen, også på Idrettstinget i mai. Diskusjonen får ikke ny kraft før etter neste ting om to år. Da skal det lanseres noen konkrete ideer.</p>
<p>Hvis Norge samler seg om en ny søknad blir temmelig sikkert Lillehammer navet i søknaden. Lillehammer er blitt et internasjonalt merkenavn etter suksessen i 1994. Men et nytt OL i Norge blir helt annerledes med mye større spredning av øvelsene, helst i eksisterende anlegg. Tar svenskene kampen igjen?</p>
<p>Det er nesten misvisende å omtale 2026 som OL i Milano. Langrenn og skøyter vil gå i Val di Fiemme, alpint i Cortina og Bormio og skiskyting i Anterselva. Avslutningsseremoni i Verona. Milano blir senter for ishockey og kunstløp og med åpningsseremoni på San Siro, hjemmebanen til AC Milan og Inter. OL i Torino i 2006 irriterte innbyggerne fordi en Juventus-match ble utsatt. Velkommen!</p></div></body></document>
