<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190702---jeg-far-fortsatt-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/navn-i-nyhetene/jeg-far-fortsatt-sug-i-magen-nar-jeg-tenker-pa-lofoten-1.1546235" frk="839 0 2 4605"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 20:49"/>
<attribute name="author" value="Sissel Hoffengh"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks,navn-i-nyhetene"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Jeg får fortsatt sug i magen når jeg tenker på Lofoten</div>
<div type="ingress">Tidligere reiselivsjournalist i Dagsavisen, Christine Baglo, mener det er lite som kan måle seg med en norgesferie.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Christine Baglo har ferietips å by på. Foto: Hilde Unosen</p></div>
<div type="text">
<p>Hvem: Christine Baglo, webredaktør for VisitNorway.com</p>
<p>Hei Christine! Hvor skal du på ferie i år?</p>
<p>– Vestfold. Ok, også Spania da.</p>
<p>Du har gått fra å ha hele verden som reisemål, som tidligere reisejournalist her i Dagsavisen, og nå skal du selge Norge som ferieland, er det en stor overgang?</p>
<p>– Jeg er bare blitt mer og mer glad i å reise i Norge, som har så mye å by på nå, så det er egentlig bare veldig fint!</p>
<p>Mange fortviler over ferieværet og drømmer om sommeren fra i fjor – hvordan overtale oss til å feriere i eget land når vi drømmer om å slange oss på en varm strand?</p>
<p>– Pakk stormtruser (ull) og bikini, ta deg god tid – så blir det bra uansett. Nå er det også mye lettere å finne spennende innendørsopplevelser, dersom det skulle regne sidelengs. Alt annet er jo fint vær! For mye sol er ikke godt for oss uansett.</p>
<p>Hva er viktigst for deg når du reiser på ferie?</p>
<p>– Å oppleve noe som jeg ikke kan oppleve noe annet sted. Se overraskende arkitektur og kunst, spise mat jeg ikke spiser hjemme og generelt føle at verden er et fint sted.</p>
<p>Verste ferieopplevelse?</p>
<p>– 24 timer på cruise. OK, det var egentlig jobb.</p>
<p>OK, jeg elsker å ligge på en varm strand, lese dårlige paperbacks og drikke paraplydrinker. Sell meg en norgesferie med tre setninger.</p>
<p>– Et zenøyeblikk i den gullspondekkede panoramasaunaen Soria Moria, etter et dypp i den fjordlignende innsjøen Bandak i Dalen og afternoon tea foran peisen på historiske trehotellet her etterpå. Holder det med én?</p>
<p>Wow, ja! Du har selv et spesielt forhold til Lofoten, hva er det med dette stedet som tiltaler deg så sterkt?</p>
<p>– Det er så vilt, så vakkert og så rått at jeg fortsatt får sug i magen når jeg tenker på det. De små fiskeværene, lyset, de fine folka. Så har de jo landets fineste strender!</p>
<p>Du, jeg så på nettsiden visitnorway.com om det nye museet på Kistefoss, det ser sykt kult og surrealistisk ut?</p>
<p>– Det blir sååå fint! Jeg tror definitivt at Hadeland og Kistefos med dette blir Norges nye must see-for alle arkitektur- og kunstelskere. Ta med familien kan du også, den store utendørs skulpturparken har masse rom og attraksjoner som tåler utforskning. Tips: Husk skiftetøy.</p>
<p>Er Norge først og fremst en feriedestinasjon full av opplevelser for folk som er i supergod fysisk form?</p>
<p>– Haha, niks. Du kan haike med en gondol eller kald krig-fjellheis til topps, ta en vaffel eller et glass med bobler i, før du tas trygt ned igjen til ditt lille, lune boutiquehotell, med spa, sauna og bibliotek. Eller utfordre flyskammen, og nyte noen av verdens vakreste tog- og bussturer til en av de mange fine, koselige norske småbyene, i stedet til å fly dit alle andre turister er.</p>
<p>Svalbard ser spennende ut, jeg har alltid hatt lyst til å besøke Pyramiden, har du vært der?</p>
<p>– Har ikke vært der, men Pyramiden ser veldig skummeltspennende ut. Og ja, du kan dra dit som turist.</p>
<p>Hva slags dyr kan man se i Norge, annet enn flott, mygg og maur?</p>
<p>– Å møte en fullvoksen moskus på Dovrefjell eller se halen til en vågehval vinke farvel havet i nord, gjør noe med deg.</p>
<p>Det er mye snakk om at masseturismen ødelegger naturen – kan det bli for mange turister?</p>
<p>– Ja, noen steder, også i Norge, kan det bli for mange turister i kortere perioder i året. Derfor er det viktig å regulere styre trafikken til andre steder, og få folk til å reise på andre tider av året.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p>
<p>Hva er det absolutt vakreste stedet du har besøkt – og du er ikke forpliktet til å si Norge?</p>
<p>– Det er faktisk Kvalvika i Lofoten, badet i midnattssol. Magisk.</p>
<p>Hvilken bok har betydd mest for deg?</p>
<p>– Den tykke, flotte og veldig private boka mannen min laget til meg som en kjærlighetspresang.</p>
<p>OK, her kjenner jeg at jeg blir grønn av misunnelse og skifter tema: hvem var din barndomshelt?</p>
<p>– Månestråle i Sølvpilen. Hun var både vakker, klok og kunne kunsten å traktere kniver. Og så hadde hun jo en ekte pumaunge som kosedyr.</p>
<p>Hva gjør du når du skeier ut?</p>
<p>– Kjøper en flybillett til Spania.</p>
<p>Er det noe du er villig til å gå i demonstrasjonstog for eller mot?</p>
<p>– Jeg har valgt meg to kamper i livet, mot plast – og å få flere nordmenn til å reise i og oppdage dette fantastiske landet vårt.</p>
<p>Hvem ville du helst stått fast i heisen med?</p>
<p>– Deg, Sissel, så jeg kunne overtalt deg til å bli hjemme i sommer! Eller forresten ... John Snow.</p>
<p>Seriøst, du foretrekker Jon Snow framfor meg??!</p>
<p>– Ja! Da kunne godt vinteren kommet.</p></div></body></document>
