<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190909-joshua-wong-loslatt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/joshua-wong-loslatt-i-hongkong-drar-til-europa-og-usa-1.1581525" frk="577 5 20 3671"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Joshua Wong løslatt i Hongkong – drar til Europa og USA</div>
<div type="ingress">En av de mest fremtredende demokratiaktivistene i Hongkong, Joshua Wong, er løslatt etter en kortvarig pågripelse. Han drar nå til Tyskland og USA.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Aktivisten Joshua Wong drar mandag til Tyskland, og senere til USA, etter å ha blitt løslatt etter den kortvarige pågripelsen i Hongkong.</p></div>
<div type="text">
<p>22 år gamle Wong ble pågrepet på flyplassen i Hongkong søndag for brudd på kausjonsbetingelsene etter at han i forrige måned ble løslatt fra fengsel. Han hadde ankommet flyplassen fra Taiwan og skulle videre til Tyskland da han ble pågrepet.</p>
<p>Mandag besluttet en domstol å løslate ham. Begrunnelsen var at pågripelsen var en prosedyrefeil. Kausjonsbetingelsene som ble stilt i forrige måned, gir ham anledning til å dra utenlands så lenge det dreier seg om reiser han hadde planlagt før han ble fengslet, melder den lokale nyhetskanalen RTHK.</p>
<p>– Joshua Wong er i dag på vei til Tyskland og han får også dra til USA som planlagt, sier en talskvinne for hans parti Demosisto til AFP.</p>
<p>Hun legger til at han blir i utlandet til slutten av september.</p>
<p>Wong startet sin karriere som aktivist da han var tolv år gammel. Senere ble han den mest fremstående demonstranten da han som studentleder fremmet den såkalte paraplybevegelsen i 2014. Han er tidligere blitt dømt og fengslet for sitt engasjement i 2014-demonstrasjonene.</p>
<p>Wong og en rekke andre fremstående aktivister ble i forrige måned pågrepet og fengslet for å ha oppmuntret til og deltatt i ulovlige demonstrasjoner som pågikk i sommer. Senere ble han løslatt mot kausjon.</p></div>
<div type="title" level="3">157 pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Siden demonstrasjonene startet i juni har over 1.200 personer blitt pågrepet.</p>
<p>I løpet av helgen pågrep politiet i Hongkong 157 personer, siktet for blant annet ulovlig samling, besittelse av det politiet kaller våpen, plyndring, hærverk og vold mot politiet.</p>
<p>Politiet sa på en pressekonferanse mandag at det er blitt vanskeligere å utøve politioppgaver. Journalister og folk som ser på demonstrasjoner i gatene må utvise forsiktighet og holde avstand fra både politi og demonstranter, lød oppfordringen.</p>
<p>En polititjenesteperson fordømte det som vedkommende sa var rykter om uanstendig seksuell oppførsel og anklager om å bruke pepperspray mot journalister på nært hold.</p>
<p>Politifolk på pressekonferansen oppfordret offentligheten om å ta avstand fra «opprørere».</p>
<p>– Vi må ha i bakhodet at med den intense og omfattende volden demonstranter tar i bruk, så er alle i samfunnet tapere, sa de.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Elever viser solidaritet</div>
<div type="text">
<p>Samtidig mandag samlet tusenvis av elever seg utenfor flere skoler i Hongkong for å vise solidaritet med demonstrantene. I den stille protesten holdt elevene hverandre i hendene og dannet menneskekjeder for andre mandag på rad, men de gikk inn igjen i skolene da klokkene ringte.</p>
<p>Søndag gikk tusenvis av demonstranter i tog forbi det amerikanske konsulatet for å samle støtte fra USA. Men senere søndag brøt det ut sammenstøt i sentrum av byen da noen demonstranter vandaliserte T-banestasjoner, satte fyr på gjenstander og blokkerte for trafikken. Politi svarte med å bruke tåregass mot dem.</p>
<p>Bakgrunnen for demonstrasjonene var et lovforslag fra Hongkong-myndighetene i juni om å tillate at borgere i det delvis selvstyrte territoriet kan utleveres til Kina. Det utløste protester og krav fra demonstrantene om å trekke lovforslaget.</p>
<p>Siden har demonstrantene lagt til flere krav på sin liste: Hongkongs leder Carrie Lam må gå av, politivold må granskes, pågrepne demonstranter må løslates, og befolkningen må få større demokratisk frihet.</p>
<p>Lam trakk i forrige uke formelt tilbake lovforslaget, men protestene har fortsatt.</p></div></body></document>
