<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191001-kjorte-150-kmt-i-40-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/kjorte-150-km-t-i-40-sone-forbi-ungdomsskole-og-boligstrok-1.1593824" frk="411 11 30 2646"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 20:45"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Stensrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjørte 150 km/t i 40-sone forbi ungdomsskole og boligstrøk</div>
<div type="ingress">Da føreren til slutt stanset bilen, måtte politiet bruke både pepperspray og elektrosjokkvåpen for å få kontroll på ham.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Råkjøringen skjedde blant annet forbi Borge ungdomsskole i Fredrikstad. Ifølge politiet kjørte mannen så fort at bilen lettet da den passerte en fartsdump.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen, som er en kjent idrettsprofil fra mossedistriktet, er nå dømt til fengsel for både denne samt et annet tilfelle av ruspåvirket kjøring.</p>
<p>Episoden over skjedde i juni i år.</p>
<p>En politipatrulje fra Fredrikstad kom tilfeldigvis over mannen i trafikken, og mistenkte at han kjørte for fort. Patruljen fulgte etter bilen og foretok en gjennomsnittsmåling, som viste rundt 50 km/t i en 40-sone.</p>
<p>Da politibetjenten skrudde på blålysene og blinket med fjernlysene for å indikere at de ønsket å stoppe føreren, akselererte bilen kraftig.</p>
<p>LES OGSÅ: Målt til dobbelt så høy hastighet som fartsgrensen</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøretøyet lettet fra bakken</div>
<div type="text">
<p>Politiets målinger viste at bilen nå kjørte i rundt 150 km/t i 40-sonen. Politijakten skjedde i et tettbebygd boligstrøk med flere fartsdumper, blant annet forbi Borge ungdomsskole. Det var dog midt på natten, så det var lite eller ingen folk ute.</p>
<p>Da bilen traff fartsdumpene, lettet bakhjulene og det slo gnister der bilen traff asfalten.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke nok med pepperspray</div>
<div type="text">
<p>Først etter rundt 3,5 kilometer stanset bilen. Mannen forsøkte deretter å løpe fra stedet.</p>
<p>Politibetjenten som hadde fulgt etter ham i patruljebilen måtte bruke pepperspray og elektrosjokkvåpen for å få kontroll på mannen.</p>
<p>Ved pågripelsen hadde også to andre politipatruljer kommet til stedet.</p>
<p>LES OGSÅ: Fikk 80.000 kroner i bot etter kjøretur</p></div>
<div type="title" level="3">Rus-cocktail</div>
<div type="text">
<p>Blodprøver viste senere at mannen var påvirket av både kokain, ecstasy og klonazepam, også kjent som Rivotril. Sistnevnte tilsvarte alene en alkoholkonsentrasjon i blodet på over 1,2 promille.</p>
<p>Han kjørte dessuten uten førerkort, da han hadde mistet det noen måneder tidligere på grunn av et annet tilfelle av ruspåvirket kjøring.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan sone i fotlenke</div>
<div type="text">
<p>Mannen erkjente alle forhold han sto tiltalt for. Det førte til en viss straffereduksjon.</p>
<p>Til sammen ble mannen dømt til 45 dagers fengsel, 60.000 kroner i bot samt tap av førerkortet i tre år.</p>
<p>Moss tingrett bemerket samtidig at det er positivt at mannen går til behandling for sine rusproblemer.</p>
<p>– Retten antar derfor at tiltalte kan være i målgruppen for straffegjennomføring med elektronisk kontroll (fotlenke). Det er imidlertid Kriminalomsorgen som tar stilling til dette, etter en eventuell søknad fra domfelte, konkluderer de.</p>
<p>LES OGSÅ: Mann ringte Nav og truet med å «gjøre som Breivik»</p></div></body></document>
