<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190516-venezuela-samtaler-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/venezuela-samtaler-pagar-i-oslo-1.1524229" frk="496 0 0 3343"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venezuela-samtaler pågår i Oslo</div>
<div type="ingress">Representanter fra Maduro-regjeringen og den venezuelanske opposisjonen er i Oslo for å ha samtaler om krisen i Venezuela, ifølge sentrale kilder.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Representanter fra Nicolás Maduros regjering (midten) er i Oslo for å forhandle med opposisjonen i Venezuela om den politiske krisen ifølge latinamerikanske medier.</p></div>
<div type="text">
<p>Høytstående representanter for begge sider deltar i diskusjonene i Oslo, opplyser ikke navngitte medlemmer av Venezuelas opposisjonskontrollerte nasjonalforsamling til nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Partene skal ha mottatt en invitasjon fra «en gruppe nordmenn». Blant representantene er informasjonsminister Jorge Rodriguez og Stalin Gonzalez i nasjonalforsamlingen. President Nicolás Maduro har selv uttalt at Rodriguez er på et «veldig viktig møte» i utlandet.</p>
<p>– Vi verken bekrefter eller avkrefter norsk engasjement i fredsprosesser og dialoginitiativ, sier det norske Utenriksdepartementet i en kommentar til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Samtaler over flere dager</div>
<div type="text">
<p>Heller ikke statsminister Erna Solberg (H) vil kommentere Venezuela-samtalene, men sier at hun vil bli glad dersom det forhandles fram en løsning på konflikten.</p>
<p>– Jeg kan ikke si noe om dette. Vi kommenterer aldri slike spørsmål. Men hvis det skulle bli en framforhandlet fredsløsning i Venezuela, tror jeg alle ville bli glade for det, sa Solberg til pressen i forbindelse med et møte med en delegasjon fra Kina torsdag formiddag.</p>
<p>Ifølge kilder har forhandlingene tidligere foregått på Cuba, og det skal være andre gang partene er i Oslo. Samtalene skal ha pågått i flere dager på «hemmelig sted».</p></div>
<div type="title" level="3">Hjemreise torsdag?</div>
<div type="text">
<p>Nasjonalforsamlingens leder Juan Guaidó utropte seg selv til landets midlertidige president i januar.</p>
<p>– Norge er bekymret for den alvorlige politiske situasjonen i Venezuela, en situasjon som lett kan eskalere. Vi oppfordrer partene i Venezuela på det sterkeste til å finne en fredelig politisk løsning på konflikten. Vi har over tid holdt tett kontakt med begge parter, sier talsperson Ingrid Kvammen Ekker i UD.</p>
<p>Ifølge det venezuelanske nyhetsnettstedet er fire parlamentarikere og norske diplomater med i forhandlingene. Ifølge nettstedet ankom delegasjonen Norge i helgen, og det skal ha vært flere møter. Delegasjonen reiser tilbake til Venezuela på torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Fastlåst</div>
<div type="text">
<p>Opposisjonen i Venezuela mener Maduros vanstyre er årsaken til den dype økonomiske krisen i landet. Maduro rår over et land som stadig trues av økonomisk kollaps og matmangel. Millioner har flyktet og nøden er stor.</p>
<p>Guaidó ble raskt anerkjent som midlertidig president av USA. FN, EU og Norge anerkjenner ikke Guaidó som president i Venezuela og oppfordrer til en forhandlingsløsning på krisen i landet.</p>
<p>Men partenes nye vilje til å forhandle kan være et tegn på tretthet etter lang tids fastlåst maktkamp i Venezuela.</p></div>
<div type="title" level="3">Norges rolle</div>
<div type="text">
<p>Latin-Amerika-ekspert Leiv Marsteintredet har tidligere framholdt at Norge har en langt mer fremtredende rolle i Venezuela enn det som kommer fram offentlig.</p>
<p>Utenriksdepartementet har tidligere ikke ønsket å kommentere spørsmål knyttet til eventuelt norsk engasjement i freds- og forsoningsprosesser, men har bekreftet at man har hatt dialog med aktørene i det kriserammede landet.</p>
<p>– Norge har oppfordret partene til å finne en fredelig løsning og har dialog med aktørene i landet, sa seniorrådgiver Wiggen til NTB i februar.</p></div></body></document>
