<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190123-lanserer-norsk-ol-pl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/lanserer-norsk-ol-plan-for-2030-1.1265816" frk="354 15 34 2184"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lanserer norsk OL-plan for 2030</div>
<div type="ingress">Idrettskretsene Hordaland, Trøndelag, Oppland og Telemark vil fremme et forslag til Idrettstinget om å se på muligheten om OL og Paralympics i Norge i 2030.n</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>I februar er det 25 år siden Bjørn Dæhlie og Norge dominerte vinter-OL på Lillehammer.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Sjur Natvig</p>
<p>Det dreier seg om et annerledes OL som slik det er tenkt skal spres over hele landet.</p>
<p>– Idretten er Norges største folkebevegelse, derfor vil vi undersøke muligheten for å arrangere OL/PL. Det betyr at vi ønsker å finne ut om vi kan arrangere annerledes leker som er på idrettens og folkets premisser. Det er avgjørende at et eventuelt arrangement i Norge er nøkternt, folkelig og tar hele landet i bruk, sier de fire idrettskretsene i en uttalelse.</p>
<p>De vil sammen sende et vedtaksforslag til Idrettstinget om å utrede muligheten for en søknad. Utredningen skal kartlegge både regionalt, nasjonalt og internasjonalt arrangørsamarbeid.</p>
<p>Dersom vedtaket får tilslutning på Idrettstinget i mai, vil Idrettsstyret nedsette en arbeidsgruppe som skal se på hva som skal til for å arrangere olympiske vinterleker og Paralympics i Norge i 2030.</p>
<p>– Hvis det er mulig å søke om olympiske og paralympiske vinterleker som er nøkternt og folkelig og tar hele landet i bruk, så er 2030 et aktuelt tidspunkt. Det forutsetter at IOC og norsk idrett ønsker vinterleker som er annerledes fra gigantarrangementene de siste årene, sier kretslederne i sin felles uttalelse.</p>
<p>Det er meningen at man i hovedsak skal gjenbruke eksisterende anlegg, men eventuelle investeringer skal komme hele frivilligheten og idretten til gode, i hele landet.</p>
<p>– Et OL for oss er et Ol der hele idretten kan bruke infrastruktur og anlegg etter arrangementet, og det gjelder både sommer. og vinteridretten. Det skal være noe folket kan stille seg bak. På den måten skal hele landet få oppleve sann idrettsglede, heter det.</p>
<p>Planen offentliggjøres rett før onsdagens frist for innsending av forslag til Idrettstinget.</p>
<p>Norge har arrangert vinter-OL to ganger tidligere, i Oslo i 1952 og på Lillehammer i 1994. Siden har Tromsø laget konsept for 2018 og Oslo for 2022, men begge ble stoppet før den ble endelige søknader.</p></div></body></document>
