<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190118-krf-sier-ja-til-regj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/krf-sier-ja-til-regjeringserkleringen-1.1263295" frk="433 3 11 2833"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrF sier ja til regjeringserklæringen</div>
<div type="ingress">Norge får den første ikke-sosialistiske flertallsregjeringen siden 1985, slo statsminister Erna Solberg (H) fast sent torsdag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Finansminister Siv Jensen, statsminister Erna Solberg, kulturminister Trine Skei Grande og nestleder i Krf, Kjell Ingolf Ropstad holdt pressekonferanse etter at landstyremøtene sa ja til den fremforhandlede regjeringsplattfomen. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er veldig glad for å stå her sammen med forhandlingslederne fra Frp, Venstre og KrF. Etter to uker er vi enige om en regjeringsplattform. Den er godkjent i alle partier, sa Solberg.</p>
<p>Hun møtte pressen på Gardermoen sammen med Venstre-leder Trine Skei Grande, Frp-leder Siv Jensen og KrF-nestleder Kjell Ingolf Ropstad.</p>
<p>– Dette er en historisk dag, understreket hun.</p>
<p>– Mange land opplever ustabilitet, men vi har gjennom gode, men tøffe forhandlinger funnet sammen. Det viser at de fire partiene har en vilje til å finne løsninger og lage kompromisser. Vi står sammen om verdien av å bygge et samfunn nedenfra, fremholdt statsministeren.</p>
<p>Solberg trakk fram noen av utfordringene regjeringen står overfor i de to og et halvt årene som gjenstår av denne perioden. Det handler om å skape nye jobber, sørge for at flere kommer i arbeid, lede an i det grønne skiftet og sørge for små forskjeller, ifølge regjeringssjefen.</p>
<p>– Vi skal skape et bærekraftig velferdssamfunn, hvor flere er yrkesaktive og innvandrere kommer raskere i jobb.</p>
<p>Hun varslet lavere totalt skatte- og avgiftsnivå og enighet om flere konkrete tiltak for å bedre barnefamilienes situasjon, blant annet ved økt barnetrygd og økt støtte til studenter som får barn.</p>
<p>Enigheten har fått navnet Granavollen-plattformen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyd Jensen</div>
<div type="text">
<p>– Hvert av de fire partiene har fått satt et tydelig preg på dokumentet. En flertallsregjering er viktig for stabilitet og for å løse de utfordringene vi har som ambisjon å gjøre noe med, sa Solberg.</p>
<p>Frp-leder Siv Jensen sier den nye regjeringsplattformen er bedre enn den forrige og nevner ytterligere kutt i eiendomsskatten som et av flere gjennomslag.</p>
<p>– Vårt landsstyre stemte enstemmig ja til en plattform som trygger Norge og sikrer et bærekraftig velferdssamfunn. Denne plattformen er bedre for Frp enn Jeløya-plattformen, sier Jensen om samarbeidsplattformen</p></div>
<div type="title" level="3">Hareide-farvel</div>
<div type="text">
<p>KrFs landsstyre skal ha sagt ja med 19 mot 17 stemmer. Venstre sa ja til den fremforhandlede regjeringsplattformen med 38 mot sju stemmer.</p>
<p>Det er samtidig klart at Knut Arild Hareide gir seg som KrF-leder, noe han langt på vei varslet tidligere torsdag.</p>
<p>Det er også klart at borgerlige partiene fjerner muligheten for fosterreduksjon ved friske flerlinger før grensen for selvbestemt abort, men beholder paragraf 2c. De fire partiene er enige om en handlingsplan for å redusere uønskede graviditeter.</p></div></body></document>
