<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190403-ungdommer-skal-ha-fi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/ungdommer-skal-ha-filmet-vold-mot-kvinne-i-80-arene-1.1459856" frk="337 11 23 2013"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungdommer skal ha filmet vold mot kvinne i 80-årene</div>
<div type="ingress">Fire ungdommer i alderen 14 til 16 år fra Rena etterforskes for blant annet vold mot en kvinne i 80-årene. Politiet ber folk ikke å dele en video av hendelsen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Alexander Vestrum</p>
<p>Innlandet politidistrikt ble varslet om saken rundt klokka 22.30 mandag kveld om hendelser som gjaldt fire ungdommer i alderen 14 – 16 år, både gutter og jenter, som alle tilhører en ungdomsinstitusjon på Rena. Det dreide seg om uro og ordensforstyrrelser.</p>
<p>– Vi vet at slike hendelser kan skape uro og utrygghet i et lokalsamfunn og vi er derfor i gang med etterforskning av saken og oppfølging av ungdommene, sier politioverbetjent Roger Næss.</p></div>
<div type="title" level="3">På sosiale medier</div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiet finnes det på sosiale medier en video av en av hendelsene, og dette dreier seg om vold mot en kvinne i 80-årene, skriver Østlendingen.</p>
<p>– Politiet oppfordrer alle til å vise respekt for de fornærmede og ta avstand fra det som har skjedd og denne videoen, samt å ikke dele den videre. Politiet ber om at eventuelle andre personer som har opplysninger i sakene tar kontakt med politiet på telefon 02800, heter det i meldingen fra politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil oppsøke ungdommene</div>
<div type="text">
<p>Samtidig ønsker politiet å ivareta ungdommene og oppfordrer publikum til å ikke gripe inn mot dem.</p>
<p>– Innlandet politidistrikt er kjent med at flere personer har ytret ønske om å oppsøke gjerningspersonene i forbindelse med voldshendelsene som er delt på sosiale medier. Politiet har iverksatt flere tiltak og personene som var involvert i hendelsene er ikke på adressen det vises til i videoen.</p>
<p>Utover voldshendelsen mot kvinnen er politiet foreløpig kjent med følgende saker:</p>
<p>* Ran av en yngre gutt</p>
<p>* Trusler med kniv</p>
<p>* Flere tilfeller av skadeverk ved at dekk på biler er skåret opp, ruter på biler er knust i tillegg til knust vindu på en av stedets puber</p>
<p>* Bæring av kniv på offentlig sted</p>
<p>* Forsøk på ildspåsettelse</p>
<p>* Andre ordensforstyrrelser</p>
<p>Politiet gjorde tirsdag avhør av tre av de mistenkte.</p></div></body></document>
