<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190719-stortinget-klubbet-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/rogalandsavis/stortinget-klubbet-ned-gratis-skolemat-1.1540372" frk="168 17 19 1112"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rogalandsavis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortinget klubbet ned gratis skolemat</div>
<div type="ingress">De fire regjeringspartiene satte mandag en stopper for opposisjonens forslag om gratis skolemat da saken ble sluttbehandlet i Stortinget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Aps Torstein Tvedt Solberg fikk ikke regjeringspartiene med på forslag om gratis skolemat.</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringspartiene har begrunnet sin holdning med et ønske om å prioritere videreutdanning av lærere og innholdet i skolen fremfor gratis skolemat.</p>
<p>Dermed fikk ikke opposisjonen flertall for noen av sine forslag i saken.</p>
<p>– Skolemat er et kinderegg: Det er sunt, det er bra for læring og det skaper et fellesskap der alle er inkludert, mener Arbeiderpartiets utdanningspolitiske talsperson Torstein Tvedt Solberg.</p>
<p>– I dag går mellom 60.000 og 70.000 barn på skolen uten matpakke eller uten å spise frokost. Det betyr en skoledag med dårligere læring, mener han.</p>
<p>Gratis skolemat uten egenbetaling har en anslått kostnad på 2,3 milliarder kroner. Ap foreslo i sitt alternative budsjett for 2019 skolemat for alle elever i grunnskolen med en egenbetaling på 6 kroner dagen, noe som ville kostet statskassen 1,6 milliarder.</p>
<p>(©NTB</p></div></body></document>
