<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190608-svensk-glede-over-no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/svensk-glede-over-norsk-sammenbrudd-1.1535842" frk="194 1 2 1248"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensk glede over norsk sammenbrudd</div>
<div type="ingress">Romanias sene utligningsmål i EM-kvalifiseringskampen mot Norge fredag skapte jubel i den svenske leiren.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mikael Lustig i aksjon mot Malta fredag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Parallelt med poengdelingen på Ullevaal stadion tok svenskene en enkel 3-0-seier mot Malta hjemme i Stockholm. Dermed er gruppefavorittene Sverige og Spania allerede i ferd med å feste et grep om plassene i toppen av tabellen i Norges EM-kvalifiseringsgruppe.</p>
<p>– Ingen skader, ingen karantener og Norge tapte poeng også. Så det var jo positivt, sa Sveriges Ludwig Augustinsson da han skulle oppsummere fredagskvelden overfor .</p>
<p>– Klart det er et viktig poengtap for oss. Norge er en god motstander. Selvsagt er det bra for oss, sa Nederland-proffen Alexander Isak.</p>
<p>Tidligere Rosenborg-spiller Mikael Lustig var inne på det samme.</p>
<p>– Det var positivt for oss. Selvsagt er det deilig, sa han om resultatet på Ullevaal.</p>
<p>Mens Lars Lagerbäcks norske mannskap møter Færøyene kommende mandag, skal Sverige ut i en meget vrien bortekamp mot Spania.</p>
<p>Norges landslagssjef Lars Lagerbäck håper nå Spania vinner resten av sine kamper slik at Norge fortsatt kan kjempe om annenplassen. Men da må antagelig både Sverige og Romania slås på bortebane i høst.</p></div></body></document>
