<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190214-jubeltall-for-rodt-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/jubeltall-for-rodt-og-sp-i-ny-maling-venstre-til-bunns-1.1277885" frk="912 17 94 5509"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 20:45"/>
<attribute name="author" value="Fri fagbevegelse"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jubeltall for Rødt og Sp i ny måling – Venstre til bunns</div>
<div type="ingress">Rødt og Senterpartiet kan feire tidenes beste Opinion-måling, mens spesielt Venstre famler langt under sperregrensen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bjørnar Moxnes på Rødts sommer-pressekonferanse i fjor.</p></div>
<div type="text">
<p>På februarmålingen som Opinion har utført for FriFagbevegelse, ANB og Dagsavisen, får Rødt en oppslutning på hele 7,6 prosent oppslutning. Det ville gitt hele 14 representanter på Stortinget om det var valgresultatet. Dermed puster Rødt for første gang SV i nakken. SV ville med sine 8 prosent fått like mange representanter som Rødt på Stortinget, om dette var valgresultatet. Partiet er på 8-tallet for første gang siden april 2010 og får godt over det som har vært gjennomsnittet den siste tiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Aldri høyere</div>
<div type="text">
<p>Rødt har aldri vært høyere på noen målinger. Samtidig har partiet vært over sperregrensa på fire prosent på 11 av de 12 siste målingene til Opinion. Velgerlojaliteten er også stor, på 91 prosent.</p>
<p>– Rødt viser handlekraft og får gjennomslag, selv med bare en stortingsrepresentant. Med 14 representanter skal den politiske eliten passe seg, sier Bjørnar Moxnes til FriFagbevegelse.no.</p>
<p>– Mange er lei av at vanlige folk som skaper verdiene ikke har noe særlig å si i Norge. De som holder hjulene i sving opplever at deres virkelighet ikke tas på alvor av den politiske eliten, enten det gjelder høye strømpriser, at de ikke kan kjøre trygt på veiene på grunn av utenlandske vogntog, eller at man blir erstattet av billigere utenlandsk arbeidskraft. Her viser Rødt handlekraft, legger han til.</p>
<p>Rødt-lederen er likevel bevisst på at målinger alene ikke vinner valg.</p>
<p>– Nå ruller vi ut tidenes grasrotmobilisering, for vi skal gi Erna Solberg beinhard motstand nedenfra når hun øker forskjellene i by og land. Vi skal fortsette med det vi gjør nå. Vi skal stå opp for vanlige folk. Jeg kan love at hvis noen vil ha støtte fra Rødt til å danne regjering, skal det bli slutt på at profitørene tar sine skattepenger ut av barnehager, eldreomsorg og barnevern. Da skal sugerørene i statskassa vekk, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Et klart svar</div>
<div type="text">
<p>Også hos Senterpartiet kan stemningen være høy. Med en oppslutning på 13,9 prosent ville partiet hatt 26 representanter, noe som er syv flere enn dagens antall, som er 19. Opinion har aldri hatt Senterpartiet høyere på noen av sine målinger. For andre måned på rad er Senterpartiet større enn Frp. Og velgerlojaliteten er fortsatt stor.</p>
<p>– Det er gode tall, og sier noe om at folk har tillit til oss. Vi skal jobbe knallhardt for det hver eneste dag, sier Sps parlamentariske leder Marit Arnstad til FriFagbevegelse.</p>
<p>– Jeg tror velgerne ser at vi jobber for tjenester nær folk, et anstendig arbeidsliv, og mot økte avgifter. Det tror jeg mange er enig med oss i. Folk ønsker et alternativ til Høyre-og-Frp-regjeringens sentralisering, legger hun til.</p>
<p>At nettopp Senterpartiet og Rødt er vinnerne på målingen, kommenterer hun slik:</p>
<p>– Jeg kan ikke prate for Rødt, men jeg tror det er et signal om at folk ikke vil ha en sentralisering både av arbeidsplasser, makt og penger, mener Marit Arnstad.</p>
<p>I den andre enden av skalaen får Venstre en oppslutning på bare 2,3 prosent og med en velgerlojalitet som er katastrofal for partiet. Bare en av fire som stemte på Venstre ved forrige valg svarer at de ville gjort det igjen.</p>
<p>Både Venstre og KrF er under sperregrensen. For Venstre sin del er partiet under sperregrensen selv tatt feilmarginen i betraktning.</p>
<p>For KrF går det et klart skille før og etter det ekstraordinære landsmøtet 2. november. Før det lå partiet på 5 prosent. Nå er oppslutningen på 3,2 prosent</p></div>
<div type="title" level="3">Bekrefter tendensen</div>
<div type="text">
<p>Valganalytiker og statsviter Svein Tore Marthinsen mener målingen egentlig bekrefter tendensen fra andre målinger.</p>
<p>– Regjeringspartiene sliter. De fire partiene i regjering ligger på et altfor lavt nivå til å gjenskape flertallet i øyeblikket. Senterpartiet gjør det bra og Rødt er i en voldsom vekst. Selv når Rødt tolkes i nedre del av feilmargin-intervallet på to prosentpoeng, ligger Rødt svært høyt på denne målingen, sier Svein Tore Marthinsen til FriFagbevegelse.</p>
<p>Høyre ser for tredje måned på rad 22-tallet, mens Frp har en framgang på 0,8 til 11,8 prosent. Med Venstre og KrF godt under sperregrensen ville det vært flertall for en regjering bestående av Ap, Sp og SV hvis dette var valgresultatet.</p>
<p>Marthinsen tror Rødt for det første har en ekstrem lojalitet hos sine velgere.</p>
<p>– Lojalitet er punkt nummer én for å lykkes, på denne målingen ligger den på over 90 prosent. Det er ekstremt. Dessuten appellerer Rødt sterkt hos tidligere Ap- og SV-velgere. Rødt har lyktes med å få fram et politisk budskap. Partiet har jobbet i mange år for nå ut med dette, men nå har partiet en stortings-plattform som gir mer synlighet slik at de når bedre fram. Det er også gunstig for Rødt at det er en Høyre-dominert regjering. Rødt har det klareste alternativet til politikken som Regjeringen fører, mener Marthinsen.</p>
<p>Arbeiderpartiet er nærmest på stedet hvil, og ligger stabilt rett under 30-tallet og godt foran Høyre. Partiet troner dermed som det klart største partiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta om målingen</div>
<div type="text">
<p>Målingen ble gjennomført i tidsrommet 5. – 11. februar. 942 personer er spurt hva de vil stemme dersom det var stortingsvalg i morgen, og 73 prosent har avgitt partipreferanse.</p>
<p>Ap 28,2 prosent (-0,3)</p>
<p>Høyre 22,1 prosent (-0,8)</p>
<p>Frp 11,8 prosent (+0,9)</p>
<p>Sp 13,9 prosent (+1,3)</p>
<p>SV 8,0 prosent (+0,1)</p>
<p>V 2,3 prosent (-0,1)</p>
<p>KrF 3,2 prosent (-0,5)</p>
<p>MDG 2,3 prosent (-0,9)</p>
<p>Rødt 7,6 prosent (+2,1)</p>
<p>Andre 0,6 prosent (-1,9)</p></div></body></document>
