<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191118-kongressen-skal-gran.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/kongressen-skal-granske-om-donald-trump-loy-under-ed-1.1620128" frk="880 6 33 5304"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 20:48"/>
<attribute name="author" value="Espen Hågensen Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kongressen skal granske om Donald Trump løy under ed</div>
<div type="ingress">Om Donald Trump har løyet under ed vil dette være svært alvorlig for presidenten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Enda en varsler vurderer å fortelle om president Donald Trumps forsøk på å presse Ukraina til å granske Joe Biden.</p></div>
<div type="text">
<p>Saken er oppdatert</p>
<p>Representantenes hus skal granske om Trump løy under ed, skriver Washington Post.</p>
<p>Under spesialetterforsker Robert Muellers granskning avga Donald Trump et skriftlig vitnemål. Dette ble avlagt under ed.</p>
<p>Trump nektet da å la seg avhøre muntlig.</p>
<p>Den gangen besvarte altså Trump skriftlig på spørsmål fra Muellers etterforskere. Formålet var å se om det var samrøre mellom Trump, hans valgkamp-stab og Russland. Ved 30 anledninger svarte han at han ikke husket informasjonen spørsmålene ber om svar på, noe som ikke står helt i stil med hva han tidligere har sagt om sin egen hukommelse:</p>
<p>– En av de beste, har han uttalt om nettopp det.</p>
<p>Nå skal altså Representantenes hus granske om Trump løy under ed, melder Washington Post.</p>
<p>Dette kommer fram i rettshøringer om innsyn i dokumentene, melder samme avis.</p>
<p>Også New York Times melder om det dette.</p>
<p>Hovedadvokat i Representantenes hus, Douglas Letter, forklarte for føderale myndigheter at riksrettsetterforskerne er «nødt» til å få se hele teksten fra alle svarene til Donald Trump - fordi Trump kan ha løyet under ed.</p>
<p>– Var presidenten sannferdig i hans svar til Mueller-granskningen? Jeg mener spesialetterforskeren fortalte at presidenten hadde snakket usant i noen av sine svar, sier Letter ifølge New York Times.</p>
<p>Han viste til spesialetterforsker Robert Muellers vitnemål i Kongressen i juli, da han helt på tampen av høringen svarte på spørsmål om Trumps vitnemål og om «hans svar viser at han ikke alltid svarer sannferdig?»</p>
<p>Dette nektet ikke Mueller for, men bekreftet istedet påstanden om at Trump ikke er sannferdig med svaret: «Jeg vil heller si stort sett».</p>
<p>Flere av Trumps svar i vitnemålet er stikk i strid med hva andre har vitnet om.</p>
<p>Hans rådgiver Roger Stone er blant dem som er dømt for å ha løyet.</p>
<p>Om Trump løy under ed, vil veien være kort til riksrett, og svært alvorlig for ham, hevdes det.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Clinton</div>
<div type="text">
<p>Det var også løgn under ed som førte til at Bill Clinton ble stilt for riksrett i 1999.</p>
<p>President Bill Clinton ble stilt for riksrett etter å ha løyet under ed om sitt forhold til den 21 år gamle praktikanten Monica Lewinsky i Det hvite hus, men det ble ikke flertall i Senatet for å avsette ham.</p>
<p>Kongressen ville også stille president Richard Nixon for riksrett etter Watergate-skandalen, men han valgte å gå av før dette kunne skje, skriver NTB.</p>
<p>Mueller-rapporten, som ble offentliggjort i april, beskriver inngående at Trump ti ganger forsøkte å hindre etterforskningen, men på grunn av etterforskernes mandat ble det ikke konkludert med at Trump har gjort noe straffbart, skriver NTB.</p>
<p>Dette kommer samtidig som en ny måling viser at et flertall i USA mener Trunmp må stilles for riksrett og gå av.</p>
<p>I tillegg svarer 6 prosent at president Trump bør stilles for riksrett, men ikke gå av. 38 prosent svarer at de er mot riksrett, skriver NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Økning</div>
<div type="text">
<p>Målingen er gjennomført av Ipsos for ABC News og er den første målingen som er utført etter at riksrettshøringene ble åpnet for offentligheten.</p>
<p>Onsdag ble utspørringene for første gang sendt direkte på TV. Det kan virke som at det har vært en økning blant dem som er for riksrett, etter at direktesendingene begynte.</p>
<p>I et gjennomsnitt av målinger utført før onsdag, svarte 48 prosent at de var for at Trump skulle avsettes, mens 46 prosent svarte at de var mot riksrett, ifølge nettstedet FiveThirtyEight.</p>
<p>Ifølge ABC News' måling fulgte 58 prosent av amerikanere over 18 år de direktesendte høringene noenlunde tett, mens 42 prosent ikke fulgte dem, melder NTB.</p>
<p>I september kunngjorde demokraten Nancy Pelosi, lederen for Representantenes hus, en gransking som kan føre til at Trump stilles for riksrett. Demokratene vil bevise at Trump misbrukte sin makt ved å be Ukraina om hjelp til å vinne presidentvalget neste år.</p></div>
<div type="title" level="3">Riksrettsprosess</div>
<div type="text">
<p>Torsdag oppfordret dessuten Pelosi Trump til å forklare seg under den pågående høringen i riksretssprosessen.</p>
<p>På Twitter hevder Trump mandag at han ikke har gjort noe galt og at han ikke vil styrke troverdigheten til prosessen han kaller en heksejakt og en svindel. Likevel vil han overveie å følge Pelosis oppfordring.</p>
<p>– Jeg liker ideen, skriver han.</p>
<p>Our Crazy, Do Nothing (where’s USMCA, infrastructure, lower drug pricing &amp; much more?) Speaker of the House, Nervous Nancy Pelosi, who is petrified by her Radical Left knowing she will soon be gone (they &amp; Fake News Media are her BOSS), suggested on Sunday’s DEFACE THE NATION....</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) November 18, 2019</p>
<p>....that I testify about the phony Impeachment Witch Hunt. She also said I could do it in writing. Even though I did nothing wrong, and don’t like giving credibility to this No Due Process Hoax, I like the idea &amp; will, in order to get Congress focused again, strongly consider it!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) November 18, 2019</p>
<p>– For å få Kongressen fokusert igjen, vil jeg sterkt vurdere det! skriver Trump.</p>
<p>Men det var før det ble kjent at han allerede skal granskes for å ha løyet under det forrige vitnemålet.</p></div></body></document>
