<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190814---ubegripelig-som-en.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/ubegripelig-som-en-darlig-film-1.1568095" frk="420 6 16 2423"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 20:48"/>
<attribute name="author" value="Åsne Gullikstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Ubegripelig. Som en dårlig film</div>
<div type="ingress">– Ubegripelig, sier Greta Thunberg om alt som har skjedd ett år etter at hun begynte streiken. Nå er hun i gang med sin to uker lange ferd til USA.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det tar to uker å komme seg til USA for Greta Thunberg med båten Malizia fra Plymouth i Storbritannia.</p></div>
<div type="text">
<p>To uker på hurtigseilbåt over Atlanterhavet til FN i USA. Deretter tog og buss senere i høst når ferden går videre til Canada og Mexico, før hun skal til Chile i desember for å delta på årets FN-konferanse om klima i Santiago. Hvordan hun skal komme seg tilbake til Europa er ikke planlagt.</p>
<p>Greta Thunberg tar skrittet for alvor på verdensarenaen denne høsten for å delta på en rekke klimaarrangementer. Seilturen starter fra Storbritannia onsdag ettermiddag.</p>
<p>The weather forecast looks good, we are due to leave Plymouth as planned, at 15.00 GMT. pic.twitter.com/6iAOejMWZR</p>
<p>— Greta Thunberg (@GretaThunberg) August 14, 2019</p>
<p>I løpet av rundreisen i Amerika skal Thunberg delta på en et klima-toppmøte i forbindelse med FNs hovedforsamling i New York og flere klimaprotester i september.</p></div>
<div type="title" level="3">Absurd</div>
<div type="text">
<p>– Jeg kommer kanskje til å bli sjøsyk, og det kommer ikke til å bli komfortabelt, men det kan jeg leve med, sier Thunberg til BBC.</p>
<p>Strømbruken kommer av solcellepaneler, slik at det ikke er noen CO2-utslipp under turen. Thunberg tar seilbåten fordi hun ikke vil fly eller reise med cruiseskip, for å spare miljøet.</p>
<p>– Det viser bare hvor umulig det er å leve bærekraftig i dag – det er absurd at man må seile over Atlanterhavet slik som dette for å komme seg dit uten utslipp, sier hun til nyhetsbyrået AFP.</p></div>
<div type="title" level="3">Ett år</div>
<div type="text">
<p>Også faren er med 16-åringen på reisen, i tillegg til den tyske kapteinen Boris Herrmann, Pierre Casiraghi fra kongefamilien i Monaco og svenske Nathan Grossman, som lager dokumentar om Thunberg.</p>
<p>For bare ett år siden var hun en ukjent elev som begynte å streike i Stockholm: første streikedag var 20. august i fjor, og det skulle vise seg å bli en verdensomspennende bevegelse og bidra til å sette fart på klimadebatten.</p>
<p>Det er snart ett år siden Greta Thunberg startet det som skulle bli en bevegelse. Her fra en demonstrasjon blant unge i Brussel i april. Foto: NTB scanpix</p>
<p>Om utviklingen det siste året sier Thunberg dette i et intervju med det svenske nyhetsbyrået TT:</p>
<p>– Det er ubegripelig. Om noen hadde laget en film om det hadde jeg ment at det var en dårlig film siden det hadde virket så urealistisk.</p></div></body></document>
