<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190514-rod-ungdom-lederen-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/rod-ungdom-lederen-taler-partiledelsen-midt-imot-advarer-mot-a-stryke-kommunisme-ordet-1.1480804" frk="824 2 11 4675"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 20:49"/>
<attribute name="author" value="Bjørn S. Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rød Ungdom-lederen taler partiledelsen midt imot: Advarer mot å stryke kommunisme-ordet</div>
<div type="ingress">Skal Rødt ha en henvisning til kommunismen i sitt prinsipprogram? Det avgjøres av landsmøtet i dag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det er ikke bare gamle AKP-ere som advarer Rødt mot å stryke henvisningen til kommunisme i prinsipprogrammet. Tobias Drevland Lund, leder i Rød Ungdom, advarer Bjørnar Moxnes og resten av partiledelsen mot å stryke ordet.</p></div>
<div type="text">
<p>Mesteparten av debatten om revideringen av Rødts prinsipprogram lørdag, gikk med til debatt om hvorvidt henvisningen til begrepet «kommunisme» skal strykes.</p>
<p>Nå i dag skal det avgjøres.</p>
<p>Med et rekordstort Rødt-landsmøte, 219 delegater er nesten hundre flere delegater enn partiets sist landsmøte, er det usikkert hvilken retning partiet marsjerer.</p>
<p>Partileder Bjørn Moxnes har stilt seg i spissen for en fornyelse av partiets prinsipper.</p>
<p>– Jeg bryr meg om er hva folk flest tenker om programmet, at det er noe de kjenner seg igjen i, med begreper som gir gjenklang og ikke legger snubletråder for oss selv. Mitt problem er at «kommunisme» ofte står i veien for det vi ønsker å få til, sa Moxnes under debatten lørdag.</p>
<p>Rød Ungdom-leder Tobias Drevland Lund taler partilederen midt imot.</p>
<p>LES OGSÅ: Rødt-leder Bjørnar Moxnes innledet like godt sin tale til partiets landsmøte fredag med å invitere finansminister og Frp-leder Siv Jensen på besøk til mor</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer mot flukt</div>
<div type="text">
<p>– Det er ulike meninger i Rød Ungdom også, det vil jeg være tydelig på. Men slik vi oppfatter det, så forsvarer vi først og fremst RUs program. Der står det at vi er for det klasseløse samfunn, og at vi er for kommunisme. Det er vårt utgangspunkt, sier RU-lederen til Dagsavisen.</p>
<p>Han advarer mot en avskaling fra partiet.</p>
<p>– Jeg tror de aller, aller fleste i landsmøtesalen er for det klasseløse samfunn. Så handler dette om det ordet og om den henvisningen skal stå i prinsipprogrammet eller ikke. Jeg skjønner at dette også er et strategisk valg. Men dersom vi fjerner det, så kan vi få en avskaling av folk som har en annen oppfatning av det begrepet enn vi som har vært med i Rødt en stund, sier han.</p>
<p>– Forstår du argumentet om at det begrepet står i veien for dere – altså at det er lett å angripe for motstandere på høyresiden og at det kan virke fremmedgjørende for potensielt nye velgere?</p>
<p>– Jeg forstår det argumentet. Så har jo Bjørnar vært tydelig på at vi ikke først og fremst bryr oss om hva Civita, Høyre eller Frp mener. De kommer uansett ikke til å bli fornøyde med programmet Rødt vedtar, sier han, og legger til:</p>
<p>– Jeg mener det er viktig rent ideologisk at vi beholder det begrepet.</p>
<p>– Hva er problemet med å fjerne det?</p>
<p>– Vi er redde for at det kan tolkes som et politisk signal om at vi vil gå til høyre. Og at de som betegner seg som kommunister i partiet kan føle seg mindre velkommen. Vi er jo allerede blitt et mye bredere parti, vi har folk som kaller seg alt fra sosialdemokrater til kommunister og anarkister. Det burde være plass til alle, det synes jeg er viktig å påpeke.</p>
<p>LES OGSÅ: «Moxnes er en fullblods populist med retoriske grep som er hentet ut av læreboka til Carl I. Hagen», skriver Hege Ulstein etter Bjørnar Moxnes' partiledertale til Rødt-landsmøtet</p></div>
<div type="title" level="3">Enig i ny kurs</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med Dagsavisen fredag, var Moxnes tydelig på at den hardeste kampen for å fornye Rødt ble gjennomført i 2014.</p>
<p>– Det var da vi utvetydig slo fast de grunnleggende demokratiske og sosialistiske prinsippene våre. Det skal vi ikke diskutere denne helgen, sa han.</p>
<p>Han mener hamskiftet partiet har gått gjennom siden 2012 har bidratt til oppturen både på meningsmålingene og i medlemsantallet.</p>
<p>– Det er en viktig del av forklaringen. Rødt er et sosialistisk parti, og det er ikke noe vi gjemmer bort – det er vi stolte av. Da trenger vi et prinsipprogram som man ikke må ha gått på studiesirkel i Rød Ungdom for å forstå, men som henvender seg til folk der ute – og som forklarer prosjektet vårt. Det har vært rettesnora for vårt arbeid med prinsipprogrammet gjennom mange år, sa Moxnes.</p>
<p>Selv om RU-lederen ikke vil stryke den siste henvisningen til kommunisme i programmet, er han enig i kursen Moxnes og resten av partiledelsen har staket ut.</p>
<p>– Jeg støtter den kursen, og har vært tilhenger av den. Og vi ser resultatet i landsmøtesalen. Det er jo grunnen til at det er så mange delegater og at vi har lokallag fra Måsøy i nord til Lindesnes i sør. Det er rett og slett det at Rødt er et nytt parti, og vi har klart å pakke inn politikken vår på en måte som er mer moderne og mer tilpasset verden vi lever i, og ikke et forhistorisk AKP-språk. Men jeg vil ha et parti som favner bredt, og der alle kan føle seg hjemme uansett om de er nye eller har vært med lenge.</p></div></body></document>
