<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191122-anita-krohn-traaseth.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/navn-i-nyhetene/anita-krohn-traaseth-ble-beskyldt-for-omsorgssvikt-da-ble-datteren-rasende-1.1621717" frk="619 0 3 3438"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 20:47"/>
<attribute name="author" value="Sissel Hoffengh"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,navn-i-nyhetene"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anita Krohn Traaseth ble beskyldt for omsorgssvikt. Da ble datteren rasende</div>
<div type="ingress">Hannah Krohn Thrane (18) ble rasende da mamma Anita Krohn Traaseth ble beskyldt for omsorgssvikt i en kronikk på NRK Ytring.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hannah Krohn Thrane ble rasende på mamma Anita Krohn Traaseths vegne.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvem: Hannah Krohn Thrane</p>
<p>Hva: Datteren til Anita Krohn Traaseth</p>
<p>Hvorfor: Da Anita Krohn Traaseth skrev råd til kvinner som vil opp og frem i Aftenposten ble hun beskyldt for omsorgssvikt i en kronikk på NRK Ytring. Datteren Hannah skrev et bitende svar i DN og VG og stilte spørsmålet «Hvorfor skal mamma og andre kvinner ha dårlig samvittighet for å ha lederambisjoner?» .</p>
<p>Du ble skikkelig sint på denne kronikken som ble publisert og senere fjernet fra NRK Ytring her om dagen, der en psykolog beskyldte moren din for omsorgssvikt. Hvordan opplevde du det?</p>
<p>– Først ble jeg sjokkert. Deretter kjente jeg på følelsen av urettferdighet. Så kom behovet for å si ifra.</p>
<p>Jeg rakk ikke lese kronikken før den ble tatt ned, men har skjønt at den handlet om noe din mor Anita Krohn Traaseth skrev i en kronikk i Aftenposten som provoserte mange?</p>
<p>– Nei, hans kronikk handlet ikke om tematikken mamma skrev om i Aftenposten. Dette var et rent personangrep på mamma og på oss. Det var en fjerndiagnostisering uten like.</p>
<p>Hva var det av de tingene han skrev som gjorde deg mest sint?</p>
<p>– At han dømmer uten å vite. Og at det var et tydelig, personlig angrep. I tillegg ble jeg provosert da han nevner mine søsken.</p>
<p>Du er datter av en toppleder. Hvordan har det vært for deg å ha en mamma som er mye på jobb?</p>
<p>– Det har gått veldig bra egentlig. Det er alltid noen hjemme. Selv kan jeg ikke klage, jeg er mye på farten selv. Nesten mer.</p>
<p>I det ene øyeblikket sier mange at vi ikke skal sy puter under armene på ungdom. I det neste blir foreldre beskyldt for omsorgssvikt om barna smører matpakka selv. Hva tenker du? Er vi for konservative i tanken om familien?</p>
<p>– Det finnes ingen fasit. Folk må få lov til å finne sine egne løsninger tilpasset eget liv uten at andre skal bedømme det. Å beskylde noen for omsorgssvikt slik som denne psykologen gjorde, det tenker jeg er helt uakseptabelt. Å sy puter under armene på ungdom er å gjøre dem en bjørnetjeneste.</p>
<p>Hva er det viktigste du har lært av moren din?</p>
<p>– Å gjøre en ekstra innsats. Har alltid blitt oppfordret til å gjøre de ekstraoppgavene i blant annet matte og andre fag. Dette har hjulpet på andre områder i livet. Jeg har etablert meg en arbeidsstruktur og relativt gode rutiner i hverdagen. Dessuten har jeg lært mye om det å bry seg om og å ta vare på andre. Vi er en veldig nær kjernefamilie som tilbringer mye tid sammen, noe som har gjort at familien har blitt en viktig verdi for meg.</p>
<p>Har du selv ambisjoner om å bli toppleder?</p>
<p>– Jeg har ikke tenkt så mye på det. Akkurat nå har jeg ambisjoner i forhold til studier. Det andre kommer senere.</p>
<p>Har du en melding til mulige mannssjåvinister som går rundt og surmuler og irriterer seg på fremgangsrike kvinner?</p>
<p>– Dette er bare begynnelsen.</p>
<p>Hvem var din barndomshelt?</p>
<p>– Det må bli storesøster, bonussøsteren min Martine. Hun har jeg bodd sammen med siden jeg var 4 år gammel. Har sett opp til henne siden.</p>
<p>Er det noe du kunne gått i demonstrasjonstog for eller mot?</p>
<p>– Det er det helt sikkert. Det er mye som opptar meg, men demonstrasjonstog er ikke min uttrykksform.</p>
<p>Hvem ville du helst stått fast i heisen med?</p>
<p>– Vegard Harm. Han er morsom, ekte og ærlig.</p></div></body></document>
