<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190221-sp-langt-over-frp-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/sp-langt-over-frp-i-ny-svak-maling-for-regjeringen-1.1281984" frk="355 29 64 2155"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sp langt over Frp i ny svak måling for regjeringen</div>
<div type="ingress">Sp går opp til rekordhøye 15,6 prosents oppslutning i en meningsmåling for februar. Samtidig faller alle regjeringspartiene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Senterpartiet og leder Trygve Slagsvold Vedum gjør det skarpt på meningsmålingene for tiden, i motsetning til Siv Jensen og Frp.</p></div>
<div type="text">
<p>Målingen er utført av Sentio på oppdrag for Nettavisen og Amedia.</p>
<p>Resultatet er Sps beste noensinne på en Sentio-måling, og en oppgang på 2,2 prosentpoeng fra januar. 15,6 prosent er 5,3 prosentpoeng opp fra stortingsvalget i 2017, og i målingen er Sp landets tredje største parti.</p>
<p>Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum tror det er den høyeste målingen for sitt parti på 25 år.</p>
<p>– Jeg tror det er den høyeste målingen vi har hatt siden EU-kampen i 1994, sier han.</p>
<p>Han peker på uroen rundt KrFs veivalg i fjor høst, debatten rundt regjeringens ulvepolitikk og diskusjoner om sentralisering, blant annet i politiet, som årsakene til sitt partis framgang.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedgang for regjeringen</div>
<div type="text">
<p>Også de øvrige rødgrønne partiene styrker seg på målingen. Ap og SV øker med 1,1 prosentpoeng hver, til henholdsvis 27,4 prosent og 8 prosent.</p>
<p>Resten av opposisjonen gjør det også godt. Rødt går opp 2 prosentpoeng til 5,1 prosent, og MDG går opp 0,1 til 3,9 prosents oppslutning.</p>
<p>Om målingen var valgresultat, ville det ført til regjeringsskifte. Ap, Sp og SV ville fått et klart flertall med 95 mandater på Stortinget.</p>
<p>Størst nedgang har Høyre, som svekkes med 2,6 prosentpoeng til 21,1 prosent. Frp faller med 2,4 prosentpoeng til 10,8, KrF går ned 0,1 prosentpoeng til 3,4, mens Venstre går ned 2 prosentpoeng til 2,3 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Misfornøyd Venstre</div>
<div type="text">
<p>Venstre, som nesten ser en halvering av sin oppslutning, er svært misfornøyde.</p>
<p>– Vi har en stor jobb å gjøre foran lokalvalget med å vise fram resultatene vi oppnår; å ta bedre vare på naturen, skape en god skole for alle barn og nye arbeidsplasser over hele landet, sier nestleder Terje Breivik i Venstre om katastrofemålingen.</p>
<p>Målingen er utført mellom 12. og 17. februar, og 1.000 personer har svart på hva de ville stemt om det var stortingsvalg i morgen. Feilmarginen er på mellom 1,2 og 3,4 prosent.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
