<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190625-starter-opp-fair-pla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/starter-opp-fair-play-bygg-i-ostfold-1.1540814" frk="392 7 18 2470"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 20:49"/>
<attribute name="author" value="Gry Wold"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Starter opp Fair Play Bygg i Østfold</div>
<div type="ingress">– Vi tror det er behov for det, sier prosjektleder Lars Mamen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>VIL GJENREISE BRANSJEN: Prosjektleder i Fair Play Bygg Oslo, Lars Mamen, har klare indikasjoner på at det er behov for en egen Østfold-avdeling.</p></div>
<div type="text">
<p>Fair Play Bygg Oslo er et topartssamarbeid mellom arbeidsgiver- og arbeidstakersiden. Samarbeidet er finansiert gjennom frivillige bevilgninger og donasjoner. Tiltaket beskrives som en dugnad for å gjenreise en seriøs byggenæring med like konkurransevilkår og bidra til at arbeidstakerne i bransjen får rettmessige kontrakter og vilkår.</p>
<p>Nå jobbes det med å starte opp et Fair Play Bygg Østfold.</p>
<p>– Det er litt på tegnebrettet fortsatt, men vi tror det er behov for det etter erfaringene vi har gjort oss i Oslo, sier prosjektleder Lars Mamen i Fair Play Bygg Oslo.</p>
<p>Østfold Fagforening og Byggmesterforbundet er to aktører som allerede har meldt seg på.</p>
<p>LES OGSÅ: Kommunen ga åtte dagers anbudsfrist i jula (Demokraten+)</p></div>
<div type="title" level="3">Prostitusjon og slaveri</div>
<div type="text">
<p>Mamen sier de ønsker en person på Østfold-prosjektet fra 1. januar 2020.</p>
<p>– Spesielt bemanningsbransjen er det verd å se nærmere på, sier han til Demokraten.</p>
<p>Fair Play Bygg Oslo har fra før en søsterorganisasjon i Stockholm, og de jobber med et samarbeid med den internasjonale trafficking-organisasjonen Hope for justice.</p>
<p>– De jobber mest med prostitusjon, men har også saker innenfor trafficking. Når det kommer til trafficking er det i forhold til arbeidere som kommer fra utenfor Schengen, som er på slavekontrakter der de allerede har gjeld til arbeidsgiver før de kommer til landet de skal arbeide i.</p>
<p>LES OGSÅ: Fredrikstad med størst arbeidsledighet (Demokraten+)</p></div>
<div type="title" level="3">Mafiavirksomhet og trusler</div>
<div type="text">
<p>Denne uka leverte Fair Play Bygg Oslo og omegn sine 101 tips til relevante myndigheter om lovbrudd i byggebransjen i Oslo-området – etter fem måneders virksomhet og med bare én mann ansatt.</p>
<p>– Vi skraper bare overflaten, sier prosjektleder Lars Mamen, til Dagsavisen.</p>
<p>– Jeg har vært på byggeplass siden jeg var 16 år. Jeg vet hva jeg ser, sier Mamen.</p>
<p>Fair Play Bygg skal gjenopprette omdømmet og øke rekrutteringen til næringen, og avsløre og fjerne de som ødelegger bransjens omdømme, samt bidra til at det skal bli attraktivt å drive seriøst med fast ansatte, faglærte og lærlinger. En skal konkurrere på like vilkår, ikke mot kriminelle aktører, skriver de på sine nettsider.</p>
<p>HAR DU TIPS TIL DENNE SAKEN? Ta kontakt på demokraten@demokraten.no eller ring 99713513.</p></div></body></document>
