<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191017-brexit-avtale-klar--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/brexit-avtale-klar-uten-stotte-fra-dup-slaktes-av-labour-1.1602215" frk="685 0 2 4181"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 20:47"/>
<attribute name="author" value="Åsne Gullikstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brexit-avtale klar – uten støtte fra DUP, slaktes av Labour</div>
<div type="ingress">Statsminister Boris Johnson sier en brexit-avtale er klar, men et stort hinder gjenstår: Flertall hos britiske politikere. Nordirske DUP er ikke med.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Statsminister Boris Johnson.</p></div>
<div type="text">
<p>En avtale mellom EU og Storbritannia er på plass, ifølge statsminister Boris Johnson og EU-kommisjonens president Jean-Claude Juncker.</p>
<p>– Vi har fått en flott ny avtale som tar tilbake kontrollen – nå burde parlamentet få brexit gjennomført lørdag, skriver Johnson på Twitter.</p>
<p>Det kunngjøres samme dag som EU holder toppmøte og skal diskutere brexit.</p>
<p>Men et avgjørende hinder er ikke på plass: støtte fra det britiske parlamentet. Den svært viktige nøkkelspilleren DUP, det nordirske støttepartiet til regjeringen, er ikke med på avtalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Enda verre</div>
<div type="text">
<p>Labour-leder Jeremy Corbyn slakter avtalen:</p>
<p>– Ut fra det vi vet har statsministeren forhandlet fram en enda verre avtale enn Theresa Mays avtale, som ble overveldende nedstemt tre ganger, skrev Corbyn i en uttalelse torsdag.</p>
<p>– Denne avtalen vil ikke bringe landet sammen og bør avvises. Den beste måten å få brexit avklart på er å gi folket det siste ordet i en ny folkeavstemning, sier Corbyn.</p>
<p>Torsdag morgen sa DUP at partiet ikke kan støtte avtalen slik den står per nå. DUP sier det fortsatt ikke støtter avtalen.</p>
<p>DUP har bare ti representanter i Underhuset, likevel har det lille nordirske partiet enorm innflytelse i brexit-spørsmålet siden de er regjeringens støtteparti og har sterke meninger om de avgjørende spørsmålene rundt Nord-Irland.</p>
<p>At DUP støtter Boris Johnsons forslag til brexit-avtale anses som avgjørende i å få støtte til en eventuell avtale i Underhuset deretter.</p>
<p>Skulle det ikke bli enighet i parlamentet om en avtale innen lørdag, må Boris Johnson dersom han skal følge loven Underhuset har vedtatt bite i det sure eplet og be om en utsettelse av brexit, slik han har sagt han absolutt ikke vil.</p>
<p>Det er forvirring rundt hvorvidt dette vil skje. Torsdag melder BBC at statsministerens kontor sier Johnson vil be EU om å utelukke en utsettelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Uklart</div>
<div type="text">
<p>På grunn av sin nøkkelrolle har DUP-leder Arlene Foster og hennes partifeller gått ut og inn av regjeringsmøter de siste dagene og timene, og er en av få som kjenner detaljene rundt det som nå diskuteres.</p>
<p>– Vi kan ikke støtte det som foreslås når det gjelder temaer knyttet til toll og samtykke, og mye er uklart i spørsmålet om moms, sa Arlene Foster og partiets parlamentariske leder Nigel Dodds, bare timer før EU-toppmøtet om brexit skulle ta til i Brussel.</p></div>
<div type="title" level="3">Tolltrøbbel</div>
<div type="text">
<p>Både EU og Storbritannia ønsker å finne en løsning som hindrer at det blir en hard grense mellom Nord-Irland (britisk) og Irland når Storbritannia ikke lenger er med i EU, også dersom det ikke blir en fremtidig handelsavtale mellom partene. Problemet er hvordan dette skal gå til, så lenge Storbritannia ikke ønsker å være med i EUs tollunion eller det indre marked etter utmeldingen.</p>
<p>EU og Storbritannia har skissert en løsning der Nord-Irland rent juridisk skal være en del av Storbritannias tollområde, men i praksis vil følge EUs tollregler. Det betyr at det blir en tollgrense i Irskesjøen mellom Nord-Irland og resten av Storbritannia. DUP vil ha en nærmest mulig forbindelse med resten av Storbritannia og minst mulig separate ordninger, og det er bekymring i DUP for at man skal forbli fanget i den foreslåtte ordningen uten reell mulighet til å endre det på sikt.</p>
<p>Spenningen er nå hva som skjer i parlamentet.</p>
<p>Det lagt opp til avstemning i Underhuset lørdag. Det langt fra gitt at avtalen går gjennom i Underhuset. Forgjenger Theresa May opplevde at hennes avtale med EU ble nedstemt tre ganger i Underhuset. Det skyldtes at avtalen ble nedstemt av det aller meste av opposisjonen, i tillegg til en del konservative og DUP.</p>
<p>Det spekuleres på om det vil bli en avstemning rundt en ny folkeavstemning. Labour-leder Jeremy Corbyn gjør seg klar for å bruke partipisken for å få alle sine partifeller til å stemme for å legge fram Johnsons avtale for en folkeavstemning, skriver The Times torsdag.</p>
<p>Dersom det ikke blir en avtale som godkjennes i parlamentet, må det bli en utsettelse av brexit utover datoen 31. oktober.</p></div></body></document>
