<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191031-et-skyhoyt-spill.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/leder/et-skyhoyt-spill-1.1609680" frk="387 5 14 2341"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et skyhøyt spill</div>
<div type="ingress">Dramaet i britisk politikk har tatt en ny vending etter at det ble klart at det holdes valg 12. desember.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Den beste måten å løse brexit-saken på ville være en folkeavstemning med mulighet til å velge mellom en brexitavtale eller å bli i EU, mener Dagsavisen. FOTO: AFP/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Det blir første valg i desember siden 1923. Det blir den fjerde store demokratiske hendelsen siden 2015: tre valg og en folkeavstemning. Det unormale er blitt normalen i britisk politikk.</p>
<p>Med dette valget er kortene kastet opp i lufta for brexit. Det er et høyst uforutsigbart valg, og kan ende alle veier: Alt fra en gjennomføring av brexit med Boris Johnson til en folkeavstemning og mulig stans av brexit – eller ingen avklaring – er fullt mulige utfall.</p>
<p>De mindre partiene, som skotske SNP og Liberaldemokratene, begge imot brexit, ligger an til å bli større. De konservative, som vil gjennomføre Boris Johnsons brexit, leder klart på målinger.</p>
<p>Labour, som vil legge en myk brexit fram for folkeavstemning med mulighet for å bli i EU, ligger etter. Valget er like fullt et høyt spill for begge de to store partiene.</p>
<p>Den beste måten å løse brexit-saken på ville være en folkeavstemning med mulighet til å velge mellom en brexitavtale eller å bli i EU. Da ville brexit bli vurdert separat fra andre politiske saker. I et valg spiller andre hensyn og saker inn, og i det britiske valgsystemet med enkeltmannskretser vil ikke nødvendigvis opinionens brexit-syn bli reflektert korrekt i antall seter.</p>
<p>Men det ble aldri nok stemmer til en bekreftende folkeavstemning i det nåværende parlamentet. Det ble heller ikke flertall for noen brexitavtale. Boris Johnsons regjering har mistet styringsflertallet, og hans store mål var et nytt valg.</p>
<p>Problemet med valg som en løsning er dessuten at det ikke nødvendigvis gir et klart svar på brexit. I 2017 ble det et såkalt «hung parliament», der ingen fikk rent flertall.</p>
<p>Det forsterket handlingslammelsen i parlamentet.</p>
<p>Johnsons brexit er gambling for landet både økonomisk og politisk. Det vil heller ikke få brexit-sagaen ut av verden, men derimot åpne for nye og langvarige handelsforhandlinger.</p>
<p>Det er å håpe at partiene som ønsker å la folket avgjøre i en folkeavstemning, vinner. Ja, det vil bety at det går litt mer tid. Men spørsmålet må tilbake til folket, der det startet.</p></div></body></document>
