<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190207-rekordstor-okning-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/rekordstor-okning-i-vindkraftproduksjonen-1.1274517" frk="228 45 72 1578"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordstor økning i vindkraftproduksjonen</div>
<div type="ingress">Vindkraftproduksjonen økte med hele 36 prosent fra 2017 til 2018. Dette er det høyeste nivået som er registrert i statistikken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Fjoråret viste en rekordstor økning i vindkraftproduksjonen.</p></div>
<div type="text">
<p>Vindkraftproduksjonen tilsvarte i 2018 gjennomsnittsforbruket til omtrent 240.000 husholdninger. Ifølge ferske tall fra Statistisk sentralbyrå (SSB) må den rekordhøye produksjonen ses i sammenheng med flere nye vindparker de siste årene.</p>
<p>– Rekordstore investeringer i vindkraft i 2017 og utsikter til enda høyere investeringer for 2018 og 2019 trekker i retning av betydelig økning i vindkraftproduksjon også fremover, sier seniorrådgiver Thomas Aanensen i SSB.</p>
<p>Spesielt viktig er utbyggingen av vindparken på Fosen i Trøndelag. Her etablerer Statkraft Fosen Vind det som vil bli Europas største vindkraftprosjekt på land. Det er ventet oppstart innen 2020 og at den årlige vindproduksjonen i parken vil ligge på 3,6 TWh (terrawattimer) – noe som er nesten like mye som den samlede vindkraftproduksjonen i 2018.</p>
<p>Selv om vindkraften øker mye, er fremdeles vannkraft dominerende i kraftproduksjonen. Vannkraft utgjorde 95 prosent av den totale kraftproduksjonen i 2018, mens varme- og vindkraft utgjorde henholdsvis 2,4 og 2,6 prosent. Sammenlignet med 2017 økte andelen vindkraft i kraftproduksjonen med 0,7 prosentpoeng.</p>
<p>Det totale bruttoforbruket av strøm økte med 1,9 prosent fra 2017 til 2018 og er det høyeste nivået som er registrert i statistikken. Det var en økning i strømforbruk for alle forbruksgruppene i 2018. (NTB)</p></div></body></document>
