<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190514-ma-til-sverige-for-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/ma-til-sverige-for-sunn-royk-1.1479611" frk="764 2 14 4871"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 20:58"/>
<attribute name="author" value="Tor Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Må til Sverige for «sunn» røyk</div>
<div type="ingress">Selv om Stortinget i 2016 vedtok å oppheve forbudet mot salg av e-sigaretter med nikotin i Norge, er de fortsatt ikke å få kjøpt her. Det fører til økt grensehandel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Gottebiten har to butikker i Nordby Shoppingcenter og også butikker i kjøpesentre i Strömstad, Töcksfors. Charlottenberg og Långflon, bare fire mil fra Trysil. Snart blir også norske e-sigaretter og nikotinholdig væske del av sortimentet.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge rapporten «Tobakk i Norge» fra Folkehelseinstituttet, er det om lag 150.000 nordmenn som opplyser at de bruker e-sigaretter daglig eller av og til.</p>
<p>– De handler jevnlig nikotinholdig væske i utlandet, fordi regjeringen fortsatt ikke har åpnet for salg av e-sigaretter med nikotin i Norge, påpeker Norvald Heidel.</p>
<p>Han er administrerende direktør i det norske selskapet Nordic Light AS, som «spesialiserer seg på produksjon av e-sigaretter for røykeslutt».</p>
<p>Les reportasje: – Som symbol har sigaretten aldri vært så effektiv som den er i dag (Dagsavisen+)</p></div>
<div type="title" level="3"> – Størstedelen av salget</div>
<div type="text">
<p>Innkjøper Ylva Jansson i Gottebiten, som har sju butikker i Sverige, like ved grensen til Norge, bekrefter at e-sigaretter med nikotin er ettertraktet blant de norske kundene.</p>
<p>– Vi selger e-sigaretter i alle våre butikker. Hovedandelen av våre kunder er norske, så de står dermed også for størstedelen av salget av e-sigaretter, opplyser Jansson.</p>
<p>Disse norske produktene får du snart kjøpt i Sverige, men ikke i Norge. Foto: Nordic Light</p>
<p>Folkehelseinstituttet bekrefter på sine nettsider at e-sigaretter og nikotinholdig væske «i hovedsak blir importert fra utlandet eller kjøpt fra utsalgssteder ved besøk i Sverige eller Danmark».</p>
<p>Det var i desember for to og et halvt år siden at Stortinget vedtok å oppheve forbudet mot salg av e-sigaretter med nikotin. Årsaken til at dette ennå ikke er blitt fulgt opp i praksis, er at EUs tobakksproduktdirektiv, som åpner for slikt salg, ennå ikke er blitt innlemmet i EØS-avtalen.</p>
<p>Da Dagsavisen var i kontakt med Helse- og omsorgsdepartementet om dette i februar, var tilbakemeldingen at man forventet en slik innlemmelse i løpet av 2019.</p>
<p>Avdelingsdirektør Jakob Linhave bekrefter nå at det fortsatt er slik at nordmenn som vil kjøpe e-sigaretter med nikotin og nikotinholdig væske, må gjøre dette i utlandet, fordi Stortinget ennå ikke har godkjent en innlemmelse av EUs tobakksproduktdirektiv.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Norvald Heidel, administrerende direktør i Nordic Light AS. Foto: Nordic Light</p></div>
<div type="title" level="3">Starter i øst</div>
<div type="text">
<p>Nordic Light er blitt direkte rammet av at dette stortingsvedtaket lar vente på seg.</p>
<p>– Planen vår var egentlig å starte salget av våre produkter i det norske hjemmemarkedet før vi beveget oss ut i andre internasjonale markeder. Slik blir det nå ikke, opplyser Heidel.</p>
<p>I stedet har Nordic Light inngått en avtale med nettopp Gottebiten om salg av selskapets produkter.</p>
<p>– Det synes vi i utgangspunktet er leit. Vårt mål har hele tiden vært å bidra til røykeslutt, ikke svenskehandel, sier Heidel.</p>
<p>Ylva Jansson opplyser at produktene til Nordic Light vil bli å finne i Gottebitens butikker fra begynnelsen av juni. «presis när sommerhandeln drar igång».</p>
<p>– Etter som det er stadig flere som slutter å røyke er e-sigaretter et veldig bra alternativ som mange har fått øynene opp for, konstaterer Jansson.</p>
<p>E-sigaretter er mindre skadelige enn tobakksrøyking, ifølge Helsenorge.no, «den offentlege nettstaden for innbyggarar i Noreg». Siden det ikke skjer forbrenning av tobakk i e-sigaretter, dannes ikke de samme skadelige stoffene som ved røyking av vanlige sigaretter. I vanlige sigaretter er andre stoffer enn nikotin de farligste, påpekes det også.</p>
<p>Helsenorge.no mener derfor at det er sannsynlig at den enkelte røyker vil få redusert risiko for helseskader ved å bytte ut vanlige sigaretter med e-sigaretter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Regler som tillater salg</div>
<div type="text">
<p>Helse- og omsorgsdepartementet har vist til «forsinkelser på EU-siden» og «en del interne prosesser på EU-siden som vi ikke har påvirkning på», som forklaringer på at tobakksproduktdirektivet ennå ikke er blitt innlemmet i EØS-avtalen. Med tanke på den positive helseeffekten e-sigaretter kan få for mange røykere, synes Heidel en slik vente og se-holdning er altfor passiv.</p>
<p>– Norske politikere skylder på EU, men alle land i EU har forlengst innført regler som tillater salg. I England gjennomføres det store kampanjer for å få røykere til å gå over til e-sigaretter, påpeker han.</p>
<p>Dagsavisen tok i mars kontakt med Den europeiske unions delegasjon til Norge, for å få avklart om norske myndigheter kan tillate salg av e-sigaretter med nikotin før tobakksproduktdirektivet er blitt innlemmet i EØS-avtalen. Nå har Dagsavisen fått svar fra relevante fagpersoner i Brussel.</p>
<p>Av svaret går det fram at det er opp til norske myndigheter selv om de vil tillate salg av e-sigaretter med nikotin før denne innlemmelsen finner sted.</p></div></body></document>
