<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190924-hvis-ikke-greta-hvem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/hvis-ikke-greta-hvem-1.1589987" frk="566 4 14 3255"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 20:45"/>
<attribute name="author" value="Selma Moren"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvis ikke Greta, hvem?</div>
<div type="ingress">Hvor er den voksne, som skaper historiske internasjonale klimabevegelser?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kommer ikke til å tilgi: Klimaaktivisten Greta Thuberg (16) taler til verdenslederne under FN sitt klimatoppmøte. FOTO: CARLOS ALLEGRI \ NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Takk skal dere ha. Mansplaining var det vi trengte nå.</p>
<p>«Jeg håper virkelig at 16 år gamle Greta Thunberg bare blir litt revet med av sine egne, store ord. Og at foreldrene hennes har klart å gi henne en god og trygg oppvekst hvor ingen har fått stjele barndommen og drømmene hennes. Ellers syns jeg dette begynner å tendere mot Vær Varsom-plakatens punkt 3.9: Vis særlig hensyn overfor personer som ikke kan ventes å være klar over virkningen av sine uttalelser».</p>
<p>Du trenger ikke være en retorikkekspert for å forstå budskapet bak VG-kommentator Anders Giævers kommentar på Facebook. Den svenske klimaaktivisten Greta Thunberg er et barn. Hun skjønner ikke hva hun driver med, der hun taler til verdenslederne på FNs klimatoppmøte. Og egentlig er det ganske synd på henne – hun burde til og med beskyttes mot seg selv.</p>
<p>Giæver er på ingen måte alene om å være bekymret. Og mens folk mener at et barn ikke kan brukes for å redde planeten, sitter de på sidelinja, mens, ja, en 16-åring, skaper historie for dem. De kan jo takke henne senere.</p>
<p>Kanskje har de har rett i at det skulle sittet en voksen der. Kanskje det er «kynisk å bruke en 16-åring som et internasjonalt ikon», som sjefredaktør i Nettavisen, Gunnar Stavrum, skriver. I så fall er det brennende spørsmålet: hvor er dere, hvis dere vet best?</p>
<p>Hvor er den voksne, som skaper historiske internasjonale klimabevegelser? Som med tårer i øyne, snakker for en hel generasjon med unge mennesker som føler seg fullstendig maktesløse?</p>
<p>Det virker som mange oppfatter «Greta (16)» som en billig PR-strategi. Men vi trenger barn og unges stemme i klimakampen. Fordi de ikke aner hvilken verden det er de blir voksne i. At Greta Thunberg har blitt den stemmen, fatter jeg ikke at møtes med «stakkars deg». Er det i mangel på argumenter at man bruker hersketeknikker? At man får et behov for å usynliggjør ordene hennes?</p>
<p>Mye har endret seg siden «voksne» vokste opp. Barn har inntatt en helt annen rolle i det offentlig ordskiftet, og gang på gang ser man hvordan det provoserer.</p>
<p>Spesielt i de tilfellene hvor de ikke oppfører seg på den måten som er ønsket. Hvis Thunberg hadde smilt til kameraet og sagt «det er viktig med miljø og sånt», hadde det gått helt fint. Flott engasjert ungdom, hadde man sagt da. Men Thunberg er ikke 16 år og engasjert, hun er fullstendig kompromissløs. Det takler mange dårlig, til tross for at kompromissløsheten er grunnen til at hun når fram.</p>
<p>Hvor mange kronikker skal vi tåle om at barn må beskyttes mot seg selv, mens menneskene med makta ikke ser ut til å skjønt halvparten selv?</p>
<p>Kanskje må en by under vann til for at vi forstår at Gretas sinne og Gretas frykt er reell. Og mens vi venter på det, må vi holde ut med voksne mennesker som henger seg opp i feil ting.</p>
<p>Sorry, men vi har ikke tid til å vente. Greta Thunberg har gjort det ingen andre klarte: sette i gang en global klimastreik, og et helt nytt engasjement for kloden vår. For det fortjener hun i det minste å bli lyttet til, ikke bare sett på.</p></div></body></document>
