<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191119-lisa-aisato-fikk-bok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/boker/lisa-aisato-fikk-bokhandlerprisen-jeg-ble-virkelig-overrasket-1.1620468" frk="458 10 31 2825"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 20:46"/>
<attribute name="author" value="Bernt Erik Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur,boker"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lisa Aisato fikk Bokhandlerprisen: – Jeg ble virkelig overrasket</div>
<div type="ingress">For første gang har en bildebok fått Bokhandlerprisen – Stort, sier vinner Lisa Aisato.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Lisa Aisato ble tirsdag tildelt Bokhandlerprisen 2019 Lisa Aisato er tildelt Bokhandlerprisen 2019 for "Livet - illustrert". Fra Lisa Aisato "Livet - illustrert"</p></div>
<div type="text">
<p>– De som vinner sånne priser sier alltid at de ble overrasket. Men jeg ble virkelig overrasket! Ingen bildebøker har vunnet før, så jeg trodde ikke jeg kunne nå opp, sier illustratør, forfatter og billedkunstner Lisa Aisato.</p>
<p>Tirsdag ettermiddag ble Bokhandlerprisen 2019 delt ut av kulturminister Trine Skei Grande til Lisa Aisato for boken «Livet - illustrert» (Kagge). Den er en samling av Aisatos illustrasjoner for bl.a Dagbladet Magasinet, med nytegnet materiale, som tilsammen utgjør en skildring av et livsløp, fra barneliv til alderdom. Boka er allerede gått ut i et opplag på 70.000.</p>
<p>Lisa Aisato: «Et langt liv». Fra boka «Livet - illustrert»</p>
<p>Bokhandlerprisen deles ut av Bokhandlerforeningen og stemmes fram av de ansatte i norske bokhandler. Dette er første gang en bildebok har vunnet bokhandlerprisen, som ble delt ut første gang i 1948.</p>
<p>– Jeg er svært takknemlig. For meg er det stort å nå opp i dette flotte heatet, med navn som Agnes Ravatn, Lars Saabye Christensen og Maja Lunde. Jeg håper prisen kan bety noe også for andre illustratører, at det går an å vinne fram med en bildebok for voksne, som jo dette er, sier Aisato.</p>
<p>I statuttene heter det at prisen skal gis til en av årets bøker fra «en norsk forfatter innenfor skjønn/generell litteratur», og går som oftest til romaner. I fjor gikk bokhandlerprisen til Simon Strangers «Leksikon om lys og mørke».</p>
<p>Lisa Aisato var også nominert i 2018, både for «Snøsøsteren» av Maja Lunde og Aisato, som var fjorårets bestselgende norske bok, og «Til ungdommen» av Linn Skåber og Aisato.</p>
<p>– Det var stor stas å bli nominert med to bøker i fjor. Nominasjonen i år tok jeg som et hyggelig klapp på skulderen, sier Aisato.</p>
<p>– Men jeg ser ikke på dette som en konkurranse. Alle de ti bøkene som er nominert får et dytt fram i bokhandlene. Det er bra.</p>
<p>– Jeg har lenge hatt ønske om å lage en «best of»-bok, etter å ha illustrert i Dagbladet Magasinet hver lørdag i ti år, og illustrert over 40 bøker. I år passet det bra, og etter «Snøsøsteren» i fjor fikk jeg flere tilbud fra forlag, sier Aisato.</p></div>
<div type="title" level="3">De nominerte til Bokhandlerprisen 2019:</div>
<div type="text">
<p>Lisa Aisato «Livet – illustrert» (Kagge)</p>
<p>Marie Aubert «Voksne mennesker» (Oktober)</p>
<p>Lars Saabye Christensen «Byens spor: Skyggeboken» (Cappelen Damm)</p>
<p>Helene Flood «Terapeuten» (Aschehoug)</p>
<p>Maja Lunde «Przewalskis hest» (Aschehoug)</p>
<p>Anne B. Ragde «Datteren» (Oktober)</p>
<p>Agnes Ravatn «Dei sju dørene» (Samlaget)</p>
<p>Linn Strømsborg «Aldri, aldri, aldri» (Flamme Forlag)</p>
<p>Kristin Valla «Ut av det blå» (Kagge)</p></div></body></document>
