<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190425---darlig-gjort-a-kut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/darlig-gjort-a-kutte-stotten-pa-opplopssiden-1.1471184" frk="511 19 62 3173"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Dårlig gjort å kutte støtten på oppløpssiden</div>
<div type="ingress">Neste år blir det forbudt å bruke oljefyr med fossilt brensel. Men allerede 1. juni kutter Enova deler av tilskuddet til å bytte ut oljefyren.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En svært miljøbelastende oljefyr, kan erstattes av for eksempel en varmepumpe.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Leni Aurora Brækhus/ABC Nyheter</p>
<p>For å redusere klimagassutslippene blir det forbudt å fyre med fossil olje fra 1. januar 2020. Har du en oljefyr eller oljekamin og fyrer med fossil olje, må du altså finne alternativ oppvarming innen 2020.</p>
<p>For å hjelpe folk over på mer miljøvennlig oppvarming har Klima- og miljødepartementet gjennom Enova delt ut tilskudd for å gjøre det billigere å bytte ut oljefyren.</p>
<p>Tilskuddet skal gjelde gjennom året, men tidligere i vår kom beskjeden om at Enova kutter deler av støtten allerede 1. juni, melder NRK.</p>
<p>Slik kutter Enova støtten:</p>
<p>* Maksimal støtte til biokjel endres fra 25.000 kroner til 10.000 kroner</p>
<p>* Maksimal støtte for væske-til-vann-varmepumpe endres fra 20.000 kroner til 10.000 kroner</p>
<p>* Maksimal støtte for luft-til-vann-varmepumpe og avtrekksvarmepumpe endres fra 10.000 kroner til 5.000 kroner</p>
<p>* Samtidig fjernes den ekstra støtten som tidligere har blitt gitt til de som velger en varmepumpe med energimåler</p>
<p>* Maksimalt støttebeløp til balansert ventilasjon endres fra 20.000 kroner til 15.000 kroner</p>
<p>* Støtten til varmestyringssystem fjernes fra 1. juni</p></div>
<div type="title" level="3"> – Dårlig gjort å kutte støtten på oppløpssiden</div>
<div type="text">
<p>Naturvernforbundet har i mange år brukt pengestøtten fra Enova som et viktig argument i arbeidet med å overbevise folk om å bytte til mer miljøvennlige fyringsalternativer. Silje Østerbø, informasjonsansvarlig for Oljefri i Naturvernforbundet, mener det er provoserende at støtten reduseres seks måneder før forbudet trer i kraft.</p>
<p>– Dette er en stor investering og en tidkrevende prosess. Det er dårlig gjort å halvere støtten på oppløpssiden, sier hun til NRK.</p>
<p>Også Norsk Varmepumpeforening reagerer, og mener at mange boligeiere ikke vil rekke den nye fristen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – På tide med reduserte priser som kommer forbrukerne til gode</div>
<div type="text">
<p>For Enova er det ikke aktuelt å forlenge de omtalte tilskuddene til 1. januar 2020.</p>
<p>– Hovedhensikten med Enovatilskuddet er å gi nødvendig starthjelp til gode og energieffektive løsninger som trenger et lite puff for å etablere seg i markedet. En viktig del av jobben er å vurdere når disse teknologiene kan klare seg med mindre hjelp eller helt på egne bein i markedet. De justeringene vi gjør nå gir oss rom for å bruke mer penger på andre gode boligtiltak, sier markedssjef Anna Barnwell i en melding på Enovas nettsider.</p>
<p>Overfor NRK sier Barnwell at hun forstår at det er surt for dem som ikke rekker den nye fristen.</p>
<p>Hun etterlyser samtidig at leverandørene setter ned prisene sine.</p>
<p>– Sammen med bransjen har vi lykkes i å benytte det nært forestående forbudet mot å fyre med fossil olje til å etablere et marked for gode energifleksible alternativ som er levedyktig også etter 1.1.2020.</p>
<p>– Nå er det på tide at vi ser resultater av markedsveksten i form av konkurranse og reduserte priser som kommer forbrukerne til gode, sier Barnwell i meldingen.</p>
<p>Denne saken ble først publisert på ABC Nyheter.</p></div></body></document>
