<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190222-ryktene-flyr-om-jame.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/ryktene-flyr-om-james-bond-innspilling-ved-hemmelig-hytte-i-hakadal-1.1282698" frk="342 4 10 2144"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ryktene flyr om James Bond-innspilling ved «hemmelig hytte» i Hakadal</div>
<div type="ingress">Lokalavisen Varingen og VG spekulerer i om det går mot James Bond-innspilling ved et skogsvann nord for Oslo. Nittedal kommune bekrefter at det er gitt tillatelse til filminnspilling.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Daniel Craig lokkes til Norge med 47 millioner i statlig tilskudd.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Gitte Johannessen og Bernt Erik Pedersen</p>
<p>Glem Vestlandet og spektakulære fjell og fjorder: Om det er hold i ryktene, kan James Bond komme til å ferdes rundt et vann langt inne i Nordmarka.</p>
<p>Som Varingen skriver i sin overskrift: «Nå knyttes en superagent til hytta ingen vil snakke om». Hytta befinner seg ved Langvann i Hakadal , der det er bygd opp et midlertidig trehus ved den islagte vannkanten.</p>
<p>VG har studert bilskilt og funnet frem til norske filmarbeidere, som avstår fra å kommentere. Også kommunen har unntatt sakspapirene fra offentlighet «av konkurransehensyn», og ingen vil kommentere.</p>
<p>Fredag ettermiddag bekreftet imidlertid Nittedal kommune at det skal spilles inn film ved den omtalte hytta, skriver Varingen, men kommunen vil ikke frigi navnet på filmen eller filmselskapet</p>
<p>Området eies av Løvenskiold-Vækerø, og selskapets eiendomssjef Per Einar Eriksen bekrefter overfor lokalavisen Varingen at alle tillatelser er innhentet, ifølge VG.</p>
<p>– Vi har inngått en avtale med en kunde som ønsker å drive en form for aktivitet av midlertidig karakter i dette området. Mer kan jeg ikke opplyse om, sier han til avisen.</p>
<p>«Bond 25», med Daniel Craig i hovedrollen, ble tildelt 47 millioner kroner i insentivtilskudd om deler av innspillingen ble lagt til Norge.</p>
<p>Nå gjenstår det å se om det er Craig og co. som skal innlosjeres på hytta i Hakadal – der det ifølge VG også er gitt tillatelse til å brøyte isen på vannet.</p>
<p>Dagsavisen skrev i desember 2018 første gang om planene for James Bond-innspilling i Norge og søknaden om insentivmidler. Kommisjonær for film.. i Oslo bekreftetet</p>
<p>– Jeg kan bekrefte at vi har vært i kontakt med representanter for den kommende James Bond-filmen, og at de ønsker å gjøre opptak i Norge,sa Oslos filmkommisjonær Adrian Mitchell til Dagsavisen.</p>
<p>(NTB/Dagsavisen)</p></div></body></document>
