<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190601-apnet-52-nye-bomstas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/apnet-52-nye-bomstasjoner-i-oslo-1.1532458" frk="225 14 21 1453"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-01 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpnet 52 nye bomstasjoner i Oslo</div>
<div type="ingress">Natt til lørdag ble det åpnet 52 nye bomstasjoner i Oslo. Til sammen er det dermed 83 bomstasjoner i hovedstaden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>1. juni innføres det flere bomstasjoner og endret takstsystem for bilister i Oslo og Akershus. Bomstasjon sett fra Bygdøylokket mot Skøyen.</p></div>
<div type="text">
<p>Bomstasjoner, bompenger og bypakker har vært heftig debattert over store deler av landet de siste månedene. Natt til lørdag åpnet 52 nye bomstasjoner i Oslo. Bommene er fordelt på tre såkalte ringer: Indre ring, Osloringen og Bygrensen.</p>
<p>De nye bomstasjonene kommer etter tidligere forlik om Oslopakke 3 i 2016 og 2017. Hensikten med det nye systemet er å spre bompengebelastningen på flere.</p>
<p>Les mer om saken: Grønn bølge i byen</p>
<p>Lørdag er det ventet markeringer ved de nye bomstasjonene fra både Frp og Folkeaksjonen Nei til mer bompenger (FNB).</p>
<p>Klokka 9 lørdag morgen møtte Frps førstekandidat i Oslo, Aina Stenersen, og en håndfull støttespillere opp ved en av de nyåpnede bomstasjonene på Helsfyr.</p>
<p>– Dette bomprosjektet er hinsides all fornuft. Raymond Johansen (Ap) og byrådet hans skal nå bruke bilistene som en melkeku for investeringer og drift som kommunen burde finansiert selv, sa hun til NTB fredag.</p>
<p>Under Frps regjeringstid har antallet bomstasjoner økt med 44 prosent. Partiets samferdselspolitikere på Stortinget framholder at det skyldes manglende stortingsflertall for fjerning av ordningen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div></body></document>
