<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191004-sp-og-sv-vurderer-a-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/sp-og-sv-vurderer-a-stanse-vestland-fylke-1.1595822" frk="239 2 4 1464"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sp og SV vurderer å stanse Vestland fylke</div>
<div type="ingress">Senterpartiet og SV vil trekke tilbake støtten til sammenslåing av Hordaland og Sogn og Fjordane til Vestland dersom de andre storfylkene ikke blir noe av.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sigurd Reksnes (Sp).</p></div>
<div type="text">
<p>Sogn og Fjordane Senterparti var først motstandere av Vestland fylke, men ville støtte sammenslåing dersom det var en del av en regionreform som endte med rundt ti fylker, melder .</p>
<p>– Dersom Troms og Finnmark og Viken ikke blir noe av, så skjer jo ikke det. Da er ikke vilkåret innfridd, og da må det få konsekvenser for oss, sier leder Sigurd Reksnes i Sogn og Fjordane Senterparti.</p>
<p>– Det som skjer i Viken, er så dramatisk og må få konsekvenser også i Vestland, sier Åsmund Berthelsen i Vestland SV.</p>
<p>Etter valget ønsker flertall i Viken (Akershus, Østfold og Bukerud) og Troms og Finnmark å oppløse storfylkene etter valget i 2021. Også i Innlandet (Hedmark og Oppland) rører regionmotstandere på seg etter valget.</p>
<p>Det er ikke flertall på Stortinget for å innfri en «skilsmissesøknad», men Arbeiderpartiet har varslet at de vil støtte prosessen dersom det blir rødgrønt flertall etter valget om to år.</p>
<p>Leder Trygve Slagsvold Vedum i Senterpartiet garanterer at de vil støtte en eventuell søknad fra Vestland i Stortinget.</p>
<p>Sp og SV vil drøfte saken med MDG, Venstre, KrF og Arbeiderpartiet, som sammen med dem utgjør flertallet i Vestland fylkesting.</p>
<p>Leder: «Monsterfylket Viken er et resultat av regjeringens dårlige reform»</p></div></body></document>
