<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191128-syklisten-anita-sten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/syklisten-anita-stenberg-fryktet-konsekvenser-men-etter-fem-ar-varslet-hun-om-seksuell-trakassering-1.1625011" frk="501 1 5 2956"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 20:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Syklisten Anita Stenberg fryktet konsekvenser, men etter fem år varslet hun om seksuell trakassering</div>
<div type="ingress">Etter fem år orket Anita Stenberg å fortelle om den seksuelle trakasseringen hun ble utsatt for. Den danske eks-syklisten Jimmy Madsen legger seg flat.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Anita Yvonne Stenberg er norsk landslagsutøver i banesykling.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Ole Kristian Bjellaanes</p>
<p>– Man er alltid redd for konsekvensene det kan ha, sier den norske landslagssyklisten i banesykling til NTB om opplevelsen hun hadde på et hotell i Berlin for fem år siden.</p>
<p>Til sier hun:</p>
<p>– Derfor tok det så lang tid før jeg var moden nok til å stå fram og møte Jimmi og si direkte til ham at jeg ikke synes det var ok, sier Stenberg, med henvisning til det som skjedde i Berlin.</p>
<p>Jimmy Madsen (50) innrømmer at han for fem år siden sendte chatmeldinger til den 27 år gamle norske landslagssyklisten med oppfordring om sex på hans hotellrom i forbindelse med et stevne i Berlin. De to hadde ingen relasjon utover det rent profesjonelle og Stenberg avviste Madsens henvendelser.</p>
<p>– Jeg har sagt unnskyld. Ja, ja, ja, det har jeg, sier Madsen til avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ukultur</div>
<div type="text">
<p>Stenberg, som bor og trener i Danmark, bekrefter overfor NTB at Madsen har beklaget det som skjedde.</p>
<p>Men hun mener oppfølgingen har vært mangelfull.</p>
<p>– Jeg etterlyser et klarere etisk regelverk. Mitt inntrykk er at denne typen hendelser er greit bare man sier unnskyld etterpå, sier hun.</p>
<p>Stenberg mener det er en ukultur i den danske sykkelsporten.</p>
<p>– Det er ikke den eneste gangen jeg har fått henvendelser, og jeg er ikke den eneste, sier hun.</p>
<p>Jimmy Madsen er tidligere profesjonell banesyklist og deltok blant annet i fire OL for Danmark. Han er i dag styremedlem i Dansk Bicycle Club, den samme klubben Stenberg er medlem av.</p>
<p>Styreleder Bjarne Kratholm i Dansk Bicycle Club sier til at saken ikke kommer til å få noen konsekvenser for Jimmi Madsens posisjon i klubben fordi det er fem år siden hendelsen som involverte Anita Stenberg.</p>
<p>– Hadde den vært fersk, hadde vi ekskludert Jimmi Madsen. Det er det ikke noen tvil om, sier Kratholm.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Får støtte</div>
<div type="text">
<p>Norges Cykleforbunds generalsekretær Eystein Thue Stokstad sier til NTB at de bistår Stenberg siden hun er norsk landslagssyklist.</p>
<p>– Vi har anmodet det danske forbundet om å ta tak i saken og at de undersøker muligheten for å gå videre med den. Vi forventer at de gjør det, sier Stokstad.</p>
<p>Kommunikasjonssjef Morten Andersen i Danmarks Cykle Union (DCU) sier i en kommentar at DCU først ble kjent med saken 5. november, via en henvendelse fra det norske forbundet. Han hevder at det danske forbundet straks reagerte overfor jurister i det danske idrettsforbundet.</p>
<p>– Vi tar avstand fra det som har skjedd. Det er imidlertid ikke vår opplevelse at dette er et strukturelt problem, sier Andersen til NTB.</p>
<p>Det har ikke lyktes NTB å få kontakt med Jimmi Madsen eller Dansk Bicycle Club.</p>
<p>Les kommentar: «Det snakkes for lite om vekt i norsk toppidrett»</p></div></body></document>
