<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191118-norge-fratatt-seier-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/norge-fratatt-seier-etter-bruk-av-feil-kost-i-curling-em-1.1619700" frk="198 3 4 1221"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge fratatt seier etter bruk av feil kost i curling-EM</div>
<div type="ingress">Det norske EM-laget i curling er fratatt søndagens seier over England som følge av at innbytter Magnus Nedregotten brukte sin egen kost.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Thomas Ulsrud og Norges lag er fratatt seieren i søndagens EM-kamp mot England. Foto: Jon Eeg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge reglene skal en spiller som kommer inn for å erstatte en annen på laget, bruke denne spillerens kost.</p>
<p>Nedregotten skulle overtatt Markus Snøve Høibergs kost da han kom inn foran de tre siste omgangene. Innbytteren brukte imidlertid sin egen kost, skriver Opp.no.</p>
<p>Norge ledet på det tidspunktet 8-3 og ville gi Nedregotten mulighet til å sette noen steiner på tampen av kampen, noe som skulle vise seg å bli skjebnesvangert.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p>
<p>Skip Thomas Ulsruds lag vant kampen mot England 9-5, men på grunn av reglebruddet er Norge dømt til tap og fratatt seieren. Det norske curlingforbundet har anket avgjørelsen.</p>
<p>Etter tre spilte kamper står det norske laget med én seier og to tap.</p>
<p>Det norske herrelaget skippes av Thomas Ulsrud og består videre av Steffen Walstad, Høiberg og Magnus Vågberg med Nedregotten som reserve.</p>
<p>Det norske herrelaget møter Danmark mandag morgen.</p></div></body></document>
