<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190325-donald-trump---det-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/donald-trump-det-er-mange-folk-der-ute-som-har-gjort-forrederiske-handlinger-mot-vart-land-1.1454856" frk="255 0 0 1466"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 20:48"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Donald Trump: – Det er mange folk der ute som har gjort forræderiske handlinger mot vårt land</div>
<div type="ingress">– Det ville ikke bekymre meg om Mueller-rapporten ble offentliggjort, sier Donald Trump mandag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Under en pressekonferanse i Det hvite hus, sammen med Israels statsminister Benjamin Netanyahu, svarte Donald Trump på ett spørsmål fra pressen.</p>
<p>– Bør Mueller-rapoorten gjøres offentlig, spurte en journalist.</p>
<p>– Det må bli opp til Barr. Det ville ikke bekymre meg om den ble det, sa Trump og siktet til justisminister Willim Barr.</p></div>
<div type="title" level="3">Mueller</div>
<div type="text">
<p>Og Donald Trump hadde tanker om Mueller-granskingen.</p>
<p>– Det varte lenge, Vi er glade det er over og det var akkurat slik det skulle ende, sa Trump om Mueller-rapoporten.</p>
<p>Så søkte han litt avstand mellom seg selv om de fra hans stab som har tiltalt, er dømt og tilstått i kjølvannet av Robert Muellers Russland-gransking.</p>
<p>– Det er mange folk der ute som har gjort forræderiske handlinger mot vårt land. De har gjort så stor skade på landet og vi har gått gjennom en ille periode med mange saker, sa Trump.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg elsker USA</div>
<div type="text">
<p>Han fortsatte:</p>
<p>– Jeg elsker USA like mye som jeg elsker min familie og min Gud, sa Trump.</p>
<p>Så snakket han om rapporten og dem som har presset på for en Russland-gransking,</p>
<p>– Det de gjorde var en forferdelig ting. Vi kan aldri la noe slikt skje med en president igjen, veldig få folk jeg kjenner kan greie å stå i noe slikt, sa Trump videre til pressekorpset.</p></div></body></document>
