<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191025-tom-cruise-med-spekt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/tom-cruise-med-spektakulere-stunt-pa-preikestolen-1.1053189" frk="332 1 4 2144"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 20:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tom Cruise med spektakulære stunt på Preikestolen</div>
<div type="ingress">Onsdag løsnet været slik at Tom Cruise kunne svinge seg utenfor stupet på Preikestolen. I flere timer gjorde han stunt til «Mission Impossible 6».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mission Impossible-innspilling på Preikestolen, der skuespiller Tom Cruise henger i et rigg nedenfor stupet.</p></div>
<div type="text">
<p>Hollywood-skuespilleren er i Rogaland for å spille inn scener til den kommende filmen, men opptakene måtte tirsdag stanses på grunn av dårlig vær. Onsdag var det imidlertid full aktivitet for filmteamet på toppen av fjellet.</p>
<p>Direktebilder fra TV 2 viste det som etter alt å dømme er Tom Cruise hengende utenfor stupet i en vaier.</p>
<p>Hollywood-skuespilleren ble gang på gang trukket oppover langs fjellveggen mens han lot som han klatret det siste stykket opp. Flere ganger sto han også stille på en fjellhylle om lag ti meter under kanten på stupet.</p>
<p>Hele tiden sirklet et helikopter med kamera rundt superstjernen, samtidig som en kamerarigg filmet fra toppen av stupet.</p></div>
<div type="title" level="3">Avslutningsscene</div>
<div type="text">
<p>Scenene som spilles inn på Preikestolen er spådd å få en sentral rolle i «Mission Impossible 6». Filmteamet har opplyst at Cruise skal klatre de siste meterne opp til toppen av fjellet, i det som trolig blir avslutningsscenen i filmen.</p>
<p>De siste dagene har helikoptre kjørt i skytteltrafikk til Preikestolen for å rigge til innspillingen. De har satt opp flere brakker og et stillas som heiser skuespilleren opp og ned langs fjellveggen. Etter planen skal opptakene avsluttes torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Utsatt</div>
<div type="text">
<p>Tom Cruise ankom Stavanger søndag kveld, og det amerikanske filmteamet rakk å filme noen snutter i strålende sol mandag ettermiddag. Deretter har værgudene strittet imot.</p>
<p>Tirsdag skulle være første hele innspillingsdag, men sterk vind gjorde det vanskelig for helikoptrene å lande på fjellet. Dermed måtte opptakene utsettes.</p>
<p>Onsdag begynte filmteamet å fly helikopterturer inn til fjellplatået tidlig på morgenen, og utover dagen kunne man se hektisk aktivitet oppe på fjellet, avbrutt av enkelte pauser.</p>
<p>Ifølge Yr er det onsdag ettermiddag 3 grader og opphold på Preikestolen. Det er varslet regnvær og kraftigere vind fra torsdag av. (NTB)</p></div></body></document>
