<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190604-tre-migranter-dode-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/tre-migranter-dode-i-usas-varetekt-pa-tre-dager-1.1533574" frk="192 7 9 1144"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre migranter døde i USAs varetekt på tre dager</div>
<div type="ingress">En 40 år gammel kvinne fra Honduras er den tredje migranten som har mistet livet i amerikansk varetekt de siste tre dagene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Et grensegjerde ved Eagle Pass i Texas. Det var her kvinnen fra Honduras tok seg over grensen før hun kollapset og døde.</p></div>
<div type="text">
<p>Kvinnen kollapset 25 minutter etter at hun ble anholdt ved Eagle Pass i delstaten Texas, opplyser amerikanske grensemyndigheter, ifølge .</p>
<p>Ansatte i grensemyndighetene forsøkte å redde kvinnens liv, men det lot seg ikke gjøre. Hun er dermed den tredje migranten som dør i amerikansk varetekt på tre dager. Siden lørdag har en 25-årig mann og en 33-årig mann omkommet.</p>
<p>Migranter som dør i amerikansk varetekt, har blitt et politisk tema i USA. I mars døde en 7 år gammel jente av infeksjon etter at hun og faren ble pågrepet.</p>
<p>Dødsfallet førte til at mange stilte spørsmål ved hvordan amerikanske grensemyndigheter håndterte migrantene som forsøkte å ta seg inn i landet. Tidlige meldinger gikk ut på at jenta døde av dehydrering og sjokk. Myndighetene hevdet hun ikke hadde fått mat og vann på flere dager, noe foreldrene har avvist.</p></div></body></document>
