<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191214-auf-leder-ina-libak-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/auf-leder-ina-libak-arbeiderpartiet-ma-finne-et-prosjekt-1.1632987" frk="817 0 4 4678"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 20:45"/>
<attribute name="author" value="Sofie Prestegård"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">AUF-leder Ina Libak: – Arbeiderpartiet må finne et prosjekt</div>
<div type="ingress">Klimastreikende ungdom leter etter voksne med svar. De voksne må Ap være, mener AUF-leder Ina Libak.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>De siste ukene har Dagsavisen møtt en rekke velgere, medlemmer og tillitsvalgte i arbeiderbevegelsen som har gitt sine svar på hvorfor Arbeiderpartiet er i en alvorlig bølgedal.</p>
<p>Enkelte har også løftet behovet for en debatt om ledelsen i partiet.</p>
<p>Fikk du med deg denne?: Ap etter metoo: – Splittelsen i partiet er ikke bra</p>
<p>Mari Morken, bydelsutvalgsleder for Arbeiderpartiet i Alna, er blant dem som mener det er naturlig med en debatt om fornyelse i Ap-ledelsen etter to katastrofevalg.</p>
<p>– Dagens ledelse er valgt av landsmøtet og jeg mener de har tillit. Jeg tror mye handler om organisasjon, men jeg skjønner samtidig at en del nå mener vi bør ha en diskusjon om personer i partiet, sier Morken til Dagsavisen.</p>
<p>Tidligere har Ap-politiker Anita Steinkjer fra Verdal proklamert at deler av Aps nedgang handler om person:</p>
<p>– Jeg tror det handler om person og at Vedum er mer spiselig for den menige nordmann, mens Støre blir for distansert. Hvis jeg skulle vært i samme rom som de to, vet jeg hvor jeg ville gått for å slå av en prat.</p>
<p>Les hele reportasjen her: Ap mister grepet om industri-kjempen Verdal: – Vi blir ikke lyttet til (+)</p>
<p>Mens Ap-grasrota i Odda gir marsjordre om å bytte ut «broilerne» fra ledelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser lederdebatt</div>
<div type="text">
<p>Et fullstendig feilspor, mener AUF-leder Ina Libak.</p>
<p>– Vi i AUF har full tillit til den ledelsen som sitter, slår Libak fast.</p>
<p>Hun mener også at det er et feil sted å se for å løse Aps problemer.</p>
<p>– Det viktigste nå er å gjøre en grundig samfunnsanalyse og tørre å drømme stort som Gerhardsen. Det er det Ap må bruke tiden sin på: finne et veldig tydelig prosjekt, sier Libak.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Framtida til partiet</div>
<div type="text">
<p>Det prosjekt må ha en lenger horisont enn neste valg, mener hun. I AUF jobber de selv med sitt eget politiske program hvor målet er å finne løsninger for hvordan Norge skal se ut i 2035. Dette er året AUF mener Norge bør ha faset ut olje- og gassvirksomheten. AUF-lederen er lei av å høre at det er umulig.</p>
<p>Slik Libak ser det er det ikke et alternativ å fortsette virksomheten i dag for å nå klimamålene Norge er forplikta til – og Arbeiderpartiet har ikke noe alternativ til å gå i grønnere retning, om de skal en framtid som Norges største parti.</p>
<p>– Den folkebevegelsen som streiker for klima nå ser seg rundt etter voksne som kan ta ansvar. Arbeiderbevegelsen må være de voksne, sier Libak.</p>
<p>Selv meldte hun seg inn i AUF etter å ha sett filmen «En ubehagelig sannhet» hvor tidligere visepresident, og senere fredsprisvinner, Al Gore satte klimaendringene på dagsorden. I dag er stadig flere unge bekymret for klimaendringene.</p>
<p>– Arbeiderpartiet må levere på klima hvis den folkebevegelsen skal ha tillit til oss, mener AUF-lederen.</p>
<p>Det kan stå om sosialdemokratiets framtid, slik hun ser det.</p>
<p>– Jeg mener at vi må ha med disse unge, hvis ikke mister vi hele framtida til partiet, sier Libak.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekker ut hånd til fagbevegelsen</div>
<div type="text">
<p>Blant de Dagsavisen har møtt på reportasjetur har også enkelte snudd partiet ryggen.</p>
<p>Blant dem Stian Sagvold, fra klubbledelsen ved Kværners verft i Verdal. Han meldte seg ut etter Ap gikk mot konsekvensutredning av områdene utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja – et viktig politisk gjennomslag for AUF.</p>
<p>Flere tidligere Ap-medlemmer står også i spissen for et helt nytt parti: Industri- og næringspartiet.</p>
<p>Oljearbeideren Vilhelm Sunnanå i Rogaland er blant dem som nå har fått sin politiske oppvåkning, for hans del grunnet AUFs vedtak om sluttdato for oljevirksomheten. Nå samler han inn underskrifter for at partiet skal kunne stille til stortingsvalg.</p>
<p>Les hele reportasjen fra Rogaland her: Nytt industriparti om klima: – Det er noen som har interesse av å hausse opp dette her</p>
<p>AUF-lederen erkjenner at det har en kostnad for Ap å gå i grønnere retning, men angrer ingenting.</p>
<p>– Det er så mange sterke krefter som har ment i veldig mange år at vi skal pumpe opp rubbel og bit. Da er det viktig å vise en annen retning. Vi vil starte omstillingsprosessen nå. Å unngå den omstillingen som uansett kommer, er det farligste vi kan gjøre for norske arbeidsplasser.</p>
<p>– Men tror du Sunnanå blir trygga av at du sier dere skal skape nye arbeidsplasser? Hvor skal de skapes, og når?</p>
<p>– Nei, jeg tror ikke det, og målet vårt nå må være å gi den tryggheten, men svaret er ikke å si at ting skal skure og gå. Det må være helt uaktuelt for Ap å lukke øynene for den omstillingen som må skje. Det vi trenger er en plan. Derfor vil vi rekke ut en hånd til fagbevegelsen på å sette oss ned sammen og lage en helt konkret plan for å skape nye arbeidsplasser.</p></div></body></document>
