<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190524-eksplosjon-i-gagate-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/eksplosjon-i-gagate-i-lyon-1.1528816" frk="278 10 18 1772"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 20:48"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eksplosjon i gågate i Lyon</div>
<div type="ingress">En terroretterforskning er satt i gang etter at åtte personer ble lettere såret av en mistenkt pakkebombe i en gågate i den franske byen Lyon.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser påtalemyndigheten i Frankrike fredag kveld.</p>
<p>Eksplosjonen skjedde i Lyons gamleby, på hjørnet mellom gatene Victor Hugo og Sala ved 17.30-tiden fredag, opplyser myndighetene i regionen Auvergne-Rhône-Alpes og du Rhône på .</p>
<p>[Explosion à #Lyon]</p>
<p>Premier bilan : 8 blessés légers.</p>
<p>Le Préfet de région et le Procureur de la République sont sur site. pic.twitter.com/nWiqKPYTBu</p>
<p>— Préfet de région Auvergne-Rhône-Alpes et du Rhône (@prefetrhone) 24. mai 2019</p>
<p>I meldingen bes folk holde seg unna området.</p>
<p>President Emmanuel Macron kaller eksplosjonen for et «angrep», men understreker at ingen personer er drept «foreløpig».</p>
<p>Vitner har meldt flere skadet. Eksplosjonen skal ha skjedd omtrent 17.30 lokal tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Åtte skadet</div>
<div type="text">
<p>Den franske nettavisen melder at ei åtte år gammel jente er blant ofrene. Avisen siterer ikke navngitte kilder som sier at det var snakk om en pakkebombe fylt med blant annet skruer og bolter. Opplysningene er ikke bekreftet, men også myndighetene har uttalt at det er mistanke om at eksplosjonen skyldtes en pakkebombe.</p>
<p>– Jeg hørte et stort smell, jeg spurte meg selv hva det var. Jeg gikk ut, sier en kvinne som var ute og handlet til nettavisen. Hun befant seg over 200 meter fra eksplosjonen.</p>
<p>Kommunikasjonssjefen for regionalmyndighetene, Kamel Amerouche, sier til nyhetsbyrået AP at årsaken til eksplosjonen fortsatt ikke er klarlagt. Han opplyser at de som ble rammet, har fått skader i beina.</p>
<p>Eksplosjonen skjedde rett utenfor et bakeri.</p>
<p>Politiet rykket raskt ut til stedet, og området var fredag kveld avsperret og fylt opp med politistyrker. (NTB)</p></div></body></document>
