<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190228-boligselger-anker-mi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/boligselger-anker-milliondom-i-skjeggkre-sak-1.1286082" frk="286 12 22 1741"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligselger anker milliondom i skjeggkre-sak</div>
<div type="ingress">En boligselger som i januar ble dømt til å gi et prisavslag på 1,77 millioner kroner etter at det ble påvist skjeggkre i boligen han solgte, anker dommen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Dette krypet skaper mye trøbbel på boligmarkedet om dagen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sommeren 2017 kjøpte et ektepar et rekkehus vest i Oslo. Noen måneder senere, etter at de hadde flyttet inn, fant de skjeggkre i kaffekoppen. Senere blir det påvist rundt 7.000 skadedyr i boligen, skriver ABC Nyheter.</p>
<p>Saken blir brakt inn for retten, der ekteparet krever at kjøpekontrakten heves, eventuelt at de får prisavslag på boligen. 30. januar i år slo Oslo tingrett fast at kontrakten blir stående, men at selgeren må gi ekteparet prisavslag og erstatning på til sammen 1,77 millioner kroner. I tillegg blir selgeren dømt til å betale sakskostnader på 150.000 kroner.</p>
<p>– Anken vil bli sendt i dag, sier advokat Nils Henrik V. Jørgensen i Bull &amp; Co til ABC Nyheter. Han representerer selgeren og Protector forsikring.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet</p>
<p>Advokat Tine Beate Eriksen, som representerer kjøperne, sier det kan være aktuelt for kjøperen å igjen fremme krav om heving av kontrakten når saken kommer opp for lagmannsretten.</p>
<p>I dommen fra Oslo tingrett kommer det fram at selgerne har krysset av i nei-boksen på spørsmålet om det er, eller har vært, sopp, råteskader eller skadedyr i boligen. De har også opplyst til takstmannen at de ikke var kjent med skjulte feil eller mangler i boligen.</p>
<p>Selgerne mener de ikke har brutt sin opplysningsplikt i salgsoppgaven siden de ikke var klar over at det var skjeggkre i boligen. De var heller ikke klar over at det var påvist skjeggkre hos naboene.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div></body></document>
