<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191128-zlatan-leilighet-van.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/zlatan-leilighet-vandalisert-etter-hammarby-oppkjop-1.1624885" frk="494 5 16 3161"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 20:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zlatan-leilighet vandalisert etter Hammarby-oppkjøp</div>
<div type="ingress">Leiligheten til Zlatan Ibrahimovic i Stockholm ble natt til torsdag utsatt for hærverk. Samtidig ble vaktholdet rundt Zlatan-statuen høynet etter vandalisering.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Statuen av fotballspilleren Zlatan Ibrahimovic utenfor Malmö stadion var onsdag delvis dekket av ulike gjenstander. Den ble også sprayet på med maling, og der er skrevet rasistiske meldinger ved foten av statuen. Det vekker sterke følelser i hans hjemby Malmö at Ibrahimovic har kjøpt seg inn i stockholmsklubben Hammarby.</p></div>
<div type="text">
<p>Nyheten om at Zlatan Ibrahimovic hadde kjøpt seg inn i fotballklubben Hammarby, slo onsdag ned som en bombe blant Malmö-supporterne. Det tok ikke mange timene før raseriet ble rettet mot statuen av superstjernen, som så sent som i oktober ble reist utenfor Malmö stadion.</p>
<p>Natt til onsdag gikk raseriet også utover Zlatans leilighet i Stockholm sentrum.</p>
<p>– Vi har mottatt en anmeldelse om skadeverk og vi har startet etterforskning, opplyser politiet til .</p>
<p>– Noen har spredd surstrømming ut over inngangspartiet, og vi har tatt beslag i en plakat, sier Bengt Dahnell ved Malmö-politiet.</p>
<p>I tillegg har noen sprayet «Judas» på inngangsdørene. Ifølge avisen har politiet skjerpet sikkerheten rundt leiligheten.</p>
<p>Politiet opplyser at de ikke har noen mistenkte i saken, men at de forsøker å finne vitner til hendelsen. De undersøker også om overvåkingskameraer kan ha fanget opp gjerningspersonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dødstrusler</div>
<div type="text">
<p>Skjerpet sikkerhet var det også ved statuen ved Malmö stadion. Onsdag ble den sprayet ned med maling, og det ble skrevet rasistiske meldinger og dødstrusler ved foten av statuen.</p>
<p>Tidligere på dagen hadde noen tredd en plastpose over hodet på statuen. Det ble også festet et toalettsete til den 3,5 meter høye bronsestatuen som ble avduket ved Malmö stadion i oktober.</p>
<p>Heller ikke her er det noen mistenkte.</p>
<p>En underskriftskampanje ble onsdag startet for å bli kvitt bronsestatuen. På få timer hadde kampanjen fått over 2000 underskrifter.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Brent alle broer</div>
<div type="text">
<p>Den svenske superstjernen kunne nesten ikke tatt mer feil da han til sa at han var sikker på at Malmö-supporterne ikke ville reagere negativt på at han hadde kjøpt seg inn hos rivalen Hammarby.</p>
<p>– Jeg skal hjelpe Hammarby å bli best i Skandinavia. Det finnes ikke grenser for hvor store Hammarby kan bli, sa Ibrahimovic til avisen da investeringen i klubben ble kjent.</p>
<p>Det ble ikke godt mottatt.</p>
<p>– Han har brent alle broer til MFF. For supportere og ungdommer kommer han ikke til å være det forbildet han en gang var, sier nestleder i supportergruppen MFF-support, Kaveh Hosseinpour, til SVT.</p></div>
<div type="title" level="3">Utelukker Sverige</div>
<div type="text">
<p>Zlatan er født i Malmö, spilte sine ungdomsår for Malmö, og spilte sine første år som seniorspiller for klubben (1999 til 2001) før utenlandseventyret startet.</p>
<p>Den 38 år gamle spissen forlot LA Galaxy ved slutten av årets MLS-sesong. Hvor han fortsetter karrieren, er ikke kjent, men stjernen selv har utelukket spill i Sverige.</p>
<p>Hammarby ble nummer tre i Allsvenskan forrige sesong med like mange poeng som Malmö, men med dårligere målforskjell. Lagene var ett poeng bak seriemester Djurgården.</p></div></body></document>
