<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190927-fredrikstad-mann-i-2.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/fredrikstad-mann-i-20-arene-tiltalt-for-seksuelle-overgrep-mot-flere-barn-1.1592158" frk="585 19 68 3481"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 20:45"/>
<attribute name="author" value="Hermund Lybeck Kjernli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fredrikstad-mann i 20-årene tiltalt for seksuelle overgrep mot flere barn</div>
<div type="ingress">Må møte i Fredrikstad tingrett i januar, og svare for anklager om seksuell omgang med to jenter som da var mellom 13 og 15 år. I tillegg skal han ha sendt seksualiserte bilder av seg selv til fire mindreårige jenter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>OVERGREPSTILTALE: Konstituert statsadvokat Kari Hangeland Buvik har utarbeidet den alvorlige tiltalen mot mannen i 20-årene. Bildet er tatt i forbindelse med en annen straffesak.</p></div>
<div type="text">
<p>Saken mot mannen har blitt rullet opp gjennom en nærmere fire år lang etterforskning. I august i år tok Oslo statsadvokatembeter ut tiltale.</p>
<p>– Saken startet med at en av de fornærmede i saken anmeldte han som i dag er tiltalt. Dette skjedde i desember 2015. Anmeldelsen gjaldt seksuell omgang med barn under 14 år, det som i dag heter voldtekt av barn under 14 år, opplyser konstituert statsadvokat Kari Hangeland Buvik ved Oslo statsadvokatembeter til Demokraten.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere fornærmede</div>
<div type="text">
<p>Ifølge tiltalen skal mannen som nå er i 20-årene, ved gjentatte anledninger ha hatt seksuell omgang med en jente som på dette tidspunktet var 13, og senere 14 år gammel. Dette skal ha skjedd i løpet av 2015, da mannen selv var i slutten av tenårene.</p>
<p>Buvik utdyper at etterforskningen av saken avdekket at det var grunn til å undersøke om mannen hadde begått overgrep mot flere enn denne ene fornærmede.</p>
<p>– Etter hvert som det ble gjort flere etterforskingsskritt, fremkom det at saken var større og gjaldt flere fornærmede. Dette er årsaken til at det har tatt tid å få saken ferdig etterforsket, forklarer hun.</p>
<p>I tiltalen kommer det også fram at mannen i januar 2016 skal ha hatt samleie med en annen daværende 13 år gammel jente.</p>
<p>På bakgrunn av dette er han nå tiltalt etter paragraf 195 og 196 i straffeloven av 1902, som omhandler henholdsvis seksuell omgang med barn under 14 og under 16 år. Han er også tiltalt for brudd på paragraf 299 a, voldtekt av barn under 14 år, og 302, seksuell omgang med barn under 16 år, i den nye straffeloven som trådte i kraft i oktober 2015.</p></div>
<div type="title" level="3">Seksualiserte bilder og meldinger</div>
<div type="text">
<p>Ved siden av punktene om seksuell omgang, er mannen også anklaget for å ha sendt seksualiserte bilder og/eller videoer av seg selv til de to jentene, og ytterligere to jenter under 16 år. Han skal også ha sendt seksuelt krenkende meldinger til en femte jente som da var mellom 13 og 14 år gammel.</p>
<p>Saken skal opp i Fredrikstad tingrett i januar, og det er satt av 12 dager til hovedforhandlingene.</p>
<p>Der må han i tillegg svare for brudd på besøksforbudet han ble ilagt mot de to jentene han skal ha hatt seksuell omgang med. I det ene tilfellet skal han også ha gjennomført et nytt samleie med jenta.</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjenner delvis</div>
<div type="text">
<p>Den tiltalte mannen har ifølge statsadvokaten erkjent delvis straffskyld, men Buvik ønsker foreløpig ikke å gå nærmere inn på hvilke punkter han ikke erkjenner straffskyld for.</p>
<p>– Påtalemyndigheten har tatt ut tiltale for flere lovbrudd, og som gjelder overgrep mot flere fornærmede. Det ligger i dette at påtalemyndigheten mener å kunne føre bevis for at tiltalte har begått flere seksuelle overgrep over tid. Både antall fornærmede og tidsaspektet bidrar til å gjøre saken alvorlig, kommenterer hun.</p>
<p>Saken har en strafferamme på over seks års ubetinget fengsel, men ifølge Buvik er det også for tidlig å si hva påtalemyndigheten vil mene om straffutmålingen.</p>
<p>Demokraten har etter gjentatte forsøk ikke lyktes i å komme i kontakt med mannens forsvarer, advokat Mette Yvonne Larsen.</p></div></body></document>
