<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190426-statsrad-dale-tok-bu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/statsrad-dale-tok-buss-for-bil-1.1471346" frk="446 4 11 2688"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-26 20:47"/>
<attribute name="author" value="Aslak Borgersrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsråd Dale tok buss for bil</div>
<div type="ingress">Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) kjørte i går buss gjennom østkanten. Målet er enorme veiprosjekter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>– Dette handler om vei. Om infrastruktur. Om viktige ting i livet, proklamerte samferdselsminister Jon Georg Dale akkurat passe poetisk på en parkeringsplass på Bryn.</p></div>
<div type="text">
<p>– Veiene går ikke bare til Oslo, men gjennom Oslo. Vi må ha løsninger for gjennomgangstrafikken, næringstrafikken og for eksempel til Alnabruterminalen.</p>
<p>Det sa samferdselsminister Jon Georg Dale fra Frp i går.</p>
<p>På parkeringsplassen utafor Statens vegvesens kontor på Bryn fikk han et øyeblikk til å tenke over hva han hadde sett, etter å ha blitt kjørt gjennom deler av Oslo Øst og sør.</p></div>
<div type="title" level="3">E6 Oslo øst</div>
<div type="text">
<p>Først kjørte bussen sørover til Skullerud-dumpa og fjellet ved Lambertseter. Der skal det som tidligere het Manglerudprosjektet, men nå er omdøpt til E6 Oslo Øst, starte, med en tunnel. E6 skal skille lag med Ring 3, og gå direkte fra Lambertseter/Abildsø-traktene og til langt oppe på Alna.</p>
<p>I tillegg fikk han se Statens vegvesens representanter sable ned planene om lokk over E6 ved Furuset, og han fikk se på planene som kalles «Fossumdiagonalen», som skal flytte tungtrafikk fra Trondheimsveien til Østre Aker vei og mot Alnabruterminalen</p>
<p>– Vi må ha funksjonelle infrastrukturprosjekter. Og vi må holde oppe framdrifta, sa Dale.</p>
<p>– Det er fryktelig dyrt å bygge landet, men det er et dårligere alternativ å la være, sier han.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Tungtransport</div>
<div type="text">
<p>Noe av det viktigste for prosjektene er lastebiltrafikken til og fra Alnabru.</p>
<p>– Hvis tungtransporten står i stampe gjennom Oslo er ikke det bra for dem som bor her eller næringslivet, sier Dale.</p>
<p>– De som bor her protesterer?</p>
<p>– Ja, og det har jeg forståelse for. Vi skal alltid ta lokale hensyn, men til slutt må vi bygge den infrastrukturen vi trenger, sier Dale.</p>
<p>– Må det bli maktskifte i Oslo, for å få planene gjennom?</p>
<p>– Jeg håper jo på et maktskifte. Men uavhengig av det håper jeg vi klarer å lande løsninger.</p>
<p>Debatt: Over 30 års kamp for tunnel</p></div>
<div type="title" level="3"> Dette er veiplanene</div>
<div type="text">
<p>* E6 Oslo Øst (tidligere Manglerudprosjektet) er en lang tunnel fra Abildsø til Alna, som skal lede særlig tungtrafikk vekk fra Ring 3. Dermed skal Ring 3 mellom Ryen og Ulven bygges ned fra europavei til "urbant utformet hovedvei".</p>
<p>* Fossumdiagonalen er en veiforbindelse mellom Trondheimsveien og Østre Aker vei. Den skal, hvis Statens vegvesen får det som de vil, være en tunnel fra Haugenstua og ned til Østre Aker, for så å lede tungtrafikk mot Alnabru. Dette skal avlaste Trondheimsveien.</p>
<p>* Furusetlokket er en plan om å legge lokk over E6 ved Furuset. Statens Vegvesen mener dette er vanskelig å gjennomføre.</p></div></body></document>
