<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190917-terrorsaken-i-barum-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/terrorsaken-i-berum-dodsarsaken-var-fire-skudd-1.1585909" frk="371 9 23 2343"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Terrorsaken i Bærum: Dødsårsaken var fire skudd</div>
<div type="ingress">Obduksjonsrapporten viser at Johanne Ihle-Hansen døde av tre skudd mot hodet og ett skudd mot brystet. Stebroren Philip Manshaus er siktet for drapet og terror.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Draps- og terrorsiktede Philip Manshaus hans forsvarer Unni Fries under fengslingsmøte i Oslo tingrett.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Hege Tannæs-Fjeld</p>
<p>Alle skuddene var dødelige og ble avfyrt kort etter hverandre, opplyser Oslo politidistrikt i en pressemelding tirsdag. Politiet har nå mottatt den endelige obduksjonsrapporten etter drapet.</p>
<p>Rapporten kan ikke tidfeste nøyaktig når drapet skjedde, annet enn at det skjedde den dagen Johanne Ihle-Hansen (17) ble funnet, 10. august.</p>
<p>– Øvrig informasjon i etterforskningen gjør at vi tror at drapet skjedde i tidsrommet fra siste kjente observasjon av Johanne i live til tidspunktet for når siktede forlot deres felles hjem for å kjøre til Al-Noor moskeen. Dette gir oss et tidsvindu på cirka 45 minutter fra klokken cirka 14.15 til cirka klokken 15.00, sier politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby.</p></div>
<div type="title" level="3">Samme rifle</div>
<div type="text">
<p>Tekniske rapporter konkluderer med at riflen som ble brukt, er den samme som ble funnet i Philip Manshaus' bil etter angrepet mot Al-Noor moskeen.</p>
<p>Lørdag 10. august tok Manshaus seg inn i moskeen til Al-Noor Islamic Centre på Skui i Bærum og begynte å skyte. Ingen personer ble drept i angrepet. Manshaus ble overmannet inne i moskeen.</p>
<p>Samme dag ble stesøsteren Johanne Ihle-Hansen funnet død i boligen på Eiksmarka i Bærum.</p></div>
<div type="title" level="3">Asiatisk</div>
<div type="text">
<p>Politiet har tidligere hatt ulike teorier om hva som var motivet bak drapet på 17-åringen i Bærum. Den ene var at hun ble drept ut fra et rasistisk motiv.</p>
<p>– Vi har nå fått bekreftet at bakgrunnen for drapet er at hun var av asiatisk opprinnelse. Det støttes av den siktedes forklaring og av tekniske funn på stedet, sier politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby til</p>
<p>Johanne Ihle-Hansen ble adoptert fra Kina da hun var to år gammel.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Nazihilsen</div>
<div type="text">
<p>22 år gamle Philip Manshaus har innrømmet at han har begått handlingene han er siktet for, men har ikke erkjent straffskyld. Han ble 9. september varetektsfengslet for fire nye uker.</p>
<p>22-åringen gjorde nazihilsen da han ankom rettssalen til dette fengslingsmøtet. Advokaten hans, Unni Fries, sa da at Manshaus sier at han mener han har begått nødrettslige handlinger.</p></div></body></document>
