<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190516-saudi-arabia-og-alli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/saudi-arabia-og-allierte-bomber-jemens-hovedstad-1.1524446" frk="548 4 18 3808"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saudi-Arabia og allierte bomber Jemens hovedstad</div>
<div type="ingress">Kampfly fra Saudi-Arabias militærallianse bomber en rekke mål i og rundt den opprørskontrollerte hovedstaden Sana. Flere sivile skal være drept.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bildet viser ødeleggelsene fra et flyangrep i Sana i april.</p></div>
<div type="text">
<p>Minst seks mennesker, fire av dem barn, er ifølge Jemens helsemyndigheter drept. Minst 41 personer skal være såret, inkludert to russiske kvinner, ifølge nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Samtidig kjemper folk febrilsk for å dra 14 sårede ut av ruinene av en bygning som ble bombet i bydelen al-Raqas.</p>
<p>Få timer etter at opprørere og øyevitner meldte om flyangrepene torsdag, bekrefter en tjenestemann at den saudiledede koalisjonen står bak.</p>
<p>– Vi har begynt med luftangrep mot mål knyttet til Houthi-militsen, deriblant i Sana, sier den ikke navngitte kilden.</p>
<p>Angrepene skjer få dager etter at den jemenittiske Houthi-bevegelsen tok ansvar for droneangrep mot en viktig oljerørledning i det mektige nabolandet Saudi-Arabia.</p></div>
<div type="title" level="3">Anklager Iran for droneangrep</div>
<div type="text">
<p>Saudiarabiske myndigheter anklaget torsdag Iran for å stå bak tirsdagens droneangrep.</p>
<p>– Angrepet viser at disse militsene kun er et verktøy brukt av det iranske regimet for å implementere sin ekspansjonistiske agenda i regionen, og at de ikke er til stede for å beskytte folket, slik Houthi-opprørerne feilaktig hevder, skriver den saudiarabiske prinsen og viseforsvarsministeren Khalid bin Salman på Twitter.</p>
<p>– Terrorhandlingene, som ble beordret av regimet i Teheran og utført av houthiene, gjør den pågående politiske innsatsen vanskelig, skriver han.</p></div>
<div type="title" level="3">Militære mål</div>
<div type="text">
<p>Opprørernes TV-kanal Al-Masirah melder om en rekke flyangrep både i Arhab-distriktet utenfor Sana og i selve hovedstaden. Et øyevitne sier angrepene startet torsdag morgen mens mange jemenitter fortsatt lå og sov under fastemåneden ramadan.</p>
<p>– Det var mange angrep, sier øyevitnet.</p>
<p>Til nyhetsbyrået Reuters sa øyevitner at luftangrepene har rammet ni militære mål i og rundt den Houthi-kontrollerte hovedstaden Sana.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Stockholm-avtalen</div>
<div type="text">
<p>Samtidig raser kampene mellom saudistøttede styrker og Houthi-krigere i havnebyen Hodeida, melder Reuters. I tråd med en våpenhvileavtale fremforhandlet i Stockholm i fjor, trakk opprørerne seg ut av tre havner i området.</p>
<p>Det skulle bane vei for nye fredssamtaler og en tilbaketrekning av saudistøttede styrker for å sikre tilgang til matleveranser for millioner av jemenitter som trues av sult. Men hva som skjer videre, er fortsatt uklart.</p>
<p>FNs spesialutsending for Jemen frykter framgangen de siste dagene står i fare og trygler partene om å fortsette dialogen.</p>
<p>– Det er også tegn til håp, sa Martin Griffiths til Sikkerhetsrådet onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Oljemarkedet rystet</div>
<div type="text">
<p>Houthienes sabotasjeangrep i Saudi-Arabia tirsdag rystet det globale oljemarkedet. Saudi-Arabia og De forente arabiske emirater, som også spiller en viktig rolle i krigen i Jemen, har lovet å gjengjelde angrepet. Saudi-Arabia stempler Houthi-militsen som en Iran-støttet terrorgruppe.</p>
<p>Houthiene, som kontrollerer store deler av det lutfattige landet, kalte sabotasjen mot Saudi-Arabias oljeindustri «et svar på angripernes fortsatte folkemord» i Jemen og varslet nye og spektakulære angrep.</p></div>
<div type="title" level="3">Titusener av ofre</div>
<div type="text">
<p>En regional koalisjon ledet av Saudi-Arabia gikk i mars 2015 til krig mot Houthi-bevegelsen i Jemen og har siden gjennomført nærmere 20.000 flyangrep mot mål i landet.</p>
<p>FN-eksperter anklager koalisjonen for å ha bombet sykehus, markedsplasser, boligområder, fengsler, fiskebåter, bryllup og begravelser, og ifølge Armed Conflict Location &amp; Event Data Project (ACLED) er over 57.000 mennesker drept.</p>
<p>Gjennom intervensjonen har Saudi-Arabias allierte erobret store deler av Sør-Jemen, men hovedstaden og størsteparten av landets tett befolkede høyland er fortsatt på houthienes hender.</p></div></body></document>
