<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190224-circle-k-sjef-butikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/circle-k-sjef-butikker-truer-bensinstasjonenes-eksistens-1.1283296" frk="193 12 16 1324"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Circle K-sjef: Butikker truer bensinstasjonenes eksistens</div>
<div type="ingress">Circle K-sjef Hans Olav Høidahl mener dagligvarebutikker truer bensinstasjonenes eksistens. Nå vil han forsøke å ta tilbake kunder i løpet av 2019.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Siden 2013 har dagligvarebransjen hatt en markant vekst på 14 prosent, mens bensinstasjonene i samme periode kun har vokst med 1 prosent, skriver E24.</p>
<p>– Vi står midt i tidenes omstilling og konkurransen i dagligvarebransjen truer deler av vårt eksistensgrunnlag, sier Høidahl, som varsler at Circle K nå er ute etter å ta tilbake markedsandeler.</p>
<p>Dagligvarebransjen har varslet at den vil åpne over 100 nye lavprisbutikker i løpet av året, ifølge Dagens Næringsliv. Etableringen av enda flere lavprisbutikker vil skjerpe konkurransen ytterligere, spesielt i distriktene hvor konkurransen har vært hardest, ifølge Circle K-sjefen.</p>
<p>For å konkurrere med lavprisbutikkene varsler Høidahl at de tradisjonelt høye prisene på bensinstasjoners dagligvarer må skrus ned.</p>
<p>– Vi må være konkurransedyktige på pris, bransjen vår har nok vært for dyr i tidligere tider og slitt med prispersepsjon etter hvert som prisene har blitt mer konkurransedyktige. Men med små volumer målt mot dagligvare må vi fortsatt konkurrere mest med vår enkelthet, beliggenhet og god service, sier han.</p></div></body></document>
