<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190226-ga-ut-soloplate-gjor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/musikk/ga-ut-soloplate-gjorde-intervju-sa-ble-det-stille-1.1284022" frk="517 8 25 2980"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 20:46"/>
<attribute name="author" value="Bernt Erik Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ga ut soloplate, gjorde intervju - så ble det stille</div>
<div type="ingress">Dagsavisen Arbeiderbladet var blant de få som intervjuet Mark Hollis da han ga ut sitt eneste soloalbum i 1998. Etterpå var han taus. Her er ett av de siste intervjuene med kultartisten, som døde mandag</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Fra Dagsavisen Arbeiderbladet, 4. februar 1998</p></div>
<div type="title" level="3"> Tale er sølv...</div>
<div type="text">
<p>Fra Talk Talk til taushet: Mark Hollis brukte sju år på sin første soloplate, og nå er han sannelig ikke sikker på om han orker å lage flere.</p>
<p>BERNT ERIK PEDERSEN</p>
<p>Talk Talks fjerde album «Spirit of Eden» (1989) står for mange som en av de mest egenartede, bemerkelsesverdige albumene fra 80-tallet: en stillfaren, meditativ miks av pop, klassisk og jazz. Det var Talk Talks frontmann og vokalist Mark Hollis som ledet bandet bort fra 80-tallets synth-pop, og det var han som avsluttet bandets karriere med underlige «Laughing Stock» i 1991. Så ble det stille i sju år. Nå bryter han stillheten – så vidt det er – med den svært lavmælte soloplata «Mark Hollis».</p></div>
<div type="title" level="3">Lærte seg noter</div>
<div type="text">
<p>- De første par årene brukte jeg til å skrive musikk for treblåsere, og da måtte jeg lære meg noter. Det tok mye tid ... å skrive albumet tok også mye tid. Heldigvis var Talk Talk-utgivelsene ganske suksessrike, og jeg har klart meg på inntektene fra dem. Jeg er privilegert nok til på bruke den tiden jeg trenger, forteller en noe nølende Mark Hollis.</p>
<p>- Idealet er å lage musikk som ikke kan dateres til en bestemt tid. Jeg ville lage en akustisk plate med så realistisk lyd som mulig. Mye romfølelse, få instrumenter – treblåsere, men ikke trommer.</p></div>
<div type="title" level="3">Liker treblåser-pusten</div>
<div type="text">
<p>- Plata høres ut som den er spilt inn live?</p>
<p>- Delvis er den det. I virkeligheten ville det vært umulig, fordi instrumentene spilles så lavt at noen av dem ville blitt overdøvet. Men jeg liker å tenke at lytteren får en illusjon av at det er live. Jeg er ute etter følelsen av å være i samme rom som en gruppe musikere som spiller sammen – som på jazzinnspillinger fra 50-tallet, der lyden er så ekte. Jeg liker pusten i treblåserne, toner som dør ut, en gitarhals som knirker. Den store tragedien med moderne akustiske innspillinger, også klassiske, er at disse lydene glattes over, sier Hollis. Tekstene hans er holdt i et underlig gammelmodig språk, nesten som de engelske romantikerne: «Afield lies nothing but squalor to turn on».</p></div>
<div type="title" level="3">Kanskje, kanskje ikke</div>
<div type="text">
<p>- Jeg skriver tekster fra et fonetisk utgangspunkt. Melodien bestemmer teksten, derfor bruker jeg en begrenset mengde ord – en sang som «A Life» inneholder bare tolv ord (13, faktisk, medregnet «I»). Jeg jobber slik for at teksten skal passe til musikken. Jeg har aldri sett på meg selv som noen poet.</p>
<p>- Må vi vente i sju år på neste plate?</p>
<p>- Umulig å si. Akkurat nå kan jeg ikke forestille meg å lage flere plater. Skrive musikk, kanskje, men jeg kan ikke på noen måte begynne å tenke på en ny plate. Så jeg vet ikke om det kommer flere plater i det hele tatt. Kanskje en instrumentalplate. Jeg vet ikke, fordi ... jeg vet bare ikke.</p></div></body></document>
