<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190606-lokal-frp-leder-slip.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/lokal-frp-leder-slipper-ikke-ultimatum-mot-jensen-1.1534733" frk="273 3 6 1792"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lokal Frp-leder slipper ikke ultimatum mot Jensen</div>
<div type="ingress">Frps ordførerkandidat i Tromsø mener partiet må ut av regjeringen dersom ikke partileder Siv Jensen får tilslutning fra samarbeidspartiene om kutt i bompengene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Siv Jensen og Sylvi Listhaug etter Frps ekstraordinære landsmøte om bompenger onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Til avisa sier Frps ordførerkandidat i Tromsø, Bjørn-Gunnar Jørgensen, at partiet nå må kjempe videre. Blir ikke kravet på seks punkter det ble enighet om i onsdagens landsstyremøte møtt med velvilje fra de andre regjeringspartiene, mener Jørgensen valget er klart.</p>
<p>– Får vi ikke gjennomslag for dette, må vi ut av regjering, er hans korte kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">Liste med krav</div>
<div type="text">
<p>På lista står krav om å stoppe nye bypakker, endre nullvekstmålet, slette bompengegjelden, kutte kostnader i eksisterende bypakker, strengere krav til egenandel fra lokale myndigheter når staten bidrar med penger til byområder og nei til veiprising.</p>
<p>Fylkesleder Frank Sve i Frp Møre og Romsdal er derimot mindre bombastisk etter møtet onsdag. Til sier han truslene om å forlate regjeringen var knyttet til en situasjon der de andre partiene i regjeringen ikke ville forhandle med Fremskrittspartiet om en løsning på situasjonen.</p>
<p>– Partiledelsen har hundre prosent oppslutning i landsstyret for nå å starte forhandlingene med de andre regjeringspartiene, sier Sve til avisen onsdag kveld.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt møte</div>
<div type="text">
<p>Han påpeker at forhandlingsresultatet skal behandles på et nytt møte i landsstyret, som han håper vil holdes før ferien.</p>
<p>Om bare 14 dager skal Frp stemme ja til å øke bompengeutgiftene med 15 milliarder kroner. Siv Jensen bekreftet onsdag at partiet er bundet til å stemme ja til å øke bompengeutgiftene. Stortinget skal stemme over tre store bompengeprosjekter 19. juni.</p></div></body></document>
