<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191031-vikings-ellevte-cupf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/vikings-ellevte-cupfinale-et-rorende-oyeblikk-1.1609914" frk="733 15 71 4534"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vikings ellevte cupfinale: – Et rørende øyeblikk</div>
<div type="ingress">(Viking - Ranheim 3-0). Viking er klar for cupfinale for første gang på 18 år etter å ha slått Ranheim 3-0 i semifinalen onsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Viking-trener Bjarne Berntsen var både rørt og stolt etter at finaleplassen ble sikret.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Grythaugen</p>
<p>Viking har fem cupmesterskap. Det siste kom i 2001 da rogalandskollega Bryne ble slått 1-0 i finalen. Nå kan mannskapet til Bjarne Berntsen utvide klubbens premiesamling ytterligere.</p>
<p>– Dette er godt og, som du ser, et rørende øyeblikk. Det er utrolig det vi har gjort disse to årene. Det blir utrolig kjekt å få reise til Ullevaal med Viking, sa treneren til NRK etter kampen.</p>
<p>– Det er en drøm som går i oppfyllelse, men det viktigste er å vinne finalen. Det er ingen som husker cupfinaletapere. Vi skal gi alt vi kan i finalen, sa målscorer Kristian Thorstvedt.</p>
<p>Han kopierer pappa Erik, som selv har spilt cupfinale for Viking.</p>
<p>Ranheim ble et nummer for små i onsdagens semifinale i Stavanger. Viking tok ledelsen tidlig ved Thorstvedt og tok godt vare på den. Til slutt var det aldri noen tvil om hvor seieren ville ende.</p>
<p>Hvem som blir Vikings motstander i cupfinalen på Ullevaal stadion 8. desember blir klart torsdag. Da møtes Odd og Haugesund i den andre semifinalen.</p>
<p>– Det hadde vært kult med et vestlandsoppgjør, men det er ikke viktig for oss hvem det blir, sa Thorstvedt.</p></div>
<div type="title" level="3">Hodeskader</div>
<div type="text">
<p>Viking styrte begivenhetene på eget gress fra start onsdag og fikk en drømmestart da Thorstvedt satte inn 1-0 etter et skuddforsøk fra lagkamerat Zlatko Tripic. Da var det spilt kun åtte minutter.</p>
<p>For Ranheim ble vondt til verre da keeper Even Barli måtte forlate banen som følge av en hodesmell han pådro seg i situasjonen som endte med ledermålet. Inn kom Magnus Lenes.</p>
<p>Gjestenes andremålvakt fikk det raskt hett rundt ørene, men først etter 38 minutters spill var det duket for 2-0. Da satte Ylldren Ibrahimaj hodet på et strålende innlegg fra Fredrik Torsteinbø, og keeper Lenes hørte trolig bare suset av ballen i det den føk inn i nettet bak ham.</p>
<p>Mellom scoringene hadde Ranheim-trener Svein Maalen vært tvunget til å gjøre enda et bytte som følge av en ubeleilig skade. Midtstopper Daniel Kvande ruslet av banen etter en drøy halvtimes spill.</p>
<p>Endringer før pause ble det også i Viking. Kristoffer Løkberg måtte omtumlet forlate banen etter å ha fått en tøff hodesmell i en duell. Midtbanespilleren signaliserte at det flimret for øynene hans da han forlot banen.</p>
<p>Totalt ble det lagt til åtte minutter for hodeskadene til Barli og Løkberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Ullevaal neste</div>
<div type="text">
<p>Det som ble en svært intens første omgang inneholdt også ikke mindre enn fem gule kort. Ønsket om å sikre billetten til cupfinalen var brennende hos begge lag.</p>
<p>Viking klarte i størst grad å omsette viljen i tellende resultater. Tidlig i annen omgang kom 3-0 da Benjamin Källmann headet ballen i hodet på Ranheims Torbjørn Heggem og i mål etter et innlegg fra målscorer Ibrahimaj.</p>
<p>Dermed slo Viking knallhardt tilbake etter to dårlige opplevelser mot Ranheim i Eliteserien denne sesongen. 2-5-tap i det første oppgjøret ble etterfulgt av 2-2 i det andre etter at rogalendingene hadde gitt bort en 2-0-ledelse.</p>
<p>Trener Bjarne Berntsen var i forkant av onsdagens semifinale klar på at han ikke ønsket å høre Stavanger-folket snakke om booking av hotellrom og flybilletter til Oslo før kampen mot Ranheim var spilt.</p>
<p>Nå kan billettene trygt settes i bestilling.</p>
<p>I 1987 ledet for øvrig nevnte Berntsen Bryne til cupfinaleseier mot Brann. 32 år seinere skal han forsøke å lede Viking til triumf på nasjonalarenaen.</p>
<p>NM Cup menn onsdag, semifinale:</p>
<p>Viking – Ranheim 3-0 (2-0)</p>
<p>Viking stadion: 15.197 tilskuere.</p>
<p>Mål: 1-0 Kristian Thorstvedt (8), 2-0 Ylldren Ibrahimaj (38), 3-0 Benjamin Källman (52).</p>
<p>Dommer: Trond Ivar Døvle, Fjellhamar.</p>
<p>Gult kort: Ylldren Ibrahimaj, Runar Hove, Viking, Øyvind Storflor, Ivar Erlien Furu, Mads Reginiussen, Eirik Valla Dønnem, Magnus Blakstad, Ranheim.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Viking (4-3-3): Iven Austbø – Sondre Bjørshol, Runar Hove, Viljar Vevatne, Adrian Pereira – Fredrik Torsteinbø, Kristoffer Løkberg (Samuel Kari Fridjonsson fra 26.), Kristian Thorstvedt – Ylldren Ibrahimaj (Even Østensen fra 85.), Benjamin Källman, Zlatko Tripic (Zymer Bytyqi fra 65.).</p>
<p>Ranheim (4-3-3): Even Barli (Magnus Rønnekleiv Lenes fra 11.) – Jørgen Olsen Øveraas, Daniel Kvande (Ivar Erlien Furu fra 33.), Torbjørn Lysaker Heggem, Aleksander Foosnæs – Mads Reginiussen, Magnus Blakstad, Eirik Valla Dønnem – Øyvind Storflor, Mushaga Bakenga, Vegard Erlien (Michael Karlsen fra 71.).</p></div></body></document>
