<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190118-mowinckel-langt-ned-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/mowinckel-langt-ned-pa-lista-da-siebenhofer-vant-i-cortina-1.1263744" frk="342 15 31 2055"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mowinckel langt ned på lista da Siebenhofer vant i Cortina</div>
<div type="ingress">Ragnhild Mowinckel skuffet i fredagens verdenscuprenn i utfor i Cortina d'Ampezzo. Hun kom ikke blant de 20 beste da Ramona Siebenhofer vant.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ragnhild Mowinckel. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var store forventninger til Mowinckel, som torsdag var raskest av samtlige under den første av de to treningsomgangene i den norditalienske utforløypa. Fredag klarte hun ikke følge opp, og var ikke i nærheten av de beste. Mowinckel endte på 21.-plass i Cortina d'Ampezzo.</p>
<p>Det ble tidlig i løpet klart at det skulle bli en vanskelig oppgave å kjempe om seier eller pallplass. Klokka gikk altfor fort for den norske 26-åringen, og i mål var hun 1,42 sekunder bak østerrikske Ramona Siebenhofer, som vant på 1.15,44.</p>
<p>– Det var ikke helt det jeg hadde håpet på, men da er det greit å få en ny sjanse i morgen (utfor). Jeg prøver hardere fordi det er renn, men det ble litt vel aggressivt en periode, sa en skuffet Mowinckel til NRK.</p>
<p>Det var slovenske Ilka Stuhec som satte standarden fra startnummer tre. Hennes tid var det kun Siebenhofer som kunne forbedre. Siebenhofers landsvenninne Stephanie Venier tok tredjeplassen, 0,46 bak.</p>
<p>– Jeg er fornøyd med løpet, men det var deler av det som ikke var perfekt. Der gjorde Ramona (Siebenhofer) det bedre, sa Stuhec til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Skuffet og fornøyd</div>
<div type="text">
<p>Fredag var det også duket for en etterlengtet sesongdebut for Lindsey Vonn. Amerikaneren kjørte godt i toppen av løypa, men virket noe rusten. Flere små feil underveis gjorde at tidelene gikk for fort. I mål var hun 1,19 bak Siebenhofer, noe som holdt til delt 15.-plass for alpinsportens førstedame.</p>
<p>– Jeg er skuffet over plasseringen, men stort sett fornøyd med kjøringen. Det var et steg i riktig retning, og forhåpentligvis blir det bedre lørdag, sa Vonn til NRK.</p>
<p>Dermed blir hun stående med 82 verdenscupseirer. Hun trenger fire seirer for å tangere og fem for å slå Ingemar Stenmarks rekord på 86 verdenscupseirer i alpint.</p>
<p>Kajsa Lie Vickhoff Lie endte på 27.-plass, 1,77 bak den østerrikske vinneren.</p></div></body></document>
