<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190611-selskaper-streiker-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/selskaper-streiker-i-protest-mot-utleveringslov-i-hongkong-1.1536813" frk="243 3 5 1604"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Selskaper streiker i protest mot utleveringslov i Hongkong</div>
<div type="ingress">Mange selskaper vil legge ned arbeidet onsdag i protest mot at ledelsen i Hongkong vil godkjenne en lovendring som muliggjør utlevering til Kina.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiet brukte pepperspray og køller mot demonstrantene i Hongkong søndag. Det er varslet nye protester mot utleveringsavtalen med Kina onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter massedemonstrasjonen i helga, der over én million hevdes å ha deltatt, begynner aggresjonen igjen å bygge seg opp i Hongkong. Landets leder Carrie Lam, som har Kina i ryggen, gjorde det tirsdag for andre dag på rad klart at det er helt uaktuelt å trekke planene om en utleveringsavtale.</p>
<p>Onsdag skal forslaget til lovendring på andre og tredje høring og til debatt i den lovgivende forsamlingen, som domineres av Kina-vennlige medlemmer.</p>
<p>Flere grupperinger har varslet protester onsdag utenfor bygningen, og oppfordrer folk til å delta aktivt eller legge ned arbeidet. Allerede tirsdag morgen hadde mer enn hundre selskaper kunngjort streikeplaner, og flere ledere av selskaper har gått ut i sosiale medier med innlegg merket #612strike, eller «12. juni streik», for å vise sin solidaritet med aksjonen og flagge at det er greit at deres ansatte ikke møter på jobb onsdag.</p>
<p>Mange har ytret bekymring for at den nye lovendringen som muliggjør en utleveringsavtale, i praksis vil bety utlevering av politiske aktivister og ødelegge Hongkongs internasjonale rykte.</p>
<p>Kritikere mener det vil frata befolkningen i Hongkong frihet og legge skjebnen til aktivister og Beijings meningsmotstandere i hendene på et lukket kinesisk rettsvesen.</p></div></body></document>
