<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191218-manglerud-star-med-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/manglerud-star-med-sjelden-storseier-over-vif-1.1635061" frk="386 40 101 2468"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manglerud Star med sjelden storseier over VIF</div>
<div type="ingress">(Manglerud Star - Vålerenga 6-2). Nyervervelsen David Booth, med over 500 NHL-kamper på merittlista, scoret de tre første målene da Manglerud Star slo Vålerenga 6-2 i tirsdagens byderby.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Manglerud Star kunne juble for seier i byderbyet mot Vålerenga tirsdag. Her fra en tidligere kamp.</p></div>
<div type="text">
<p>35-årige Booth, som sist spilte for Dinamo Minsk i KHL, har bundet seg til Manglerud Star for resten av sesongen, og han har allerede begynt å leve opp til de store forventningene. Han var hovedmannen bak lagets første serieseier mot storebror på over to år.</p>
<p>Foran en velfylt Manglerudhall ga amerikaneren hjemmelaget en kjempestart med 2-0-ledelse før det var spilt åtte minutter. Han gjorde 1-0 i overtall etter 4.45 mens Svein Rotbakken satt utvist for holding og deretter 2-0 etter 7.35.</p>
<p>Manglerud Star dominerte første periode med 13-2 i skudd, men Vålerenga skapte spenning da Oskar Ekelund reduserte i spill fem mot tre. Thomas Olsen utlignet vel fem minutter inn i midtperioden, men to nye hjemmemål med 61 sekunders mellomrom ga ny tomålsledelse.</p>
<p>Booth satte inn 3-2 i fem mot tre mens Ekelund og Villiam Strøm satt utvist.</p>
<p>Mats Henriksen gjorde 4-2 i en situasjon der Vålerenga forgjeves hevdet at motstanderen hadde for mange spillere på isen. Kaptein Tobias Lindström pådro seg i den forbindelse ti minutters utvisning.</p>
<p>I siste periode jaget Vålerenga uten hell redusering. I stedet satte Craig Puffer inn det femte målet med assist fra Booth. Mathias Trygg fastsatte resultatet.</p>
<p>Manglerud Star vant skuddstatistikken 39-16 etter å ha vært best i alle tre perioder. Laget er fortsatt nest sist, men har vunnet sine to siste kamper og nærmer seg lagene på sluttspillplass.</p>
<p>Vålerenga tapte på sin side terreng i kampen om de beste plassene bak suverene Stavanger.</p></div>
<div type="title" level="3">KAMPFAKTA</div>
<div type="title" level="3">Eliteserien menn tirsdag: </div>
<div type="title" level="3">Manglerud Star – Vålerenga 6-2 (2-1, 2-1, 2-0)</div>
<div type="text">
<p>Manglerudhallen: 729 tilskuere.</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 1-0 (4.45) David Booth (Craig Joseph Puffer, Anthony Michael Bretzman), 2-0 (7.35) Booth (Corey Elkins, Markus Pedersen), 2-1 (11.32) Kalle Ekelund (Mats Trygg, Tobias Lindström).</p>
<p>2. periode: 2-2 (25.40) Thomas Olsen (Villiam Strøm, Svein Linus Rotbakken), 3-2 (27.36) Booth (Puffer, Bretzman), 4-2 (28.37) Mats Henriksen (Tord Thoresen).</p>
<p>3. periode: 5-2 (53.11) Puffer (Booth, Thoresen), 6-2 (56.19) Mathias Trygg (Bretzman, Puffer).</p>
<p>Utvisninger: Manglerud Star 7 x 2 min., Vålerenga 9 x 2 min. og 1 x 10 min.</p></div></body></document>
