<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190218-regjeringen-ikke-akt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/regjeringen-ikke-aktuelt-a-nekte-bosetting-i-oslo-1.1280079" frk="314 8 16 1904"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen: Ikke aktuelt å nekte bosetting i Oslo</div>
<div type="ingress">Det er ikke aktuelt å innføre stans i bosettingen av flyktninger i Oslo, slår kunnskaps- og integreringsminister Jan Tore Sanner (H) fast.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Oslo må ta sin del av ansvaret, sier Kunnskaps- og integreringsminister Jan Tore Sanner.</p></div>
<div type="text">
<p>Flere har de siste dagene tatt til orde for at man innfører en midlertidig stans i bosettingen av flyktninger i Oslo, blant annet for å frigjøre kapasitet til å håndtere eksisterende integreringsutfordringer.</p>
<p>– Det er ikke aktuelt. Oslo må også ta sin del av ansvaret. Det henger også sammen med hensynet til beredskap og kompetanse, sier Sanner til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Sprer bosettingen</div>
<div type="text">
<p>– Oslo har en betydelig kompetanse på bosetting og integrering. Hvis vi innfører en fullstendig stopp i Oslo, vil det bety at vi mister mye av kompetansen som vi vil trenge til beredskap, for eksempel dersom det kommer en ny flyktningkrise, sier statsråden.</p>
<p>Integrerings- og mangfoldsdirektoratet har anmodet Oslo kommune om å bosette 250 flyktninger i 2019, mot 350 i 2018.</p>
<p>– Det er allerede sånn at det skal bosettes færre i Oslo enn tidligere. Vi har fastsatt nye kriterier for bosetningspolitikken, noe som også innebærer at flyktninger skal bosettes mer spredt, også utover landet, sier Sanner.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye regler</div>
<div type="text">
<p>Han viser til nye regler om at det ikke skal bosettes nye flyktninger i områder med over 30 prosent innvandrerandel.</p>
<p>– Oslo er en stor by som også har bydeler med lav innvandrerandel. Utfordringen er knyttet til noen bydeler, og derfor er det viktig at bosettingen spres, sier Sanner.</p>
<p>Oslos politimester Hans Sverre Sjøvold sa i forrige uke til NTB at «hvis det kommer mange nye innvandrere nå, så bør de bosettes i andre steder» enn i hovedstaden.</p>
<p>I et mye delt innlegg i Dagsavisen, har også daglig leder i tenketanken Minotenk, Linda Noor, tatt til orde for at Oslo kommune bør få fritak for å bosette nye flyktninger.</p></div></body></document>
