<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191218-verdens-forste-teate.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/verdens-forste-teaterforestilling-om-greta-thunberg-1.1635651" frk="261 4 7 1576"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 20:47"/>
<attribute name="author" value="Jens Marius Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Verdens første teaterforestilling om Greta Thunberg</div>
<div type="ingress">Klimaaktivistens eventyrlige reise blir teaterforestilling.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Greta Thunberg har endelig kommet hjem til Sverige etter den flere måneder lange klimareisen.</p></div>
<div type="text">
<p>Stykket «Mitt navn er Greta Thunberg – jeg skolestreiker for klimaet» skal settes opp på teateret Aveny-T i København.</p>
<p>Dette teateret er kjent for å satse på forestillinger for ungdommer og har tidligere satt opp et stykke basert på den norske TV-serien «Skam».</p></div>
<div type="title" level="3">Brenner for saken</div>
<div type="text">
<p>Forestillingen om Thunbergs reise skal først ha premiere 7. januar 2021.</p>
<p>Stykket skal være en hyllest til Thunberg og alt hun har klart å skape av klimaengasjement det siste året.</p>
<p>I pressemeldingen står det:</p>
<p>«Kampen om klimaet og kravet om forandring er skapt av en ung generasjon. Det er en revolusjon, skapt av dem, som verden aldri så komme, som satte verden i bevegelse og som ikke ville skjedd uten dem. Det er i seg selv så fantastisk at vi som teater bare må fortelle denne historien og hylle ungdommene som forandrer verden og også Danmark.»</p>
<p>Teatersjef Jon Stephensen sier at han lenge har ønsket å lage en forestilling om klimakampen fordi han brenner for saken.</p>
<p>– Å undersøke et levende ikon som på under et år nesten har fått status som en av de store profeter, blir vilt interessant.</p></div>
<div type="title" level="3">Årets navn</div>
<div type="text">
<p>Det er 22 år gamle Karla Løkke som skal spille Greta Thunberg.</p>
<p>Thunberg er nå hjemme igjen i Sverige etter sin flere måneder lange klimareise. Nylig ble hun kåret til årets navn av Time Magazine.</p>
<p>På fredag skal hun delta i en skolestreik for klimaet i hjemlandet.</p></div></body></document>
