<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190113-ingen-far-vite-hva-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/ingen-far-vite-hva-trump-og-putin-snakker-om-1.1260650" frk="414 5 14 2563"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen får vite hva Trump og Putin snakker om</div>
<div type="ingress">President Donald Trump sørger for at det ikke tas referater fra møtene han har med Vladimir Putin, skriver Washington Post.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump (t.v.) har sørget for at det ikke foreligger referater fra de fem møtene han så langt har hatt med Russland president Vladimir Putin (t.h.). Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En rekke nåværende og tidligere kilder i Det hvite hus forteller til avisen at Trump har gjort sitt ytterste for å hindre at noen får innblikk i hva som er tema under samtalene med Russlands president.</p>
<p>Trump har blant annet krevd å få overlevert notatene til tolkene under møtene og han har også pålagt dem å aldri diskutere med andre amerikanske tjenestemenn hva som blir sagt.</p>
<p>Ifølge The Washington Post foreligger det derfor ingen referater fra de fem møtene Trump hittil har hatt med Putin, heller ikke hemmeligstemplede referater.</p></div>
<div type="title" level="3">Skandaløst</div>
<div type="text">
<p>– Ikke bare historisk uvanlig, men helt skandaløst, sier USAs tidligere viseutenriksminister Strobe Talbott, som deltok under en rekke møter mellom de daværende presidentene Bill Clinton og Boris Jeltsin på 1990-tallet.</p>
<p>– Dette gir absolutt Putin mye bedre anledning til å manipulere Trump, mener han.</p>
<p>Mangelen på referater gir også vann på mølla for dem som er overbevist om at Trump fikk hjelp fra Russland under valgkampen i 2016.</p>
<p>Spesialetterforsker Robert Mueller forsøker nå å komme til bunns i disse påstandene og ventes å legge fram sin rapport i løpet av februar.</p></div>
<div type="title" level="3">Klare beviser</div>
<div type="text">
<p>Mueller har hittil ikke offentliggjort beviser for at Russland bisto ved å sverte Trumps motkandidat Hillary Clinton, noe amerikansk etterretning mener var tilfelle.</p>
<p>Etterretningskomiteen i Senatet trakk etter 14 måneders gransking samme konklusjon, og det samme gjør USAs tidligere president og partikollega av Trump, George W. Bush.</p>
<p>– Det er ganske klare beviser for at russerne blandet seg inn, sa han for ett år siden.</p>
<p>New York Times avdekket nylig at USAs føderale politi FBI alt under valgkampen var bekymret over Trumps forbindelser til Russland, men at saken var så sensitiv at de ventet med å innlede etterforskning.</p>
<p>Først da Trump sparket FBI-sjef James Comey i mai 2017, innledet FBI etterforskning.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump avviser</div>
<div type="text">
<p>Trump avviser alle anklager om at han eller noen i hans valgkampstab fikk russisk bistand i forkant av valget og anklager demokratene og amerikanske medier for å drive en heksejakt.</p>
<p>Trump avviser overfor Fox News også Wall Street Journals opplysninger om at han nekter at det tas referater fra samtalene han har med Putin.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
