<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190322-demonstranter-gravla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/demonstranter-gravla-nsb-navnet-foran-departementet-1.1452977" frk="207 2 3 1462"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 20:45"/>
<attribute name="author" value="FriFagbevegelse"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demonstranter «gravla» NSB-navnet foran departementet</div>
<div type="ingress">Norges Statsbaner er historie. Fra nå av heter det Vy. Det ble markert med sørgebånd foran Samferdselsdepartementet fredag morgen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Janne Lisesdatter Håkonsen, sekretær i lokomotivpersonalets forening Oslo, var blant appellantene.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Jan-Erik Østlie og Anders Hauge-Eltvik, FriFagbevegelse</p>
<p>Den ekstraordinære generalforsamlingen i NSB, som består av samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp), vedtok fredag morgen å endre navnet på NSB til Vygruppen AS.</p>
<p>Dette ble markert med en verdig avskjed med NSB-navnet, av et femtitalls frammøtte foran Samferdselsdepartementet.</p>
<p>Foreninger fra Norsk Jernbaneforbund og Norsk Lokomotivmannsforbund var på plass, i tillegg til Fagforbundet i Oslo, Tømrer- og byggfagforeningen, El og IT Oslo Akershus, Oslo Sporveiers Arbedierforening, HK Oslo og Akershus og Oslo Bygningsarbeiderforening.</p>
<p>Flere stilte med sorte sørgebånd.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En ren begravelse</div>
<div type="text">
<p>Det ble holdt flere appeller, blant annet av Janne Lisesdatter Håkonsen, sekretær i lokomotivpersonalets forening Oslo.</p>
<p>– Dette er en rein begravelse. 280 millioner kroner blas opp for å få ordet «stat» ut av navnet. Det vi kjemper for er å reetablere en jernbane i offentlig regi og eie. Og vi kommer aldri til å gi oss. Vi kommer til å fortsette å kjempe for helhetlige fellesskapsordninger, sa hun. (FriFagbevegelse)</p>
<p>Foto: Jan-Erik Østlie</p>
<p>Foto: Jan-Erik Østlie</p>
<p>Foto: Jan-Erik Østlie</p>
<p>Foto: Jan-Erik Østlie</p></div></body></document>
