<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191102-dette-flyet-kan-land.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/dette-flyet-kan-lande-uten-pilot-1.1611512" frk="282 9 17 1874"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 20:46"/>
<attribute name="author" value="ABC Nyheter"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette flyet kan lande uten pilot</div>
<div type="ingress">Nytt privatfly kommer med teknologi som gjør at det kan lande av seg selv uten menneskelig innblanding, dersom piloten skulle være ute av stand til å betjene flyet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Skjermdump: Piper via ABC Nyheter</p></div>
<div type="text">
<p>Av Magnus Fossen, ABC Nyheter</p>
<p>Det er flyprodusenten Piper som annonserer at deres nyeste modell til privatfly-markedet, Piper M600 SLS inneholder banebrytende teknologi. De kaller denne teknologien Halo Safety System, og den er produsert i samarbeid med GPS-produsenten Garmin.</p>
<p>«Flyet skal kunne automatisk lande ved nærmeste passende flyplass dersom det kommer i en situasjon der piloten er ute av stand til å betjene flyet» forteller flyprodusenten i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Autopilotlanding</div>
<div type="text">
<p>Teknologien skal ta hensyn til faktorer som vær, terreng, rullebanestørrelse, vind, glidebane, tilgjengelig drivstoff i flyet og tilgjengelig tid til destinasjonen, lover produsenten. Når flyet har landet selv, skal den også kunne stanse og slå av motoren, før den gir en presentasjon av hvordan man forlater flyet. En presentasjon av hvordan systemet fungerer kan du se i videoen øverst.</p>
<p>Ifølge bransjenettstedet FlightGlobal skal systemet være så enkelt å iverksette at selv en passasjer skal kunne skru den på, eller den skrus på automatisk om flyet oppdager at piloten ikke er bevisst. Systemet skal også kunne kommunisere med passasjerer og flygeledere, mens den overvåker eksterne parametre.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter snarlig sertifisering</div>
<div type="text">
<p>Fortsatt er den nye modellen ikke sertifisert, men Piper melder på sine sider at de venter en sertifisering like om hjørnet, og de forventer salg allerede siste kvartal 2019.</p>
<p>Skulle en slik doning friste, er listeprisen for privatflyet med en rekkevidde på over 3000 kilometer, være på skarve 2,99 millioner dollar, tilsvarende småpene 27,5 millioner norske kroner.</p>
<p>Saken ble først publisert hos ABC Nyheter</p></div></body></document>
