<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190221-vi-skolestreiker-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/vi-skolestreiker-fordi-vi-har-gjort-leksene-vare-1.1282011" frk="593 5 18 3323"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Vi skolestreiker fordi vi har gjort leksene våre.»</div>
<div type="ingress">Greta Thunberg (16) ledet an tusenvis av skolebarn i klimakamp i Brussel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Greta Thunberg flankert av Det var Anuna de Wever og Kyra Gantois, som tok initiativ til marsjene i Belgia, som har rystet belgisk politikk. Titusener av elever har skulket skolen hver torsdag de siste ukene for å delta.</p></div>
<div type="text">
<p>EU måtte stå skolerett da klimaaktivisten Greta Thunberg (16) kom til Brussel. Tusenvis av belgiske elever skulket skolen for å marsjere sammen med henne.</p>
<p>– Titusener av barn skolestreiker for klimaet på gatene i Brussel. Hundretusener gjør det samme verden rundt. Vi skolestreiker fordi vi har gjort leksene våre, sa Thunberg.</p>
<p>Flankert av ledere for elevaksjonene i Belgia, Nederland og Tyskland holdt hun tale for en sal full av EU-skikkelser, deriblant EU-kommisjonens sjef Jean-Claude Juncker.</p>
<p>– Folk forteller oss alltid at de er så håpefulle, at de håper vi unge skal redde verden. Men vi er ikke håpefulle, sa Thunberg.</p>
<p>– Vi har simpelthen ikke tid til å vente på at vi skal bli voksne og ta over, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikon</div>
<div type="text">
<p>Så forlot hun konferansesalen og trakk ned mot sentrum. Der ble hun møtt av tusenvis av streikende elever.</p>
<p>Thunberg er allerede blitt et ikon for elevenes klimaaksjon, som nå sprer seg fra land til land i Europa. Det hele begynte da Thunberg startet sin skolestreik for klimaet i Sverige i fjor.</p>
<p>Det var Anuna de Wever og Kyra Gantois som tok initiativ til marsjene i Belgia, som har rystet belgisk politikk. Titusener av elever har skulket skolen hver torsdag de siste ukene for å delta.</p>
<p>Gantois sier til NTB at hun ikke aner hvordan det ble så stort.</p>
<p>– Jeg og Anuna bare lagde en video der vi sa kom og bli med. Og så kom folk, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever skjerpet EU-mål</div>
<div type="text">
<p>Kravet er en vesentlig skjerping av innsatsen. EUs ambisjonsnivå er langt fra høyt nok, advarte Thunberg.</p>
<p>Hun viste til EUs mål om å kutte utslippene med 40 prosent innen 2030 – et mål Juncker har foreslått å skjerpe til 45 prosent. Men heller ikke det er nok, ifølge Thunberg.</p>
<p>Hun mener EU må kutte utslippene med minst 80 prosent innen 2030 hvis klimamålene skal nås.</p>
<p>– Mange politikere vil ikke snakke med oss. Bra. Vi vil ikke snakke med dem heller. Vi vil at de skal snakke med forskerne i stedet, og lytte til dem. For vi bare gjentar det de sier og har sagt i flere tiår, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Manipulert</div>
<div type="text">
<p>Thunberg gikk samtidig kraftig i rette med dem som hevder elevaksjonen er et resultat av russisk manipulering på nettet, eller som kritiserer barna for å skulke.</p>
<p>Det er bare desperate forsøk på å vri oppmerksomheten vekk fra saken, sa hun.</p>
<p>– Hvis dere syns vi burde gå på skolen i stedet, så syns jeg dere heller skal legge ned arbeidet og ta vår plass i gatene. Eller enda bedre: Bli med oss! Så kan vi kanskje få dette til å gå enda fortere. Bare ikke be elevene om ikke å gjøre noe som helst, sa klimaaktivisten.</p>
<p>– Vi har begynt å rydde opp i rotet deres. Og vi gir oss ikke før vi er ferdige! sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Glad for engasjementet</div>
<div type="text">
<p>Juncker hadde lite å meddele da han fikk ordet etter Thunberg. Han spøkte med at han fortsatt ikke hadde kommet seg helt etter onsdagens møte med Storbritannias statsminister Theresa May.</p>
<p>– Men jeg er glad for å se at unge mennesker demonstrere for klimaet i Europa, sa Juncker.</p>
<p>Selv demonstrerte han etter skoletid da han var ung, la EU-sjefen til.</p></div></body></document>
