<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190713-helst-bobler-i-glass.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/navn-i-nyhetene/helst-bobler-i-glasset-1.1553263" frk="646 0 2 3538"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 20:45"/>
<attribute name="author" value="Gina Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks,navn-i-nyhetene"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helst bobler i glasset</div>
<div type="ingress">Hva synes egentlig Vinmonopolets direktør om nordmenns drikkevaner?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Vinmonopolets nye direktør syns det er interessant at alkoholfritt har blitt mer populært blant unge.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvem: Elisabeth Hunter (51)</p>
<p>Hva: Konstituert administrerende direktør i Vinmonopolet</p>
<p>Denne uken ble det meldt om lavere salg på Vinmonopolet i år enn i fjor. Hva tror du det kommer av?</p>
<p>– I fjor hadde vi tidenes vår og sommer. Vi hadde det beste været på nesten hundre år. I år har ikke det holdt seg like bra, særlig ikke våren. Vi ser at nordmenns drikkevaner følger været, så jeg tror rett og slett den dårlige våren er hovedårsaken.</p>
<p>Hva synes du om nordmenns alkoholvaner?</p>
<p>– Jeg synes det er interessant å følge nordmenns drikkevaner. Vi ser over år hvordan vanene endres. For eksempel så drikker vi mer lyst og lett. Det startet i Oslo vest og sprer seg til resten av landet. Alkoholfritt solgte for første gang i år mer enn sterk vin, og alkoholfritt har plutselig blitt en betydelig kategori, også blant unge. Så det er interessant å følge.</p>
<p>Du studerte ved Strathclyde University i Glasgow. Hvordan er skottenes alkoholvaner sammenliknet med nordmenns?</p>
<p>– Skottene treffer jo gjerne venner og familie på puben. Nordmenn har ikke samme pubkultur. I Norge tenker jeg det er vanligere å være hjemme hos hverandre og drikke.</p>
<p>Hva er dine ferieplaner?</p>
<p>– Bare være på hytta i Risør! Ferien startet for tre dager siden, og her er det strålende sol. Etter sommeren i fjor tenkte vi ikke å reise bort, men har valgt riktig tidspunkt å ta ferie på her.</p>
<p>Hva har du helst i glasset denne sommeren?</p>
<p>– Jeg tar like gjerne lyst og lett og bobler, som en glass rødvin, jeg. Er glad i begge deler.</p>
<p>Hvilken bok har betydd mest for deg?</p>
<p>– Du, jeg vet ikke om jeg kan si én bok. Det jeg vil si er at jeg veldig glad i å lese. Definisjonen på ferie er å slappe av og lese en bok med et glass vin. Jeg ble faktisk akkurat ferdig med en som var bra. The silent patient av Alex Michaelides. En psykologisk thriller, med spennende twist and turns på slutten. Anbefales!</p>
<p>Hva gjør deg lykkelig?</p>
<p>– Være på ferie på hytta med familien! Blir ikke bedre enn det.</p>
<p>Hvem var din barndomshelt?</p>
<p>– Jeg har alltid vært veldig fascinert av norske langrennsløpere. Det begynte kanskje med Bjørn Dæhli, i barndommen. Han var kjempe. Nå følger jeg Marit Bjørgen. Jeg følger fortsatt med, selv på sommeren. Selv er jeg ikke noe særlig god på ski, men det er så fascinerende hvordan de trener og blir så flinke.</p>
<p>Hva misliker du mest ved deg selv?</p>
<p>– Vet ikke om jeg misliker så mye. Men jeg kunne gjerne vært noen kilo lettere. Og noen år yngre.</p>
<p>Hva er du villig til å gå i demonstrasjonstog mot?</p>
<p>– Noe urettferdig.</p>
<p>Hva gjør du når du skeier ut?</p>
<p>– Drar på en god restaurant med familien og spiser og drikker det jeg har lyst på!</p>
<p>Er det noe du angrer på?</p>
<p>– Nei, men jeg har mye ugjort! Ting jeg vil se, og ting jeg vi gjøre.</p>
<p>Kult. Hva står øverst på bucket-listen?</p>
<p>– En eller annen gang vil jeg se sfinxer og pyramider. Og the Great Wall of China. Det har jeg ikke gjort ennå, men det er ikke for sent!</p>
<p>Hvem ville du helst stått fast i heisen med?</p>
<p>– Hvis ikke jeg kan svare min mann, så kanskje Obama. Han kunne jeg godt tenkt meg å treffe.</p>
<p>Hva ville dere snakket om?</p>
<p>– Jeg ville spurt om hvordan livet er etter presidenttiden. Han var jo så innflytelsesrik, hvordan opplever han hverdagen nå? Han har fortsatt enorm påvirkning, og virket som en som brenner for de sakene han sto for som president, blant annet helse. Jeg lurer på hvordan han jobber med de sakene nå.</p></div></body></document>
