<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190331-erdogan-risikerer-a-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/erdogan-risikerer-a-ga-pa-en-smell-i-lokalvalg-1.1458246" frk="336 5 12 2109"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erdogan risikerer å gå på en smell i lokalvalg</div>
<div type="ingress">Store økonomiske problemer i Tyrkia gjør at president Recep Tayyip Erdogan risikerer et tilbakeslag i søndagens lokalvalg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan avla stemme i storbyen Istanbul søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>Erdogan og hans moderate islamistiske parti AKP har så langt vunnet hvert eneste valg i Tyrkia siden 2002.</p>
<p>Men seiersrekken kan nå bli brutt. Meningsmålingene tyder på at opposisjonskandidaten Mansur Yavas kan vinne ordførervalget i hovedstaden Ankara.</p>
<p>Analytikere mener AKP heller ikke kan være helt sikker på seier i Istanbul – som med sine 15 millioner innbyggere regnes som Europas største by.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sjefen for økonomien</div>
<div type="text">
<p>En viktig årsak er de økonomiske problemene som Tyrkia sliter med. Valutaen lira begynte nylig å falle igjen, noe som vekket minner om den tyrkiske valutakrisen i fjor.</p>
<p>Inflasjonen er på nesten 20 prosent, og arbeidsledigheten var i desember den høyeste på nesten ti år.</p>
<p>– Jeg er sjefen for økonomien og presidenten i dette landet, sa Erdogan da han forsøkte å berolige sine tilhengere på et valgkampmøte lørdag.</p>
<p>Tidligere har han hevdet at svingningene i valutakursen skyldes et komplott som USA står bak.</p>
<p>Forholdet mellom NATO-landene USA og Tyrkia har vært vanskelig de siste årene, blant annet fordi de har støttet ulike væpnede grupper i krigen i Syria.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper krisen løses</div>
<div type="text">
<p>– Økonomien er forferdelig, den er kaputt, sa Husnu Acar (53) etter å ha avgitt stemme på en skole i utkanten av Istanbul søndag.</p>
<p>Gonul Ay (38) ønsket på sin side å gi regjeringspartiet en sjanse til. Hun stemte på den tidligere AKP-statsministeren Binali Yildirim i ordførervalget i Istanbul.</p>
<p>– Hvis Gud vil, så blir denne krisen løst så kaoset opphører, sa Ay.</p>
<p>Kritikere av Erdogan mener hans parti har hatt store fordeler i valgkampen fordi presidentens allierte har dominert valgdekningen på tyrkisk TV.</p>
<p>I tillegg har AKP anklaget Ankara-kandidaten Mansur Yavas for skatteunndragelse. Partiet har også truet med å nekte å godta valg av kandidater fra det prokurdiske partiet HDP, som beskyldes for å ha tilknytning til terrorister. (NTB)</p></div></body></document>
