<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190925-coe-gjenvalgt-uten-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/coe-gjenvalgt-uten-motkandidat-1.1590556" frk="201 22 29 1278"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Coe gjenvalgt uten motkandidat</div>
<div type="ingress">Sebastian Coe ble onsdag gjenvalgt som president i Det internasjonale friidrettsforbundet (IAAF). Dermed går engelskmannen inn i sin andre fireårsperiode.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sebastian Coe ble enstemming gjenvalgt i Doha onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Coe, som var den eneste kandidaten til presidentvervet, ble enstemmig gjenvalgt da Det internasjonale friidrettsforbundet holdt sitt valg i Doha onsdag. Samtlige 203 avgitte stemmer gikk til Coe, som med det går inn i sin andre periode som IAAF-president.</p>
<p>– Jeg er dypt beæret og veldig takknemlig, sa Coe etter at valgresultatet var klart.</p>
<p>Coe, som var en av verdens beste mellomdistanseløpere i sin aktive karriere, ledet arbeidet med å få OL til London i 2012. Han satt også leder for organisasjonskomiteen under lekene.</p>
<p>Som aktiv vant Coe fire OL-medaljer, blant annet vant han OL-gull på 1500 meter både i 1980 og 1984.</p>
<p>Den 62 år gamle briten tok over presidentvervet i 2015 etter kontroversielle Lamine Diack. Senegaleseren satt 16 år i vervet og i hans periode ble det gjort lite mot doping. Da Coe tok over klarte IAAF og ta stilling til dopingproblematikken i Russland og utestengte nasjonen.</p>
<p>Diack står nå tiltalt i Frankrike, tiltalt for korrupsjon og hvitvasking av penger.</p>
<p>VM i Doha starter 27. september.</p></div></body></document>
