<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191030-ada-hegerberg-satte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/ada-hegerberg-satte-malrekord-i-mesterligaen-1.1609784" frk="632 48 188 3866"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ada Hegerberg satte målrekord i mesterligaen</div>
<div type="ingress">Ada Hegerberg ble onsdag den mestscorende spilleren i mesterligaen i fotball for kvinner gjennom alle tider.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ada Hegerberg er alene på scoringstoppen i mesterligaen.</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske fotballstjernen satte inn sitt 52. og 53. mål i turneringen da Lyon vant 7-0 og sikret seg kvartfinalebillett med 11-0 sammenlagt.</p>
<p>Hegerberg skrev historie da hun sendte Lyon opp i ledelsen 1-0 etter 12 minutters spill. Scoringen sendte henne forbi tyske Anja Mittag på listen over mesterligaens mestscorende spillere gjennom tidene.</p>
<p>Hegerberg har lenge jaktet på Mittag-rekorden. I den første åttedelsfinalen mot Fortuna Hjørring scoret hun to ganger og tangerte tyskerens 51 scoringer.</p>
<p>Nå har 24-åringen fra Sunndalsøra rekorden alene.</p></div>
<div type="title" level="3">Enkel seier</div>
<div type="text">
<p>Lyon kom til onsdagens returkamp på hjemmebane med 4-0-ledelse fra det første oppgjøret i Danmark. Dermed var avansementet i realiteten sikret på forhånd.</p>
<p>Hegerberg og lagvenninnene tok samtidig ikke foten vekk fra gasspedalen av den grunn. På 1-0-scoringen ble den norske stjernen frispilt alene med keeper, og hun trillet ballen iskaldt inn i lengste hjørne.</p>
<p>34 minutter ut i første omgang økte Eugénie Le Sommer til 2-0, og tidlig i annen omgang trillet Hegerberg inn sitt andre for dagen etter godt Lyon-spill.</p>
<p>Ti minutter ut i annen omgang ble den norske stjernespissen tatt av banen, men Lyon var ikke ferdig med å score av den grunn. Griedge Bathy sto for 4-0-målet, mens Jessica Silva og Kadeisha Buchanan satte inn henholdsvis 5-0 og 6-0.</p>
<p>På tampen fastsatte Hegerberg-erstatter Nikita Parris sluttresultatet til 7-0.</p></div>
<div type="title" level="3">Scorer «alltid»</div>
<div type="text">
<p>Hegerberg går svært sjelden av banen uten å score, og i mesterligaen har hun vært svært het. Målmaskinen scoret hattrick i finalen mot Barcelona i mai, og i 16-delsfinalen i høst scoret hun fem mål (to hjemme og tre borte) i dobbeltkampen mot Rjazan.</p>
<p>Dessuten er hun toppscorer i fransk 1. divisjon med ni scoringer så langt denne sesongen.</p>
<p>Lyon har vunnet mesterligaen fire år på rad og er favoritt også denne sesongen. Dermed tyder mye på at Hegerberg pynter på sin ferske rekord ytterligere i månedene som kommer.</p>
<p>Anja Mittag spilte for en rekke europeiske storklubber og la opp i sommer. (NTB)</p>
<p>. (NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er fotballspilleren Ada Stolsmo Hegerberg</div>
<div type="text">
<p>* Alder: 24 år (født 10. juli 1995 i Sunndalsøra)</p>
<p>* Klubb: Lyon</p>
<p>* Tidligere klubber: Sunndal, Kolbotn, Stabæk, Turbine Potsdam.</p>
<p>* A-landskamper/mål for Norge: 65/38.</p>
<p>* Vant både i 2015/16, 2016/17, 2017/18 og 2018/19 mesterligaen med Lyon. Har også bidratt til en lang rekke nasjonale trofeer for den franske storklubben.</p>
<p>* Utmerkelser: Vant i 2016 både Aftenpostens gullmedalje (som første fotballspiller noensinne) og Sportsjournalistenes statuett (som første kvinnelige fotballspiller), i tillegg til UEFA-prisen som årets kvinnelige spiller i Europa 2015-16. I 2018 ble hun tildelt Gullballen som første kvinne. Tildelt BBC-pris som årets spiller i verden 2017 og 2019.</p>
<p>* Debuterte på landslaget som 16-åring i 2011. Spilte fast da Norge vant EM-sølv i Sverige i 2013. Var en av lagets store stjerner under VM-sluttspillet i 2015 og EM-sluttspillet i 2017, som begge fikk skuffende utfall. Deltok ikke i sommerens VM og har sagt nei til landslagsspill på ubestemt tid.</p>
<p>Aktuell: Ble onsdag tidenes mestscorende spiller i mesterligaen i fotball for kvinner.</p>
<p>Ada Hegerberg (24) har scoret 53 mål i mesterligaen i fotball. Det er rekord. Anja Mittag, som stoppet på 51, ble onsdag distansert.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik har Hegerberg scoret sine mål:</div>
<div type="text">
<p>* 2012-13: 2 mål på 3 kamper for Stabæk</p>
<p>* 2013-14: 2 mål på 5 kamper for Turbine Potsdam</p>
<p>* 2014-15: 1 mål på 4 kamper for Lyon</p>
<p>* 2015-16: 13 mål på 9 kamper for Lyon</p>
<p>* 2016-17: 4 mål på 8 kamper for Lyon</p>
<p>* 2017-18: 15 mål på 9 kamper for Lyon</p>
<p>* 2018-19: 7 mål på 9 kamper for Lyon</p>
<p>* 2019-20: 9 mål på 4 kamper for Lyon</p>
<p>* Totalt 53 mål på 51 kamper.</p></div></body></document>
