<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190309-ungdomsskoleelver-to.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/ungdomsskoleelver-tok-et-knallhardt-oppgjor-med-sexisme-i-skolen-1.1290875" frk="366 0 2 2240"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungdomsskoleelver tok et knallhardt oppgjør med sexisme i skolen</div>
<div type="ingress">14-åringene Ella Fyhn, Ellisiv Aure og Ea Baklund høstet applaus fra folkehavet på Youngstorget i Oslo da de tok oppgjør med trakassering i skolen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ellisiv Aure, Ea Othilde Baklund og Ella Fyhn var blant appellantene under markeringen av den internasjonale kvinnedagen på Youngstorget i Oslo fredag. De høstet applaus for sitt oppgjør med sexisme i skolen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Siri Sønstelie</p>
<p>– Vi er lei av at voksne tror at vår generasjon lever i et likestilt samfunn, for det stemmer ikke. Det er på tide at folk åpner øynene for at sexisme på skolen er et stort problem, sa jentene i sin appell.</p>
<p>Jentene har den siste tiden fått oppmerksomhet etter at de gjennom en kronikk om metoo i skolen skapte debatt.</p>
<p>For ifølge jentene er det vanlig at jenter daglig kan få nedlatende og sexistiske kommentarer slengt etter seg på skolen. Det seg være alt fra «Hore» «Håper du blir voldtatt», «Jeg kunne lett pult deg» eller lignende, ifølge jentene.</p></div>
<div type="title" level="3">Voksne må gripe inn</div>
<div type="text">
<p>For mens stormen etter metoo-kampanjen satte søkelys på seksuell trakassering på arbeidsplasser verden over, kom den aldri til skolegården, poengtere niendeklassingene.</p>
<p>Nå har jentene rett og slett sett seg lei, og kom på kvinnedagen med en tydelig oppfordring til foreldre, lærere og politikere:</p>
<p>– Det er på tide at dere bryter inn. Vi forventer at dere tar ansvar. Vi venter fortsatt og vi venter lenge på en #metooiskolgården.</p></div>
<div type="title" level="3">Selvbestemt abort</div>
<div type="text">
<p>Regjeringens forslag til endring i loven knyttet til tvillingabort har provosert. Årets hovedparole er «Forsvar selvbestemt abort – fjern nemndene», som er et svar på regjeringens innstramming i abortloven.</p>
<p>Leder av Kvinnegruppa Ottar Ane Stø var blant dem som tok et oppgjør med regjeringens innstramming. I sin appell sa hun at forutsetningene for økt selvbestemmelse er til stede og at det er på høy tid å avskaffe nemndene. Da runget applausen på Youngstorget.</p>
<p>I Oslo var i tillegg «Vi vil ikke føde for Erna!", «Nei til surrogati – en livmor er ikke en handelsvare», «Forsvarlig fødsel – og barselomsorg i hele landet», «Stans all vold og trakassering av kvinner» og «Ja til NIPT og fosterdiagnostikk» var blant parolene.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div></body></document>
