<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190629-bali-pa-budsjett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/reise/bali-pa-budsjett-1.1546715" frk="763 2 13 4569"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 20:46"/>
<attribute name="author" value="ODA TØMTE"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="reise"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bali på budsjett</div>
<div type="ingress">Å oppfylle drømmen om det tropiske ferieparadiset behøver ikke koste skjorta.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det lave prisnivået på Bali gjør det mulig å realisere feriedrømmen. FOTO: DMITRY TKACHENKO PHOTO/SHUTTERSTOCK/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Bali er et reisemål på manges ønskeliste, og det er lett å forstå hvorfor. Det indonesiske øyparadiset byr på utallige opplevelser – alt fra endeløse strender med blendende vakre solnedganger til spirituelle tilbud og frodige risterrasser.</p></div>
<div type="title" level="3">Lave priser</div>
<div type="text">
<p>Det lave prisnivået gjør dessuten Bali til et budsjettvennlig reisemål der du kan realisere feriedrømmen uten at det svir for mye i lommeboken.</p>
<p>– Bali-turen ble en uforglemmelig opplevelse, sier Stina Knudsen (24).</p>
<p>Bali er en destinasjon som passer de aller fleste – såframt du liker sol og varme. Her finner den eventyrlystne aktiviteter nok til å seg gående, mens strandløven kan slappe av med en avkjølt kokosnøtt i tropeheten.</p>
<p>– Alt er mulig på Bali, sier Jeff Parks, reiseekspert i reiseutstyrsbutikken Nomaden i Oslo. Han var selv på øya i oktober.</p>
<p>Spisestedene på Bali byr på alt fra friske smoothiebowls til tradisjonelle, indonesiske retter. FOTO: STINA KNUDSEN/ NTB SCANPIX</p></div>
<div type="title" level="3">Øylivet</div>
<div type="text">
<p>På tropeøya kan du oppleve surfing, yoga, meditasjon, fotturer, deilig mat og yrende natteliv. Deler av Bali er preget av turisme, og det florerer av hyggelige kafeer, hippe barer og veganske spisesteder. Andre områder er fremdeles ganske uberørte, med den lokale balinesiske sjarmen i god behold.</p>
<p>Bali har mange unike steder verdt et besøk, men for å finne ferieroen kan det lønne seg å ikke farte for mye rundt.</p>
<p>– Velg heller to-tre steder du vil se ordentlig, sier Stina Knudsen.</p></div>
<div type="title" level="3">På kartet</div>
<div type="text">
<p>Knudsen valgte å dra til fjellandsbyen Ubud, Balis kulturelle sentrum, som dessuten er omgitt av en trolsk regnskog. I Ubud er stemningen avslappet og nedpå, det bugner av kafeer og spisesteder – og om du er interessert i yoga, har du ankommet riktig sted. Ubud er også et utmerket sted å ha som base for forskjellige utflukter. Balis beskjedne størrelse gjør at du kan få krysset av flere opplevelser på listen din på én dag.</p>
<p>– Vi leide privatsjåfør og betalte 2 – 300 kroner dagen, forteller Knudsen. Slik fikk hun kombinert en tur til de spektakulære Tengallalang-risterrassene med å dra innom både et fossefall og en kaffeplantasje. Da Susanne Helland (26) tok seg to ukers aleneferie i mars, dro hun til Ubud og Canggu for å oppleve to ulike sider ved øya. I Canggu var hun daglig på stranden, gikk lange turer og nøt god mat.</p></div>
<div type="title" level="3">Vibrerende surfelandsby</div>
<div type="text">
<p>– Bali er et paradis for veganere og vegetarianere. Utvalget er enormt, forteller Helland, som selv er vegetarianer.</p>
<p>Canggu er Balis svar på Brooklyn – hipt, kult og kulturelt. Etter at australske surfere først la sin elsk på stedet, har Canggu blitt et travelt sted hvor alle slags turister møtes.</p>
<p>– Canggu er et upretensiøst og mer avslappet sted enn nabobyene Kota og Seminyak, sier Helland.</p>
<p>Strendene i Canggu er ikke av den kritthvite sorten, og med kraftige understrømmer er de ikke særlig badevennlige – men om du er glad i å leke deg med brett i bølgene, vil du utvilsomt trives godt. Ellers kan du ta en dagstur til Uluwatu, hvor det er tett mellom badestrendene – for eksempel perlen Padang Padang Beach, også den kjent fra filmen Eat Pray Love.</p>
<p>For landkrabber bugner Canggu av fancy kafeer, klesbutikker, spisesteder og klubber. Utesteder som Old Man’s, Pretty Poison og Deus Ex Machina er særlig populære blant unge.</p>
<p>– Jeg følte meg aldri utrygg på Bali, sier Helland om å reise alene. – Alle er så hjelpsomme, vennlige og åpne.</p></div>
<div type="title" level="3">Trivdes på hostell</div>
<div type="text">
<p>Litt avhengig av hvordan du velger å bo, er 500 kroner dagen et greit estimert budsjett for et behagelig opphold på øya. Soveplass på hostell kan du imidlertid få helt ned i 50-kronerssjiktet.</p>
<p>– Vi var spontane og booket rom dagen før ankomst. Man finner alltid et rimelig sted å sove, sier Stina Knudsen og tilføyer at hun utelukkende var fornøyd med hostellene hun endte opp på. Særlig trivdes hun på Puri Garden Hotel &amp; Hostel i Ubud.</p>
<p>I Canggu leide Helland en villaleilighet gjennom Airbnb, noe hun varmt anbefaler – både for lommeboken og fasilitetenes skyld. Knudsen gjorde det samme da hun og reisefølget på fire slo til med en villa med privat basseng i Seminyak før hjemreisen til Norge. Hver av dem betalte det samme for villaleien som de ville gjort på hostell.</p>
<p>Selv om Bali er budsjettvennlig, er det tett mellom fristelsene også. Det er fort gjort å bruke mer penger enn planlagt, eksempelvis hvis du lar deg lokke av en overpriset turistattraksjon.</p>
<p>(NTB tema)</p></div></body></document>
