<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190310-hoyesterett-forkaste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/hoyesterett-forkastet-anke-i-lime-saken-1.1291331" frk="297 10 20 1950"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyesterett forkastet anke i Lime-saken</div>
<div type="ingress">Høyesteretts ankeutvalg har forkastet anken fra 12 av de 13 tiltalte i Lime-saken fra Oslo tingrett. Dermed går ankesaken som planlagt til høsten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Høyesteretts ankeutvalg har forkastet anken fra tolv av de 13 tiltalte i Lime-saken fra Oslo tingrett. Ankebehandlingen begynner i Borgarting lagmannsrett 3. september.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Dag Kjørholt</p>
<p>Med unntak av enkelte poster for en av de tiltalte, henviste Borgarting lagmannsrett bevisankene i stedet for å behandle dem. Ankene var hovedsakelig rettet mot lang saksbehandlingstid. Utvalget fant at lagmannsrettens begrunnelse for dette var tilstrekkelig.</p>
<p>Advokat Morten Kjensli, som er forsvarer for den hovedtiltalte Sajjad Hussain, forklarer at det er en bestemmelse som sier at lagmannsretten kan stille anken over saksbehandlingen og lovanvendelsen i bero hvis de henviser skyldanken.</p>
<p>– Det var det som var angrepet fra de tiltaltes side, at de stilte skyldanken i bero og at ikke lagmannsretten tok stilling til saksbehandlingsanken. Siktemålet med det var å få opphevet dommen fra Oslo tingrett, sier Kjensli til NTB.</p>
<p>Siden Høyesterett har tatt stilling til at silingsbeslutningen lagmannsretten foretok er gjeldende, er det den partene nå må forholde seg til i den videre saksgangen.</p>
<p>Tiltalen omfatter blant annet menneskehandel, organisert kriminalitet og flere brudd på arbeidsmiljøloven, utlendingsloven og ligningsloven. Lagmannsretten skal ta stilling til den delen som handler om menneskehandel og lånebedrageri.</p>
<p>Hussain ble dømt til ni års fengsel i Oslo tingrett. Kun én av de 13 tiltalte ble frikjent.</p>
<p>Ankebehandlingen starter i lagmannsretten 3. september og er berammet fram til 30. mai neste år. Lime-saken var først oppe i Oslo tingrett i januar 2016. Selve saken tok elleve måneder, og først i juni i fjor falt dommen.</p>
<p>Alt i alt har saken tatt to og et halvt år. Dommen er på nær 1.100 sider. (NTB)</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div></body></document>
