<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190216-trine-skei-grande-ta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/trine-skei-grande-tar-gjenvalg-i-2020-1.1279335" frk="215 14 18 1223"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trine Skei Grande tar gjenvalg i 2020</div>
<div type="ingress">Venstre-leder i hardt vær går for gjenvalg neste år.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Venstre-leder Trine Skei Grande sliter med lav oppslutning om både seg selv og partiet.</p></div>
<div type="text">
<p>Trine Skei Grande varsler at hun tar gjenvalg som partileder i Venstre neste år, melder Adresseavisen.</p>
<p>Til tross for nye runder med bråk om lederskapet i partiet, vil Grande gjerne lede partiet videre.</p>
<p>– Jeg har planer om å fortsette som leder i Venstre. Dette som har skjedd i den siste tiden gjør meg bare mer «fit for fight». Vi er vant med å være i oppoverbakke, vi venstrefolk, så jeg har hatt ganske godt humør de siste dagene. Jeg planlegger alltid for gjenvalg. Det vil jeg ta neste år også, sier Venstre-lederen til avisa.</p>
<p>Nylig svarte 101 av 290 listetopper ved lokalvalget i 2015 at Grande er «svært godt egnet» eller «godt egnet» som partileder. 37 personer i NRKs undersøkelse var nøytrale, mens 43 svarte at hun er «lite egnet» eller «svært lite egnet».</p>
<p>Trine Skei Grande betegnet tallene som oppløftende.</p>
<p>– Etter den stormen som har vært i det siste, så ble jeg litt glad da jeg så dem. Det samme følte jeg på landsstyret i helga, at jeg fikk veldig stor støtte i partiet for jobben som gjøres, sa hun.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
