<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190313-jubelmaling-for-erna.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/jubelmaling-for-erna-solberg-na-er-hoyre-storste-parti-igjen-1.1293023" frk="605 14 54 3638"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 20:45"/>
<attribute name="author" value="Helge Rønning Birkelund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jubelmåling for Erna Solberg: Nå er Høyre største parti igjen</div>
<div type="ingress">Høyre går kraftig fram og er igjen største parti. MDG dobler oppslutningen, og KrF får et etterlengtet løft.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Større enn Ap: For første gang siden juni 2018 er Høyre større enn Arbeiderpartiet. FOTO: OLE PALMSTRØM, FRIFAGBEVEGELSE</p></div>
<div type="text">
<p>Det går fram av marsmålingen som Opinion har gjennomført for FriFagbevegelse, Avisenes Nyhetsbyrå og Dagsavisen.</p>
<p>Høyre går fram hele fire prosentpoeng til 26,1, mens Arbeiderpartiet går tilbake med 3 prosentpoeng til 25,1.</p>
<p>Det betyr at Høyre er større enn Arbeiderpartiet for første gang siden juni 2018.</p>
<p>– Dette er veldig bra. Vi hadde en dupp i februar, det så vi. Det var kanskje mye diskusjon og lite politikk. Vi strålte kanskje ikke akkurat under regjeringsdannelsen. Men jeg ser nå at vi har gjeninntatt mye av det vi mistet i februar og gjort det faktisk enda litt bedre, sier statsminister og Høyre-leder Erna Solberg til FriFagbevegelse.</p>
<p>– Det er et signal om at folk ser at det går godt i Norge og at elendighetsbeskrivelsen om alt som går galt i Norge ikke helt stemmer, legger hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">KrF over sperregrensa</div>
<div type="text">
<p>Kristelig Folkeparti går fram med 1,6 prosentpoeng og får en oppslutning på 4,8 prosent. Det er omtrent samme nivå som partiet hadde før Knut Arild Hareide varslet at han ville at partiet skulle se til de rødgrønne. Partiet er for første gang over sperregrensen siden oktober 2018.</p>
<p>– Det er et positivt signal at KrF går så mye fram. Så skulle jeg gjerne ha sett at det kom et lite løft for Venstre også, sier Erna Solberg.</p>
<p>Venstre går nemlig tilbake og lander på fattige 2,0 prosent.</p>
<p>Erna Solberg må imidlertid selv ta litt av skylden for Venstres tilbakegang. Mange velgere går nemlig fra Venstre til nettopp Høyre.</p>
<p>Ifølge professor i statsvitenskap Bernt Aardal ved Universitetet i Oslo plukker Høyre velgere fra mange partier denne gangen.</p>
<p>– I hovedsak plukker Høyre velgere fra Arbeiderpartiet, SV og Rødt i tillegg til Venstre, poengterer Aardal.</p></div>
<div type="title" level="3">MDG hopper opp</div>
<div type="text">
<p>Ved siden av Høyres oppslutning, er det største utslaget denne måneden at Miljøpartiet De Grønne går kraftig fram, opp til 6,0 prosent.</p>
<p>Det vil si at parlamentarisk leder og i dag ensom MDG-politiker på Stortinget, Une Bastholm, kunne fått med seg ni nye kolleger på Stortinget. Det er en framgang på hele 3,6 prosentpoeng.</p>
<p>MDG har ikke vært høyere siden juni 2015 og har ikke vært over sperregrensen siden august i fjor.</p>
<p>– Dette er helt fantastisk. Det må jo kalles et hopp, men vi har sett en stadig økning på målingene de siste månedene. Klimabevisstheten og angsten for å gjennomføre klimapolitikken i regjeringen har nådd mange. Folk blir mer og mer opptatt av det. Mens Norge tidligere har vært ledende i klimaspørsmål, er vi nå blitt en sinke, sier Une Bastholm til FriFagbevegelse.</p>
<p>Partiet får flest velgere fra Arbeiderpartiet, SV og Venstre.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap blør </div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiet blør denne måneden og har nå lav lojalitet. På rød side er det Rødt som har den store lojaliteten blant sine velgere. Hele åtte av ti som stemte Rødt sist, sier de vil gjøre det igjen. Partiet hadde en spesielt høy måling forrige måned og går nå tilbake med 2,7 prosentpoeng til 4,9 prosent.</p>
<p>Mens Arbeiderpartiet har sin dårligste måling siden juni 2018, går både Senterpartiet og Fremskrittspartiet også tilbake med 1,2 prosentpoeng til henholdsvis 12,7 og 10,6 prosent. Siv Jensens parti må helt tilbake til november 2016 for å få et dårligere resultat. SV går tilbake med 1 prosentpoeng, men ligger fortsatt høyt på målingen.</p>
<p>Målingen viser at de tre rødgrønne partiene måtte hatt hjelp fra Rødt eller MDG for å sikre flertall i Stortinget. (FriFagbevegelse)</p></div></body></document>
