<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190527-denne-mannen-odela-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/fremtiden/denne-mannen-odela-alt-for-mjondalen-1.1529490" frk="592 28 109 3796"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="fremtiden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Denne mannen ødela alt for Mjøndalen</div>
<div type="ingress">(Mjøndalen - Kristiansund 1-4). Haugesunds Ibrahima Wadji ble den store spilleren med sine tre scoringer da Mjøndalen ble utklasset i Eliteserien søndag. MIF-spillerne fortvilte.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Haugesunds Ibrahima Wadji herjet til tider med Mjøndalen-kaptein Christian Gauseth og hans medspillere og scoret tre av målene i 3-1-seieren.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var Haugesunds annen strake borteseier, og dermed avanserte rogalandsklubben én plass på tabellen fra åttende- til sjuendeplass. Mjøndalen har fire lag bak seg på 12.-plass.</p>
<p>Mjøndalen åpnet best søndag og hadde et par store sjanser før det var gått ti minutter. Oliver Occean og Stian Aasmundsen fikk hver sin mulighet før bortelaget tok over.</p>
<p>Etter drøye 20 minutter utnyttet Ibrahima Wadji en tabbe i Mjøndalens forsvarsrekke. Veteranen Joackim Olsen Solberg syntes å ha god kontroll, men sendte et litt svakt tilbakespill til målvakten Mathias Eriksen Ranmark.</p>
<p>Mjøndalens sisteskanse ble stresset og klareringen gikk rett i Wadji og i mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Doblet</div>
<div type="text">
<p>20 minutter senere gjorde Wadji alt selv og doblet ledelsen. Han gikk fra midtbanen, brukte Mjøndalens bruntrøyer som rundingsbøyer og vippet elegant inn 2-0.</p>
<p>– Det er vel bare vi som klarer å gi bort slike mål, sa Mjøndalens Christian Gauseth til Eurosport.</p>
<p>Etter 69 minutter måtte Olsen Solberg ta en tidlig dusj. Han hadde gult kort fra før og dro Wadji ned like utenfor 16-meteren.</p>
<p>– Jeg havnet i en situasjon jeg ikke er spesielt glad for å komme i, men jeg synes kanskje det var litt strengt med de to gule kortene, sa Olsen Solberg.</p>
<p>To minutter deretter var Wadji i en ny duell med Mjøndalen Sondre Solvoll Johansen på kanten av 16-meteren. Det endte med at senegaleseren fikk de nødvendige centimeterne og banket inn 3-0.</p></div>
<div type="title" level="3">Blod på tann</div>
<div type="text">
<p>Etter 71 minutter var det så duket for redusering. Med ti mann på banen fikk Olivier Occean både tid og rom innenfor 16-meteren og scoret sitt annet mål for sesongen da han reduserte til 1-3.</p>
<p>Reduseringen ga Mjøndalen blod på tann. Hjemmelaget var nær nettkjenning da Sondre Liseth fikk skutt i god posisjon like etter, men FKHs målvakt Helge Sandvik ryddet opp.</p>
<p>Mjøndalen hadde også en treffer i stolpen på et innlegg fra Vetle Dragsnes. I trekket etter var i tillegg vertene farlig nær 2-3, men frisparket fra Christian Gauseth ga ikke uttelling.</p>
<p>I den gode Mjøndalen-perioden punkterte FKH-innbytter Bruno Leite kampen da han satte 4-1 tre minutter før slutt. Målet kom etter en flott enkeltprestasjon da han fintet ut det som var av Mjøndalen-spillere på kanten.</p>
<p>Eliteserien fotball menn søndag, 10. runde:</p>
<p>Mjøndalen – Haugesund 1-4 (0-2)</p>
<p>1963 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Ibrahima Wadji (21), 0-2 Wadji (41), 0-3 Wadji (72), 1-3 Olivier Occéan (76), 1-4 Bruno Leite (86).</p>
<p>Dommer: Espen Eskås, Bækkelaget.</p>
<p>Gult kort: Stian Aasmundsen, Joachim Solberg Olsen, Mjøndalen.</p>
<p>Rødt kort: Joachim Solberg Olsen (69, to gule), Mjøndalen.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Mjøndalen (4-3-3): Mathias Eriksen Ranmark – Akeem Latifu, Quint Jansen (Jibril Bojang fra 67.), Sondre Solholm Johansen, Joachim Solberg Olsen – Tonny Brochmann (Alfred Scriven fra 88.), Christian Gauseth, Stian Aasmundsen – Fredrik Brustad (Vetle Dragsnes fra 46.), Olivier Occéan, Sondre Liseth.</p>
<p>Haugesund (4-4-1-1): Helge Sandvik – Mikkel Desler, Fredrik Pallesen Knudsen, Benjamin Hansen, Alexander Stølås (Bruno Leite fra 51.) – Thore Pedersen, Christian Grindheim, Sondre Tronstad, Torbjørn Kallevåg (Doug Bergqvist fra 82.) – Martin Samuelsen (Kristoffer Velde fra 60.) – Ibrahima Wadji.</p>
<p>Eliteserien fotball menn søndag, 10. runde:</p>
<p>Mjøndalen – Haugesund 4-1 (0-2)</p>
<p>Ranheim – Strømsgodset 1-0 (1-0)</p>
<p>Tromsø – Molde 2-1 (1-0)</p>
<p>Brann – Rosenborg 0-1 (0-0)</p>
<p>Spilt lørdag: Vålerenga – Lillestrøm 0-3.</p>
<p>Spilles 10/7: Odd – Stabæk.</p>
<p>Spilles 14/8: Kristiansund – Bodø/Glimt, Viking – Sarpsborg 08.</p></div></body></document>
