<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190724-mueller-trump-kan-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/mueller-trump-kan-straffeforfolges-nar-han-gar-av-1.1558898" frk="571 1 7 3660"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mueller: Trump kan straffeforfølges når han går av</div>
<div type="ingress">Robert Mueller fastholder at Donald Trump forsøkte å hindre hans etterforskning og mener at han kan straffeforfølges når han går av som president.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tidligere spesialforsker Robert Mueller fastholdt under en kongresshøring onsdag at president Donald Trump gjentatte ganger forsøkte å stikke kjepper i hjulene for hans etterforskning. Trump hevder selv at Muellers rapport renvasker ham for anklagene om dette.</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag møtte Mueller til høring i Representantenes hus i Kongressen for å svare på spørsmål om sin 448 sider lange rapport om Russlands forsøk på å påvirke valgutfallet i Donald Trumps favør i 2016.</p>
<p>Mueller ønsket egentlig ikke å stille til høring, men fikk ikke noe valg. Mandag ventet en rekke kritiske spørsmål både fra demokrater og republikanere, først i justiskomiteen og deretter i etterretningskomiteen.</p>
<p>Seansen, som var ventet å ta minst fem timer, ble direkteoverført på amerikansk fjernsyn, og mange ventet spent på nye avsløringer om hva som ble avdekket under granskingen av Russlands innblanding da Donald Trump ble valgt til president.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump hindret</div>
<div type="text">
<p>Ved Muellers side under utspørringen satt hans nære medarbeider Aaron Zebley, som ledet granskingen fra dag til dag.</p>
<p>Mueller innledet utspørringen med å gjenta konklusjonene fra sin rapport, blant annet Russland på systematisk vis forsøkte å påvirke presidentvalget.</p>
<p>Lederen i justiskomiteen, demokraten Jerry Nadler, gikk deretter rett på sak og viste til at Trump gjentatte ganger har hevdet at Mueller-rapporten renvasker ham fra anklagene om å ha stukket kjepper i hjulene for etterforskningen.</p>
<p>– Det er ikke i tråd med hva som står i din rapport, er det vel, ville Nadler vite.</p>
<p>– Nei, lød Muellers korte svar.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan straffeforfølges</div>
<div type="text">
<p>– Stemmer det at presidenten kan straffeforfølges for dette etter at han har gått av, ville Nadler vite.</p>
<p>– Det stemmer, sa Mueller.</p>
<p>Stemmer det at presidenten forsøkte å få deg sparket da du fant beviser for at han forsøke å hindre etterforskningen, ville demokraten Ted Deutch vite.</p>
<p>– Det er det som står i rapporten, og jeg står ved den, svarte Mueller.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk fra republikanere</div>
<div type="text">
<p>Flere republikanere i justiskomiteen gikk hardt ut mot Mueller under høringen i justiskomiteen, blant dem Louie Gohmert fra Texas.</p>
<p>Gohmert anklaget Mueller og hans etterforskere for å nære et hat til Trump, for å ha vært ute etter presidenten og for ville skade ham ved å la etterforskningen trekke i langdrag.</p>
<p>Mueller kommenterte ikke anklagene, men understreket kort at han var mer enn villig til å svare på eventuelle spørsmål Gohmert måtte ha.</p>
<p>Republikaneren John Ratcliffe kom også med krass kritikk av Mueller og hevdet at premisset for hans etterforskning var at Trump var skyldig inntil det motsatte ble bevist.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorligste</div>
<div type="text">
<p>Mueller brukte nærmere to år på sin gransking og kom til samme konklusjon som amerikansk etterretning, nemlig at russiske myndigheter drev en systematisk kampanje for å sverte demokraten Hillary Clinton og sikre at Trump vant valget.</p>
<p>I over ett år forsøkte etterforskerne å få Trump til å forklare seg, noe han nektet.</p>
<p>Under onsdagens høring beskrev Mueller den russiske innblandingen som det alvorligste forsøket noensinne på å undergrave det amerikanske demokratiet.</p>
<p>– Trodde den russiske regjeringen at de hadde noe å tjene på at Trump vant, ville demokraten Zoe Lofgren vite.</p>
<p>– Det gjorde de, svarte den tidligere spesialetterforskeren.</p>
<p>Etterforskerne fant ikke bevis for at Trumps valgkampmedarbeidere aktivt samarbeidet med russerne om dette, men konkluderte med at Trump ved minst ti anledninger forsøkte å stikke kjepper i hjulene for Muellers etterforskere.</p></div></body></document>
