<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190113-16-evakuert-og-n-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/16-evakuert-og-en-til-sykehus-etter-brann-pa-blindern-1.1260745" frk="181 14 17 1170"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 20:45"/>
<attribute name="author" value="Bjørn S. Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">16 evakuert og én til sykehus etter brann på Blindern</div>
<div type="ingress">De evakuerte ble søndag ettermiddag samlet inne på Ullevål skole.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Nødetatene rykket søndag ettermiddag ut til en brann i Gustav Heibergs vei i Oslo.</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Politiet melder på Twitter klokken 18.12 at brannen er slukket. Antall evakuerte har økt.</p>
<p>"Brannvesenet melder at brannen er slukket. Totalt 16 personer er evakuert, inkludert en kvinne som var i leiligheten hvor brannen startet. Hun er kjørt til sykehus med røykskader. De andre evakuerte er inne på Ullevål skole inntil videre", melder Oslo politidistrikt.</p>
<p>Omtrent klokken 17 varslet oslopolitiet om brann i Gustav Heibergsvei, og at nødetatene hadde rykket ut.</p>
<p>– En kvinne er hentet ut av leiligheten. Hun er ikke alvorlig skadd, men kjørt til legevakten fordi hun oppholdt seg i en røykfylt leilighet, sa Rune Hekkelstrand, operasjonsleder i Oslo politidistrikt, til Aftenposten.</p>
<p>Ifølge NTB har murbygget der leiligheten ligger åtte boenheter og ligger rett ved Ullevål skole.</p>
<p>Brannvesenet jobber fortsatt på stedet for å unngå spredning. Det er nå evakuert 8 personer fra adressen.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) January 13, 2019</p></div></body></document>
