<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190128-tror-ulv-kan-bli-gul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/tror-ulv-kan-bli-gull-verdt-1.1267213" frk="924 10 55 5388"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28 20:46"/>
<attribute name="author" value="Tor Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tror ulv kan bli gull verdt</div>
<div type="ingress">I Norge skyter vi ulvene våre. I stadig flere andre land tjener de millioner på ulveturisme.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mange lar seg fascinere av ulven og vil gjerne se den på nært hold. Langedrag Naturpark i Buskerud, som blant annet kan by på flere ulver, har 50-60.000 besøkende i året. Generalsekretær Bård Vegar Solhjell i WWF Verdens naturfond. I Sverige arrangeres gaupe-ekspedisjoner hvor deltakerne betaler nær 25.000 kroner for å få være med. I mange land bidrar safarier til store inntekter. Bildet er fra Kaudulla nasjonalpark i Sri Lanka.</p></div>
<div type="text">
<p>Nå mener både WWF Verdens naturfond og SV at det er på høy tid at både bønder og andre begynner å se på ulven som en mulig inntektskilde og ikke utelukkende som en utgiftspost.</p>
<p>– Det er absolutt et stort potensial for rovdyrturisme spesielt, i tillegg til naturturisme generelt, i Norge, mener generalsekretær Bård Vegar Solhjell i WWF Verdens naturfond.</p>
<p>Han viser til at det allerede kommer tusenvis av turister til Norge i ens ærend for å kikke på fugler, hvert eneste år.</p>
<p>– Internasjonalt er det et stort marked for «wildlife watching», sier SVs Arne Nævra.</p>
<p>– Mange er villige til å betale for vissheten om at de er ute i naturen i områder med rovdyr. Dette kan grunneiere og andre ute i bygdene tjene på, fortsetter han.</p>
<p>Neste måned inviterer Nævra til seminar på Stortinget om nettopp dette temaet med innledere fra både Norge og Sverige.</p></div>
<div type="title" level="3">Rovdyrsafarier</div>
<div type="text">
<p>Solhjell kan vise til en rekke eksempler på at både ulv og andre rovdyr bidrar til inntekter andre steder i Europa:</p>
<p>I Finland arrangeres det fotosafarier hvor deltakerne får muligheten til å se både ulv, bjørn, jerv og kongeørn.</p>
<p>I Sverige tilbyr Wild Sweden blant annet gaupeekspedisjoner. Prisen for å delta på neste tur i mars, er nær 25.000 svenske kroner for seks dager og fem netter.</p>
<p>I Danmark, som bare har én ulveflokk, har et selskap begynt å arrangere turer hvor det lokkes med muligheter for å høre ulvehyl.</p>
<p>I Spania har det vært en sterk økning i ulveturismen de siste årene, noe som har ført til betydelige inntekter for lokalsamfunn som har slitt med fraflytting og dårlig økonomi.</p>
<p>I Belgia, hvor ulven kom tilbake for om lag ett år siden, arrangeres det nå sporingsturer.</p>
<p>I Polen er det opprettet en observasjonsstasjon for rovdyr i Bieszcady nasjonalpark.</p>
<p>I Ungarn er det en gryende ulveturisme i Bükk nasjonalpark.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Skjøt forretningsideen</div>
<div type="text">
<p>– Er det ingen som forsøker å tjene penger på ulv i Norge?</p>
<p>– I Rendalen ble det i en periode tilbudt sporingstur på ulv i Osdalsreviret, men Osdalsflokken ble jo skutt ut under lisenjakta i 2018. Ut over det er vi ikke kjent med at noen forsøker å tjene på ulv, med unntak av noe foredragsaktivitet om ulv og salg av bildemateriale fra sporing og viltkameraer, svarer Solhjell.</p>
<p>– Hva må til for å få mer ulveturisme i Norge?</p>
<p>– Lokal vilje. Man må ha grunneiere og andre driftige personer i lokalmiljøet som er villige til å satse på denne typen turisme.</p>
<p>Solhjell har i den anledning forhåpninger til et prosjekt i regi av Elverumregionens Næringsutvikling, som innebærer at rundt 20 grunneiere nå leier ut koier på Airbnb.</p>
<p>– Utenlandske turister synes det er både eksotisk og spennende å leie en relativt primitiv koie i de dype skogene i Hedmark. Det at det er rovdyr i området, gjør ferien bare enda mer eksotisk for mange av dem.</p></div>
<div type="title" level="3"> – 2-3000 kroner i døgnet</div>
<div type="text">
<p>Også Arne Nævra har merket seg denne satsingen.</p>
<p>– En koie som utgangspunktet er omtrent null verdt, kan leies ut for 2-3.000 kroner i døgnet, tror han med rovdyrturistene i tankene.</p>
<p>At interessen for norsk ulv er stor ute i verden, gikk tydelig fram av de mange reaksjonene som kom da det ble igangsatt ulvejakt for om lag ett år siden. I løpet av kort tid fikk Klima- og miljødepartementet flere hundre til dels harmdirrende henvendelser fra om lag en dusin forskjellige land.</p>
<p>Flere av dem som tok kontakt fortalte at de ville avlyse ferieturer til Norge eller at de aldri ville komme tilbake til Norge så lenge ulvejakten fortsatte.</p>
<p>– Dette vil helt sikkert påvirke turistindustrien i deres land, konstaterte en amerikansk kvinne.</p>
<p>– Vi vil ikke besøke et land som dreper ulver, skrev et par fra Nederland.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi har skutt mer ulv</div>
<div type="text">
<p>Da tusenvis av ulvemotstandere gikk i fakkeltog i Oslos gater i begynnelsen av januar, var budskapet like fullt dette: skyt flere ulv.</p>
<p>– Vi har skutt mer ulv enn noen regjering har gjort på mange år, var responsen fra statsminister Erna Solberg (H).</p>
<p>Tall fra Rovdata viser at det per 11. januar var registrert 61 ulver i Norge, siden 1. oktober i fjor. Så sent som 19. januar ble det skutt en ulv på Lundamo i Trøndelag.</p></div>
<div type="title" level="3"> Dette tjener de på ville dyr</div>
<div type="text">
<p>* WWF Verdens naturfond har samlet flere eksempler på hvor lønnsomme ville dyr kan være.</p>
<p>* Om lag ti foringsplasser i Finland, tiltrekker seg både rovdyr og turister, som årlig etterlater seg drøyt 30 millioner kroner, og sørger for 105 arbeidsplasser.</p>
<p>* I og rundt Yellowstone nasjonalpark i USA, bidrar turister med håp om å se ulver, med flere titall millioner kroner årlig til lokale turistselskaper.</p>
<p>* Besøkende ved internasjonale ulvesenteret i Ely i Minnesota legger igjen 25 millioner kroner i året, og sørger for 66 arbeidsplasser.</p>
<p>* I Namibia forvalter lokalbefolkningen selv de ville dyrebestandene og tjener penger på fotosafari og annen turisme. I 2015 genererte dette inntekter på om lag 65 millioner kroner.</p></div></body></document>
