<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191211-fa-alvorlige-skader-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/fa-alvorlige-skader-etter-heftig-uver-1.1631453" frk="583 7 28 3678"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Få alvorlige skader etter heftig uvær</div>
<div type="ingress">Uværet tirsdag og natt til onsdag skapte flere trafikale problemer i hele Sør-Norge, men de virkelig store skadene uteble. Skademeldingene er begynt å komme.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Snøvær, regn, vind og glattis – Norge varter opp med det meste på værfronten på denne tiden av året. Illustrasjonsfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Værforholdene på Østlandet, Vestlandet og i Midt-Norge har medført dårlig framkommelighet, men det er ikke meldt om ulykker med alvorlige personskader onsdag formiddag.</p>
<p>I Hordaland blåste det kraftigst på Fedje, der vinden ble målt til 27,6 meter i sekundet i snitt, altså full storm, med vindkast opp mot 35,4 meter i sekundet.</p>
<p>I Sogn og Fjordane blåste det kraftigst på Ytterøyene i Flora, med et gjennomsnitt like høyt som på Fedje, mens det sterkeste vindkastet ble målt til 33 meter i sekundet, opplyser Storm Geo til Bergens Tidende.</p></div>
<div type="title" level="3">Farevarsel</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Meteorologisk institutt er ikke Vestlandet kvitt det dårlige været ennå. Fram til torsdag morgen vil det blåse fra liten til full storm både langs kysten og på fjellet.</p>
<p>I Sør-Norge vil det være en god del vind i fjellstrøkene både onsdag og torsdag. Vinden vil løsne på løssnøen, så det er sendt ut farevarsel på oransje nivå for snøskred både i Hordaland, på Sunnmøre, i Sogn og Fjordane, i Romdal og lokalt i Troms og Finnmark.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Fergestopp</div>
<div type="text">
<p>Ferjesambandet Horten-Moss innstilte de tidligste avgangene onsdag morgen på grunn av været, men allerede i sekstiden begynte fergene å gå som normalt igjen.</p>
<p>Onsdag morgen startet også helikoptertrafikken til Nordsjøen opp igjen, etter å ha blitt innstilt tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Fløibanen i Bergen fikk driftsstans etter at et tre falt ned på linjen, men fra klokken 9.30 onsdag har den gått som normalt.</p>
<p>Fergesambandet mellom Sævrøy og Fedje er onsdag innstilt etter at fergen Fedjefjord ble tatt av vinden da den forlot Sævrøy onsdag morgen. Den smalt inn i en fjellvegg og grunnstøtte. Ingen ble skadd i ulykken, men fergestrekningen på fylkesvei 568 er innstilt. Det blir satt inn en skyssbåt som kun tar passasjerer, ikke biler.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjellovergangene</div>
<div type="text">
<p>Svært mange fjelloverganger har vært helt eller delvis stengt natt til onsdag. Tidlig onsdag ettermiddag er fortsatt riksvei 13 over Vikafjellet og fylkesvei 27 over Venabygdsfjellet stengt på grunn av uvær. Ifølge Vegtrafikksentralen vil ingen av disse bli åpent onsdag.</p>
<p>På europavei 134 over Haukelifjell og riksvei 7 over Hardangervidda er det kolonnekjøring.</p></div>
<div type="title" level="3">Skademeldinger</div>
<div type="text">
<p>Flere forsikringsselskaper har allerede begynt å få inn skademeldinger etter uværet tirsdag og natt til onsdag. Frende Forsikring opplyser at de tidlig onsdag morgen allerede hadde fått inn 15 – 20 skademeldinger, hvorav de fleste dreier seg om vannskader gjennom tak, men også en del mindre skader forårsaket av sterk vind.</p>
<p>– En del ser nok skadene først i morgentimene, eller kanskje når de er ferdig på jobb i ettermiddag, sier kommunikasjonssjef Heidi Tofterå Slettemoen. Hun venter derfor en økning i antall skademeldinger utover dagen.</p>
<p>Både Tryg Forsikring og Gjensidige opplyser til Bergens Tidende at de ikke har fått melding om noe de vil karakterisere som voldsomme skader.</p></div>
<div type="title" level="3">Flygende trampoliner</div>
<div type="text">
<p>Også forsikringsselskapet If har fått inn rundt 20 skademeldinger onsdag formiddag. De venter også at tallet kommer til å stige utover dagen og resten av uka. Det er stort spenn i skadene, alt fra vann i kjellere til tak som har fått delvise skader.</p>
<p>If har også fått melding om flere trampoliner som har vært på ville veier både på Sørlandet og Vestlandet.</p>
<p>– Vi anbefaler at trampolinesesongen blir avsluttet nå, sier informasjonssjef Sigmund Clementz i en pressemelding.</p></div></body></document>
