<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190416-flere-kjendiser-vil-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/flere-kjendiser-vil-bli-politikere-1.1466941" frk="400 3 7 2303"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 20:46"/>
<attribute name="author" value="Stian Fyen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere kjendiser vil bli politikere</div>
<div type="ingress">«Puls»-Yngvar Andersen stiller til valg for Oslo SV til høsten. Han er et av mange kjente fjes du kan stemme på i Oslo den 9. september.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Yngvar Andersen, kjent fra blant annet NRK, er en av flere kjendiser som stiller til valg i Oslo til høsten.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg elsker politikk, og har egentlig vært gira på det hele mitt voksne liv, men jeg har rett og slett manglet mot. Når jeg ser på situasjonen vi står i med klima-, ulikhets- og helseutfordringer tenker jeg at noe må gjøres, og jeg tror jeg kan bidra litt. Det er på tide å gjøre en innsats, sier Yngvar Andersen til Dagsavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Inspirert av Thunberg</div>
<div type="text">
<p>Han er helse- og treningsekspert, foredragsholder, forfatter og TV-personlighet, kanskje mest kjent fra «Puls» på NRK. Til høsten prøver han å bli politiker for SV.</p>
<p>– Jeg meldte meg inn i SV etter forrige stortingsvalg. Jeg har vært på noen møter, og ble mer og mer gira. Til slutt var det Greta Thunberg som viste meg motet. Når en 15-åring tåler å tale og løfte seg fram på den måten, må det være mulig for en 45 år gammel kar i trygge omgivelser å gjøre det samme, sier Andersen.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Klima, deling og skole</div>
<div type="text">
<p>Han sier han er imponert og inspirert av hva dagens byråd har fått til særlig på skole og klima og miljø.</p>
<p>– Jeg har tre tindrende klare hjertesaker: Fordeling, klima og miljø, og ikke minst helse, som jeg mener går hånd i hånd med dette. Jeg havner nok ikke i bystyret, men jeg kan komme inn i bydelsutvalget i Nordre Aker hvis vi gjør et godt valg. Av lokale saker har blant annet gratis AKS har vist seg å være et godt sosialt tiltak der det har vært forsøkt, sier Andersen, som står på 46. plass på Oslo SVs liste.</p>
<p>Han er langt fra den eneste kjendisen du kan stemme på til høsten. For Arbeiderpartiet sitter allerede skuespiller Jørgen Foss, tidligere håndballtrener og Norway Cup-general Frode Kyvåg og verdensmester og tidligere kåret til «Årets paralympiske utøver» i roing, Birgit Skarstein, i bystyret. I tillegg stiller tidligere programleder Anne Grosvold og redaktør Susanne Kaluza til valg.</p>
<p>For Rødt stiller skuespiller Espen Klouman Høiner, kanskje særlig kjent fra «Kampen om tungtvannet» og sexolog Kristin Spitznogle stiller til valg for Liberalistene. Yan Friis står på lista til Kystpartiet.</p></div></body></document>
