<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190926-slar-sammen-tv-sendi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/slar-sammen-nrk-ostfold-nrk-buskerud-og-ostlandssendingen-1.1584400" frk="261 6 11 1615"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 20:50"/>
<attribute name="author" value="Gry Wold"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slår sammen tv-sendingene til Østfold, Buskerud og Østlandssendingen</div>
<div type="ingress">Distrikt-tv-sendingene får nytt navn og lengre sendetid.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>ÅPNINGEN: Fra åpningen av egne NRK Østfold-sendinger i 2002. Her med nyhetsoppleser Heidi Sivertzen.</p></div>
<div type="text">
<p>Fra 1. januar 2020 slår NRK sammen distriktssendingene til Oslo, Akershus, Buskerud og Østfold til én stor fylkessending.</p>
<p>Dermed er det slutt på NRK Østfold-navnet og -sendingene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi er ikke bakpå</div>
<div type="text">
<p>Det er bare drøyt tre måneder til den nye distriktssendingen skal være klar i form og innhold.</p>
<p>– Vi er ikke bakpå, selv om vi ikke har navnet klart ennå. Vi har mange dyktige ansatte som jobber med å utvikle tv-tilbudet for Viken og Oslo-regionen. Vi er godt i gang med arbeidet, sier regiondirektør Jannicke Engan i NRK Østfold.</p>
<p>Det er ennå ikke bestemt hvor programmet skal sendes fra. Eller hva det skal hete.</p>
<p>– Her tar vi gjerne imot tips! Alle forslag til navn er velkomne.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny sendetid og lengre program</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bare navnet og innholdet som endres i sendingene, også sendetiden blir ny:</p>
<p>– Nå ligger distriktssendingene før Dagsrevyen, og varer i fem minutter. Fra januar flyttes de til etter Dagsrevyen, og vi får femten minutter sendetid, sier Engan.</p>
<p>Hun sier videre at fylkessendingen fortsatt skal ha mye lokalt innhold.</p>
<p>– Det handler mer om at vi skal slå sammen ressursene våre. Vi blir i Fredrikstad, og fortsetter med lokal radio og lokal nettjournalistikk, betrygger hun.</p>
<p>– Vi skal fortsatt være i Fredrikstad, sier hun.</p>
<p>LES OGSÅ:</p>
<p>NRK Østfold-navnet forsvinner etter 37 år</p>
<p>Fire partier vil styre Viken sammen</p>
<p>Nygård lojal mot Støre etter valgnederlaget</p></div></body></document>
