<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190608-finansministre-i-g20.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/finansministre-i-g20-vil-samarbeide-om-digital-skatt-1.1535929" frk="280 14 26 1828"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Finansministre i G20 vil samarbeide om digital skatt</div>
<div type="ingress">Finansministrene fra G20-landene ble lørdag enige om at de vil samarbeide om en digital skatt for nettgiganter som Facebook og Google.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Verden er et skritt nærmere å finne en felles skatteløsning rettet mot nettgiganter. Foto: Eugene Hoshiko / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det to dager lange møtet ble innledet i Tokyo lørdag. Samme dag ble ministrene enige om at de vil jobbe for felles regler som skal hindre at de store nettgigantene utnytter smutthull i skattelovgivingen.</p>
<p>Det viser et utkast til en felles uttalelse som finansministrene skal komme med søndag, og som nyhetsbyrået Reuters og japanske Kyodo har fått tilgang til.</p>
<p>– Vi vil fortsette vårt samarbeid for et rettferdig, bærekraftig og moderne internasjonalt skattesystem. Vi ønsker internasjonalt samarbeid velkommen for få fremme vekstfremkallende skattepolitikk, står det i uttalelsen.</p>
<p>OECD anslår at opptil 240 milliarder dollar i skatteinntekter gikk tapt bare i 2015, som følge av at nettgiganter slipper unna skatt. Dagens tall antas å være langt høyere.</p>
<p>Møtet finner sted mens handelskrigen mellom USA og Kina fortsetter å skape spenninger globalt. USAs president Donald Trump og Kinas president Xi Jinping skal møtes når statsledernes G20-møte går av stabelen sent i juni.</p>
<p>– Faren er at de siste tolløkningene mellom USA og Kina kan bidra til at investeringer, vekst og produktivitet svekkes ytterligere, sier Christine Lagarde, som leder Verdens pengefond (IMF).</p>
<p>Handelskrigen mellom landene vil innen 2020 redusere global økonomisk vekst med 0,5 prosent, ifølge IMF. Det er et tap på rundt 455 milliarder dollar, som tilsvarer 3.924 milliarder kroner.</p>
<p>– Dette er selvpåførte skader som må unngås. Hvordan? Ved å fjerne de siste tolløkningene og unngå framtidige tollkonflikter, mener Lagarde.</p></div></body></document>
