<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190218-tre-menn-tiltalt-spa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/tre-menn-tiltalt-sparket-mann-til-hjerneskade-1.1280025" frk="241 13 20 1464"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre menn tiltalt: Sparket mann til hjerneskade</div>
<div type="ingress">De tre mennene mellom 20 og 33 år må møte i Oslo Tingrett etter at en jevnaldrende mann nå er alvorlig hjerneskadd etter at de sparket, slo og trampet på ham.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det er satt av syv dager til saken i Oslo Tingrett.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge tiltalen fant voldshendelsen sted ved Rathkes plass på Grünerløkka natt til lørdag 16. juli i 2016.</p>
<p>De tre tiltalte skal ha slått, sparket og trampet på mannen en rekke ganger i hodet og på kroppen. Deler av volden skal dessuten ha skjedd etter at han hadde mistet bevisstheten og var ute av stand til å forsvare seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk funksjonsnedsettelse</div>
<div type="text">
<p>Mannen ble påført blødning mellom hodeskallen og hjernen, midtlinjeforskyvning av hjernen og bevissthetstap. Han ble operert ved Oslo universitetssykehus samme dag, og lå i kunstig koma i nær en måned.</p>
<p>Ifølge tiltalen er han påført en alvorlig hjerneskade som følge av volden han ble utsatt for. Han lider av betydelig funksjonsnedsettelse, derunder synsforstyrrelser, motoriske skader i form av lammelser og spastisitet, nedsatte kognitive funksjoner og en «skademedisinsk invaliditet på 100 prosent».</p></div>
<div type="title" level="3">Fra samme familie</div>
<div type="text">
<p>De tre mennene som er tiltalt for grov kroppsskade eller medvirkning til grov kroppsskade som følge av episoden, er i dag henholdsvis 33, 21 og 20 år gamle. Ifølge TV 2 er alle tre i familie, og samtlige nekter straffskyld.</p>
<p>Rettssaken mot de tre starter tirsdag i Oslo tingrett. Det er satt av sju dager til saken.</p></div></body></document>
