<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190321-ruud-klar-for-miami-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/ruud-klar-for-miami-open-etter-snuoperasjon-1.1451734" frk="234 23 33 1433"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ruud klar for Miami Open etter snuoperasjon</div>
<div type="ingress">Casper Ruud tapte det første settet på tie break, men snudde oppgjøret mot russiske Jevgenij Donskoj og er klar for hovedturneringen i Miami Open.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Casper Ruud er klar for Miami Open etter snuoperasjon mot russiske Jevgenij Donskoj. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nordmannen slo knallhardt tilbake etter å ha tapt det første settet og slo til slutt russeren 6-7 (2-7), 6-2, 6-2). Dermed er 20-åringen et av navnene på hovedtablået i storturneringen i Florida. Donskoj er nummer 126 på verdensrankingen. Ruud er rangert som nummer 98.</p>
<p>Dette er første gang Ruud kvalifiserer seg for en ATP Masters-turnering, skriver nettstedet tennis-Norge.com.</p>
<p>Det første settet i Miami var jevnspilt. Ruud og Donskoj fulgte hverandre til 4-4. Da tok nordmannen overtaket i settet. Ruud brøt russerens serve og gikk opp til 5-4, men Donskoj slo tilbake på direkten og utlignet til 5-5.</p>
<p>Historien gjentok seg. Ruud brøt serven og tok ledelsen 6-5, men russeren slo tilbake og sørget for tie break. Der vant Donskoj 7-2 og sikret dermed det første settet.</p>
<p>Det så ut til å motivere Ruud som slo kraftig tilbake. Nordmannen kjørte over motstanderen i det andre settet og vant 6-2. Dermed ble det et tredje og avgjørende sett.</p>
<p>Der tok den norske 20-åringen overtaket direkte. Ruud ledet 4-0, og tok til slutt seieren 6-2.</p>
<p>I første kvalifiseringsrunde vant Ruud over Jason Jung fra Taiwan i to strake sett.</p></div></body></document>
