<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191123-pickup-katastrofe-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/pickup-katastrofe-for-tesla-1.1622596" frk="221 1 2 1321"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pickup-katastrofe for Tesla</div>
<div type="ingress">Falt på børsen etter lansering.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det ble hull i Teslaen. To hull, faktisk.</p></div>
<div type="text">
<p>Aksjene til bilprodusenten Tesla falt med 6 prosent etter det som blir omtalt som en katastrofal lansering av selskapets første pickup.</p>
<p>Tesla-aksjen fikk unngjelde etter lanseringen av pickupen natt til fredag. Den nye Tesla-modellen får mer spott enn ros, og pickupen blir blant annet beskrevet som «veldig, veldig rar», skriver NBC news.</p>
<p>Aksjen til Tesla var ned med mer enn 6 prosent gjennom store deler av dagen. NBC peker på at Tesla lenge har satset på at deres kule biler skal utkonkurrere andre elektriske bilmodeller. Pickupen Cybertruck ser ut til å ha fått en heller kjølig mottakelse.</p>
<p>Presentasjonen av den futuristiske modellen gikk ikke helt etter planen. Bilen ble utsatt for flere prøvelser for å vise hvor robust den er. Bilen ble både slått på med slegge og skutt på med pistol.</p>
<p>Det gikk imidlertid ikke helt veien da det ble kastet en stålkule mot bilens såkalte «uknuselige» vinduer. En rute knuste, og en pinlig berørt Musk slo fast at det kanskje ble tatt litt for hardt i.</p>
<p>Det gikk imidlertid ikke bedre da det ble gjort et nytt forsøk. En ny rute ble ødelagt.</p>
<p>– Det gikk ikke, sa en ukomfortabel Musk, som måtte fullføre presentasjonen med de to rutene synlig ødelagt.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
