<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190827-vil-ha-anne-grete-pr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/vil-ha-anne-grete-preus-gate-1.1574927" frk="874 20 109 5301"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 20:47"/>
<attribute name="author" value="Bernt Erik Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil ha Anne Grete Preus' gate</div>
<div type="ingress">Anne Grete Preus bør hedres med sin egen plass i Oslo, mener rock-kollega. En god idé, synes byrådsleder Raymond Johansen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Anne Grete Preus (1957-2019), her fotografert i 2009 Foreslår Anne Grete Preus' gate: Morten Jørgensen, artist og forfatter Jokkes backingband Tourettes ved avdukingen av Joakim Nielsens gang, 2006. FOTO: MIMSY MØLLER Byrådsleder Raymond Johansen (Ap): Støtter forslaget om å gi Anne Grete Preus en gate eller plass i Oslo. FOTO: NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>– Oslo er full av gater og plasser oppkalt etter aristokrater fra 1700-tallet som ingen aner hvem er. Nå bør det komme et initiativ for å gi Anne Grete Preus en gate eller plass, sier Morten Jørgensen, forfatter og artist.</p>
<p>Søndag kveld døde den folkekjære artisten Anne Grete Preus, etter en tids sykdom og lang tids kamp mot kreft.</p>
<p>Hyllestene har strømmet på fra artister og publikum landet over.</p>
<p>Fra kontorene til Anne Grete Preus’ plateselskap Warner Music Norge på Karl Johan ble det mandag flagget på halv stang.</p>
<p>«En banebryter og en krigersjel er død, men jeg ser fram til en dag å kunne rusle i Anne Grete Preus gate eller krysse Anne Grete Preus plass. Det skulle bare mangle», skrev Morten Jørgensen på sin Facebook-side søndag kveld.</p>
<p>Overfor Dagsavisen utdyper Jørgensen:</p>
<p>– Anne Grete var enestående. Hun kom inn i norsk rock på et tidspunkt hvor jenter i rock ble omtalt som «syngedamer». Det går knapt an å måle hvor mange jenter som har begynt å synge og spille på grunn av Anne Grete.</p>
<p>Han kjente Anne Grete Preus fra Oslos rockmiljø, og var frontfigur i bandet Lumbago på 70- og 80-tallet mens Anne Grete Preus gjorde seg bemerket i bandet Veslefrikk. Jørgensen har senere vært aktiv i en rekke band, og skrev det som er blitt kalt den store norske rock-romanen med «Sennepslegionen» (1987).</p>
<p>– Det ville være rimelig at Anne Grete Preus nå ble hedret med en gate eller en plass. Det bør være i Oslo, og det bør komme et initiativ fra Rådhuset. Raymond Johansen kan ordne dette, sier Morten Jørgensen og sender utfordringen over til byrådslederen.</p>
<p>Anne Grete Preus, fotografert i 2007. Foto: Hilde Unosen</p>
<p>– Nå bygges det overalt i Oslo. Det bør være mange muligheter for å finne en plass for Anne Grete Preus. Man kan begynne allerede nå på byplanleggings- stadiet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Helt enig</div>
<div type="text">
<p>Et bra initiativ, synes byrådsleder Raymond Johansen om forslaget fra Morten Jørgensen.</p>
<p>– Anne Grete Preus var en fantastisk artist og låtskriver. Jeg er helt enig i at hun bør hedres, og hun er en utmerket kandidat til å få oppkalt en gate eller en plass etter seg, kommenterer Raymond Johansen på e-post til Dagsavisen.</p>
<p>Fram til 2013 var det bystyret som bestemte gatenavn i Oslo. Nå er det bydelsutvalgene i Oslo som tildeler nye gatenavn, mens bystyret fortsatt kan tildele gate- og veinavn i Oslo sentrum.</p>
<p>– Det er bydelsutvalgene som bestemmer navn på sine gater og plasser. Jeg utfordrer bydelsutvalgene til å komme med forslag, skriver Raymond Johansen til Dagsavisen.</p>
<p>Fra 1985 bodde Anne Grete Preus på Frogner i Oslo, først i en villa i Madserud Alle. Den siste tiden bodde hun i en leilighet i Skovveien ved Riddervolds plass.</p>
<p>Gater kan ikke oppkalles etter levende personer. Endringer av gatenavn kan bare foretas «der eksisterende navn innebærer betydelig praktisk ulempe», heter det i Oslo kommunes instruks for navngiving. Gater og veier kan oppkalles etter «kjente/stedstilknyttede betydningsfulle avdøde personer».</p>
<p>Det er sjelden at gater blir oppkalt etter kjente Oslo-kunstnere.</p>
<p>I 2006 ble Joakim Nielsens gang innviet på Grønland i Oslo.</p>
<p>Valentourettes i Joachim Nielsens gang. Foto: Mimsy Møller</p>
<p>I 2012 fikk en veistrekning i den nye Ensjøbyen navnet Sigurd Hoels vei.</p>
<p>I 2016 ga bystyret navn til flere nye gater og plasser i Bjørvika, hvor plassen foran det nye hovedbiblioteket skal oppkalles etter Anne Cath Vestly.</p>
<p>Kvinnefronten har de siste årene hatt årlige aksjoner på Kvinnehistorisk natt for flere gater og plasser oppkalt etter kvinner. I Oslo er det 750 veier og gater oppkalt etter menn, og 100 har kvinnenavn, påpeker Kvinnefronten.</p>
<p>– Vi stiller oss 100 prosent bak forslaget om å oppkalle en gate eller en plass etter Anne Grete Preus, sier Daisy Elisabeth Sjursø, talsperson i Kvinnefronten. Nå vil Kvinnefronten føye til Anne Grete Preus til sin liste over 56 kvinner de mener fortjener en plass i Oslos offentlighet.</p>
<p>– Anne Grete Preus banet vei for kvinner i musikkbransjen, og var et forbilde for mange som ville bryte med kjønnsroller. Flere gater bør navngis etter kvinner, og Anne Grete Preus er en riktig kandidat, synes Sjursø.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Anne Grete Preus (1957-2019)</div>
<div type="text">
<p>Norsk artist. Født i Haugesund, oppvokst på Lillestrøm.</p>
<p>Først kjent som frontfigur i gruppen Veslefrikk (1977-82), siden i bandet Can Can (1983-87)</p>
<p>Debuterte som soloartist i 1988 med «Fullmåne», der hun tonsatte tekster av Jens Bjørneboe.</p>
<p>«Lav sol, høy himmel» (1989) var hennes første album med egne sanger.</p>
<p>Albumet «Millimeter» (1994) ble hennes største salgssuksess.</p>
<p>«Et sted å feste blikket» (2013) ble hennes siste album. Samme år ble hun tildelt Spellemanns hederspris og innlemmet i Rockheim Hall of Fame.</p>
<p>Ble i 2017 ansatt som professor II i rytmisk musikk ved Universitetet i Agder.</p>
<p>Diagnostisert med nyresvulst første gang i 2007. Døde søndag 25. august etter en tids sykdom.</p></div></body></document>
