<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191105-minst-61-vadeskudd-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/minst-61-vadeskudd-fra-politifolk-de-siste-fem-arene-1.1612624" frk="174 8 10 1127"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst 61 vådeskudd fra politifolk de siste fem årene</div>
<div type="ingress">Politifolk har avfyrt minst 61 vådeskudd i løpet av de siste fem årene. En av fem er blitt straffet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politibetjenter har siden 2014 avfyrt totalt 61 vådeskudd ved et uhell.</p></div>
<div type="text">
<p>I tillegg har funnet en sak som kun er sendt til Spesialenheten for politisaker. Politidirektoratet understreker at det kan være mørketall.</p>
<p>– Vi må ha en god dialog med Politihøgskolen når det gjelder opplæring, kultur og bevissthet om all håndtering av våpen, sier Elisabeth Rise i Politidirektoratet.</p>
<p>Det er fem år siden det først ble innført midlertidig bevæpning av politiet. Siden er sju blitt skadd av vådeskuddene.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Totalt elleve politibetjenter har fått bot for vådeskudd de siste fem årene. Spesialenheten etterforsker tre pågående saker.</p>
<p>Eirik Rosø, sjef for operativ seksjon ved Politihøgskolen, sier at tallene vekker bekymring.</p>
<p>– At såpass mange hendelser inntreffer, betyr at det er flere tjenestepersoner hos oss som ikke har den riktige mentale tilstedeværelsen når de behandler våpen. Det er svært bekymringsfullt, sier Rosø.</p></div></body></document>
