<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191017-pence-og-pompeo-skal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/pence-og-pompeo-skal-forsoke-a-overtale-erdogan-til-a-stanse-krigforingen-i-syria-1.1602207" frk="414 1 4 2484"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pence og Pompeo skal forsøke å overtale Erdogan til å stanse krigføringen i Syria</div>
<div type="ingress">USAs visepresident Mike Pence og utenriksminister Mike Pompeo skal i dag forsøke å overtale Tyrkia til å stanse krigføringen mot kurdisk milits i Syria.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>USAs visepresident Mike Pence (t.h.) og utenriksminister Mike Pompeo (t.v.) skal forsøke å overtale Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan til å stanse angrepene mot kurdisk milits nordøst i Syria.</p></div>
<div type="text">
<p>Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan avslo først å møte den amerikanske delegasjonen, som også inkluderer president Donald Trumps nasjonale sikkerhetsrådgiver Robert O'Brien, men ombestemte seg og tar etter planen imot dem i Ankara klokka 12.30 torsdag.</p>
<p>USA krever at Tyrkia stanser militæroffensiven mot kurdisk milits nordøst i Syria, noe Erdogan de siste dagene gjentatte ganger har avvist.</p>
<p>– Vi kommer ikke til å proklamere våpenhvile, slo Erdogan fast onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Sanksjoner</div>
<div type="text">
<p>USA har innført sanksjoner mot NATO-landet Tyrkia som følge av militæroffensiven, som ble innledet da Trump overraskende kunngjorde amerikansk tilbaketrekning fra Nord-Syria.</p>
<p>Trump har fått kraftig kritikk både fra demokrater og republikanere etter beslutningen, men fraskriver seg ansvaret og forsøker nå å distansere seg fra konflikten.</p>
<p>– Dersom Tyrkia går inn i Syria, så er det en sak som angår Tyrkia og Syria, ikke Tyrkia og USA, sa han under et møte med Italias president Sergio Mattarella i Det hvite hus onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye sand</div>
<div type="text">
<p>At syriske og russiske styrker etter avtale med kurderne nå har rykket inn i områdene de amerikanske soldatene ble trukket ut av, blåser den amerikanske presidenten av.</p>
<p>– Det er helt greit. De har mye sand der borte, så det er mye sand å leke med. La dem utkjempe sine egne kriger, sa han onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – På humant vis</div>
<div type="text">
<p>USA nekter for å ha gitt grønt lys til den tyrkiske militæroffensiven, men et brev Trump sendte til Erdogan samme dag som angrepene startet, kan tyde på det motsatte.</p>
<p>– Dersom du gjør dette på riktig og humant vis, vil historien se positivt på deg. Dersom det ikke skjer gode ting, vil du for evig og alltid bli sett på som en djevel, skriver Trump i brevet, som blant andre Fox News har fått tilgang til.</p>
<p>Trump truer videre med å ødelegge tyrkisk økonomi dersom Tyrkia ikke trår varsomt i Syria.</p>
<p>– Du ønsker ikke å bli stilt til ansvar for å ha slaktet tusenvis av mennesker, og jeg ønsker ikke å måtte ødelegge tyrkisk økonomi – noe jeg akter å gjøre. La oss bli enige om en god avtale, skriver Trump.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
