<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191204-eldrebolgen-er-konst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/meninger/eldrebolgen-er-konstant-hoyvann-men-kutt-i-kostnader-bolgen-svinger-fortsatt-1.1621065" frk="347 0 0 2230"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 20:51"/>
<attribute name="author" value="Tomm Pentz Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten,meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Eldrebølgen er konstant høyvann – men «kutt-i-kostnader-bølgen» svinger fortsatt»</div>
<div type="ingress">LEDER: Lojale avdelingsledere kutter i tjenestetilbudet. Taperne er pleietrengende og personer med ekstra omsorgsbehov, skriver Tomm Pentz Pedersen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det er fristende å bruke ordet underbudsjettering – hvor håpet om en økonomisk buffer fortsatt blir et luftslott, skriver Tomm Pentz Pedersen.</p></div>
<div type="text">
<p>Tomm Pentz Pedersen</p>
<p>journalist og debattansvarlig</p>
<p>Vi har i flere år snakket om «eldrebølgen» – som en uventet tsunami skyllende over velferdssamfunnet med eldre som lever lenger enn tidligere og et utall aldrene personer fra store etterkrigskull. Bølgen finnes ikke – status er at omsorgsbehovet vi allerede ser i dag kommer til å bli værende og økende i årene som kommer – men ingen bølge.</p>
<p>Hvis det tidligere har vært noen svingninger i behovet for omsorg har den bølgen lagt seg – bortsett fra i Fredrikstad kommunes budsjett for Helse- og velferdstjenester. Det er seks år siden absolutt alle varsellamper ble tent i gangene på sykehjem, hos hjemmesykepleien og i omsorgsboliger. Kutt i bruk av vikarer og ingen overtid – det må spares, spares og spares var omkvedet.</p>
<p>Nå er vi der igjen. Beskjeden til virksomhetsledere og avdelingsledere er ikke til å misforstå: Vi har brukt for mange penger – strup kranene.</p>
<p>Lojale avdelingsledere gjør det de kan for å hente inn årets overskridelser i løpet av seks uker. Men vi kan ikke forstå annet enn at det blir tiltak med en viss bismak, og at man i en slik situasjon stiller seg spørsmålene: Har vi gjort feil i våre vurderinger og bemanningsplaner? Burde vi ikke ha hentet inn vikarer i helgeturnusen? Selvfølgelig er tidligere vurderinger og planer riktige, her må vi stole på fagkompetansen. Men dessverre, i «kuttperioder» er det opplagt hvem som blir taperne – pleietrengende og personer med ekstra omsorgsbehov.</p>
<p>Fredrikstad kommune jobber godt med mange tiltak innen Helse- og velferdstjenestene – som blant annet heltidskultur, +Huset og ny teknologi – men den økonomiske rammen for hele sektoren har aldri vært solid nok. Det er fristende å bruke ordet underbudsjettering, hvor håpet om en økonomisk buffer fortsatt blir et luftslott.</p>
<p>Leder: «Sykehjem-beboerne Fredrikstad glemte»</p></div></body></document>
