<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190619-brasil-fikk-to-mal-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/brasil-fikk-to-mal-underkjent-1.1541095" frk="303 4 8 1787"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brasil fikk to mål underkjent</div>
<div type="ingress">(Brasil - Venezuela 0-0). Brasil fikk to mål underkjent etter at dommerne tok en ekstra titt på dem i kampen mot Venezuela i Copa America i natt. Dermed ble det målløst resultat.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Brasils Philippe Coutinho og Gabriel Jesus fikk hver sin nettkjenning, men begge ble underkjent fordi spillere var i offside. Venezuelas målvakt Wuilker Farinez i midten.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter åpningen mot Bolivia i Copa America var forventningene skrudd opp før møtet mot antatt svakere Venezuela i andre kamp for Brasil tirsdag.</p>
<p>Første omgang var det ingen mål. Etter en times spill var det Manchester City-angriper Gabriel Jesus som scoret. Dommeren kontrollerte imidlertid situasjonen med VAR og konkluderte med offside. Scoringen ble annullert.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny offside</div>
<div type="text">
<p>Brasil fortsatte å ha et visst overtak på Arena Fonte Nova, men storspilte ikke. Først noen minutter før slutt var det Barcelona-stjernen Philippe Coutinho som var frampå og scoret på et innlegg fra Everton – de to besørget for øvrig de tre målene i forrige kamp mot Bolivia.</p>
<p>Publikum trodde seieren var i boks, men dommere sa offside igjen etter VAR.</p>
<p>Med mye fram og tilbake ble det en del ekstratid, og ti minutter på overtid var Fernandinho kun centimeter fra å sette ballen i mål på et hjørnespark. Det var så nærme Brasil skulle komme, og kampen endte 0 – 0.</p></div>
<div type="title" level="3">Leder likevel</div>
<div type="text">
<p>Til tross for skuffelsen ligger laget på topp i gruppe A med fire poeng, like mange som Peru, som tidligere på dagen slo Bolivia 3 – 1 i Rio de Janeiro.</p>
<p>Venezuela og Peru spilte 0 – 0 i åpningskampen sin.</p>
<p>De siste kampene i gruppa spilles lørdag. Brasil møter Peru i São Paulo, mens Bolivia mot Venezuela finner sted i Belo Horizonte. De to beste i hver gruppe går videre i turneringen, i tillegg til de to beste tredjeplassene.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
