<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190218-kfum-slet-med-kjelsa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/kfum-slet-med-kjelsas-1.1279990" frk="280 5 8 1585"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 20:47"/>
<attribute name="author" value="Haakon Thon"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KFUM slet med Kjelsås</div>
<div type="ingress">(KFUM Oslo – Kjelsås 2-0). For KFUM-trener Jørgen Isnes var det viktig å holde nullen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>positivt: Kjelsås-trener Eivind Kampen (t.v.) og KFUM-trener Jørgen Isnes.</p></div>
<div type="text">
<p>EKEBERG (Dagsavisen): Men Kjelsås bød på utfordringer i treningskampen på KFUM arena lørdag. Mot Skeid ble det tre baklengsmål og mot Strømmen ble det fire. Begge er lag KFUM skal møte i 1. divisjon kommende sesong. Derfor var målet i kampen mot 2. divisjonslaget Kjelsås klokkeklart.</p></div>
<div type="title" level="3">Må duellere</div>
<div type="text">
<p>– Målet for oss i dag var å holde nullen, og det klarte vi. Du må ha noen som står i veien, du må duellere godt, selv om jeg synes det fortsatt er en vei å gå der. Vi hadde sluppet inn sju mål på ti sjanser imot, det er for dårlig. Derfor har vi denne uka jobba med å være bedre i situasjoner i, og rundt 16-meteren, sier Jørgen Isnes til Dagsavisen.</p>
<p>KFUM styrte det meste av det som foregikk ute på banen i de første 45 minuttene, men måtte ha hjelp av gjestenes midtstopper Jesper Taaje for å få ballen i mål.</p>
<p>– Han er helt upressa. Det er kommunikasjonssvikt, det kommer ingen beskjed, og da nøler han og det ender med at han chipper ballen over egen keeper. Det er litt sånn Benny Hill-mål det der, sier Kjelsås-trener Eivind Kampen som var enig med Isnes i at KFUM var det dominerende laget før pause.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom sterkere tilbake</div>
<div type="text">
<p>Kjelsås virket skarpere, og mer direkte i stilen etter pause. Det ga store sjanser som burde gitt scoring.</p>
<p>I stedet var det KFUM som avgjorde. Innbytter Juba Moula fikk straffespark som Kristoffer Hagen satte i mål.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter !</p></div></body></document>
