<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190518-salvini-trommet-samm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/salvini-trommet-sammen-hoyrepopulistisk-front-i-milano-1.1525253" frk="496 2 8 3167"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Salvini trommet sammen høyrepopulistisk front i Milano</div>
<div type="ingress">Høyrepopulistiske ledere fra flere land har samlet seg i Milano for å prøve å danne en felles blokk foran det kommende EU-valget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Italias visestatsminister Matteo Salvini på telefonen i Milano fredag, før han forsøker å samle Europas høyrepopulistiske partier i én blokk foran neste måneds valg på nytt EU-parlament. Foto: Luca Bruno / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tolv høyrepopulistiske partiledere møttes i den italienske byen lørdag etter invitasjon fra Italias visestatsminister Matteo Salvini, deriblant franske Marine Le Pen og nederlandske Geert Wilders.</p>
<p>Salvini forsøker å samle Europas høyrepopulistiske partier i én blokk foran valget på nytt EU-parlament, som holdes i slutten av mai.</p>
<p>Flere tusen italienere samlet seg utenfor katedralen i Milano for å høre Salvini holde appell og for vise sin støtte til de høyrepopulistiske partilederne. Tilhengerne hold opp plakater og bannere med slagord som «Italia først» og «Stopp invasjonen».</p>
<p>Samtidig holdt antirasister og antifascister motdemonstrasjoner i protest mot de europeiske nasjonalistpartienes valgkamparrangement.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Liv og død</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at de deler sin islamofobi og motstand mot innvandring, multikultur, EU generelt og venstreorientert politikk, strever de nasjonalistiske partiene med å slå seg sammen i en blokk.</p>
<p>De høyreradikale nasjonalistene er delt i tre blokker i et innviklet nettverk av allianser i EU-parlamentet. De tre er ENF, Europeiske konservative (ECR) og Frihet og direkte demokrati i Europa (EFDD).</p>
<p>Le Pens Nasjonal samling-parti (RN) og Salvinis Ligaen tilhører alliansen ENF i dag. I ENF inngår også Østerrikes Frihetsparti FPÖ, Belgias Vlaams Belang og Nederlands PVV, partiet til Geert Wilders.</p>
<p>– Hjelp å oss å bli det største europeiske partiet, å ta tilbake nøklene til hjemmet vårt, sa Salvini i forrige uke, da han drev en hektisk kampanje rundt i eget land.</p>
<p>– De europeiske valgene er et valg mellom liv og død, mellom fortid og framtid, et fritt Europa eller en islamsk fryktbasert stat, fortsatte han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kryssende interesser</div>
<div type="text">
<p>To som ikke kommer til å være i Milano lørdag, er Ungarns statsminister Viktor Orbán og hans parti Fidesz og Polens høyreorienterte regjeringsparti Lov og rettferdighetspartiet (PiS).</p>
<p>Orbán har sagt han beundrer Salvini og ønsker et samarbeid, men han vil ikke inn i en allianse med Le Pen.</p>
<p>Mens Salvini og Le Pen har nære bånd til Russland og president Vladimir Putin, er østeuropeiske nasjonalistpartier mye mer skeptiske til å være for tett på tidligere storebror i øst.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenige om migranter</div>
<div type="text">
<p>Kritikere av møtet i Milano har også påpekt at et samarbeid mellom Ligaen i Italia og Alternativ for Tyskland (AfD) vil være helt umulig.</p>
<p>– Salvini ønsker for eksempel et system for fordeling av flyktninger i Europa, mens [Jürg] Meuthen ikke vil ha en eneste flyktning. Dessuten ønsker ikke Meuthen å gi en cent til Sør-Europa, uttaler Sven Giegold, som representerer De grønne i EU-parlamentet, til det italienske nyhetsbyrået AGI.</p>
<p>Ifølge meningsmålingene ligger Ligaen an til å gå fra seks til 26 medlemmer av EU-parlamentet, Le Pens RN fra 15 til 20 og Tysklands AfD fra ett til 11.</p></div></body></document>
