<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190701-mdg-vil-bygge-bru-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/mdg-vil-bygge-bru-mellom-kongen-og-dronningen-1.1546429" frk="550 0 3 3411"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 20:47"/>
<attribute name="author" value="Gina Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">MDG vil bygge bru mellom Kongen og Dronningen</div>
<div type="ingress">Miljøpartiet De Grønne vil bygge kabelferje eller bru over Frognerkilen til Bygdøy. Drepen for båtlivet og estetisk massakre, mener tidligere formann i båtforening.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>TRAVEL FJORD: Frognerkilen har et aktivt båtliv.</p></div>
<div type="text">
<p>– Tanken er å gjøre det kortere for syklende og gående og komme seg over til Bygdøy, sier Hanna E. Marcussen, byråd for byutvikling i Oslo kommune.</p>
<p>Planen er å ha en løsning på plass allerede i neste bystyreperiode. Ruten er tenkt å gå mellom Kongen og Dronningen. Avstanden over kilen er 240 meter.</p>
<p>Ifølge MDG vil det halvere avstanden for gående og syklende med rundt førti prosent. Sykkelveien til Bygdøy er ikke god nok, mener Marcussen.</p></div>
<div type="title" level="3">Båtmassakre</div>
<div type="text">
<p>– En bru ville være drepen for båtlivet i fjorden. Det ligger rundt tusen seilbåter på innsiden av Kongen og Dronningen, argumenterer Bjørn Bakke, tidligere formann i Frognerkilen båtforening.</p>
<p>– Å lage bru over vil også være en estetisk massakre av de gamle byggene som ligger ved sjøen.</p>
<p>Dersom en bruløsning blir satt til verks, vil det være en dreiebru som kan åpnes når større båter skal gjennom, forteller Marcussen. Rundt tre tusen båter holder til i Frognerkilen. Hvorav cirka tusen er seilbåter, som må tilpasse seg eventuelle åpningstider for bruen. Nåværende styreleder i båtforeningen, Trond Ramstad, tviler på at en slik løsning vil ivareta Frognerkilens yrende seilasliv.</p>
<p>– En bru vil sannsynligvis ikke kunne åpnes flere ganger i timen, noe som vil påvirke båttrafikken.</p>
<p>Han bruker kanalbruene i Tønsberg som eksempel. I sommermånedene åpnes de to bruene fem ganger daglig i ukedagene. På lørdager og søndager åpnes de seks ganger. Fra september til april åpnes ikke bruene i helgene eller på helligdager. Det er mulig å bestille bruåpning på virkedager, men det må bestilles minimum en time i forkant.</p></div>
<div type="title" level="3">God ferjeerfaring</div>
<div type="text">
<p>Ramstad er derimot positiv til en løsning med kabelferje. Han tror ikke eventuell ventetid når ferjen krysser over vil påvirke båttrafikken for mye.</p>
<p>– Vi har gode erfaringer med kabelferjer langs svenskekysten. En slik løsning vil nok være uproblematisk, sier han.</p>
<p>Kabelferjene i Sverige er helautomatiske med plass til sykler og fotgjengere. Ferjene dras fram ved hjelp av kabler. En kabelferje på Brekkedammen i Oslo vakte furore tidligere i år da den kantret, og alle om bord falt i vannet.</p>
<p>Kabelferjen var bygd opp med tau over vannet. En kabelløsning over Frognerkilen vil løses med undervannskabel for ikke å hindre båtene, forteller Marcussen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil bevare båtlivet</div>
<div type="text">
<p>– Vi må vurdere hvilken løsning som er mest hensiktsmessig. Det er viktig å finne en løsning som ikke hindrer båtlivet, sier hun.</p>
<p>Arne Haabeth, bystyrekandidat for Oslo MDG og leder for Frogner MDG, sier seg enig.</p>
<p>– Seilbåter, kajakker, og andre fritidsbåter er en viktig del av friluftslivet for Oslofolk. Det er viktig at både seilbåtene ved KNS og de andre fritidsbåtene i Frognerkilen ikke hindres i å brukes.</p>
<p>Han håper løsningene kan føre til mindre bil – og busstrafikk på Bygdøy.</p></div>
<div type="title" level="3">Mulig konflikt</div>
<div type="text">
<p>Bakke tror en kabelferje til nøds kan gå, men er bekymret for sikkerheten rundt en slik løsning.</p>
<p>– Det er mye båttrafikk i området der. En kabelferje må være betjent, hvis ikke blir sikkerhetsaspektet skummelt.</p>
<p>Han er usikker på om behovet for en ny reisevei over kilen er nødvendig.</p>
<p>– Prosjektet er urealistisk sikkerhetsmessig. Dette kan skape konflikt, avslutter han.</p></div></body></document>
