<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191116-brannen-i-larvik-bib.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/brannen-i-larvik-bibliotek-er-slukket-1.1619202" frk="487 2 8 2916"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-16 20:45"/>
<attribute name="author" value="Espen Hågensen Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brannen i Larvik bibliotek er slukket</div>
<div type="ingress">Etter om lag åtte timer er brannen i Larvik bibliotek slukket. En mann er siktet for å ha tent på. Han er siktet for flere branner og ble løslatt ved en feil.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Brannvesenet jobber på spreng med å slukke brannen i Larvik bibliotek lørdag morgen.</p></div>
<div type="text">
<p>Saken er oppdatert</p>
<p>Av NTB-Sofie Dege Dimmen</p>
<p>Like før klokken to lørdag ettermiddag melder Sørøst politidistrikt på at brannen er slukket.</p>
<p>– Beboerne i området som har valgt å evakuere seg selv, kan nå flytte hjem. Dersom det er røyklukt i boligene, må dette luftes ut, skriver politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet for grovt skadeverk</div>
<div type="text">
<p>Politiet hatt jevnlig kontakt med den 28 år gamle mannen som ble pågrepet i umiddelbar nærhet til åstedet lørdag morgen.</p>
<p>– Vi hadde kontakt med ham senest på dagen i går. Han har fremstått som en angrende person, men vi har jo ikke fotfulgt ham, påpeker Knut Vidar Vittersø, krimsjef i Larvik til .</p>
<p>Mannen ble siktet for å ha tent på fem steder i Larvik sentrum forrige uke. Men på grunn av kommunikasjonssvikt mellom politiet i Larvik og Tønsberg, ble han løslatt.</p>
<p>Krimsjefen sier til lokalavisen at han ikke er fornøyd med at mannen slapp unna sist, og at han trolig vil bli fremstilt for varetektsfengsling i løpet av lørdag.</p>
<p>Jourhavende jurist Andreas Haugen i Sørøst politidistrikt opplyser til at mannen nå er siktet for grovt skadeverk.</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuerer beboere</div>
<div type="text">
<p>Beboere innenfor 100 meter radius til brannen måtte evakuere på grunn av røykutviklingen, og et mottak ble opprettet i Farrishallen.</p>
<p>Nansetgata inn mot Larvik sentrum sperres for trafikk grunnet mye røyk. Vitner på stedet beskriver overfor NTB at det er kraftig røykutvikling i området.</p>
<p>– Det er problemer med å få slukket brannen i kobberplatene som ligger på taket, opplyser operasjonsleder Øystein Eikedalen i Sørøst politidistrikt til NTB.</p>
<p>Lover å bygge opp biblioteket</p>
<p>Olav Norheim, leder i hovedutvalget for kultur, miljø og næring i Larvik kommune, sier til NTB at brannen er en «katastrofe».</p>
<p>– Det er så trist å få beskjed på telefon om at biblioteket vårt brenner. Det er pulsen i samfunnet vårt, og det er mye verre enn jeg forestilte meg.</p>
<p>Norheim står utenfor biblioteket sammen med flere ansatte. Han forteller til NTB at tårer felles.</p>
<p>– Vi må avvente hva som er mulig å gjenoppbygge, men biblioteket er så viktig at det skal på plass igjen så fort som mulig, lover kulturlederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stort slukkearbeid</div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om at det brant i en konteiner utenfor Larvik bibliotek klokken 6 lørdag morgen. Ved 13-tiden jobber brannvesenet fremdeles med å slukke brannen, og politiet regner med at slukkearbeidet vil pågå hele dagen.</p>
<p>Ifølge NTBs reporter på stedet har deler av taket blitt revet av for å slukke brannen. To tredeler av bygningen ser ut til å være totalskadd.</p>
<p>– Det ser dårlig ut for store deler av bygget, og barneavdelingen er brent ned, bekrefter operasjonsleder Øystein Eikedalen i Sørøst politidistrikt. (NTB)</p></div></body></document>
