<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191118-moller-dahli-i-start.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/moller-dehli-i-startelleveren-mot-malta-1.1619677" frk="183 1 2 1161"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 20:48"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Møller Dæhli i startelleveren mot Malta</div>
<div type="ingress">Mats Møller Dæhli er inne i startelleveren som møter Malta mandag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Lars Lagerbäck peker på Mats Møller Dæhli til kveldens kamp mot Malta.</p></div>
<div type="text">
<p>Møller Dæhli går inn på venstre kant i stedet for Ole Selnæs. Landslagssjef Lars Lagerbäck har tidligere sagt til Dagsavisen at Møller Dæhli er den siom ligner mest på Martin Ødegaard i landslagstroppen.</p>
<p>Svensker gjør også tre andre endringer i årets siste landskamp der han bytter keeper og begge sidebackene.</p>
<p>Ørjan Nyland får plassen i mål, keeperen som nettopp fikk sin debut i Premier League.</p>
<p>Jonas Svensson kommer inn for Omar Elabdellaoui på høyrebacken, mens Birger Meling tar plassen til Haitam Aleesami på motsatt side.</p>
<p>Dermed blir det fire endringer på laget som slo Færøyene 2-0 fredag på Ullevaal stadion.</p>
<p>Gruppe F er allerede avgjort ved at Spania og Sverige er klare for EM-sluttspillet. De møter henholdsvis Romania og Færøyene mandag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Norges lag mot Malta:</div>
<div type="text">
<p>Ørjan Nyland – Jonas Svensson, Tore Reginiussen, Kristoffer Ajer, Birger Meling – Iver Fossum, Markus Henriksen, Sander Berge, Mats Møller Dæhli – Alexander Sørloth, Joshua King.</p></div></body></document>
