<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190823-slik-ble-bompenger-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/slik-ble-bompenger-valgkampens-storste-sak-1.1573030" frk="909 7 39 5511"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 20:46"/>
<attribute name="author" value="Sofie Prestegård"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik ble bompenger valgkampens største sak</div>
<div type="ingress">Tre eksperter forklarer lokalvalgkampens mest oppsiktsvekkende fenomen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bompengeprotest: Motstand mot bompenger har ulmet i deler av befolkning, lenge. I fjor møtte rundt 4.000 mennesker var møtt fram for å markere sin misnøye med bomring og økning av avgifter i Oslo. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den siste uka er det en sak som har overskygget alle andre. Bompengebråket har nådd regjeringskontorene, og få andre saker har nådd gjennom lydmuren.</p>
<p>Hvordan ble bompenger valgkampens viktigste sak?</p>
<p>Statsviter Svein Erik Tuastad ved Universitetet i Stavanger, Politisk redaktør i Bergens Tidene Frøy Gudbrandsen og valgforsker Johannes Bergh forsøker å gi oss noen svar.</p></div>
<div type="title" level="3">Starten i Stavanger</div>
<div type="text">
<p>9. september kan 1,3 millioner nordmenn stemme på Folkeaksjonen Nei til mer bompenger (FNB) i til sammen elleve kommuner og fire fylker.</p>
<p>Men ett sted i landet ble FNB valgt inn allerede i lokalvalget i 2015. Partistifter Frode Myrhol fikk 4,3 prosent av stemmene i Stavanger, og FNB i Stavanger fikk tre seter i bystyret.</p>
<p>Myrhol lyktes fordi han så hva som var i kjømda da fylkestinget vedtok de nye bomringene i 2014, forklarer Tuastad.</p>
<p>– Miljømyndighetene og byplanleggerne så at det var behov for et grønt skifte i byene. Prognosene viste at det ikke var nok vei til den forventede bilveksten i byene, i tillegg til at luftforurensning er et problem der. Derfor ble de nye bomringene vedtatt, sier han.</p>
<p>Frode Myrhold, FNB-stifter. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p>
<p>For mange i Stavanger-regionen var dette dråpen som fikk begeret til å renne over.</p>
<p>– Det var ikke en liten dråpe heller. Mange må betale flere titusner i året i bompenger. Det er ikke peanuts, sier Tuastad.</p>
<p>Men etter Myrhol ble valgt inn i bystyret sank oppslutningen til FNB i Stavanger. Det blomstret opp nye aksjonsgrupper mot bompenger som ikke ville ha noe med Myrhol å gjøre, hvor mange istede valgte å knytte seg til Frp.</p>
<p>– Men samtidig som Nok er nok-gruppen på Facebook nådde 50.000 medlemmer valgte Myrhol å drive nøysomt organisasjonsarbeid. Han samlet inn 5.000 underskrifter til Brønnøysundregisteret som gjorde det mulig for FNB å starte lokallag flere steder, sier Tuastad.</p>
<p>Likevel ble det ikke noe vekst for FNB i Stavanger på målingene, før det begynte å røre seg i Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bomboomen i Bergen</div>
<div type="text">
<p>– Da bergensjokket kom, hvor FNB blir målt opp mot 20 prosent, kommer bompenger på den nasjonale dagsorden. Myrhol får igjen sakseierskap til bompengesaken lokalt, og FNB vokser, forteller Tuastad.</p>
<p>I slutten av mai fikk FNB i Bergen en oppslutning på 18,5 prosent på en meningsmåling. De var da byens største parti.</p>
<p>– Da skjønte vi at dette kom til å bli en interessant valgkamp, sier politisk redaktør i Bergens Tidene Frøy Gudbrandsen.</p>
<p>Det hadde murret i Bergen om bompenger en god stund, men i vår vokste motstanden.</p>
<p>– Når også folk som fartet mellom bydelene måtte betale hver gang de skulle handle og levere barna på trening, så var det ganske mange som gikk fra å ikke betale noe i bompenger, til å betale ganske mye. Da klarte FNB mobilisere langt breiere, sier Gudbrandsen.</p>
<p>Les Dagsavisens reportasje om FNB i Bergen: – Vi er vanlige folk. Fra folk, til folk.</p>
<p>Det klarte de trolig av hovedsaklig av to årsaker, tror den politiske redaktøren.</p>
<p>– Fordi de som har en økende misnøye med og mistillit til de etablerte partiene i Bergen ble samlet opp gjennom en sosiale medier-dynamikk, som hjalp FNB med å mobilisere. Samtidig er det problemer innad i Bergen Frp, FNB får nær halvparten av velgerne sine fra Frp. Hadde det ikke vært for interne stridigheter i Bergen Frp, ville trolig mye av misnøyen til bergenserne blitt fanget opp der, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimakonflikt</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Gudbrandsen var Høyre for treige med å skjønne sprengkraften i bompengesaken. Mens saken dominerte Frps landsmøte, kom ikke saken på agendaen på Høyres landsmøte.</p>
<p>Siden i mai har FNB gjort et kraftig innhogg i Høyre og Frps oppslutning både i Oslo og i Bergen. I juni presset det Frps landsstyremøte til å frem seks krav for å imøtekomme den folkelige misnøyen.</p>
<p>Landsstyret til Frp krevde:</p>
<p>1. Stopp i nye bypakker</p>
<p>2. Kutte kostnadene i eksisterende bypakker</p>
<p>3. Fortsette slettingen av bompengegjeld</p>
<p>4. Være tydelige på at de er imot veiprising</p>
<p>5. Endre nullvekstmålet for biltrafikk i byer</p>
<p>6. Når staten bidrar med penger til byområdene, må det stilles strengere krav til egenandeler fra lokale myndigheter.</p>
<p>Dette er krav som til dels strider med regjeringsplattformen og setter uenigheten mellom Frp og Venstre om klima, på spissen.</p>
<p>– Og i ytterste konsekvens kan det bety regjeringskrise, sier Gudbrandsen.</p>
<p>Det er meningsmålingene som har stresset partiene nasjonalt fram mot stupet til en slik regjeringskrise, mener Tuastad.</p>
<p>– Når Frp går under 10 prosent nasjonalt så handler det kun om å redde partiet. Drit i alt annet. Heller ikke Venstre har meningsmålinger som gir de den luksusen det er å ta hensyn til regjeringsprosjektet, mener statsviteren.</p>
<p>Det er en konflikt som har spisset seg også i befolkningen, mener Tuastad.</p>
<p>– Både skolestreikene for klimaet og MDGs vekst er et uttrykk for at det ikke holder med snikksnakk lenger, sier han.</p>
<p>Også valgforsker Johannes Bergh viser til at klima er en konfliktlinje som har blitt sterkere i norsk politikk.</p>
<p>– Det ser vi gjennom at klimatiltak som bompenger blir mer inngripende i folks liv, sier Bergh.</p>
<p>Samtidig som velgerne har blitt mindre lojale, har dette gitt FNB et mulighetsrom, mener han.</p>
<p>– Og det har de grepet, sier valgforskeren.</p></div></body></document>
