<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190625-migrantbarn-flyttet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/migrantbarn-flyttet-fra-forferdelige-forhold-pa-mottak-i-texas-1.1544575" frk="370 5 12 2244"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Migrantbarn flyttet fra forferdelige forhold på mottak i Texas</div>
<div type="ingress">Rundt 250 migrantbarn er hentet ut av et overfylt mottak i Texas, der de ifølge advokater har vært holdt innesperret under forferdelige forhold.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>På dette mottaket i Clint sørøst for El Paso i Texas ble over 250 migrantbarn holdt innesperret under svært kritikkverdige forhold.</p></div>
<div type="text">
<p>En av advokatene som fikk tilgang til barna på mottaket i Clint, en halvtimes kjøretur sørøst for El Paso, forteller til BBC at han fant dem «innesperret i forferdelige celler med et åpent toalett midt i rommet». Der måtte barna både sove og spise.</p>
<p>Andre bekrefter beskrivelsen og slår fast at barna, de fleste av dem fra Mellom-Amerika og skilt fra foreldrene i 2018, ble holdt innesperret under helt uholdbare forhold.</p>
<p>– Ingen tok seg av disse barna, forteller professor Warren Binford ved Williamette University i Oregon etter et besøk på mottaket i Clint.</p></div>
<div type="title" level="3">Lus og sykdom</div>
<div type="text">
<p>– Flere hundre av dem ble holdt innesperret i en lagerbygning som nylig ble satt opp på eiendommen til mottaket, forteller Binford.</p>
<p>– Cellene var overfylte, det var lus der og et utbrudd av influensa. Barna blir holdt i isolasjon, uten tilsyn fra voksne. De er svært syke og lå på gulvet på matter, forteller han til BBC.</p>
<p>– De hadde på seg de samme skitne klærne som de kysset grensa med. Dette er nedverdigende og umenneskelig og skal ikke skje i USA, sier Elora Mukherjee, en annen advokat som besøkte mottaket, til CBS News.</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjenner</div>
<div type="text">
<p>Bare 30 barn er igjen på mottaket, opplyste demokraten Veronica Escobar mandag. Hun sitter i Representantenes hus for delstaten Texas og stilte spørsmål ved de umenneskelige forholdene i et brev til grensemyndighetene sist fredag.</p>
<p>Amerikanske immigrasjonsmyndigheter erkjenner at mottaket i Clint ikke holder mål og opplyser at barna alt er flyttet til mer egnede steder.</p>
<p>– Vi bruker våre begrensede ressurser og forsøker å gi best mulig pleie til dem som er i vår varetekt, særlig barna, heter det i en kunngjøring fra US Customs and Border Protection.</p>
<p>– Ledelsen vår har gjentatte ganger påpekt at mottakene ment for korttidsopphold, ikke er egnet for sårbare grupper og at vi derfor straks trenger mer humanitærhjelp for å kunne håndtere denne krisen, heter det videre.</p></div></body></document>
