<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191025-avlyser-oslo-konsert.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/avlyser-oslo-konserter-som-folge-av-chile-opptoyene-1.1607049" frk="831 3 19 5261"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 20:45"/>
<attribute name="author" value="Mode Steinkjer"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avlyser Oslo-konserter som følge av Chile-opptøyene</div>
<div type="ingress">Oslo World-festivalen går glipp av årets toppnavn når Mon Laferte avlyser for å dra til hjemlandet Chile i solidaritet med de demonstrerende folkemassene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mon Laferte skulle spilt i Oslo ved to anledninger enste uke. Nå reiser hun hjem til Chile istedet.</p></div>
<div type="text">
<p>Den chilenske stjernen Mon Laferte har avlyst konserten som skulle avsluttet Oslo World-festivalen søndag 3. november. Hun skulle som ett av årets definitive hovednavn på festivalplakaten også deltatt på åpningskonserten «Utopian Lullabies» sammen med blant andre Ane Brun og spanske Rossy de Palma. Også den konserten har hun meldt avbud til. Årsaken er krisen i hjemlandet Chile, der mange tusen er arrestert og over 500 skadd ifølge menneskerettighetsorganisasjoner, etter at hundretusenvis av mennesker tok til gatene 19. oktober for å demonstrere mot de store sosiale ulikhetene under president Sebastián Piñeras styre.</p>
<p>Oslo Worlds festivalsjef Alexandra Archetti Stølen sier følgende om Mon Lafertes valg i en pressemelding etter at festivalen mottok beskjeden om Lafertes avlysninger:</p>
<p>– Sett i lys av de siste ukenes hendelser er ikke det vanskelig å forstå som medmenneske, som mor, som datter, som latin-amerikaner. Jeg er personlig dypt berørt og bekymret over situasjonen i Chile som fremstår både ekstremt voldelig og uoversiktlig, med de grufulle sammenlikningene til diktaturet på 70-tallet er bildene som kommer til oss nesten ikke til å tro.</p></div>
<div type="title" level="3">T-bane-opptøyer</div>
<div type="text">
<p>Uroen i Chile startet med økte billettpriser på T-banen, men utviklet seg til voldsomme opptøyer om ulikheter og sosiale kår under president Piñers. Myndighetene erklærte unntakstilstand i hovedstaden Santiago, men opptøyene har spredt seg over hele landet og 18 personer er drept ifølge offisielle tall I en pressemelding fra Oslo World viderebringes følgende erklæring fra Mon Lafertes management:</p>
<p>«Vi informerer dere om at på grunn av den kritiske situasjonen Chile gjennomgår, vil den planlagte turneen i Europa «La Gira de Norma» bli kansellert. Mon skal reise i løpet av de neste dagene til hjemlandet sitt. Gjennom denne aksjonen bekrefter Mon Laferte sin solidaritet med Chile og tar total avstand fra de voldelige tiltakene som den chilenske regjeringen vist de siste dagene. Vi beklager dypt denne kanselleringen og alt den fører til, men håper dere har forståelse for at Mon Laferte føler hun ikke har noe annet valg i denne kritiske situasjonen.»</p>
<p>Torsdag ble det kjent at FN vil sende en delegasjon til Chile som skal etterforske mulige menneskerettighetsbrudd etter at soldater er sendt ut i gatene for første gang siden militærdiktaturet endte i 1990.</p>
<p>Artikkelen fortsetter under bildet.</p>
<p>Foto: AFP</p></div>
<div type="title" level="3">Superstjerne</div>
<div type="text">
<p>Mon Laferte, som er superstjerne i Chile, har de siste dagene deltatt aktivt både i de store demonstrasjonene mot Piñeras foran Chiles ambassader blant annet i Mexico, og på sosiale medier. Nå avlyser hun altså alle planlagte konserter i Europa for å dra til hjemlandet og familien for å markere sin støtte til folket. Ifølge NTB startet en to dager lang generalstreik onsdag, og studenter, professorer og statsansatte var blant dem som deltok. Målet er å presse Piñera til å fjerne soldater fra gatene og få ham til å diskutere reformer med grasrotorganisasjoner.</p>
<p>Mon Laferte skulle spilt på Sentrum Scene under Oslo World-fanen søndag 3. november. Hun en alternativ rockesanger plantet i søramerikanske musikktradisjoner, og føyer seg inn i en lang rekke spanskspråklige artister som de siste årene har inntatt de offisielle hitlistene over hele verden. Hun fra Chile, men har bodd i Mexico de siste elleve årene. Hun ble en stjerne over hele det søramerikanske kontinentet med albumet «La Trenza». Det var til dette albumet hun inviterte den colombianske rockestjernen Juanes til å synge duetten «Amárrame», som siden utgivelsen i 2017 skjøt Mon Laferte over millionmerket som artist og som bidro til at hun innkasserte rekordartede fem nominasjoner under Latin Grammy Awards i USA. Hun vant en av dem, for «Best alternative song». Turneen hun nå er ute på og som skulle inkludert Oslo World-spillingene, er knyttet til hennes nye album «Norma».</p>
<p>Artikkelen fortsetter under bildet.</p>
<p>Mon Laferte på en konsert nå i oktober. Foto: Eric Kayne/AP/NTB Scanpx</p></div>
<div type="title" level="3"> – Musikk er mobiliserende</div>
<div type="text">
<p>Åpningskonserten til Oslo World går av stabelen som planlagt førstkommende tirsdag i Folketeatret i Oslo, med artister som Ane Brun, Natascha Atlas, Hindi Zahra og Pedro Almodovar-skuespiller Rossy de Palma. Det er forsatt uklart om festivalen på så kort varsel vil forsøke å finne en erstatter som kan fylle Sentrum Scene til den planlagte avslutningskonserten.</p>
<p>– Mon Laferte er en artist jeg har enorm respekt for, og i flere år har vi forsøkt å få henne til Oslo World. Det er med tungt hjerte jeg mottok beskjeden om at hun føler hun må være med familien sin og folket sitt i Chile i tiden som kommer, sier Alexandra Archetti Stølen, og legger til: – Jeg håper Mon Lafertes stemme blir hørt, det står respekt å kunne bruke musikken som våpen, kasseroller som trommer. Musikk er en mobiliserende kraft. Vi har sett det og ser det i en rekke land. Den kan mobilisere store folkemengder og bidra til å styrke kulturelle rettigheter og politisk endring.</p></div></body></document>
