<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190716-fredrik-19-drar-i-ga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/fredrik-19-drar-i-gang-musikal-pa-hvaler-1.1555437" frk="522 3 10 2982"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 20:45"/>
<attribute name="author" value="Kristian Norvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fredrik (19) drar i gang musikal på Hvaler</div>
<div type="ingress">Fredrik André Olsen er 19 år og arrangerer musikal i Spjærøy kirke på Hvaler i kveld. Artistene han har med seg har han selv håndplukket fra musikklinjen på Greåker.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>MUSIKK: Ken Phillips (t.v) og Fredrik André Olsen forbereder øving til musikalen i Spjærøy kirke. SPJÆRØY KIRKE: I dag holdes konsert i kirken på Hvaler. Konserten er gratis og starter kl. 19.30 ØVER: Nåværende og tidligere elever ved Greåker videregående skole er i full gang med øving til musikalen "Fra Broadway til Brottet".</p></div>
<div type="text">
<p>I kveld arrangeres musikal i Spjærøy kirke. Arrangør er 19 år gamle Fredrik André Olsen, som har vokst opp med å spille i både Hvaler og Spjærøy Kirke. Fredrik går nå på musikklinjen på Greåker videregående skole. Han forteller at interessen for en sommerkonsert har vært stor.</p>
<p>– Først tenkte jeg å arrangere en konsert med klassisk tema. Men bestemte meg etter hvert for musikaltema, for da får vi vist mer bredde. Vi kommer til å komme innom mange ulike sjangre.</p>
<p>Musikalen skal hete fra «Broadway til Brottet» og har hentet låter fra flere musikaler. De starter med låta «Always starting over» fra Broadwaymusikalen «If/Then» og avslutter med «Hvem skal jeg velge», som er hentet fra musikalen «Brottsjø».</p></div>
<div type="title" level="3">Håndplukket</div>
<div type="text">
<p>Fredrik har fått med seg syv både nåværende og tidligere elever fra musikklinjen på Greåker videregående skole. De som er med, har han selv plukket ut.</p>
<p>– De er håndplukket. Jeg tok en ringerunde i god tid for å høre om de ville være med. Noen sa ja med en gang, og de jeg måtte mase litt på sa ja etter hvert. Jeg har i tillegg fått med to elever som gikk ut av skolen i fjor, sier Fredrik.</p></div>
<div type="title" level="3">Årlig greie</div>
<div type="text">
<p>Konserten blir altså arrangert midt på sommeren. Likevel håper Fredrik at det skal komme mange slik at han kan avholde konsert også neste år.</p>
<p>– Hvis dette blir en suksess, har jeg lyst til å gjøre det til en årlig greie. De eneste som har vært negative til dette er menigheten. Det synes jeg er trist. Det skal jo ikke være sånn. Jeg tror de synes det er litt skummelt fordi dette ikke er gjort her tidligere, forteller han.</p>
<p>Konserten har gratis inngang, men det vil bli tatt kollekt ved utgang.</p>
<p>– Kollekten skal gå til ungdomsarbeidet, så da håper jeg det blir bedre etter hvert, sier Fredrik.</p>
<p>LES OGSÅ: Frykter kirkebrann på Hvaler</p></div>
<div type="title" level="3">Ambisiøst</div>
<div type="text">
<p>Konserten arrangeres altså midt i fellesferien. Det er mange hytteturister i området, og Hvaler er et lite samfunn. Fredrik André Olsen håper at ryktene har spredd seg og det kommer mange.</p>
<p>– Jeg har pratet med flere som sier de vil komme. Jeg innrømmer at dette kan være litt ambisiøst, men jeg har tro på suksess. Jeg har også forberedt meg selv på at dette kan bli en katastrofe. Kommer det tre personer, så kommer det tre personer. Vi håper at markedsføringen vi har gjort på Facebook og i menighetsbladet (og nå Demokraten) vil ha effekt, sier han.</p>
<p>DEBATT: Vår viktigste oppgave er å legge til rette for god livskvalitet og folkehelse for alle på Hvaler</p></div></body></document>
