<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191216-utvalg-foreslar-ny-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/utvalg-foreslar-ny-modell-for-pengefordeling-mellom-helseforetakene-1.1634099" frk="309 10 22 2049"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utvalg foreslår ny modell for pengefordeling mellom helseforetakene</div>
<div type="ingress">Litt mer per pasient til Helse vest og litt mindre til de andre tre helseforetakene. Det er kjernen i en ny modell for inntektsfordeling mellom helseregionene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Helseminister Bent Høie (H) frykter ikke at forslaget til en ny modell for inntektsfordeling mellom helseforetakene vil skape bråk.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Bibiana Piene</p>
<p>Helseminister Bent Høie (H) fikk mandag overrakt rapporten «Inntektsfordeling mellom regionale helseforetak» av utvalgets leder, NTNU-professor Jon Magnussen, som også sto bak den forrige modellen fra 2008.</p>
<p>– Det begynner å bli en stund siden. Modellen begynner å bli gammel, slo Magnussen fast da han presenterte den nye modellen.</p></div>
<div type="title" level="3">160 milliarder</div>
<div type="text">
<p>I år ble nesten 160 milliarder kroner overført til de fire helseforetakene over statsbudsjettet. Om lag 100 milliarder av dette er basisbevilgning, mens resten er aktivitetbaserte tilskudd som stykkprisfinansiering og øremerkede tilskudd.</p>
<p>Magnussen peker på at det har skjedd en rekke strukturelle endringer i Helse-Norge, både når det gjelder sykeligheten i befolkningen og hvordan tjenestene er organisert, herunder den såkalte samhandlingsreformen.</p>
<p>Utvalget foreslår derfor å beregne kostnadene på en annen måte enn tidligere. Utfra deres modell vil Helse vest få en økning i bevilgningen på 1,37 prosent, mens Helse Midt-Norge og Helse sør-øst vil få kutt på henholdsvis 0,44 og 0,34 prosent. Helse nord blir stående omtrent på stedet hvil.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter ikke bråk</div>
<div type="text">
<p>Høie frykter ikke at kuttene vil føre til bråk, men peker på at alle helseforetakene har vært representert i utvalget, som enstemmig har stilt seg bak forslaget.</p>
<p>– De andre gangene denne typen endringer har blitt gjennomført, har det blitt gjort uten kutt, men med friske midler, sier han til NTB.</p>
<p>Utredningen sendes nå ut på høring. Resultatet av denne og den videre behandlingen i regjeringen vil bestemme om en skal gjøre endringer i dagens modell, og hvordan eventuelt endringene skal gjennomføres.</p></div></body></document>
