<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190903-tre-nynazister-domt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/tre-nynazister-domt-for-hatefulle-ytringer-1.1578593" frk="219 20 29 1382"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre nynazister dømt for hatefulle ytringer</div>
<div type="ingress">Tre medlemmer av den nynazistiske organisasjonen «Den nordiske motstandsbevegelsen» er dømt for hatefulle ytringer etter å ha hengt opp hakekors-bannere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kristiansand tingrett. Illustrasjonsfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var som først omtalte domfellelsen.</p>
<p>De tre ble ilagt forelegg etter å ha hengt opp flagg og bannere med hakekors flere steder i Kristiansand natt til 9. april 2018 – årsdagen for den tyske invasjonen av Norge i 1940.</p>
<p>De nektet å vedta foreleggene, fordi de ikke mente handlingen var en hatefull ytring. Saken havnet dermed i retten.</p>
<p>– Retten er av den oppfatning at de tiltaltes bruk av hakekorset, sammen med banner med teksten «Vi er tilbake!», i denne konteksten, uten tvil er å regne som en hatefull ytring. Bruken og konteksten kan reise spørsmål om handlingene i en viss forstand innebærer en trussel – i alle fall kan handlingene oppfattes som truende, fastslår tingretten i dommen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Den ene mannen, som er i 40-årene, er dømt til å betale en bot på 12.000 kroner, subsidiært en fengselsstraff på 24 dager. De to andre, begge i 30-årene, må betale henholdsvis 12.000 og 6.000 kroner.</p>
<p>De tiltalte erkjente ikke straffskyld i retten, men erkjente de faktiske forholdene. De har forklart at motivet for handlingen var at de ønsket oppmerksomhet og ville rekruttere tilhengere.</p></div></body></document>
