<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190207-oslo-kommune-innfore.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/oslo-kommune-innforer-ekstraordiner-bandtvang-for-hunder-1.1274009" frk="209 7 9 1240"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 20:47"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lia Solberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo kommune innfører ekstraordinær båndtvang for hunder</div>
<div type="ingress">Oslo kommune har funnet det helt nødvendig å innføre ekstraordinær båndtvang for hunder på grunn av det store snøfallet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hunder som skal bevege seg utenfor Ring 3 i Oslo må fra 6. februar være i bånd.</p></div>
<div type="text">
<p>«På grunn av store snømengder er det nå vanskelig for både elg og rådyr å ta seg fram i terrenget og å skaffe seg nok mat, og de er sårbare for å bli jaget av løse hunder. Oslo kommune har derfor funnet det nødvendig å innføre ekstraordinær båndtvang for hunder», skriver Oslo kommune på sine nettsider.</p>
<p>Kommunen understreker at de vanskelige snøforholdene gjør at dyr trekker inn mot bebyggelse, innmark og skiløyper, samt til veier hvor det er lettere å ta seg fram og finne mat.</p>
<p>«Dette fører til økt fare for at elg og rådyr skal bli jaget og skadet av løse hunder. Hunder kan bite og skade/drepe viltet direkte, og jaging kan føre til så store påkjenninger at viltet bukker under av utmattelse og stress,» skriver kommunen.</p>
<p>Båndtvangen innebærer at hunder skal holdes inngjerdet eller i bånd og innføres fra og med onsdag 6.2.2019 og på ubestemt tid.</p>
<p>«Det innføres ikke ekstraordinær båndtvang innenfor Ring 3 eller i friområdene for hund», skriver kommunen.</p></div></body></document>
