<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190408-lognaslaget-straffes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/lognaslaget-straffes-ikke-for-ordet-nazifrisor-1.1462368" frk="253 13 21 1592"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Løgnaslaget straffes ikke for ordet nazifrisør</div>
<div type="ingress">Gulating lagmannsrett har forkastet anken fra frisør Merete Hodne. Revygruppa Løgnaslaget straffes dermed ikke for bruken av ordet nazifrisør.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Dag Schreiner, Per Inge Torkelsen og Bjørn Aslaksen fra Løgnaslaget, her da saken ble behandlet i Stavanger tingrett. Frisør Merete Hodne krevde oppreisning fra revygruppa som brukte ordet nazifrisør i en sang.</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder</p>
<p>Merete Hodne må betale 367.571 kroner i sakskostnader.</p>
<p>Hodne tapte saken i Stavanger tingrett i fjor, da retten frifant Løgnaslaget for injurier etter å ha omtalt henne som «nazifrisør». Hun krevde inntil 200.000 kroner i oppreisning fra hvert av medlemmene i revygruppa som fremførte sangen «En hårsår frisør fra Bryne».</p>
<p>Hun anket tingrettens avgjørelse til lagmannsretten, men vant altså ikke fram.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Forestillingen «Løgnasevangeliet» ble sett av 25.000 personer, og var inspirert av saken der Hodne ble dømt for å avvise Malika Bayan i frisørsalongen sin fordi Bayan hadde på seg hijab.</p>
<p>I den saken ble Hodne dømt til å betale 7.000 kroner i bot for brudd på diskrimineringsloven. Den saken gikk helt til Høyesterett. Hodne forsøkte også å få retten til å forby revygruppas bruk av begrepet «nazifrisør», men uten å få medhold.</p>
<p>Merete Hodnes advokat, Per Danielsen, sier til at det er naturlig å anke saken inn for Høyesterett.</p>
<p>– Hvis dette blir en stående dom, så åpner vi en helt ny dør. Da er det greit å kalle folk for nazist i forskjellige sammenhenger. Det er en dør vi bestandig har holdt lukket, sier Danielsen.</p></div></body></document>
