<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190706-valerenga-herjet-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/valerenga-herjet-med-bodo-glimt-1.1550427" frk="493 12 40 3087"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vålerenga herjet med Bodø/Glimt</div>
<div type="ingress">(Vålerenga - Bodø/Glimt 6-0). Vålerenga tok ferie med en rakett av en fotballkamp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Aron Dønnum feirer sin andre scoring mot Glimt.</p></div>
<div type="text">
<p>– Fortsetter vi sånn, blir vi et topplag, jublet Vålerenga-trener Ronny Deila etter en maktdemonstrasjon og 6-0-seier mot tabelltoer Bodø/Glimt.</p>
<p>Dermed fortsetter Vålerenga den gode trenden og klatrer videre mot toppen av tabellen.</p>
<p>– Det var en fantastisk kamp. Vi var gode fra start til slutt. Det ble en forsvarskamp med enormt flotte kontringer der gutta bød på seg selv, sa Deila til Eurosport.</p>
<p>Med et Bodø-lag på sølvplass etter tolv kamper, trodde de fleste at nordlendingene ville bite godt fra seg i hovedstaden, til tross for en spesiell oppladning til kampen med begravelsen til tidligere Glimt-spiller Arild Berg i hjembyen torsdag.</p>
<p>Men da ballen spratt ut av Glimt-keeper Ricardo Friedrich og ned i beina på Aron Dønnum etter innlegg fra Sam Adekugbe etter sju minutter, var tonen satt.</p></div>
<div type="title" level="3">Glimt-protest</div>
<div type="text">
<p>Og da samme Dønnum kom alene med keeper etter å ha blitt spilt fri av Matthías Vilhjálmsson ti minutter senere, ante hjemmepublikummet at det kunne bli en hyggelig kveld.</p>
<p>Glimt protesterte da Brede Moe ble liggende nede etter en hodesmell i duellen med Vilhjalmsson uten at dommeren blåste av. Reglene tilsier at det skal blåses umiddelbart ved hodeskader, men dommeren lot spillet gå og godkjente målet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kvalitet</div>
<div type="text">
<p>Til tross for mål imot, hadde Bodø/Glimt ballen mest til langt ut i omgangen. Men forsøkene i midten og på høyrekanten, der det tidvis var åpninger i Vålerenga-forsvaret, ga kun halvsjanser.</p>
<p>For det var langt mer kvalitet på Vålerengas ballinnehav. Etter en corner i det 25. minuttet havnet ballen hos Bård Finne, som banket ballen i nærmeste hjørne fra ti meter og til 3-0.</p>
<p>Og som om det ikke var nok: Fire minutter senere ble en frispilt Matthías Vilhjálmsson stoppet ulovlig av Glimts keeper Friedrich og satte selv inn straffen nede til venstre.</p>
<p>– Supporterne fortjente en slik kamp. Det var en fryd å spille, sa Vilhjalmsson til Eurosport etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Resultatløst</div>
<div type="text">
<p>Dermed var det aller meste av luften gått ut av årets overraskelseslag fra Bodø. Glimt foretok to bytter i pausen for å prøve å sette større press på Vålerenga, og hadde fortsatt ballen mest. Men de fleste forsøk ble resultatløse, og Vålerenga kunne svare med mer effektive kontringer.</p>
<p>Etter at mesteparten av andreomgangen var relativt sjansefattig, viste Vålerenga mot slutten av kampen at de var overlegne på hjemmebane denne fredagskvelden.</p>
<p>I det 84. minuttet kombinerte Herolind Shala og Fitim Azemi fint på høyrekanten. Follo-gutten Azemi serverte ballen ferdigscoret til Shala på femmeteren.</p>
<p>Og i siste sekund fastsatte Chidera Ejuke resultatet til 6-0 etter å ha fått ballen servert på et hælspark fra Felix Horn Myhre.</p>
<p>Eliteserien fotball menn fredag, 14. runde:</p>
<p>Brann – Mjøndalen 0-0</p>
<p>Kristiansund – Lillestrøm 5-2 (3-1)</p>
<p>Odd – Molde 2-2 (0-2)</p>
<p>Strømsgodset – Stabæk 0-2 (0-1)</p>
<p>Tromsø – Sarpsborg 2-0 (1-0)</p>
<p>Vålerenga – Bodø/Glimt 6-0 (4-0)</p>
<p>Viking – Haugesund 0-0</p>
<p>Spilt torsdag: Ranheim Rosenborg 2-3.</p></div></body></document>
