<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190803-undersokelse-nesten-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/undersokelse-nesten-sju-av-ti-mener-kommunene-ikke-tar-godt-nok-vare-pa-de-eldre-1.1562561" frk="244 13 21 1530"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Undersøkelse: Nesten sju av ti mener kommunene ikke tar godt nok vare på de eldre</div>
<div type="ingress">Flertallet i befolkningen mener de eldre ikke ivaretas godt nok i kommunene, viser en fersk undersøkelse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Nesten sju av ti mener de eldre ikke ivaretas godt i kommunene, viser en ny undersøkelse.</p></div>
<div type="text">
<p>Én av fem (19 prosent) svarer ja på spørsmålet om eldre blir tatt godt vare på i kommunene. 12 prosent svarer vet ikke. I aldersgruppen 40 til 49 år svarer 72 prosent nei. Blant dem over 60 år svarer 66 prosent nei.</p>
<p>Undersøkelsen er gjennomført av Norstat for ABC Nyheter.</p>
<p>– Dette er en veldig tydelig tilbakemelding om at folk er misfornøyde med eldreomsorgen og stiller krav til forbedringer. Det overrasker meg ikke, sier Kjersti Toppe (Sp) som er nestleder i Stortingets helse- og omsorgskomité, til avisen. Hun legger til at mange erfarer at tjenestene ikke er som man bør forvente.</p>
<p>Eldreminister Sylvi Listhaug (Frp) mener at tallene er dystre. Hun sier mange kommuner dessverre velger å nedprioritere eldreomsorgen.</p>
<p>– I Oslo, med Arbeiderpartiet i spissen, har man lagt ned over 400 sykehjemsplasser siden 2015, skriver hun i en epost til ABC Nyheter.</p>
<p>Toppe mener effektiviseringen av sykehusene er én av årsakene til at kommunene sliter. Hun etterlyser en stor og grundig debatt om eldretjenestene.</p>
<p>– Kommunene blir sisteinstansen som skal fikse effektiviseringen av helsetjenestene. Vi har foreslått å få en grundig evaluering av samhandlingsreformen. Det er en systemfeil som går utover eldreomsorgen spesielt, sier Toppe.</p></div></body></document>
