<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190125-valerengas-tiende-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/valerengas-tiende-strake-seier-stavanger-tapte-sin-kamp-1.1267053" frk="692 53 243 4521 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 20:48"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vålerengas tiende strake seier, Stavanger tapte sin kamp</div>
<div type="ingress">(Vålerenga - Manglerud Star 5-1). Vålerenga vant ikke bare byderbyet, de økte serieledelsen til fem poeng til Stavanger Oilers etter torsdagens kamper.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Vålerengas Martin Laumann Ylven satte inn 1-0 bak Manglerud keeper Kris Joyce i Furuset Forum torsdag kveld. Vålerengas Martin Røymark (t.v) i duell med Mangleruds Magnus Brekke Henriksen. Mangleruds Fredrik Hagberg Jørgensen (t.v) i duell med Vålerengas Brede Csiszar i Furuset Forum torsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>At Vålerenga er i inne i en uovervinnelig flytsone har de vist lenge nå og torsdag kom den tiende seieren på rad i eliteserien.</p>
<p>Laget har ikke tapt etter full tid siden i slutten av november.</p>
<p>– Vi er storebror i byen, sa Martin Laumann Ylven til Dagsavisen før kampen.</p>
<p>Det var det ingen tvil om. Men nå er de storebror i landet også.</p></div>
<div type="title" level="3">Stavanger neste</div>
<div type="text">
<p>Lørdag venter en tøff bortekamp mot Stavanger Oilers, men selv med tap der vil VIF fortsatt være serielder.</p>
<p>– Men tap er ikke tema hos oss, sa kaptein Tobias Lindström etter at MS ble avvist i Furuset Forum.</p>
<p>Martin Laumann Ylven og Tobias Lindström ble begge tomålsscorere, og Vålerengas siste ble satt inn av nykommeren Daniel Sørvik. Landslagsbacken scoret sitt første seriemål for VIF etter hjemkomsten fra tsjekkisk hockey.</p>
<p>Magnus Henriksen scoret trøstemålet for Manglerud Star. Men det ble et ganske ensidig kjør mot MS denne kvelden. 15-8, 12-6 og 10-7 i skuddstatistikk i favør Vålerenga i de tre periodene sier sitt om kampbildet. Seieren kunne vært betydelig større.</p>
<p>Men Vålerengas styrke er bygget på den bunnsolide forsvarsspillet. Og nå kommer ikke blemmene. MS, som har spilt jevnt med flere av topplagene denne sesongen, så ganske maktesløse ut denne kvelden.</p></div>
<div type="title" level="3">Både Stavanger og Storhamar tapte</div>
<div type="text">
<p>Nå er det å omstille kjapt igjen til lørdagens storoppgjør der VIF kan få et betydelig forsprang i serieinnspurten. Elleve kamper gjenstår før sluttspillet starter.</p>
<p>For Stavanger Oilers fikk ikke med seg noenting fra Lillehammer der det ble tap 2-3. Dermed er avstanden opp til VIF fem poeng.</p>
<p>Og i Askerhallen fikk også Storhamar bare ett poeng etter 3-4 tap i forlengningen. Storhamer er seks poeng bak VIF med en kamp mer spilt.</p></div>
<div type="title" level="3">Eliteserien ishockey menn torsdag: </div>
<div type="text">
<p>Vålerenga – Manglerud Star 5-1 (2-1, 3-0, 0-0)</p>
<p>Furuset Forum: 814 tilskuere.</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 1-0 (1.53) Martin Laumann Ylven (Thomas Olsen, Brede Csiszar), 1-1 (8.54) Magnus Henriksen (Mats Jensen Grøsvik, Sam Coatta), 2-1 (15.48) Tobias Lindström (Rasmus Ahlholm, Stefan Espeland).</p>
<p>2. periode: 3-1 (30.29) Daniel Sørvik (Mats Trygg, Filip Gunnarsson), 4-1 (36.04) Ylven (Morten Ask), 5-1 (37.35) Lindström (Ahlholm, Trygg).</p>
<p>3. periode: Ingen.</p>
<p>Dommer: Robin Berg, Stjernen, Robert Hallin, Jordal.</p>
<p>Utvisninger: Vålerenga 1 x 2 min. Manglerud Star 1 x 2 min.</p>
<p>Frisk Asker – Storhamar e.f. 4-3 (0-1, 1-1, 2-1, 1-0)</p>
<p>Askerhallen: 1125 tilskuere.</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 0-1 (13.23) Eirik Salsten (Joel Johansson, Martin Rønnild).</p>
<p>2. periode: 1-1 (30.06) Endre Medby (Garreth Thompson, Hampus Gustafsson), 1-2 (32.24) Jonathan Kangro Hafsmo (Simen Edvardsen).</p>
<p>3. periode: 2-2 (46.44) Thompson (Medby, Anders Bastiansen), 2-3 (53.01) Patrick Thoresen (Victor Svensson, Manuel Ågren), 3-3 (56.55) Viktor Granholm (Nicolay Andresen).</p>
<p>4. periode: 4-3 (61.40) Kyle Bonis.</p>
<p>Dommer: Mads Frandsen, Frisk Asker, Roy Stian Hansen, Storhamar.</p>
<p>Utvisninger: Frisk Asker 1 x 2 min. Storhamar 5 x 2 min.</p>
<p>Lillehammer – Stavanger 3-2 (1-2, 1-0, 1-0)</p>
<p>Kristins hall: 1302 tilskuere</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 1-0 (9.38) Jacob Noer (Parker Bowles, Austin Cangelosi), 1-1 (11.30) Stephan Vigier (Jacob Lagacé, Gregory Mauldin), 1-2 (13.27) Markus Søberg (Markus Vikingstad).</p>
<p>2. periode: 2-2 (27.02) Stian Kaltrud Nystuen (Brendan Ellis, Cangelosi).</p>
<p>3. periode: 3-2 (43.49) Bowles (Noer).</p>
<p>Dommer: Tommy Søstumoen, Storhamar, Jørn M. Ekeberg, Nesøya.</p>
<p>Utvisninger: Lillehammer 3 x 2 min. Stavanger 2 x 2 min.</p>
<p>Ringerike – Stjernen 4-3 e.f. (2-1, 1-2, 0-0, 1-0)</p>
<p>Schionghallen: 441 tilskuere</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 1-0 (2.52) Anders T. Henriksen (Michael Söderberg, Matej Galbavy), 1-1 (13.58) Anders Pedersen (Joacim Sundelius, Christoffer Berger), 2-1 (17.21) Dustin Parks (Galbavy, Söderberg).</p>
<p>2. periode: 3-1 (24.51) Parks (Dennis Ryttar, Galbavy), 3-2 (27.35) Maksims Ponomarenko (Michael Eskesen, Niklas Bröms), 3-3 (37.56) Berger (Sundelius, Albind Lindgren).</p>
<p>3. periode: Ingen.</p>
<p>4. periode: 4-3 (61.32) Parks.</p>
<p>Dommer: Eirik Hansen, Jutul, Christian Persson, Ski.</p>
<p>Utvisninger: Ringerike 5 x 2 min. Stjernen 6 x 2 min.</p></div></body></document>
