<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190802-aap-rockys-skjebne-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/a-ap-rockys-skjebne-i-hendene-pa-oyenvitner-som-ikke-vaget-a-mote-i-retten-1.1562179" frk="918 6 36 5391"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 20:47"/>
<attribute name="author" value="Espen Hågensen Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">A$AP Rockys skjebne i hendene på øyenvitner som ikke våget å møte i retten</div>
<div type="ingress">Flere vitner skal fredag avgi forklaring i siste dag i rettssaken mot A$AP Rocky og hans to medtiltalte i Stockholm. De tiltalte risikerer to års fengsel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Saken er oppdatert</p>
<p>Fredag skal rapperens livvakt, to kvinnelige vitner, og den fornærmedes kamerat avgi forklaring i Stockholm tingsrätt, skriver NTB.</p>
<p>Aktoratet har blant annet innkalt to unge kvinner som ble vitner til at det amerikanske rapperen og to andre slo og sparket en 19-åring i Stockholm sentrum 30. juni. De tre tiltalte hevder de handlet i selvforsvar.</p>
<p>Begge kvinnene avga forklaring via videolenke ettersom de ikke våget å møte i retten.</p>
<p>De har forklart at rapperen, hvis egentlige navn er Rakim Mayers, slo og sparket den fornærmede. Men aktoratet hadde større problemer med å få svar på om det også ble brukt en flaske mot 19-åringen.</p>
<p>Mot slutten av dagen ventes en dom, og en avgjørelse vedrørende videre varetekt. Drar forklaringene ut, kan nok en dag bli nødvendig for rettssaken, som vil bety at Mayers og de medtiltalte blir sittende i varetekt over helgen. Beskjeden torsdag var imidlertid at man ville forsøke å bli ferdige med alt fredag, skriver .</p></div>
<div type="title" level="3">Dress</div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske musikkstjernen, hvis egentlige navn er Rakim Mayers, er tiltalt sammen med to andre for å ha utøvd vold mot en 19-åring utenfor en hamburgerrestaurant i Stockholm sentrum for en måned siden.</p>
<p>Fredag ankom han rettslokalet i dress, skriver Expressen. De andre dagene har han vært ikledd Sveriges grønne fengselsantrekk.</p>
<p>Hans mor er tilstede også fredag. Det samme er Trumps utsending for gisselsituasjoner, Robert O’Brien.</p>
<p>I USA er en rekke kjente mennesker engasjert i saken.</p>
<p>Også borgerettighetsforkjemper Al Sharpton har engasjert seg i saken. Han krever full åpenhet rundt rettsaken og forholdene under varetakt i Sverige.</p>
<p>Samtidig mener han at rapperen kjent for hits som «Peso», handlet i selvforsvar da fornæremde ble sparket og slått og angivelig angrepet med en knust flaske.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Forsøkte å megle</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen som forklarte seg først, fortalte at hun og venninnen forsøkte å megle mellom rapperens følge og 19-åringen. Hun sa også at de forsøkte å få tenåringen til å forlate stedet.</p>
<p>Hun har tidligere forklart i avhør at noen slo en glassflaske mot den fornærmede, slik han selv hevder, men i retten fredag sa hun at flasken like gjerne kan ha blitt knust i bakken.</p>
<p>– Jeg vet ikke om de kaster den på bakken eller som de virkelig treffer ham. Men jeg så at en av hans venner hadde glass i hånden, sa kvinnen da hun ble presset av aktor Daniel Suneson.</p>
<p>Hun sa også at hun hørte lyden av glass som ble knust.</p></div>
<div type="title" level="3">Flaskebevis kan avgjøre</div>
<div type="text">
<p>Å få fastslått at 19-åringen ble angrepet med en flaske, er viktig for aktoratet fordi det sår tvil om volden ble utøvd i selvforsvar.</p>
<p>Den andre kvinnen som forklarte seg, filmet da Mayers kastet 19-åringen i bakken. Filmen ble senere publisert av det amerikanske kjendisnettstedet TMZ.</p>
<p>– Jeg husker at de ba ham la dem være i fred, og at gutten ville ha hodetelefonene sine, sa hun.</p>
<p>– Etterpå eskalerte alt. Jeg ser A$AP Rocky ta tak i gutten og kaste ham ned i bakken. De to vennene hans hopper inn og begynner å slå ham når han ligger nede. Når de er ferdige, stikker de av. Vi ser at han blør, sier hun.</p>
<p>Kvinnen forteller at både rapperen og de to andre sparket 19-åringen, mer enn to ganger. Hun sier også at hun så rapperen gi ham noen bokseslag. Men heller ikke hun har sett noen slå med en glassflaske. Ifølge kvinnen blødde 19-åringen fra armene, noe hun ikke kan huske at han gjorde før han ble kastet i bakken.</p></div>
<div type="title" level="3">Dom fredag?</div>
<div type="text">
<p>Fredag er den siste av tre dager som er avsatt til rettssaken Men tidsskjemaet har sprukket, noe som har skapt usikkerhet om saken vil bli avsluttet i løpet av dagen.</p>
<p>Trekker forklaringene ut, kan nok en dag bli nødvendig for rettssaken, som vil bety at Mayers og de medtiltalte blir sittende i varetekt over helgen. Beskjeden torsdag var imidlertid at man ville forsøke å bli ferdige med alt fredag, skriver .</p>
<p>De tiltalte risikerer to års fengsel hvis de blir kjent skyldige, men eksperter tror en eventuelt dom vil bli langt mildere.</p>
<p>Blir de frikjent, er saken klar. De blir de løslatt med det samme, opplyser rettsekspert Ulrika Borg til nyhetsbyrået TT.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta om saken mot A$AP Rocky</div>
<div type="text">
<p>* Den amerikanske rapperen Rakim Mayers (30) – kjent under artistnavnet A$AP Rocky – og to andre er tiltalt for vold mot en 19-åring i Stockholm 30. juni.</p>
<p>* Rettssaken finner sted i Stockholm tingrätt tirsdag, torsdag og fredag denne uken.</p>
<p>* I alt fire personer ble pågrepet etter hiphopfestivalen Smash x Stadion i Stockholm 2. juli. Tre av dem ble varetektsfengslet 5. juli og etter hvert tiltalt for vold.</p>
<p>* Den 11. juli innstiller A$AP Rocky alle konserter som var planlagt i Europa i juli.</p>
<p>* Den 20. juli ringer president Donald Trump til statsminister Stefan Löfven.</p>
<p>* Den 24. juli avbryter Sveriges USA-ambassadør ferien for å håndtere presset mot ambassaden som følge av saken.</p>
<p>* De tiltalte risikerer opptil to års fengsel hvis de blir kjent skyldige, men eksperter mener det er mer sannsynlig med en kortere, betinget dom.</p>
<p>* Den fornærmede 19-åringen er opprinnelig fra Afghanistan og kom til Sverige som enslig mindreårig asylsøker som 14-åring. Han er også blitt etterforsket for vold, men saken er henlagt fordi påtalemyndigheten mener han handlet innen nødvergeretten.</p>
<p>Fakta: TT</p></div></body></document>
