<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190223-johaug-dopingsaken-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/johaug-dopingsaken-vil-folge-meg-resten-av-livet-1.1283035" frk="787 14 63 4325"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug: - Dopingsaken vil følge meg resten av livet</div>
<div type="ingress">Det er kort vei fra helvete til himmel. All verdens tanker fløy rundt i hodet da Therese Johaug igjen passerte målstreken som verdensmester.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Therse Johaug skjønner at hun har klart det, fire år etter siste VM-start. Medaljevinnerne Natalia Nepryaeva (bronse), Therese Johaug og Ingvild Flugstad Østberg er alle fornøyd i målområdet. Etter to minutters gåing rykket Therese Johaug fra resten av feltet.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Egil Sæther</p>
<p>SEEFELD: 1456 dager etter at Johaug ble verdensmester på tremila i Falun, gjorde hun det igjen.</p>
<p>I mellomtiden har hun vært igjennom mer enn de fleste. Dopingdommen førte til at hun ble utestengt i 18 måneder og gikk glipp av både VM i Lahti og OL i Pyeongchang.</p>
<p>Det var ikke rart at det kokte i hodet hennes etter jubeldagen i Seefeld. Seieren i skiathlon ble en stor triumf.</p>
<p>– Det var mye som raste gjennom hodet etter det jeg har vært igjennom i de to siste årene. Det har vært veldig mange tunge og grå dager, du vurderer om det virkelig er verdt å holde på med dette, men likevel har jeg valgt stå i det og komme meg ut på trening. Jeg har forsøkt å gjøre en så god treningsjobb som mulig hver eneste dag, og det får jeg betalt for i dag. Dette var en fantastisk opplevelse, sa Johaug i pressesonen.</p>
<p>Der var de alle, både skipresident Erik Røste og manager Jørn Ernst.</p>
<p>På gjerdet ovenfor blomsterseremoniplassen hang pappe Thorvall, og han fikk også slengt blomsterbuketten til seg av datteren noen meter lenger ned.</p></div>
<div type="title" level="3">Ett år</div>
<div type="text">
<p>Alt så annerledes ut for bare ett år siden. OL i Pyeongchang fikk hun ikke deltatt i. I stedet oppholdet hun seg nettopp i Seefeld sammen med sin personlige trener Pål Gunnar Mikkelsplass og kjæresten Nils Jakob Hoff.</p>
<p>– For ett år siden satt jeg på hotellrommet her i Seefeld og så på at de andre jentene tok stafettgull i OL, og jeg holdt på med å vase rundt her for meg selv med Pål Gunnar og hadde testløp med Nils Jakob. Han startet to minutter foran meg, slik at jeg skulle ha en rygg å gå inn. Det er mange tanker som går rundt i hodet, sa Johaug.</p>
<p>Idrettslivet byr på kontraster. Det er Therese Johaug et levende bevis på.</p>
<p>Hun fortalte at hun var veldig nervøs før start.</p>
<p>– Dette har vært en distanse jeg har følt meg utrygg på, og der alt kan skje. Det var veldig godt å høre startskuddet, og kjenne at jeg hadde utrolig gode ski og at dagsformen var veldig bra. Dette er en dag jeg har sett fram til i over to år, og jeg har sittet foran TV-en og sett på to mesterskap. Det har vært tøft, og endelig er det min tur i år. At jeg kunne klare drømmen min på den første dagen, det var stort.</p></div>
<div type="title" level="3">Gleder seg</div>
<div type="text">
<p>Johaug gjorde som hun hadde tenkt. Hun skrudde opp tempoet inn i den første bakken. Konkurrentene slapp raskt.</p>
<p>Det gikk som alle trodde. Seieren var aldri truet. I svenske aviser er hun blitt kalt en løgner på grunn av beskjedne målsettinger utad.</p>
<p>– Folk må respektere mine mål. Det er ikke bare å hente fire gull slik forventningene er. Det er lenge siden jeg har gått et mesterskap, og jeg skal gjøre mitt beste. Drømmen har hele tiden vært et individuelt VM-gull, og målet er å reise hjem med medalje. Jeg er veldig glad, lettet og stolt over det jeg har fått til.</p>
<p>– Dopingsaken din kommer opp på nytt i svenske medier. Hva synes du om det?</p>
<p>– Det skjønner jeg veldig godt etter det jeg har vært igjennom. Den saken der kommer til å følge meg resten av livet. Jeg har tatt straffen min og har vært ute i to år, og jeg får ikke gjort noe mer med det. Det som er skjedd har skjedd, og det må jeg stå i.</p>
<p>– Hva tenker du om resten av VM?</p>
<p>– Jeg har hele tiden sagt at det er 10 kilometer klassisk og tremila som er hovedmålet, og jeg vet at formen er bra. Nå er det bare å glede seg. Er det ikke det?</p>
<p>Jo. Det tror vi at det bare er å gjøre.</p>
<p>10 kilometeren er hennes neste øvelse kommende tirsdag.</p>
<p>Ski-VM i Seefeld, Østerrike lørdag, avsluttede øvelser:</p>
<p>Langrenn, 15 km skiathlon kvinner:</p>
<p>Gull: Therese Johaug, Norge 36.54,5,</p>
<p>sølv: Ingvild Flugstad Østberg, Norge 0.57,6 min. bak,</p>
<p>bronse: Natalia Neprjajeva, Russland 0.58,7,</p>
<p>4) Astrid Uhrenholdt Jacobsen, Norge 1.02,0, 5) Frida Karlsson, Sverige 1.07,4, 6) Charlotte Kalla, Sverige 1.13,3, 7) Heidi Weng, Norge 1.20,2, 8) Krista Pärmäkoski, Finland 1.33,7, 9) Anastasia Sedova, Russland 1.50,4, 10) Rosie Brennan, USA 2.01,8.</p>
<p>57 utøvere fikk plassering.</p></div></body></document>
