<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190119-terrorsiktet-sier-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/terrorsiktet-sier-han-onsket-a-drepe-flere-1.1264092" frk="386 7 17 2320"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Terrorsiktet sier han ønsket å drepe flere</div>
<div type="ingress">Russeren som er siktet for terror etter knivstikking i en Kiwi-butikk, sier at han ønsket å drepe flere europeere, og at Kiwi var et tilfeldig mål.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiets sikkerhetstjeneste (PST) etterforsker knivangrepet mot en kvinne på Kiwi Fredensborg i Møllergata i Oslo torsdag som et terrorangrep.</p></div>
<div type="text">
<p>Den siktede 20-åringen fremstilles for varetektsfengsling lørdag formiddag i Oslo tingrett. Fengslingsmøtet begynte klokka 12.15.</p>
<p>Advokaten hans, Ola Lunde, sier at han ikke kjøper PSTs teori om at 20-åringen er terrorist. Lunde vil ha russeren til lege, og sier at gutten erkjenner at han er psykisk syk.</p>
<p>– Han er en forvirret og ensom gutt. Han sier at han ønsker å drepe europeere, som han mener har det for godt, sier advokaten.</p>
<p>Lunde mener klienten ikke er tilknyttet noen terrororganisasjon.</p>
<p>– Det jeg kan si, er vel at han er en ensom ulv som operer alene og ikke har noe nettverk, verken her i Norge eller andre steder, sier advokaten.</p>
<p>Den 20 år gamle russeren er varetektsfengslet i fire uker.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilfeldig at han valgte Norge</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Lunde var det tilfeldig at det var en kvinne i en Kiwi-butikk i Oslo som ble angrepet, og det var tilfeldig at mannen valgte Norge.</p>
<p>– Han sier at han har ønsket å drepe flere, og at Kiwi var et tilfeldig mål, sier Lunde.</p>
<p>Den siktede mannen er 20 år gammel, kommer fra den russiske republikken Basjkortostan og er russisk statsborger, opplyste PST-sjef Benedicte Bjørnland til NTB fredag. Han kom til Norge via Sverige torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk</div>
<div type="text">
<p>Mannen er siktet for brudd på straffelovens paragraf 131 , som omfatter terrorhandlinger. PST vil vurdere om hendelsen påvirker det generelle trusselbildet. PST-sjef Benedicte Bjørnland sa fredag at hendelsen kan være det første knivangrepet med tilfeldig offer her i landet som potensielt kan knyttes til ekstrem islamisme.</p>
<p>Offeret er en 25 år gammel kvinne fra Lier i Buskerud. Hun er kritisk skadd etter å ha blitt knivstukket.</p>
<p>Kvinnen ble knivstukket i ryggen da hun sto i kassa for å betale. Så skal mannen ha fektet med kniven mot kassamannen før han rømte fra butikken. Han ble pågrepet i nærheten av åstedet etter kort tid.</p>
<p>PST ber om fire uker varetektsfengsling for mannen, ifølge NRK.</p>
<p>Den russiske ambassaden i Oslo opplyste fredag at de var i kontakt med politiet i saken.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
