<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190603-dykkere-fortviler-ov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/dykkere-fortviler-over-forslag-til-strammere-regler-1.1532965" frk="252 12 19 1582"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dykkere fortviler over forslag til strammere regler</div>
<div type="ingress">Yrkesdykkere frykter at regelendringer og skifte av hvem som skal ha tilsyn med næringen, kan føre til flere ulykker og endrede arbeidsforhold.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ulike regler for dykkere som arbeider fra land og dem som arbeider fra båt, skal være blant forslagene fra utvalget som foreslår å flytte tilsynsansvaret fro yrkesdykkere fra Arbeidstilsynet og over til Sjøfartsdirektoratet.</p></div>
<div type="text">
<p>I dag er det Arbeidstilsynet som har ansvaret for å føre tilsyn med nordsjødykkere. I et nytt forslag fra et utvalg nedsatt av regjeringen går det fram at Sjøfartsdirektoratet skal få overført ansvaret for dykking som foregår fra skip. I forslaget skal det også gå fram at maksimal arbeidstid per år økes fra 1.582 timer til 2.190 timer, en økning på 605 arbeidstimer i året, skriver . Det legges også opp til ulike regler for dykkere som opererer fra land og dem som dykker fra skip.</p>
<p>I et høringsnotat skriver Sjøfartsdirektoratet at de må tilføres ressurser for å bygge kompetanse til å ta på seg ansvaret for å føre tilsyn med dykkertjenester. Yrkesdykkerne er skeptiske til forslaget.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>– Arbeidstilsynet har ført tilsyn med oss siden 1959. Nå skal vi legges inn under et direktorat uten kompetanse, sier tillitsvalgt Kristian Gundersen i Frøy Akvaservice.</p>
<p>– Det var et stort arbeid å gjøre arbeidsmiljøloven gjeldende for nordsjødykkere. Det klarte vi i 1993. Det var et stort framskritt. Dette er et stort steg tilbake, sier tidligere nordsjødykker Morten Rasch som i dag jobber i Industri Energi.</p></div></body></document>
