<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190827-forsvarssjefen-russi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/forsvarssjefen-russiske-kjernevapen-langs-grensen-til-norge-1.1574854" frk="216 9 14 1470"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsvarssjefen: Russiske kjernevåpen langs grensen til Norge</div>
<div type="ingress">Den russiske nordflåten har oppgradert sitt missilsystem ved den norsk-russiske grensa, sier forsvarssjef Haakon Bruun-Hanssen til Forsvarets forum.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>– Den russiske nordflåten har oppgradert sitt missilsystem ved den norsk-russiske grensa, sier forsvarssjef Haakon Bruun-Hanssen.</p></div>
<div type="text">
<p>Før nedrustningsavtalen var våpnene i Sovjetunionen rettet mot USA, med en rekkevidde på 10.000 kilometer eller mer.</p>
<p>– Det som skjer i disse dager, er at Russland har brutt denne avtalen om å ikke ha mellomdistanse kjernevåpen. De utplasserer, både langsmed de baltiske land, men også langs grensene våre, nye typer kjernevåpen, som det er mellomdistanse på, sier forsvarssjef Haakon Bruun-Hanssen til forumets podkast Krig &amp; Sånn.</p>
<p>Ifølge NATO er missilet et brudd på avtalen som forbyr alle landbaserte mellomdistanseraketter med en rekkevidde på mellom 500 og 5.500 kilometer.</p>
<p>Forsvarssjefen frykter ikke at rakettene vil bli avfyrt mot Norge i nærmeste fremtid, men sier likevel at de nye våpnene har Norge og andre europeiske byer som mål. I motsetning til tidligere, da våpnene hadde en lengre rekkevidde.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>På spørsmål om det er Norge som provoserer Russland, svarer forsvarssjefen følgende:</p>
<p>– Hva er mest provoserende? At det er et hangarskip i Norskehavet, tusen kilometer fra Russland, eller at det står atomraketter 16 kilometer fra grensen som peker på oss?</p></div></body></document>
