<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190830-engasjerte-ungdommer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/engasjerte-ungdommer-over-hele-landet-klimastreiker-1.1576968" frk="422 11 32 2885"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Engasjerte ungdommer over hele landet klimastreiker</div>
<div type="ingress">Over hele landet gikk ungdommer ut i en ny klimastreik fredag. I Oslo møtte klimaengasjerte ungdommer opp på Eidsvolls plass utenfor Stortinget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Skoleelever har klimastreik foran Stortinget i Oslo fredag. Lignende demonstrasjoner finner sted over hele landet. Skoleelever strømmet til klimastreiken foran Stortinget fredag. Skoleelever i klimastreik utenfor Stortinget. Fantasien er stor når det gjelder å komme opp med slagord. Skoleelever har klimastreik på Eidsvolls plass foran Stortinget i Oslo fredag. Flere tusen skoleelever klimastreiker i Norge i dag. Her foran Stortinget i Oslo fredag. Skoleelever har klimastreik foran Stortinget i Oslo fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter flere testbrøl runget klimabrølet foran Stortinget fredag ettermiddag klokka 16.42. Målet med klimaropet var å få fortgang i klimapolitikken.</p>
<p>Innsatsleder Torgeir Brenden i Oslo-politiet anslår overfor NTB at det var mellom 6.000 og 8.000 mennesker foran Stortinget i forbindelse med Klimabrølet.</p>
<p>Klimabrølets ambisjon var å samle 100.000 mennesker i Oslo og 50.000 totalt andre steder i landet. Brølet ble også arrangert i Bergen, Kristiansand, Tromsø, Finse, Fredrikstad, Tønsberg, Skien, Alta og på Svalbard.</p>
<p>I Oslo startet arrangementet på Youngstorget før demonstrantene gikk i tog til Eidsvolls plass. Der ble det holdt klimaappeller og ett minutts stillhet før forsamlingen bokstavelig talt brølte mot Stortinget.</p>
<p>Innsatsleder Brenden sier at arrangementet i Oslo foreløpig har gått rolig for seg uten noen uønskede hendelser.</p></div>
<div type="title" level="3">40 demonstrasjoner</div>
<div type="text">
<p>Rundt 40 steder landet rundt ble det arrangert demonstrasjoner fredag.</p>
<p>I Oslo kombineres klimastreiken til skoleelevene også med demonstrasjonstog og med «Klimabrølet».</p>
<p>En rekke ungdomsorganisasjoner stilte opp foran Stortinget og kom med engasjerte appeller til like engasjerte ungdommer som taktfast ropte «Erna er feig».</p>
<p>Ungdommene ønsker at politikerne skal ta mer ansvar for å løse klimakrisen og har streiket flere ganger i løpet av våren. 6. juni stemte flertallet på Stortinget ned de klimastreikende ungdommenes krav, og fredagens streik var en reaksjon på at lite har skjedd siden da.</p>
<p>Ungdommene krever blant annet at det ikke gis flere utvinningstillatelser til oljeindustrien, og at mer enn halvparten av norske klimautslipp skal kuttes innen 2030.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Ugyldig fravær</div>
<div type="text">
<p>Mange elever som deltar i streiken, får ugyldig fravær fra skolen.</p>
<p>I en nylig undersøkelse foretatt av NorgesBarometeret konkluderes det med at det er tilfeldig fra kommune til kommune om skolene fraværsfører deltakelse i klimastreiker.</p>
<p>Det er kommuner i Midt-Norge som i størst grad har en vedtatt framgangsmåte på fraværsføring, og det er også i denne regionen flest kommuner mener det skal føres fravær. Kommuner på Vestlandet mener i størst grad at det bør være opp til skolen.</p></div></body></document>
