<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190401-anette-trettebergstu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/anette-trettebergstuen-innstilt-som-leder-for-kvinnenettverket-i-ap-1.1459001" frk="221 4 6 1491"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anette Trettebergstuen innstilt som leder for kvinnenettverket i Ap</div>
<div type="ingress">Valgkomiteen i Arbeiderpartiet foreslår Anette Trettebergstuen som ny leder for kvinnenettverket etter Anniken Huitfeldt som ønsket å gå ut av vervet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Anette Trettebergstuen ligger an til å bli den nye lederen av Aps kvinnenettverk.</p></div>
<div type="text">
<p>Valgkomiteen la fram sin innstilling til nytt sentralstyre mandag. Innstillingen er enstemmig, opplyser komiteen.</p>
<p>– Trettebergstuen har lang erfaring fra ulike roller i partiet og har sittet i sentralstyret siden 2009. i dag er hun partiets likestillingspolitiske talskvinne på Stortinget, og valgkomiteen mener at Anette som leder for kvinnenettverket vil bidra til å løfte likestillingspolitikken både nasjonalt og ute i organisasjonen, sier valgkomiteens leder Hans-Christian Gabrielsen.</p>
<p>Valgkomiteen foreslår fem nye medlemmer i sentralstyret: Cecilie Myrseth fra Troms, Tore O. Sandvik fra Trøndelag, Hilmar Høl og Marte Mjøs Persen fra Vestland Ap og Robert Cornels Nordli fra Agder.</p>
<p>– Med denne innstillingen får vi et sentralstyre som har en god balanse mellom de som har sitt daglige virke på Stortinget og de som jobber på regionalt og lokalt nivå i partiet, sier Gabrielsen.</p>
<p>Innstillingen til partiledelse ble presentert i midten av mars. Da ble det kjent at valgkomiteen innstiller Bjørnar Skjæran (52) fra Nordland som ny nestleder. Blir han valgt, overtar han plassen som ble ledig etter Trond Giske. Skjæran er i dag leder av Nordland Arbeiderparti.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
