<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190225-snart-er-el-vete-los.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/snart-er-el-vete-los-i-marka-1.1283481" frk="868 4 21 5113"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 20:47"/>
<attribute name="author" value="Tor Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snart er «el-vete» løs i Marka</div>
<div type="ingress">Det blir både lov og ikke lov å bruke elsykkel på stier i Marka.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>– Motoriserte sykler i Marka vil innebære en stor utfordring, og det vil bli helt håpløst å kontrollere at de ikke kjører for fort, sier Hans Petter Aas. Han er styreleder i Oslo og Omland Friluftsråd, som er en paraplyorganisasjon for 43 naturvern- og friluftsorganisasjoner, velforbund og idrettsorganisasjoner, samt 16 kommuner og to fylkeskommuner.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er konsekvensen av et forslag fra regjeringen om å endre markaloven, som etter alle solemerker blir vedtatt av Stortinget 12. mars.</p>
<p>Forklaringen på at det ligger an til elsykkelforvirring, er at det blir opp til hver enkelt av de 19 kommunene som omfattes av markaloven, å innføre begrensninger i bruken av elsykkel eller ikke.</p>
<p>– De som bruker elsykler i Marka i dag, vil nå kunne sykle lovlig. Der sykling kan være et problem, vil kommunene ha mulighet til å innføre begrensninger, forklarte klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) da han lanserte forslaget i november.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Motorsykler på stiene</div>
<div type="text">
<p>Styreleder Hans-Petter Aas og generalsekretær Tom Fremstad i Oslo og Omland Friluftsråd, både hyller og sabler ned forslaget.</p>
<p>– Nesten alle som har svart på høringen, synes det er positivt at elsykler lovlig skal kunne brukes på grusveiene i Marka, men på stiene der, ønsker vi ikke elsykler, sier Fremstad.</p>
<p>– Hvorfor dette skillet?</p>
<p>– De mange hundre stiene innover i Marka er resultatet av at folk bare har begynt å gå der. De er ikke opparbeidet, slik som skogs- og turveiene. Derfor er stiene trange, og møter du noen, må du gå ut i lyngen. Vi er redde for at det kan bli utrygt å bruke stiene, hvis det åpnes for elsykler. De kan komme i stor hastighet og uten forvarsel, og det kan bli utfordrende både for familier med småbarn, de som er ute med bikkja og andre, svarer Fremstad.</p>
<p>Aas påpeker at utviklingen av elsykler går i rasende fart, og at det åpner for stadig høyere hastigheter.</p>
<p>– I stedet for sykling vil vi få motorsykler på stiene i Marka, hvis lovforslaget vedtas, advarer Aas.</p>
<p>Oslo kommune er enig med Fremstad og Aas, og vil derfor benytte seg av muligheten til å begrense bruken av elsykler. I desember varslet byråd for miljø og samferdsel, Lan Marie Nguyen Berg (MDG), at hun ikke vil ha noe av at elsykler brukes på stiene i Marka.</p>
<p>– Dette vil skape mange konflikter med turgåere, og kunne slite ned og ødelegge naturen, begrunner Berg.</p>
<p>Hun påpeker også at da saken var på høring i Stortinget 17. januar, sa både grunneiere, friluftsorganisasjoner og miljøorganisasjoner at det er en svært dårlig idé å tillate elsykkel på stiene i Marka. Berg er derfor både overrasket og skuffet over at regjeringen fortsatt vil ha frislipp av elsykler i Marka, noe som ble bekreftet i den nylige innstillingen fra Stortingets energi- og miljøkomité.</p>
<p>– Dette føyer seg inn i et mønster fra en regjering som prioriterer ideologi og utbygging fremfor naturvern og friluftsliv, mener Berg.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan ikke se behov</div>
<div type="text">
<p>Andre kommuner ser annerledes på det.</p>
<p>– Enn så lenge kan jeg ikke se at det er behov for et generelt forbud mot elsykkel i Romeriksåsen. Det er god folkehelse i at folk kommer seg ut i Marka, også på elsykkel. Så får en heller komme tilbake med restriksjoner dersom belastningen på stiene blir for stor, sier Hans Thue (Ap), ordfører i Nannestad kommune.</p>
<p>Leder for hovedutvalg for miljø, idrett og kultur i Bærum kommune, Morten Skauge (H), er i utgangspunktet enig med Thue.</p>
<p>– Personlig er jeg tilhenger av regelverk som er enkle å forstå og som ikke gjør hverdagen unødvendig komplisert for folk, spesielt hvis det i tillegg kan føre til at terskelen for at flere bruker naturen, blir lavere. Jeg mener derfor i utgangspunktet at Bærum ikke bør innføre et skille mellom sykler og elsykler, verken på turveier eller stier.</p>
<p>Like fullt vil Skauge nå be om at saken blir tatt opp til politisk behandling i hovedutvalget han leder, blant annet fordi Oslo og Bærum grenser opp til hverandre i aktuelle turområder i Marka.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>Opp mot 60.000 elsykler vil bli solgt i år, anslår Norsk Sportsbransjeforening. Det tilsier godt over 200.000 elsykler totalt i Norge. Foto: Lise Åserud/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vanskelig å vite</div>
<div type="text">
<p>– Hvis Oslo kommune velger å innføre begrensninger på bruk av elsykkel i Marka, kan det være et argument for at Bærum bør gjøre det samme, fordi det ellers vil kunne oppstå uklarheter om hvilke regler som gjelder for tursyklister, fortsetter Skauge.</p>
<p>Aps Åsmund Aukrust, som er medlem av Stortingets energi- og miljøkomité, etterlyser en løsning som omfatter alle Marka-kommunene.</p>
<p>– Jeg mener det er enklere og bedre med et felles regelverk for hele Marka. Det blir vanskelig for folk å forholde seg til forskjellige regelverk i de forskjellige kommunene, og i Marka kan det også være vanskelig å vite hvilken kommune man er i, påpeker Aukrust.</p>
<p>Aps forslag til løsning er derfor at det åpnes for bruk av elsykler på veiene i Marka, men ikke på stiene der.</p>
<p>– Her følger vi rådet som kommer fra friluftsorganisasjonene, Markarådet og Oslo kommune, påpeker Aukrust.</p></div></body></document>
