<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190814-elfly-med-avinor-sje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/elfly-med-avinor-sjefen-som-pilot-nodlandet-1.1568280" frk="313 2 4 1900"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elfly med Avinor-sjefen som pilot nødlandet</div>
<div type="ingress">Avinors elfly måtte onsdag nødlande ved Arendal. Bak spakene satt Avinors konsernsjef Dag Falk-Petersen og statssekretær Aase Marthe J. Horrigmo var passasjer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Flyet gikk delvis rundt da det landet på vannet. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding klokka 14.42 om at mikroflyet hadde problemer. Senere ble det bekreftet at flyet hadde gått ned.</p>
<p>Flyet mistet motorkraften, opplyser Falk-Petersen til NTB. Allikevel går det etter sigende bra med dem begge.</p>
<p>– Det gikk eksepsjonelt bra. Vi er verken forslått eller noe annet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Nødlandet på vannet</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til Falk-Petersen var Horrigmo (H), som er statssekretær i Kommunal- og moderniseringsdepartementet, om bord.</p>
<p>– Det var en dramatisk opplevelse, men det gikk overraskende bra. Det var en fantastisk pilot som beholdt roen hele veien, og det gjorde meg så trygg som man kan bli i en sånn situasjon, sier hun.</p>
<p>Flyet nødlandet på vannet, tippet delvis rundt og passasjerene klatret ut via vingen.</p>
<p>Daglig leder Jan Morten Myklebust ved flyplassen Gullknapp til Agderposten sier de to ble plukket opp av luftambulansen.</p>
<p>– Det er veldig synd at vi måtte være med på dette. Flyet er jo skadd, så det spørs hva som skjer med det, sier Falk-Petersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøpt i fjor</div>
<div type="text">
<p>Flyet er Avinors eget elfly, som ble innkjøpt i fjor. Det har blitt vist fram under Arendalsuka. Tidligere onsdag var klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) med på en flytur, får NTB bekreftet.</p>
<p>Flyet deltok også på Arendalsuka i fjor og er det eneste av sin type i Norge.</p>
<p>– Flyet er registrert som et eksperimentfly. Det betyr at vi gjør dette på egen risiko, for det har ikke vært gjennom en normal utprøvingsprosess, forklarer Falk-Petersen.</p>
<p>Han sier at de foreløpig ikke kjenner årsaken til at motoren sluttet å levere kraft.</p>
<p>– Men det reduserer ikke vår innsats for å lage elektriske fly.</p></div></body></document>
