<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190910-etikk-og-high-fives-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/navn-i-nyhetene/etikk-og-high-fives-i-sportsjournalistikken-1.1582222" frk="832 4 20 4739"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 20:47"/>
<attribute name="author" value="Jo Moen Bredeveien"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks,navn-i-nyhetene"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etikk og high fives i sportsjournalistikken</div>
<div type="ingress">Erik Waatland har gått kraftig ut mot sportsjournalistikken i TV 2 og Discovery. Han mener det er helt sykt når Jan Åge Fjørtoft intervjuer Ole Gunnar Solskjær med klemmer og high fives på direkten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Erik Waatland.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvem: Erik Waatland (30)</p>
<p>Hva: Redaktør for Medier24</p>
<p>Hvorfor: Gikk i forrige uke hardt ut mot TV 2, som lot en håndballekspert kommentere en kamp datteren hans spilte.</p>
<p>Du går ofte hardt ut mot deler av sportsjournalistikken, nå sist fordi TV 2s håndballekspert Bent Svele kommenterte en kamp hans egen datter spilte. Hvorfor hisser du deg opp over dette?</p>
<p>– Jeg synes det er helt utrolig at man har medieledere som sitter i styret i Pressens Faglige Utvalg og Presseforbundet, og som forsvarer presseetikken hver dag – men så fort det handler om noe annet enn rene nyheter, som sport, så lemper de på kravene. Ellers faglig dyktige medier, som TV 2 og Discovery, lemper på kravene straks det handler om sport. Det irriterer meg.</p>
<p>Hva er det groveste eksemplet?</p>
<p>– At tidligere Rosenborg-trener Kåre Ingebrigtsen i begynnelsen av året sto som uhildet ekspert og kommenterte sin tidligere arbeidsgiver, som han fikk sparken fra noen måneder tidligere – og var i rettslig strid med. Du hadde ikke latt Bjørn Kjos være ekspert og gå hardt ut mot en ny sjef i Norwegian om han hadde fått sparken. Det skjer ikke. Og så må jeg få si: At Jan Åge Fjørtoft intervjuer Manchester United-sjefen Ole Gunnar Solskjær med klemmer og high fives på direkten. Vi snakker om en mann som styrer en av verdens største fotballklubber, en milliardøkonomi. At vi har medieledere i Norge som aksepterer slik «journalistikk» er sykt.</p>
<p>Hvorfor er dette et problem?</p>
<p>– Når TV 2 har en sending på nyhetene, skal jeg vite at programlederen ikke sier det hun sier fordi hun kjenner den hun skal presentere for TV-seerne. Dette er jo grunnen til at vi har Vær varsom-plakaten. Journalister skal verne om sin uavhengighet og integritet, heter det. Vi har en hel industri av sportsjournalister som kollektivt glemmer Vær varsom-plakaten.</p>
<p>Men det er jo bare sporten?</p>
<p>– Det er jo «bare» Dagsrevyen når Nina Owing intervjuer sitt eget familiemedlem også. Men det skjer jo ikke, selvsagt ikke. For det er ikke «bare» nyheter. Seeren skal aldri være i tvil om at når Nina Owing har noen i studio, så er det journalistisk motivert. Og det skal ikke være tvil om at Jan Åge Fjørtoft ikke har gjort en avtale om å ikke stille kritiske spørsmål til kompisen sin.</p>
<p>Kristin Clemet kommenterer norsk politikk på TV som en «objektiv» stemme, selv om hun er tidligere statsråd for Høyre, gift med en Høyre-mann, mor til en aktiv Høyre-politiker og er leder for Civita, den historiske fødselshjelperen til dagens regjering. Er ikke det hakket mer alvorlig enn at Jan Åge Fjørtoft er overstadig begeistret i TV-ruta?</p>
<p>– Det er ikke enten eller. Vær varsom-plakaten gjelder også når man har Kristin Clemet i studio. Om du har en gjest og denne gjestens bindinger ikke er tydelige for publikum, er det et problem. Journalistens jobb er da å informere om bindingen. Og sånn skal det være i alle journalistikk: Presseetikken gjelder om du driver med underholdning, mote, sport eller nyheter.</p>
<p>Du fikk mye hets da du gikk ut mot TV 2 på grunn av far og datter-problematikken?</p>
<p>– Jeg er privilegert, jeg er hvit, rik, mann, og tilhører det sjiktet som kalles den kulturelle eliten. Jeg fortalte om hetsen fordi jeg tåler det. Men jeg har spaltister i Medier24 med annen bakgrunn enn meg, som ikke tør skrive lenger på grunn av hetsen. Det er f ... så ugreit.</p>
<p>Vi må snakke litt om deg også. Hvilken bok har betydd mest for deg?</p>
<p>– Lars Monsens helt fantastiske «Mitt liv». Jeg hørte den som lydbok. Jeg begynte en fredag – og var ferdig 17 timer senere. Jeg gjorde ingenting annet enn å lytte, jeg sov ikke engang.</p>
<p>Hva gjør deg lykkelig?</p>
<p>– Samboeren min. Og attpåklatt-lillebror på 12, og hunden Frøya som vi låner iblant. Og mine dyktige medarbeidere på jobb.</p>
<p>Hvem var din barndomshelt?</p>
<p>– Pappa. Han er fremdeles helten.</p>
<p>Hva misliker du mest ved deg selv?</p>
<p>– At jeg er tjukk og mister håret.</p>
<p>Hva gjør du når du skeier ut?</p>
<p>– Da kjøper samboeren min og jeg snop og Fanta, og så binger vi «House of Cards» eller «Parks and Recreation». Det var ikke det svaret jeg trodde jeg skulle gi da jeg var 12 ...</p>
<p>Er det noe du angrer på?</p>
<p>– Angrer og angrer ... Jeg kunne tenkt meg å være mer sosial med venner, og bruke mer tid med min fantastiske, tålmodige samboer, som litt for ofte taper meg til Medier24.</p>
<p>Hvem vil du stå fast i heisen med?</p>
<p>– Helge Lurås, Lars Gule, Eivind Trædal og Kari Jaquesson – og en mikrofon, så kunne vi spilt inn tidenes mest episke podkast. Den kunne ikke blitt sendt live, da. Da hadde vi brutt presseetikken.</p></div></body></document>
