<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190103-politiet-vurderer-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/rogalandsavis/politiet-vurderer-rettslige-skritt-for-info-etter-sandnes-drapet-1.1255617" frk="284 5 10 1742"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rogalandsavis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet vurderer rettslige skritt for info etter Sandnes-drapet</div>
<div type="ingress">Politiet vurderer å gå rettens vei for å få utlevert informasjon fra nettbrukerne som oppfordret en drapssiktet mann (27) til å drepe sin far i Sandnes.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En mann i 20-årene er siktet for drap etter at en mann ble funnet død på en privat adresse i Sandnes i Rogaland søndag morgen. Krimteknikere er på adressen i Sandnes. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En slik utlevering vil kreve en rettslig anmodning som vil bli rettet mot innehaverne av nettstedet, skriver Stavanger Aftenblad.</p>
<p>– Vi vurderer i disse dager om vi skal gå til slikt skritt. Det er en formell prosedyre siden anmodning skal rettes til et utenlandsk nettsted, sier politiadvokat Fredrik Soma.</p>
<p>LES OGSÅ: IT-ekspert mener politiet har gode muligheter til å spore opp anonym «heiagjeng»</p>
<p>Politiet har beslaglagt siktedes datautstyr.</p>
<p>– Vi antar at han har brukt dette til å kommunisere på disse nettstedene. I tillegg undersøker vi muligheten for å innhente mer informasjon fra nettstedet som er brukt, sier politiadvokat Fredrik Soma.</p>
<p>Det er på det rene at 27-åringen var aktivt ute på nettet og snakket om planene om å drepe faren natt til lille julaften. Flere av brukerne på nettforumet han snakket i, skal ha egget ham til handling og oppfordret ham til å gjøre alvor av planene.</p>
<p>LES OGSÅ: Professor: Norge mangler et aktivt nettpoliti som forebygger vold og drap</p>
<p>Politiet har tidligere ikke ønsket å kommentere om disse kan bli siktet for medvirkning.</p>
<p>Kort tid etter drapet meldte mannen seg for politiet, som har varetektsfengslet ham i fire uker. Faren døde som følge av vold mot hodet, viser den foreløpige obduksjonsrapporten.</p>
<p>LES OGSÅ: Sandnes-drapet: – Sønn (27) drepte faren (55)</p></div></body></document>
