<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190711-farre-pagrepet-pa-gr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/ferre-pagrepet-pa-grensen-mellom-mexico-og-usa-1.1552566" frk="484 10 32 3077"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 20:48"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg G. Slinde"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Færre pågrepet på grensen mellom Mexico og USA</div>
<div type="ingress">Færre migranter er pågrepet på grensen til USA i juni, sammenlignet med i mai. Tross skjerpede tiltak fra Mexico fortsetter migranter å krysse grensen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Medlemmer av den mexicanske nasjonalgarden ved den amerikanske grensen.</p></div>
<div type="text">
<p>I juni ble 28 prosent færre migranter pågrepet ved USAs sørlige grense sammenlignet med i mai, opplyser det amerikanske sikkerhetsdepartementet.</p>
<p>Nedgangen bryter med en migrasjonsbølge som har vart i flere måneder, sier Andrew Selee, direktør for Migration Policy Institute i Washington, til avisen Washington Post.</p>
<p>Over 144.000 migranter ble pågrepet eller anholdt på den amerikanske grensen mot Mexico i mai, noe som var det høyeste tallet på over et tiår. Tallene for juni viser for første gang en nedgang i pågripelser i 2019.</p>
<p>Selv om antall pågripelser har gått ned, er juni den fjerde måneden på rad hvor over 100.000 mennesker har blitt pågrepet ved grensen til USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Truet med tollavgifter</div>
<div type="text">
<p>I mai truet USAs president Donald Trump med å innføre tollavgifter på en rekke importvarer fra Mexico. Han krevde at Mexico skulle gjøre mer for å begrense migrasjonen til USA.</p>
<p>Etter forhandlinger kom de to landene til enighet om en avtale, der Mexico blant annet lovet å sende flere tusen soldater til landets sørlige grense.</p>
<p>De godtok også å ta tilbake migranter som har nådd USA, men som venter på behandling av asylsøknaden sin.</p>
<p>Mexico har fått 45 dager på å vise at tiltakene fungerer, hvis ikke vil tolltruslene bli et faktum. Fristen er satt til 22. juli.</p></div>
<div type="title" level="3">Bryter en trend</div>
<div type="text">
<p>– Det er veldig vanskelig å knytte de månedlige tallvariasjonene til noen spesielle faktorer, men vi vet at tallene har gått ned, sier Cecilia Muñoz, som var ansvarlig for innenrikspolitisk råd i Obama-administrasjonen, til New York Times.</p>
<p>Antall forsøk på å krysse grensen går vanligvis opp i vårmånedene, før varmen gjør at tallet går ned i juni og juli. Også i fjor falt antall arrestasjoner i samme tidsperiode. Fra mai til juni i fjor sank antall pågripelser med 17 prosent, skriver Washington Post.</p>
<p>Så langt i år har flere enn 700.000 migranter blitt pågrepet eller anholdt langs grensen til USA.</p>
<p>Bilder fra de overfylte migrantleirene har fått stor oppmerksomhet. Foto: DHS office of the inspector general office / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Dårlige forhold</div>
<div type="text">
<p>Forrige uke besøkte flere demokratiske kongressmedlemmer to leire for migranter i Texas. Kongressmedlemmet Alexandria Ocasio-Cortez beskrev i etterkant forholdene som sjokkerende.</p>
<p>Hun hevdet at migrantene opplevde psykisk mishandling og at de ble tvunget til å drikke fra toalettskålen da springen ble ødelagt.</p>
<p>Kort tid etter politikernes besøk publiserte amerikanske myndigheter bilder fra innsiden av flere migrantsentre. Generalinspektøren i USAs sikkerhetsdepartement beskrev sentrene som farlig overbefolket, skriver NTB.</p>
<p>Bildene fra leiren viser blant annet flere titall migranter, deriblant barn, i trange celler. Flere migranter hadde blitt holdt i sentrene i ukevis, selv om de i henhold til loven kun skal være der i 72 timer, skriver New York Times.</p></div></body></document>
