<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190829-to-nordmenn-skal-opp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/to-nordmenn-skal-opp-mot-liverpool-1.1576607" frk="314 4 10 2181"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To nordmenn skal opp mot Liverpool</div>
<div type="ingress">Regjerende mester Liverpool skal ut mot Erling Braut Haalands Salzburg, Napoli og Sander Berges Genk i gruppespillet i høstens mesterliga.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Liverpool og Jordan Henderson fikk vite sine motstandere i mesterligaen torsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble utfallet da trekningen av gruppene ble gjennomført i Monaco torsdag. Alle de fire engelske klubbene fikk det som synes å være en overkommelig trekning.</p>
<p>Tottenham røk i finalen mot Liverpool forrige sesong. Jakten på revansje starter mot Bayern München, Omar Elabdellaouis Olympiakos og Røde Stjerne i gruppe B.</p>
<p>Gruppe F peker seg ut som ekstra tøff. Der havnet Barcelona, Borussia Dortmund, Inter og Slavia Praha.</p>
<p>Gruppe A blir et møte mellom to topplag. Paris Saint-Germain og Real Madrid ble trukket mot hverandre fra de to øverste seedingsnivåene, og fikk deretter selskap av Brugge og Galatasaray.</p>
<p>Rosenborgs overmenn i Dinamo Zagreb havnet i gruppe C mot Manchester City, Sjakhtar Donetsk og mesterligadebutantene i italienske Atalanta.</p>
<p>Chelsea møter Ajax, Valencia og Lille i gruppe H.</p></div>
<div type="title" level="3"> Slik endte trekningen:</div>
<div type="title" level="3">Gruppe A:</div>
<div type="text">
<p>Paris Saint-Germain, Real Madrid, Brugge, Galatasaray.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppe B:</div>
<div type="text">
<p>Bayern München, Tottenham, Olympiakos, Røde Stjerne.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppe C:</div>
<div type="text">
<p>Manchester City, Sjakhtar Donetsk, Dinamo Zagreb, Atalanta.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppe D:</div>
<div type="text">
<p>Juventus, Atlético Madrid, Bayer Leverkusen, Lokomotiv Moskva.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppe E:</div>
<div type="text">
<p>Liverpool, Napoli, Salzburg, Genk.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppe F:</div>
<div type="text">
<p>Barcelona, Borussia Dortmund, Inter, Slavia Praha.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppe G:</div>
<div type="text">
<p>Zenit St. Petersburg, Benfica, Lyon, Leipzig.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppe H: </div>
<div type="text">
<p>Chelsea, Ajax, Valencia, Lille.</p></div>
<div type="title" level="3">Finale i Tyrkia</div>
<div type="text">
<p>Av de engelske klubbene var Liverpool, Manchester City og Chelsea alle seedet på øverste nivå i torsdagens trekning. Tottenham var seedet på nivå to.</p>
<p>Det europeiske fotballforbundets reglement tillater ikke at klubber fra samme nasjon kan trekkes mot hverandre.</p>
<p>Første runde i mesterligagruppespillet spilles 17. og 18. september.</p>
<p>Neste års mesterligafinale spilles på Atatürk Olympic Stadium i den tyrkiske storbyen Istanbul. Det er arenaen der Liverpool gjennomførte sin legendariske snuoperasjon mot Milan i 2005. 0-3 ved pause ble snudd til mesterligatriumf etter straffesparkkonkurranse.</p></div></body></document>
