<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190125-supermodell-naomi-ca.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyetrender/supermodell-naomi-campbell-gjorde-catwalk-comeback-1.1267055" frk="334 8 19 2169"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 20:47"/>
<attribute name="author" value="Sissel Hoffengh"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyetrender"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Supermodell Naomi Campbell gjorde catwalk-comeback</div>
<div type="ingress">Iført en gjennomsiktig sort ballkjole fra Valentino skapte den 48 år gamle, smellvakre supermodellen overskrifter som vi ikke har sett maken til siden hennes velmaktsdager på åttitallet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Naomi Campbell på catwalken for Valentino under haute couture-visningene i Paris.</p></div>
<div type="text">
<p>Naomi Cambell, en av motehistoriens tre originale supermodeller, har rukket å bli 48 år gammel. Denne uka strålte hun på catwalken under moteuken i Paris der hun var del av fantastisk modell-lineup for Valentinos sjefsdesigner Pierpaolo Piccioli. Visningen var en ren statementvisning for designeren der 48 av 65 modeller var ikke-hvite. Campbell bar en gjennomsiktig, sort ballkjole og kastet skam på alle påstander om at modeller er ute på dato når de fyller 30.</p></div>
<div type="title" level="3">Den originale supermodellen</div>
<div type="text">
<p>Det var fotograf Steven Meisel som på åttitallet kom opp med supermodell-begrepet for sin legendariske «hellige» modelltroika: britiske Naomi Campbell, amerikanske Christy Turlington og kanadiske Linda Evangelista. De var modeller som ikke stod opp av sengen for mindre enn 10 000 kroner dagen, og som man kun trengte si fornavnet på og alle visste hvem var.</p></div>
<div type="title" level="3">Pionér</div>
<div type="text">
<p>Til tross for en bransje som stadig omtales som en hvite menneskers lekegrind har Campbell lykkes å hale i land mange store kontrakter og har i følge nettstedet Business of Fashion jobbet med legendariske fotografer som Mario Testino , Patrick Demarchelier , Richard Avedon, Ellen von Unwerth , Herb Ritts, Steven Meisel, Peter Lindbergh og Helmut Newton. I 1988 prydet Naomi Campbell omslaget på franske Vogue, som første ikke-hvite modell. Det var fordi designer Yves Saint Laurent truet med å trekke alle sine annonser i bladet dersom de ikke ga etter for hans ønske.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllest til Sozzani</div>
<div type="text">
<p>Visningen onsdag var Pierpaolo Picciolis hyllest til avdøde Vogue-redaktør Franca Sozzani, som var opptatt av mangelen på mangfold i bransjen. En gang fylte hun hele Vogue Italia med motebilder av kun ikke-hvite modeller. På catwalken for Piccoli stilte, i tillegg til Naomi også Alek Wek, Liya Kebede – og Kaia Gerber, datteren til et annet åttitallsikon, nemlig Cindy Crawford.</p></div></body></document>
