<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190603-politiet-usikre-pa-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/politiet-usikre-pa-hendelsesforlop-etter-at-kvinne-omkom-i-agder-1.1532823" frk="367 3 7 2234"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet usikre på hendelsesforløp etter at kvinne omkom i Agder</div>
<div type="ingress">En kvinne ble erklært død på stedet, mens en annen kvinne ble fraktet til sykehus med alvorlige skader etter en hendelse i Snartemo i Agder natt til søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politi søker på en skogsbilvei ved Snartemo i Vest-Agder søndag. En person er erklært død og en annen er fraktet til sykehus etter en ulykke søndag morgen.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet betrakter hendelsen som en ulykke, men holder alle muligheter åpne.</p>
<p>– Vi vet rett og slett ikke hva som har skjedd, utenom at to personer ble funnet på bakken. Den ene var alvorlig skadd og den andre var død, sier jourhavende jurist Cecilie Pedersen Hille til NTB klokken 20.15 søndag kveld.</p>
<p>Politiet ønsker å få avhørt den skadde kvinnen. Hun ble operert søndag og politiet venter på klarsignal fra sykehuset.</p>
<p>– Hun er den nærmeste til å fortelle hva som har skjedd, sier Hille.</p></div>
<div type="title" level="3">Avhørt vitner</div>
<div type="text">
<p>I tillegg har politiet avhørt en rekke personer søndag, men ennå er det ingen som har gitt politiet noen informasjon som kan forklare hva som har skjedd.</p>
<p>– Det er rett og slett et spørsmålstegn. Vi håper vi får bitene på plass i morgen, sier operasjonslederen.</p>
<p>Det gjenstår flere personer som politiet skal snakke med. Det har imidlertid ikke vært vitner til selve hendelsen.</p>
<p>– Men jeg har skjønt det sånn at det var flere personer i nærheten, sier Hille.</p>
<p>Krimteknikere fra politiet har undersøkt området. Den avdøde skal obduseres mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlige skader</div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om hendelsen som skjedde på en grusvei vest for Snartemo i Hægebostad kommune klokka 5.32.</p>
<p>Den omkomne er en kvinne med utenlandsk statsborgerskap. Hun ble erklært død av lege på stedet kort tid etter hendelsen. Pårørende er ikke varslet, opplyser politiet.</p>
<p>Den andre personen, som også er en kvinne med utenlandsk statsborgerskap, ble fløyet til sykehus med luftambulanse med alvorlige skader.</p></div>
<div type="title" level="3">Mulig ATV-ulykke</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen ble først beskrevet som en ATV-ulykke, men i en pressemelding søndag formiddag opplyser politiadvokat Henrik Hegdahl i Agder politidistrikt at politiet ikke er sikre på om det var ATV-kjøring som førte til den alvorlige hendelsen.</p>
<p>Ifølge politiet sto det en ATV på stedet, men det er uvisst om ATV-en har vært involvert i hendelsen.</p></div></body></document>
