<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190220-onsker-seg-eltraktor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/onsker-seg-eltraktor-1.1279890" frk="686 4 18 4039"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 20:45"/>
<attribute name="author" value="Tor Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ønsker seg eltraktor</div>
<div type="ingress">Copyright © 2017 Dagsavisen</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Foto: NORGES BONDELAG</p></div>
<div type="text">
<p>Sigrid Hjørnegård (53)</p>
<p>Ny generalsekretær i Norges Bondelag.</p>
<p>I forhandlinger med regjeringen om en frivillig klimaavtale for jordbruket.</p>
<p>Gratulerer som ny generalsekretær i Norges Bondelag. Hvorfor er dette en stilling du vil ha?</p>
<p>– Tusen takk! Som generalsekretær får jeg jobbe med saker jeg virkelig brenner for, grønn verdiskaping og levende norske bygder. Jeg har vokst opp på Ås med landbruket tett på, jeg vet hvilken enorm kraft som bor i næringa og jeg ser fram til å være med på å utvikle den videre.</p>
<p>Du har tidligere vært direktør for fornybar energi, klima og miljø i Energi Norge. Kommer det til å prege ditt virke for Bondelaget?</p>
<p>– Ja. Jeg har lært mye om å skape verdier basert på de naturressursene vi har her i landet og mye om det å lede. Så må jeg innrømme at det var først da jeg så norsk landbruk fra utsida at jeg virkelig fikk øynene opp for hvor dyktige vi har vært til å skape de sterke verdikjedene fra jord til bord som til sammen utgjør Norges største fastlandsindustri. Det er neimen ikke lite å være stolt av, særlig med tanke på den lille, spredte matjorda vi har i Norge som danner grunnlaget for alt sammen.</p>
<p>Bondelaget og Småbrukarlaget forhandler nå med regjeringen om en frivillig klimaavtale. Hvorfor det?</p>
<p>– Fordi en avtale utformet på en klok måte kan være en god plattform for videre klimaarbeid i næringa. Mesteparten av våre klimagassutslipp kommer ikke fra fossilt brennstoff, men fra biologiske prosesser i naturen. Klimaløsninger og virkemidlene for å fase ut fossil energi passer ikke når vi skal redusere utslippene fra naturen. En egen frivillig avtale kan derfor være en god løsning, så fremt den klarer å ivareta hensynet til norsk matproduksjon på en god måte.</p>
<p>Dere har foreslått over 30 klimaløsninger for jordbruket. Kan du nevne noen av de viktigste?</p>
<p>– For oss er det avgjørende at de klimaløsningene bonden kan sette i verk på gården sin faktisk telles med i klimaregnskapet. Vi har flere forskningsprosjekter blant annet på husdyrfôr, avl og karbonlagring i jord som jeg tror kan redusere klimaavtrykket vårt vesentlig, også i global sammenheng.</p>
<p>Regjeringen vil at jordbruket skal redusere sine klimautslipp med 5 millioner tonn CO2-ekvivalenter fra 2021 til 2030. Hvordan vurderer du det?</p>
<p>– Vi mener forslaget fra regjeringa er altfor krevende, og vi har fortsatt ikke funnet et rammeverk som gjør det mulig oppnå et slikt kutt uten at det går på bekostning av norsk matproduksjon. Dette blir et viktig tema i forhandlingene videre.</p>
<p>Er bøndene klimaverstinger i dag?</p>
<p>– Nei, tvert imot. Mat har et klimaavtrykk, men med de friskeste husdyra i verden og god drift av den lille matjorda vi har i Norge, driver den norske bonden både bærekraftig og klimavennlig. I tillegg binder skogen vår karbon tilsvarende halve Norges klimagassutslipp.</p>
<p>Hvilken bok har betydd mest for deg?</p>
<p>– Søsterklokkene av Lars Mytting.</p>
<p>Hva gjør deg lykkelig?</p>
<p>– Foruten familien min, så er det Are og Odin på lørdager (nå med ostespalte) og nypreppa slalomløyper.</p>
<p>Hvem var din barndomshelt?</p>
<p>– Jeg har alltid sett opp til kvinnene i landbruket som gikk først, som den første kvinnelige styrelederen i Norges Bondelag, Kirsten Indgjerd Værdal, og første kvinnelige leder i Norges Bygdeungdomslag, Eli Blakstad.</p>
<p>Hva misliker du mest ved deg selv?</p>
<p>– Jeg misliker spørsmålet. Særlig er det altfor mange unge som misliker altfor mye ved seg selv. Det er noe godt i alle mennesker og det bør vi heie på.</p>
<p>Hva gjør du når du skeier ut?</p>
<p>– Går på Standard og kjøper meg ny parykk. Enhver fest blir artigere med en parykk på innerlomma.</p>
<p>Hva er du villig til å gå i demonstrasjonstog mot?</p>
<p>– Ikke mot, men FOR demokrati og stemmerett. Dessuten demonstrerte vi mot nedleggelse av Kroer skole i høst. Den kampen vant vi.</p>
<p>Er det noe du angrer på?</p>
<p>– Skulle ønske jeg lærte meg å treske korn da jeg var yngre.</p>
<p>Hvem ville du stått fast i heisen med?</p>
<p>– Traktorsjefene i John Deere og Massey Fergusson. Vi må få fart på utviklinga av eltraktoren!</p></div></body></document>
