<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190315-vil-fjerne-gjengs-le.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/vil-fjerne-gjengs-leie-1.1397792" frk="480 2 8 2882"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 20:48"/>
<attribute name="author" value="Tom Vestreng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil fjerne gjengs leie</div>
<div type="ingress">Ordfører Marianne Borgen (SV) reagerte da Dagsavisen mandag fortalte om «Boligopprøret». Nå vil hun fjerne gjengs leie, og rydde opp i det kommunale leiemarkedet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>BOLIG: Ordfører Marianne Borgen vil ha vekk gjengs leie, og vil rydde opp i det kommunale boligmarkedet. FOTO: Audun Braastad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi er nødt til å rydde opp i boligpolitikken. Det kan ikke være slik at kommunen skal tjene penger på kommunale boliger, sier Marianne Borgen ettertrykkelig til Dagsavisen.</p>
<p>I dag møter hun representanter for «Boligopprøret», for å få innspill til en ny boligpolitikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Fattigdomsfelle</div>
<div type="text">
<p>– Det er åpenbart at dagens system er en fattigdomsfelle. Mange steder har husleien økt med 40 – 50 prosent. Dette rammer de mest sårbare i Oslo, sier ordføreren.</p>
<p>Hun er glad for «Boligopprøret», og gleder seg til å lytte til dem, og selv komme med innspill.</p>
<p>– Jeg vil gi dem ros for å sette boligpolitikk på den politiske dagsordenen. Og jeg synes de kommer med kloke og rimelige krav, sier hun.</p>
<p>Boligopprøret er en gruppe på rundt 20 personer, som alle har til felles at de leier en kommunal bolig, eller er pårørende til noen som bor i kommunale boliger.</p>
<p>De ønsker en mer forutsigbar boligpolitikk, lengre leiekontrakter og en mer tilpasset leie.</p>
<p>I dag møter de ordføreren på hennes kontor i rådhuset.</p>
<p>– Denne gruppen peker på mange av de utfordringene det kommunale boligmarkedet har, sier Marianne Borgen til Dagsavisen.</p>
<p>– Jeg har møtt flere av personene i denne gruppen tidligere, men da jeg leste i Dagsavisen at de hadde organisert seg, tok jeg kontakt, sier ordføreren.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Opprydding</div>
<div type="text">
<p>Ordføreren ønsker en skikkelig opprydding i boligpolitikken.</p>
<p>– Det første vi må gjøre er å få bort gjengs leie, og husleienivået på kommunale boliger må ned, sier ordføreren.</p>
<p>Hun mener det er feil at kommune tjener penger på bolignød.</p>
<p>– Husleien skal være til selvkost, og kunne dekke nødvendig vedlikehold, sier hun.</p>
<p>Hun ønsker videre at kommune skal bygge flere boliger, gjerne i samarbeid med boligselskapene, som blant annet Obos og USBL.</p>
<p>– Vi ønsker flere utleieboliger spredt over byen. Og vi ønsker oss en tredje boligsektor, som skal være ikke-kommersiell, sier hun.</p>
<p>Da Dagsavisen i januar kunne fortelle om uføre Kristoffer, som fikk doblet husleien, begynte den politiske snøballen å rulle.</p>
<p>Og på forrige bystyremøte ble det vedtatt å gå tilbake på gjengs leie for personer som bor i kommunale omsorgsboliger.</p>
<p>Til sommeren kommer byrådet med en ny boligmelding.</p>
<p>– Jeg tenker at vi må begynne å rydde opp for denne gruppen, og for de over 60 år, samt barnefamilier. Men det er klart at husleien generelt må ned, sier hun.</p>
<p>Borgen er også opptatt av lengre leiekontrakter enn tre og tre år.</p>
<p>– Boligen er basisen i våre liv. Og et trygt bomiljø er viktig. Det får man ikke ved korte leiekontrakter, sier Marianne Borgen.</p></div></body></document>
