<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190116-sluttet-bratt-far-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/sluttet-bratt-far-refs-1.1262499" frk="499 3 10 2975"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 20:50"/>
<attribute name="author" value="Bjørn S. Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sluttet brått - får refs</div>
<div type="ingress">VG-kommentator gikk på dagen for å innlede kjæresteforhold til toppolitiker. Refses av egen redaktør for «brudd på vår kontrakt med leserne».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>SLUTT: Når Frithjof Jacobsen (tv) forlater VG, er partnerskapet med podkastmakkeren Anders Giæver over. Her fra da de to mottok prisen for Årets meningsbærer av Oslo Redaktørforening. Til høyre VGs politiske redaktør Hanne Skartveit.</p></div>
<div type="text">
<p>Nyheten slo ned som en bombe i går: Leder av VGs kommentaravdeling, Frithjof Jacobsen, slutter umiddelbart i avisen.</p>
<p>I dag kom forklaringen: Han har fått en «nær relasjon» til Aps stortingsrepresentant Jette Christensen.</p>
<p>– Vi har kjent hverandre i ganske mange år, for jeg ble kjent med henne i 2012. Det er vanskelig for meg å si når det var slik at de følelsene ble slik de nå er, men nå er det slik at vi har kommet dit at vi ønsker å lage et forhold ut av det. Det skjedde nå etter nyttår, sier han i et intervju med Medier24.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi er lei oss</div>
<div type="text">
<p>Omtrent samtidig som det intervjuet ble publisert, publiserte VG-redaktør Gard Steiro en kommentar.</p>
<p>– Vi kan ikke gå inn i detaljer om relasjonens varighet, det tilhører den personalmessige behandlingen av denne saken. Men vi kan si klart at det som har skjedd, er et brudd på vår kontrakt med leserne. Det er vi lei oss for, skriver VG-redaktøren.</p>
<p>– Det er gode grunner til at journalister ikke skal ha bindinger eller tette relasjoner til aktører som omtales. Leserne skal ikke være i tvil om vår uavhengighet. Vi skal ikke sette oss i situasjoner der det kan stilles spørsmål ved vår habilitet. Dette er nedfelt både i det presseetiske regelverket og i interne kjøreregler for VG.</p>
<p>Samtidig avslører Steiro at allerede i fjor nådde rykter om Jacobsen og Christensen VG-ledelsen.</p>
<p>– I fjor vår fikk VG kjennskap til at det verserte rykter om Jacobsen og politikeren. Vi konfronterte ham med ryktene. Han avviste dem. Det la vi til grunn, skriver Steiro,</p>
<p>Han bedyrer at relasjonen mellom de to ikke har påvirket VGs nyhetsdekning av politikk. VG-redaktøren skriver imidlertid at Jakobsen selv må svare på om det samme er tilfelle for hans kommentarartikler.</p>
<p>– Om Jacobsens relasjon har hatt innvirkning på hans kommentarer, er et legitimt spørsmål. Men det kan bare han selv svare på, skriver Steiro.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser samrøre</div>
<div type="text">
<p>I intervjuet med bransjebladet Medier24 avviser den avgåtte VG-kommentatoren at han har hatt et kildeforhold til Christensen, og han avviser at de to har hatt et kjæresteforhold før nå.</p>
<p>– Jeg har skrevet mine kommentarer og meninger i VG helt fritt og ubundet, sier Jacobsen.</p>
<p>Han er en av de mest profilerte kommentatorene i VG, der han har vært i 11 år – de siste årene med lederansvar. Jacobsen har dekket norsk politikk tett.</p>
<p>Jette Christensen er en sentral stortingspolitiker, og har blant annet plass i partiets mektige sentralstyre. Hun er lenge blitt sett på som en politiker som komme til å være sentral for Arbeiderpartiet i årene som kommer.</p></div></body></document>
