<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190221-kombinertsportens-ub.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/kombinertsportens-ubestridte-ledestjerne-far-mengder-av-brev-fra-fans-1.1281651" frk="482 3 10 2800"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 20:47"/>
<attribute name="author" value="Stian Grythaugen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kombinertsportens ubestridte ledestjerne får mengder av brev fra fans</div>
<div type="ingress">Jarl Magnus Riiber (21) er kombinertsportens ubestridte ledestjerne. Fra særlig Tyskland strømmer fanposten inn.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Jarl Magnus Riiber på pressetreffet med kombinertlaget før ski-VM i Seefeld tirsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>21-åringen kommer til VM som kjempefavoritt etter eventyrlige ti verdenscupseirer så langt denne sesongen. Det er flere enn noen annen norsk kombinertløper har klart i én og samme sesong.</p>
<p>Suksessen har også ført med seg mer oppmerksomhet enn Riiber har vært vant til fra tidligere. Det ser ikke VM-favoritten på som noen belastning. Tvert imot.</p>
<p>– Det kommer litt mer mediepress og oppmerksomhet generelt, og det setter jeg bare pris på. Det er noe både sporten og jeg trenger, men det har ikke tatt helt av ennå. Vi får håpe det gjør det etter hvert, smiler Riiber til NTB.</p>
<p>– Fanbrev, da?</p>
<p>– Det er det nok av. Det kommer fra Tyskland, ler 21-åringen, og svarer følgende på oppfølgingsspørsmålet om hvor store mengder det dreier seg om:</p>
<p>– De kommer i bunker om gangen, så det kommer nok.</p></div>
<div type="title" level="3">Nær i Pyeongchang</div>
<div type="text">
<p>Enkelte av fanbrevene er mer forseggjorte enn andre.</p>
<p>– Jeg setter pris på dem som ikke bare vil ha autografen min, men som tar seg tid til å skrive et hyggelig brev, smiler Riiber, som fort kan få enda mer innhold i postkassa dersom det blir suksess i Seefeld i dagene som kommer.</p>
<p>En individuell mesterskapsmedalje på seniornivå har han fortsatt til gode å ta. Sjansen for at han gjør noe med det i Seefeld er solide.</p>
<p>– Jeg er absolutt klar for å kjempe om et VM-gull. Jeg var veldig nær medalje under OL i Pyeongchang i fjor med to fjerdeplasser, fastslår Riiber.</p>
<p>Da han møtte pressen ved den norske VM-basen tirsdag forsøkte han samtidig å kvitte seg med favorittstempelet ved å henvise til at lagkamerat Jørgen Graabak vant generalprøven i Lahti.</p>
<p>– Han vant det siste verdenscuprennet, og det er et styrketegn, påpeker Riiber overfor NTB.</p>
<p>– Graabaks seier kom veldig beleilig for deg?</p>
<p>– Ja, dermed kan jeg bare vippe favorittstempelet over på han, ler storfavoritten.</p></div>
<div type="title" level="3">Mannen å slå</div>
<div type="text">
<p>Riiber vet innerst inne godt at det forplikter å ha avgjort verdenscupen sammenlagt allerede før kampen om VM-medaljene har startet. 21-åringen er kort og godt mannen å slå.</p>
<p>– Den gule trøya får oppmerksomhet i feltet, og jeg ser at folk tar valg for å senke mannen som har den. Den opplevelsen har jeg ikke hatt tidligere. Nå kjenner jeg at fokuset er rundt meg, og at de andre vil ha meg til å gjøre jobben i langrennet og ha kontroll på meg, vedgår Heming-gutten.</p>
<p>– Føles det litt godt også å ha skapt seg den respekten?</p>
<p>– Ja, jeg synes egentlig det har vært greit, smiler Riiber.</p>
<p>Fredag kan ha ta karrierens første seniormedalje. Det blir i så fall en stor dag i 21-åringens liv, og trolig er også fansen fornøyd. (NTB)</p></div></body></document>
