<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190628-alt-klart-for-urban-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/musikk/alt-klart-for-urban-strandfestivalen-kadetten-1.1546276" frk="308 3 6 1722"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 20:46"/>
<attribute name="author" value="Ida Madsen Hestman"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alt klart for urban-strandfestivalen Kadetten</div>
<div type="ingress">Den ferske urban-festivalen Kadetten solgte festivalpass 350 prosent bedre i år, enn på samme tid i fjor. Nå venter festivalsjefen bare på at gjestene kommer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Cardi B er en av headlinerene på årets Kadetten neste uke.</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag går andre utgave av den ferske strandfestivalen Kadetten av stabelen i Sandvika. På plakaten står blant andre Cardi B, Brockhampton, Rae Sremmurd, Trippie Redd og A$AP Rocky, som stepper inn for Chance The Rapper som avlyste sin turné nylig.</p>
<p>Festivalsjef Karina Næss Trosdahl gleder seg, men er aller mest spent på hvordan logistikken vil gå. I år står nemlig festivalområdet helt ferdig.</p>
<p>– I fjor var en del av området ikke ferdig utbygd enda. Men nå er både «strand og vann» helt klart. Det ser helt magisk ut der, forteller hun.</p>
<p>Følg Dagsavisen Nye Takter på Facebook!</p>
<p>Festivalsjefen har flere grunner til å se fram til årets festival.</p>
<p>– Vi har solgt 350 prosent mer enn på samme tid i fjor, og festivalplassene ble utsolgt for en måned siden.</p>
<p>I år har festivalen også gjort litt om på arenaen.</p>
<p>– Jeg er spent på hvordan flyten vil fungere, med tanke på at pågangen er så stor, men vi har et godt team og jeg er sikker på at dette skal gå bra, sier Trosdahl som forteller at de også har en god dialog og samarbeid med politiet.</p>
<p>– De er veldig positive til dette, og det er deilig å vite. Også blir det interessant å se hva det gjør at temperaturen fra i fjor sommer ikke er med oss i år. Nå er det mer likt en normal norsk sommer. Det vil vel bety at flere gjester kanskje vil se konsertene foran scenene denne gang, og ikke fra en flytende madrass på vannet, avslutter hun.</p>
<p>Nå er det riktignok spådd en ny hetebølge til helga.</p></div></body></document>
