<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190206-lund-svindal-mener-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/lund-svindal-mener-fis-sjefen-snakker-tull-1.1273951" frk="530 2 8 3121"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lund Svindal mener FIS-sjefen snakker tull</div>
<div type="ingress">Aksel Lund Svindal feller en hard dom over FIS-president Gian Franco Kaspers utspill om framtidens OL-arrangører. Den mektige skisjefen beklager selv utspillet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Aksel Lund Svindal skrev mange autografer etter onsdagens VM-renn.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Grythaugen</p>
<p>75-årige Kasper, som er skisportens mektigste mann og æresmedlem i IOC, er beryktet for verbalt å skyte fra hofta. Det skapte storm da han tirsdag tok til orde for å legge OL til diktaturer «som ikke trenger å spørre folket».</p>
<p>Etter onsdagens super-G-renn i VM ble Aksel Lund Svindal konfrontert med Kaspers utspill, og den norske veteranen var ifølge det amerikanske nyhetsbyrået AP ikke spesielt imponert.</p>
<p>– Noen ganger sier folk noe som er så dumt at man ikke trenger å kommentere det, fordi alle med puls på denne planeten forstår at det er fullstendig tullprat, sa Svindal.</p>
<p>– Så det er nesten bra, for når folk går til en slik grad av dumskap, trenger ingen å si noen ting, tilføyde han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lettere i diktaturer</div>
<div type="text">
<p>Det var i et intervju med den sveitsiske avisen Tages-Anzeiger, der han får mange kritiske spørsmål og holder en ironisk tone i flere av sine svar, at Gian Franco Kasper kommer med sine kontroversielle uttalelser. Han ytrer at OL er blitt for stort for at europeiske demokratier skal arrangere dem.</p>
<p>På spørsmål om Sveits kan håpe å bli OL-vert igjen, sier Kasper at han ikke tror noe europeisk land greier å overbevise sin befolkning om at det er en god idé å ta på seg et OL-arrangement. Hans løsning?</p>
<p>– Diktaturer kan arrangere lekene, for de trenger ikke å spørre folket, sier Kasper og får spørsmål om han ikke bryr seg om menneskerettighetene.</p>
<p>– Det er ganske enkelt lettere med diktaturer. Fra et rent markedsmessig perspektiv vil jeg bare ha OL i diktaturer. Da slipper jeg å holde på å krangle med miljøaktivister.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklaget</div>
<div type="text">
<p>Onsdag beklaget Kasper sine egne uttalelser. Beklagelsen var imidlertid gjemt i 11. avsnitt av en foran alle FIS-verdensmesterskapene den nærmeste tiden.</p>
<p>– Nylig dukket en sak opp i sveitsisk presse med flere kontroversielle utsagn tillagt meg. Først og fremst vil jeg be om unnskyldning. Disse kommentarene var ikke ment å tas bokstavelig, men det ble ikke klart i saken. Jeg tar fullt ansvar for misforståelsen og er lei for at det stjal oppmerksomhet fra våre utøvere som deltar i VM, skrev han.</p>
<p>Kasper, som i intervjuet også avslører seg som klimaskeptiker, var medlem i IOC da Beijing ble tildelt vinterlekene i 2022. Han får spørsmål om det ikke er noen grense for hvilke land som kan tildeles OL.</p>
<p>– Jeg vil ikke reise til land og investere i deres skianlegg samtidig som folket sulter. Der trekker jeg grensen. Om Qatar søker OL i morgen, vil jeg være mot det, sier han.</p>
<p>Tages-Anzeiger spør om det betyr at han er kritisk til forbundene i fotball, håndball og sykling som har avholdt eller skal holde sine VM i Qatar.</p>
<p>– Jeg driver ikke med politikk. I Qatar er det ganske enkelt slik at det er for mye sand i forhold til snø.</p>
<p>En IOC-talsperson sier til den tyske avisen Frankfurter Allgemeine at Kaspers synspunkter er hans egne og ikke deles av OL-komiteen.</p></div></body></document>
