<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190515-listhaug-vil-ikke-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/listhaug-vil-ikke-ha-aldersgrense-pa-energidrikk-enna-1.1512025" frk="631 4 20 4138"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Listhaug vil ikke ha aldersgrense på energidrikk – ennå</div>
<div type="ingress">Statsråd Sylvi Listhaug støtter seg til rapport fra Mattilsynet og slår fast at aldergrense vil bli for sterk inngripen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sylvi Listhaug vil ikke ha aldersgrense på energidrikke.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Martin Huseby Jensen/ABC Nyheter</p>
<p>Det økende konsumet av energidrikke blant barn og unge er gjenstand for bekymring og diskusjon. Under den ordinære spørretimen ønsket Senterpartiets Kjersti Toppe svar fra eldre- og folkehelseminister Sylvi Listhaug om hva regjeringen gjør for å verne barn og unge under 18 år mot helseskadelig bruk av energidrikker, og ikke minst hvilke tiltak Listhaug vil iverksette.</p>
<p>Mattilsynet har fått i oppdrag med å utrede tiltak som kan verne barn og unge. Og har foreslått flere tiltak, som en forskriftsfestet grense for hvor mye koffein energidrikker kan inneholde.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p>
<p>I spørretimen onsdag ville Kjersti Toppe (Sp) ha svar fra Sylvi Listhaug (Frp) om energidrikker.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil beskytte barna</div>
<div type="text">
<p>Aldersgrense er et av tiltakene som har vært diskutert.</p>
<p>– Jeg er opptatt av å beskytte barn og unge mot konsekvensene av slike drikker. Med dagens inntak vil middels inntak ikke ha helsekonsekvenser. Men det forutsetter koffeininntaket ikke blir høyere. Tilsynet mener lovpålagt aldersgrense for inngripende nå. Det er jeg enig i, svarte Listhaug fra talerstolen.</p>
<p>I februar ble en rapport Mattilsynet har utarbeidet på oppdrag fra Vitenskapskomiteen for mat og miljø, hvor det gjøres en risikovurdering av inntak av energidrikke.</p>
<p>«Et inntak av koffein på over 1,4 milligram (mg) per kilo kroppsvekt per dag, kan gi risiko for søvnproblemer. Dersom inntaket er over 3 mg per kilo kroppsvekt per dag, er det risiko for generelle negative helseeffekter på hjerte- og karsystemet og sentralnervesystemet,» heter det i rapporten.</p>
<p>– Det går greit å drikke litt, men store mengder kan være uheldig, forteller Ellen Bruzell til ABC Nyheter, faglig leder ved VKM.</p>
<p>Rådet advarer: Forbrukerrådet advarer mot energidrikkonsum blant unge</p></div>
<div type="title" level="3">Bransjestyrt aldersgrense</div>
<div type="text">
<p>Statsråd Listhaug sa i debatten på Stortinget at hun vil vurdere tiltakene Mattilsynet har foreslått i rapporten til departementet. Og vil komme med egne forslag om kort tid.</p>
<p>Kjersti Toppe hadde derimot fått inntrykk av at tiltakene ville vurderes i folkehelsemeldingen, og dermed ville det vært naturlig å diskutere dette i Stortinget.</p>
<p>Hun ønsket også at Listhaug skulle spesifisere hvilke tiltak hun vurderer å iverksette.</p>
<p>– Vi har fått denne rapporten for å vurdere hvilke tiltak riktig å sette i gang. Men det er ikke ønskelig å ha utvikling hvor barn bruker disse produktene som gjør at det er helseskadelig. Vi må se på dagens situasjon og de ulike forslagene som iverksettes, svarte Listhaug og understreket at hun må bruke mer tid på vurderingene.</p>
<p>Toppe viste til at inntaket av energidrikker øker, og hadde i fjor en 20 prosent omsetningsøkning.</p>
<p>– Selv om ikke helsefarlig med moderate inntak, så vet vi bivirkninger som ikke er bra. Det er en del bransjeregulering av produktene allerede, bør bransjen selv gå sammen om aldersgrense? spurte Toppe</p>
<p>– Aldersgrense ikke et av forslagene fra tilsynet, og jeg enig i det. Men det er snart møte med næringsmiddelgruppen som produserer og selger disse produktene. Der er det helt naturlig å ta opp også dette spørsmålet, avslutter statsråden.</p></div>
<div type="title" level="3"> Tiltak Mattilsynet har identifisert</div>
<div type="text">
<p>1. Opprettholde dagens situasjon</p>
<p>2. Grense for innhold av koffein i energidrikker</p>
<p>3. Informasjon til forbrukerne</p>
<p>4. Restriksjoner for merking og markedsføring</p>
<p>5. Restriksjoner for hvor energidrikker kan kjøpes og selges</p>
<p>6. Restriksjoner på porsjonsstørrelser</p>
<p>7. Restriksjoner for kjøp og salg (aldersgrense)</p>
<p>8. Overvåking av markedet og forbruket</p>
<p>Tilsynet anbefaler:</p>
<p>– Grense for innhold av koffein i energidrikker på 32 mg/100 ml</p>
<p>– Informasjon på nettsider om energidrikker og koffein rettet mot barn og unge</p>
<p>– Bransjeretningslinjer og selvregulering; merking, markedsføring, salgssted, porsjonsstørrelse, aldersgrense</p>
<p>– Overvåke omsetningen og forbruket av energidrikker og andre koffeinholdige produkter</p>
<p>Denne saken ble først publisert på ABC Nyheter.</p></div></body></document>
