<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190225-plutselig-intimt-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/musikk/plutselig-intimt-med-highasakite-1.1283612" frk="437 7 18 2569"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plutselig intimt med Highasakite</div>
<div type="ingress">Like før avreise til en større arenaturné i Europa gjør Highasakite en overraskende konsert i Oslo tirsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ingrid Helene Håvik, Highasakite - ny plate/Oslo Spektrum-konsert. Låtskriver og vokalist.</p></div>
<div type="text">
<p>Gruppa Highasakite setter med svært kort varsel opp en konsert på Rockefeller i Oslo tirsdag 26. februar. Gruppa legger etterpå ut på en lang turné til større spillesteder, blant annet til DNB Arena i Stavanger 16. mars, og Oslo Spektrum 30 mars. – Konserten på Rockefeller blir en slags generalprøve hvor man får en eksklusiv forsmak på hva man kan forvente av vår nye sceneproduksjon, samtidig som vi får mulighet til å spille for fansen vår i en nær atmosfære, forteller gruppa. Billettsalget til Rockefeller starter tirsdag kl. 09.00.</p>
<p>Gruppa ga nylig ut sitt nye album «Uranium heart», som ble belønnet med en 5'er her i avisa, med denne begrunnelsen:</p>
<p>Når dette tiåret går mot slutten, 10-årene heter de vel også, er Highasakite et av denne fasens aller største navn i norsk popmusikk. De tre første albumene deres gjorde dem i stadig større grad til folkehelter, de to siste av dem med over tre år til sammen på en lokal albumliste. De nådde opp til å være hovedattraksjoner på Øyafestivalen, og spilte i Oslo Spektrum for to år siden. Snart er de der igjen. Selv om det har skjedd veldig mye i mellomtida, på godt og vondt.</p>
<p>Alle som har vært opptatt av denne delen av kulturlivet har fått med seg splittelsen i Highasakite. Tre av medlemmene har sluttet. Om de hoppet av eller ble skjøvet ut skal vi ikke ta stilling til. Ingrid Helene Håvik lagde singelen «5 Million Miles» med Stargate som medspillere i 2017, en låt som ikke ble spilt på konsertene etterpå, der det var litt synd å se en sammensetning som så opplagt spilte på siste verset.</p>
<p>Den påfølgende navnestriden har vært vanskelig å forstå utenfor advokatkontorene. Ut fra enhver alminnelig bandforståelse har Highasakite vært Ingrid Helene Håvik og Trond Bersus band. De startet det sammen, fant opp navnet, og ga ut det godt mottatte debutalbumet som begynte veien mot toppen. At de andre tre kan ha krav på kompensasjon for sine bidrag i årene som fulgte er en annen sak.</p>
<p>Når Highasakite nå er tilbake, er det med et album som bevarer identiteten. De er fortsatt lette å kjenne igjen med Håviks klare stemme i front. Men lyden bak er annerledes, selv om den fortsatt har store harmoniske lag av stemmer og synth på synth. Når de takker for seg med den delikate, og svært vakre «Stick With You» er det klart at Highasakite har klart seg godt videre.</p></div></body></document>
