<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190830-rosenborg-mot-sporti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/rosenborg-mot-sporting-lisboa-psv-og-lask-i-europaligaen-1.1577132" frk="566 6 24 3498"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rosenborg mot Sporting Lisboa, PSV og LASK i europaligaen</div>
<div type="ingress">Rosenborg møter Sporting Lisboa, PSV Eindhoven og østerrikske LASK Linz i gruppespillet i europaligaen i fotball.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Rosenborg fikk fredag vite hvem som blir motstandere i høstens europaliga-gruppespill.</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble utfallet da trekningen av gruppene ble gjennomført i Monaco fredag.</p>
<p>RBKs drøm om spill i mesterligaen ble knust av Dinamo Zagreb tirsdag. Dermed blir det europaligaspill for tredje sesong på rad. Der venter altså tøff motstand for mannskapet til Eirik Horneland.</p>
<p>Sporting Lisboa, PSV og LASK blir vriene sportslige oppgaver, men publikumsmessig attraktive oppgjør for trønderklubben.</p>
<p>– Du skal være gammel hvis du husker storhetstida til LASK Linz, sier RBK-spiller Pål André Helland til .</p>
<p>– Men både Sporting og PSV har fin klang, det er to lag folk kjenner til. Jeg tror det er tre lag vi kan hamle opp med, og så er det ikke all verden til reise heller, sier Helland og legger til at de går inn i gruppespillet med mål om å ta seg videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk trio i LASK</div>
<div type="text">
<p>Flere norske spillere har en fortid i østerrikske LASK Linz. Vidar Riseth, Geir Frigård og Rune Tangen spilte alle for klubben på slutten av 90-tallet og begynnelsen av 2000-tallet.</p>
<p>Klubben ble nummer to i den østerrikske eliteserien sist sesong bak Erling Braut Haalands Salzburg. Denne sesongen er bildet det samme. LASK følger nærmest serieleder Salzburg etter 22 serieomganger. Ni poeng skiller lagene.</p>
<p>I Portugal topper Sporting Lisboa tabellen etter tre serieomganger, mens PSV i øyeblikket har så mange som fem lag foran seg på tabellen i Nederland. Storklubben er samtidig ubeseiret og har i tillegg én kamp til gode på flere av lagene foran seg. Ajax har samme antall poeng som PSV.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Artig med kjente lag</div>
<div type="text">
<p>Oppsettet for Rosenborgs kamper blir klart først senere fredag, men det er klart at trønderklubben innleder med bortekamp torsdag 19. september. Gruppespillet avsluttes også med bortekamp 12. desember.</p>
<p>Da gruppene var klare fortalte RBKs daglige leder Tove Moe Dyrhaug at hun var fornøyd med trekningen.</p>
<p>– Det jeg ser er at vi slipper lag fra Kasakhstan, Tyrkia med visum og lange reiser. Det er gode fotballag, og det er litt artig å få kjente lag til Lerkendal. Det er lag som har bra publikumstekke, så jeg tror det blir noe helt annet enn i fjor, sier hun til .</p>
<p>I fjor møtte RBK Celtic, Salzburg og Leipzig.</p></div>
<div type="title" level="3">Lokaloppgjør for Solbakken</div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjærs Manchester United får kasakhstanske Astana, serbiske Partizan og nederlandske AZ Alkmaar som sine hindre på veien mot europaligaens utslagsrunder på nyåret. Dermed skal Alkmaar-proffene Jonas Svensson og Fredrik Midtsjø forsøke å skape trøbbel for Solskjærs United.</p>
<p>Ståle Solbakken og FC København havnet på sin side i gruppe B og møter der det ukrainske storlaget Dynamo Kiev, Jo Inge Bergets Malmö og sveitsiske Lugano. Gruppen byr dermed på et lokaloppgjør mellom Solbakkens menn og Uwe Röslers Malmö-mannskap.</p>
<p>Kristoffer Ajer og Celtic skal ut mot Lazio, Rennes og Cluj i gruppe E.</p></div>
<div type="title" level="3">Finale i Polen</div>
<div type="text">
<p>Arsenal havnet i det som synes å være en særdeles overkommelig gruppe. Eintracht Frankfurt, Standard Liege og portugisiske Vitoria ble London-klubbens motstandere.</p>
<p>Alexander Sørloths Trabzonspor møter Basel, Krasnodar og Getafe.</p>
<p>Første kampdag i europaligaen er 19. september. Deretter skal det spilles 3. oktober, 24. oktober, 7. november, 28. november og 12. desember.</p>
<p>Finalen spilles i den polske byen Gdansk 27. mai neste år. (NTB)</p></div></body></document>
