<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190527-det-store-kvinnekupp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/det-store-kvinnekuppet-1.1529624" frk="755 8 40 4739"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 20:45"/>
<attribute name="author" value="Analyse: Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det store kvinnekuppet</div>
<div type="ingress">Berit Kjøll skal lede norsk idrett de neste fire årene. Men blir det noen endring?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>OVERTOK KLUBBEN: Berit Kjøll overtok i går presidentklubben fra avgått idrettspresident Tom Tvedt under avslutningen av Idrettstinget 2019 på Lillehammer. FOTO: GEIR OLSEN/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>LILLEHAMMER (Dagsavisen): – Velger dere meg, velger dere en av dere, var siste replikk fra Berit Kjøll da hun holdt sin eneste appell foran søndagens valg i Norges idrettsforbund.</p>
<p>Men hva er «en av dere»? Hun hadde hørt at den som holdt ut lengst den siste natta før valget, ville vinne. 63-åringen Berit Kjøll gikk og la seg kvart over tre om natta etter at hun hadde drevet aktiv og smilende valgkamp hele kvelden. Sene kvelder er ikke ukjent for idrettsledere.</p>
<p>Noen ganger slår det heldig ut. Kjøll vant med to stemmers overvekt, det vil si at hvis en kandidat hadde stemt annerledes, ville det blitt loddtrekning. Maken til dramatisk ledervalg har ikke norsk idrett hatt siden 1984, da Hans B. Skaset vant med en stemmes overvekt.</p>
<p>Lørdag var det debatt om kvinneandelen blant lederne i norsk idrett. Den er bekymringsfull lav. Mens flere kvinner er hovedårsaken til at medlemsveksten øker, er det bare 23 prosent andel kvinner i styrene rundt i klubbene. Forslag om ytterligere kvotering falt. Det irriterte mange delegater. Ga det utslag for Berit Kjølls seier? Det kan i hvert fall ikke utelukkes.</p>
<p>Valgkomiteens forslag ble ikke fulgt, og det var søndagens store overraskelse. Valget av Kjøll betyr ingen kursendring. Det er ingen idrettspolitisk uenighet mellom de tre lederkandidatene. 83 av tingdelegatene ønsket seg rett og slett et nytt kvinnelig ansikt utad. 81 beklager at norsk idrett går glipp av Sven Mollekleivs lederegenskaper.</p>
<p>Han kunne vært idrettspresident på heltid fra i dag, men fortsetter i lederjobben i Veritas samtidig som han engasjerer seg i frivilligheten på Kjelsås. Men det var Vålerenga han representerte på tinget. Var 0 – 3-tapet for Lillestrøm lørdag et forvarsel?</p>
<p>Berit Kjøll kommer til jobben som ny idrettspresident fra jobben som konsernsjef i omstridte Huawei. Frivilligheten vet hun det meste om som styreleder i Den Norske Turistforening. Alle skal med, gjelder der som i idretten. Og den store utfordringen med økte klasseskiller og kostnadspresset i ungdomsidretten må hun ta tak i umiddelbart. Avtroppende Tom Tvedt har fått til rekordoverføringer fra det offentlige.</p>
<p>Kjøll kjenner mindre til spillet i internasjonal idrett. Det vet hennes visepresidenter, Vibecke Sørensen og Johann Olav Koss, mer om. Begge kommer tilfeldigvis fra skøytesporten og Sørensen blir eneste kontinuitetsbærer i toppledelsen av norsk idrett.</p>
<p>Da Håndballforbundet presenterte Kjøll la de vekt på suksessen med Flytoget og Tusenfryd. Og hennes evne til å snu virksomheter i motgang. Norsk idrett liker både høy fart og mye lek, men utfordringene ligger på strukturelt plan. Et idrettsting er fortsatt en tilnærmet helhvit forsamling. Det kan den ikke fortsette med. For medlemsmassen er så mye mer fargerik.</p>
<p>Kjøll vant tinget med smil og offensiv opptreden, men har ordet «entusiasme» som viktigste kampsak. Og det var kanskje det denne forsamlingen trengte?</p>
<p>Fotballforbundet var skuffet, skiforbundet likeså og landets største idrettskrets, Oslo Idrettskrets, ønsket seg også Sven Mollekleiv. Valgkomiteens leder Anne Irene Myhr og hennes medlemmer hadde intervjuet 55 personer om de forskjellige vervene. Berit Kjøll var en av dem, men forsvant ut av deres lister før nyttår.</p>
<p>Da Kjøll avsluttet tinget i går, tok hun kommandoen fra scenen umiddelbart. Og beordret pressefolkene bakerst i salen, fordi hun mente det var der de hørte hjemme. For nå skulle idretten selv styre dagsorden.</p>
<p>Det er enklere sagt enn gjort, for ingen vet hvilke utfordringer som ligger rundt neste sving. Hennes oppgave blir også å håndtere mediene, kanskje det som egentlig felte Tom Tvedt. En bedre kommunikasjon utad var det tinget ønsket.</p>
<p>Ettersom Idrettstinget har bestemt seg for å utrede et mulig vinter-OL i 2030, må hun ganske raskt inn i IOC-materien og alle utfordringene som ligger der. Idretts-Norge ble splittet og det ga varige skader da Oslo forsøkte å bli kandidat til 2022. Nå skal hun forsøke å få alle parter enige og samstemte før en ny søknad fremmes.</p>
<p>En OL-prosess kan ta lang tid. Om fire uker skal arrangørby for 2026 velges, der valget står mellom Cortina i Italia og Stockholm. Hvis Sverige får lekene i 2026, er det ikke opplagt at Norge får det fire år senere. Da blir 2034 neste tema og slik kan det fortsette.</p>
<p>Kjøll er seiler og følte hun hadde vind i seilene. Og hun fikk akkurat den medvinden hun trengte. Og Sven Mollekleiv? Han ble kanskje den beste idrettspresidenten norsk idrett aldri fikk.</p></div></body></document>
