<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190807-vil-ikke-ha-trump-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/vil-ikke-ha-trump-pa-besok-1.1563806" frk="709 9 40 4262"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 20:47"/>
<attribute name="author" value="Ines Margot Zander"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil ikke ha Trump på besøk</div>
<div type="ingress">Donald Trump er ikke velkommen i El Paso, sier flere lokale politikere og innbyggere. Onsdag besøker presidenten byen der minst 22 mennesker ble drept.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Flere minnemarkeringer er holdt i El Paso de siste dagene. Flere lokalpolitikere og innbyggere har uttrykt motstand mot presidentens besøk.</p></div>
<div type="text">
<p>President Donald Trumps besøk til grensebyen El Paso i Texas ble bekreftet mandag.</p>
<p>Kort tid etter sa både lokalpolitikere og innbyggere tydelig fra at de ikke ønsker ham velkommen.</p>
<p>– Fra mitt ståsted er han ikke velkommen her, sa den demokratiske kongressrepresentanten Veronica Escobar i et intervju med TV-kanalen MSNBC mandag.</p>
<p>– Så lenge presidenten ikke tar ansvar og fjerner målskiven fra ryggen vår og menneskeliggjør lokalsamfunn som mine, er det ikke passende, skrev Escobar, ifølge NTB.</p>
<p>Lørdag drepte en 21 år gamle Patrick Crusius minst 22 mennesker inne i en butikk i byen.</p>
<p>Den republikanske borgermesteren i El Paso, Dee Margo, har forsvart presidentens besøk.</p>
<p>Trump skal trolig også besøke byen Dayton i Ohio onsdag. Der ble ni mennesker drept i en masseskyting natt til søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Sagt nok</div>
<div type="text">
<p>Over 80 prosent av innbyggerne i El Paso har latinamerikansk opphav, ifølge Washington Post. Området har de siste årene blitt et av stedene der mange asylsøkere og migranter fra Latin-Amerika ulovlig tar seg inn i USA.</p>
<p>Politisk står demokratene sterkest, og Hillary Clinton fikk 69 prosent av stemmene i El Paso fylke ved presidentvalget i 2016.</p>
<p>Antonio Basbo bærer et kors for kona, Margie Reckard, som ble drept i El Paso, til en minnemarkering. Foto: Marc Ralston/NTB scanpix</p>
<p>Innbygger John Smith-Davis er blant dem som er kritiske til Trump.</p>
<p>– Vi var trygge fram til han begynte å snakke. Han gjorde oss til et mål med sin hatefulle retorikk, sier Smith-Davis til avisen Los Angeles Times.</p>
<p>Jaime Abeytia har bodd i El Paso i 22 år. Med mindre presidenten har med seg konkrete politiske forslag som vil gjøre enkelte våpen vanskeligere å få tak i, er ikke et Trump-besøk interessant, sier han.</p>
<p>Andre mener det er for tidlig å trekke inn politikk.</p>
<p>– Det er fortsatt flere som ikke er gravlagt ennå, og folk prøver å gjøre politiske poenger ut av det, sier 72 år gamle Bob Pena.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Psykisk syke</div>
<div type="text">
<p>I en tale mandag sa Trump at USA må «enstemmig fordømme rasisme, fordommer og hvit overmakt». Samtidig gjentok han at de to gjerningsmennene bak skytemassakrene i helgen var psykisk syke.</p>
<p>Kritikere mener Trump velger å trekke fram psykisk helse for å slippe å ta tak i vanskeligere saker, som våpenkontroll eller påvirkningen hans egen retorikk kan ha på andre.</p>
<p>Donald Trump holdt tale om masseskytingene i El Paso og Dayton i Det hvite hus. Foto: Evan Vucci/NTB scanpix</p>
<p>Selv om Trump mandag gikk ut mot rasisme og hvit overmakt, er presidentenes retorikk i sentrum for mye kritikk. Demokraten Beto O’Rourke, som selv er fra El Paso, er blant dem som mener Trump nører opp under rasisme.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvit nasjonalisme</div>
<div type="text">
<p>Mer informasjon om 21-åringen som skjøt og drepte minst 22 mennesker lørdag, har begynt å komme fram.</p>
<p>Crusius, som står overfor en tiltale for innenlandsk terrorisme, kjørte mer ti timer fra hjembyen for å utføre massakren.</p>
<p>21-åringen står trolig bak et sterkt innvandringsfiendtlig og rasistisk manifest. I det angivelige manifestet skriver han at angrepet er et svar på «en latinamerikansk invasjon i Texas». Avsenderen skriver at han også før Trump ble president begynte å frykte at Texas skal bli en bastion for demokratene, ifølge CNN.</p>
<p>Walmart-butikken der lørdagens skytemassakre fant sted er populær blant både innbyggere i El Paso og mexicanere som krysser grensa for å handle.</p>
<p>Masseskytingene i Texas og Ohio</p>
<p>* 3. august 2019 skyter en tungt bevæpnet 21-åring rundt seg i et shoppingsenter i El Paso i Texas.</p>
<p>* Minst 22 mennesker ble drept og et stort antall såret.</p>
<p>* Gjerningsmannen ble tatt hånd om av politiet. Han står overfor en tiltale for innenlandsk terrorisme.</p>
<p>* 13 amerikanske statsborgere ble drept. Sju mexicanere og en tysker er også blant de drepte.</p>
<p>* 4. august 2019 skyter en mann med skuddsikker vest rundt seg i et populært utestrøk i Dayton, Ohio. På under et minutt tar han livet av ni mennesker før han selv blir skutt og drept av politiet.</p>
<p>* Blant de drepte er gjerningsmannens søster. (NTB)</p></div></body></document>
