<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190620-storst-vaksineskepsi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/storst-vaksineskepsis-i-rike-land-1.1541399" frk="699 9 42 4290"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 20:49"/>
<attribute name="author" value="Åsne Gullikstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Størst vaksineskepsis i rike land</div>
<div type="ingress">Folk i Europa er de mest skeptiske i hele verden til vaksiner. Vaksinemotstand er en av de ti største globale helsetruslene, mener WHO.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En gutt blir vaksinert mot meslinger i Vest-Ukraina. Ukraina har hatt et kraftig utbrudd av meslinger det siste året.</p></div>
<div type="text">
<p>Mens forekomsten av meslinger øker over store deler av verden og USA har sitt verste utbrudd på 25 år, kommer tallene som viser hvor høy tillit til vaksiner befolkningen i verden har. De viser at landene med generelt høy velstand og høyt utdanningsnivå er på topp når det gjelder skepsis til vaksiner. Skepsisen er størst i Europa, Øst-Asia og Nord-Amerika.</p></div>
<div type="title" level="3">Skeptiske franskmenn</div>
<div type="text">
<p>Ingen land i verden har flere skeptiske innbyggere enn Frankrike, viser undersøkelsen Wellcome Global Monitor, som har spurt 140.000 mennesker verden over om holdninger rundt helse.</p>
<p>Blant annet har de stilt spørsmålet om hvorvidt man er enig i at vaksiner er trygge å bruke:</p>
<p>* Generelt er 79 prosent i hele verden enige i at vaksiner er trygge å bruke.</p>
<p>* I Frankrike er kun 33 prosent enige i at vaksiner er trygge å bruke.</p>
<p>* Når man ser på regionene i verden samlet, er tilliten til vaksiner aller minst i Øst-Europa: 50 prosent.</p>
<p>* Etter Øst-Europa er tilliten til vaksiner lavest Vest-Europa (her definert som landene i Mellom-Europa men ikke i sør og nord), med 59 prosent.</p>
<p>* I Nord-Europa, Sør-Europa og Nord-Amerika er litt over 70 prosent enige i at vaksiner er trygge.</p>
<p>* Høyest tiltro til vaksiner har folk i Sør-Asia (95 prosent) og Øst-Afrika (92 prosent).</p>
<p>Enkelte sykdommer har kommet tilbake i områder der de var utryddet, fordi for få har tatt vaksine. Foto: NTB scanpix</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Svært bekymret</div>
<div type="text">
<p>Vaksinedebatten er blitt opphetet i store deler av verden idet man i enkelte områder ser en økt forekomst av smittsomme sykdommer det finnes vaksine mot. Antall meslingutbrudd de tre første månedene i år var 300 prosent høyere enn tilsvarende periode i fjor, ifølge en oversikt fra april fra Verdens helseorganisasjon (WHO). Det har vært en pågående økning i to år.</p>
<p>Spredningen skjer ifølge eksperter fordi for få tar vaksinene.</p>
<p>– Vi er svært bekymret for øyeblikket, for når det gjelder meslinger kan alt annet enn 95 prosent dekningsgrad føre til utbrudd, og det er det vi ser, sier Imran Khan i Wellcome Trust ifølge BBC.</p>
<p>At tiltroen til vaksiner er lavest i mange av verdens mest velstående land kan skyldes ulike forhold, ifølge rapporten. Blant annet kan det være at man blir mindre bevisst på å beskytte seg når de ulike sykdommene er utryddet eller nesten borte i disse områdene. I tillegg kan det være at feilinformasjon blir spredt fort gjennom internett.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbud i New York</div>
<div type="text">
<p>Alle regioner i verden opplever økning i meslinger, og de største pågående utbruddene finner man i Ukraina, Madagaskar, Georgia, Kasakhstan, Kirgisistan, Myanmar, Thailand, Filippinene, Sudan, Thailand og Den demokratiske republikken Kongo, ifølge WHO.</p>
<p>Men også vestlige land ser tendensen. USA opplever sitt verste meslingutbrudd siden 1994, og antall meslingtilfeller i USA passerte i forrige uke 1.000, med over 800 av dem i New York. Meslinger ble erklært utryddet i USA i 2000, men er altså tilbake igjen.</p>
<p>New Yorks lovgivere bestemte derfor i forrige uke å fjerne muligheten til å få unntak for vaksine av religiøse grunner, og følger dermed etter statene California, Arizona, Vest-Virginia, Mississippi og Maine. Alle barn som går på skole eller i barnehage skal vaksineres, med mindre det er medisinske grunner til å unngå det.</p>
<p>– Selv om jeg forstår og respekterer religionsfrihet, er vår viktigste jobb å beskytte befolkningens helse, sa New Yorks guvernør Andrew Cuomo.</p>
<p>– Forskningen er krystallklar: vaksiner er trygt, sa han.</p>
<p>Særlig blant ultraortodokse jøder i Williamsburg i Brooklyn har mange nektet å gi barna vaksiner. Foto: NTB scanpix</p>
<p>De verst rammede områdene i New York er i nabolag med ultraortodokse jøder, og situasjonen i Brooklyn er verst. Selv om de fleste jødiske foreldre der vaksinerer barna sine, finnes det foreldre i disse nabolagene som har nektet av religiøse årsaker. Vaksinemotstandere har spesielt rettet seg til denne gruppen med løgner om at vaksinene kan forårsake autisme, ifølge dr. Oxiris Barbot i New Yorks helsemyndigheter, melder CNN.</p></div></body></document>
