<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190719-resultatene-fra-los-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/resultatene-fra-los-sommerpatrulje-er-klare-fire-av-ti-bedrifter-bryter-loven-1.1556871" frk="664 21 90 4238"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Resultatene fra LOs sommerpatrulje er klare: Fire av ti bedrifter bryter loven</div>
<div type="ingress">Over 15 prosent av sommervikarene i serveringsbransjen får dårligere betalt enn lovpålagt minstelønn. Det er ett av resultatene fra LOs årlige sommerpatrulje.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>LO-leder Hans-Christian Gabrielsen var med på sommerpatruljens første besøk i år, som gikk til utestedet Kulturhuset.</p></div>
<div type="text">
<p>I alt har sommerpatruljen besøkt 4.788 bedrifter landet over og snakket med sommervikarer og unge arbeidstakere.</p>
<p>Hos 39,2 prosent – nesten fire av ti – fant LO brudd på arbeidsmiljøbestemmelsene, opplyser ungdomsrådgiver i LO og leder av sommerpatruljen Bjarne Lagesen til NTB.</p>
<p>Det er en svak forbedring fra i fjor, da LO fant brudd hos 39,8 prosent av bedriftene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – For høyt</div>
<div type="text">
<p>– Vi ser en bedring av arbeidslivet, og det er jo positivt. Men brudd hos fire av ti bedrifter er fortsatt for høyt, sier Lagesen.</p>
<p>Imidlertid dreier mange av de registrerte bruddene seg om at sommervikarene ikke vet hvem som er verneombud.</p>
<p>– Arbeidsgiver skal jo informere om dette, men dette er ikke et veldig grovt brudd, sier Lagesen.</p>
<p>Verre er det at bruddene på overtidsbestemmelsene har økt. I år er det avdekket slike brudd i over 9 prosent av bedriftene, over 2,8 prosentpoeng flere enn i fjor</p>
<p>– Det er oppsiktsvekkende at såpass mange ikke får overtidsbetaling eller jobber ulovlig mye overtid, mener Lagesen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kameraovervåkes</div>
<div type="text">
<p>Også når det gjelder personvern, er det blitt flere brudd. Årets undersøkelse har avdekket at stadig flere blir kameraovervåket på arbeidsplassen uten at de vet om det. I år gjelder det nesten én av ti av de spurte (8,9 prosent), en økning på 3 prosentpoeng fra i fjor.</p>
<p>– Dette er ikke bra, sier Lagesen, som understreker at ansatte ifølge loven skal bli informert om slik overvåking på arbeidsstedet.</p>
<p>– Dette har arbeidsgiver plikt til. Dessuten skal overvåkingen være godkjent, framholder han.</p></div>
<div type="title" level="3">Verst i serveringsbransjen</div>
<div type="text">
<p>I sommer har LO rettet søkelyset særlig mot serveringsbransjen. Der er det i år registrert brudd i 44,4 prosent av bedriftene, noe høyere enn gjennomsnittet.</p>
<p>Bransjen er en versting på både minstelønn og overtid. Mens LO har funnet brudd på minstelønnsbestemmelsene i 2,4 prosent av bedriftene totalt, gjelder dette hele 15,7 prosent av bedriftene i serveringsbransjen.</p>
<p>– Vi vet jo at dette er en utsatt bransje, men dette er langt over det vi hadde forventet, sier Lagesen.</p>
<p>I tillegg bryter 14,6 prosent av serveringsbedriftene overtidsbestemmelsene, ifølge undersøkelsen. Det er langt mer enn gjennomsnittet.</p></div>
<div type="title" level="3">Verst i hovedstaden</div>
<div type="text">
<p>Situasjonen er aller verst i Oslo og Akershus, der halvparten – 49 prosent – av de kontrollerte bedriftene i serveringsbransjen, betalte sine unge ansatte mindre enn den lovpålagte minstelønna på nesten 168 kroner timen.</p>
<p>I Oslo og Akershus er det også dobbelt så mange brudd på overtidsbestemmelsene i alle bransjer enn landsgjennomsnittet. Her fant sommerpatruljen brudd i 18 prosent av bedriftene, eller nesten to av fem.</p>
<p>I år er 34. gang LO sjekker arbeidsforholdene for unge arbeidstakere. Hovedmålgruppen er unge i sommerjobb, men også lærlinger og andre unge som jobber, deltar i undersøkelsen.</p>
<p>I landet sett under ett, er situasjonen blitt noe lysere enn da patruljen startet opp i 1985. Den gang fant man brudd på arbeidsmiljøloven i rundt 50 prosent av de bedriftene man besøkte.</p></div>
<div type="title" level="3">Resultater fra LOs sommerpatrulje</div>
<div type="text">
<p>* Antall besøkte bedrifter: 4.788.</p>
<p>* Antall bedrifter med brudd: 39,2 prosent (39,8 prosent i 2018). I serveringsbransjen er det funnet brudd ved 44,4 prosent av bedriftene.</p>
<p>* Ved 38,1 prosent av bedriftene vet ikke de ansatte hvem verneombudet er (+10,8).</p>
<p>* Ved 7,9 prosent av bedriftene føres ikke vaktlister i henhold til arbeidsmiljøloven.</p>
<p>* Ved drøyt 9 prosent av bedriftene forekommer det brudd på overtidsbestemmelser (2,8 prosentpoeng flere enn i 2018). I serveringsbransjen er tallet 14,6 prosent.</p>
<p>* Ved 8,9 prosent av bedriftene kameraovervåkes ansatte uten å vite om det (+3)</p>
<p>* 2,44 prosent av bedriftene betaler mindre enn lovpålagt minstelønn. I serveringsbransjen gjelder dette 15,7 prosent av bedriftene.</p>
<p>* i år er 34. gang LOs sommerpatrulje gjennomføres. Hovedmålgruppen er unge i sommerjobb. Lærlinger og andre unge ansatte har også deltatt i undersøkelsen.</p></div></body></document>
