<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191221---svart-bekymringsfu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/svert-bekymringsfullt-1.1636089" frk="506 1 4 3176"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="Tor Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Svært bekymringsfullt</div>
<div type="ingress">– Beredskapen i Norge bygges sakte ned. Resultatet vil først bli synlig når beredskapen blir satt på prøve, sier leder i LO Stat, Egil André Aas, om ABE-reformen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Egil André Aas, leder i LO Stat.</p></div>
<div type="text">
<p>Over 60 prosent av tillitsvalgte og ledere som har opplevd budsjettkutt på grunn av regjeringens avbyråkratiserings- og effektiviseringsreform (ABE-reformen), mener den har hatt negativ effekt på kvaliteten til tjenestene de tilbyr.</p>
<p>Hele 75 prosent av dem svarer at aktivitetsnivået og tjenestetilbudet er blitt redusert.</p>
<p>Dette går fram av en ny Fafo-rapport utarbeidet på oppdrag fra LO Stat.</p>
<p>Bakgrunn: – ABE-kuttene går ut over tjenestene</p></div>
<div type="title" level="3"> – Politikerne å ta ansvar</div>
<div type="text">
<p>– Nye kutt vil forsterke denne utviklingen på flere områder, mener Aas.</p>
<p>– Et eksempel er sikkerhet og beredskap. Mens regjeringen hevder at samfunnssikkerheten er styrket, viser tilbakemeldinger vi får, at det motsatte er tilfellet. Virkeligheten er at beredskapen i Norge sakte bygges ned. Resultatet vil først bli synlig når beredskapen blir satt på prøve. Det er svært bekymringsfullt.</p>
<p>– Hvordan bør statlige virksomhetene drives i årene framover?</p>
<p>– Det vil alltid være behov for effektivitet og omstillinger i offentlig sektor. Vi og våre medlemsforbund sier ikke nei til dette, svarer Aas.</p>
<p>– Men politikerne må ta ansvar og si hvor det skal kuttes og hva som skal skjermes. Samtidig må de ansatte i mye sterkere grad tas med på råd. Og ikke minst må effektiviseringsgevinster bli igjen i virksomhetene til finansiering av innovasjon, ny kompetanse og om mulig utvikling av klokere måter å utføre oppgavene på, tilføyer han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Nav, domstoler, fengsler</div>
<div type="text">
<p>– Har du noen konkrete eksempler på at ABE-reformen får uheldige konsekvenser?</p>
<p>– Et stort problem er jo at regjeringen ikke har evaluert denne reformen grundig. Derfor vet vi ikke alle følgene av den, men Fafo-rapporten sier sitt, direkte tilbakemeldinger fra tillitsvalgte og ansatte bekrefter det samme. Ostehøvelkuttene slår direkte ut i et dårligere tjenestetilbud, svarer Aas.</p>
<p>– Nav er et eksempel. Der har ventetida økt. Det blir vanskeligere for brukerne å få kontakt med en saksbehandler og det tar lengre tid å få folk ut i arbeid. Domstolene er et annet eksempel. Økt antall saker fra politiet stopper opp i domstoler som må spare penger. Kuttene har ført til lengre saksbehandlings- og ventetid og til dels store strafferabatter i rettssaker. Ledelsen i domstolsadministrasjonen har selv slått fast at dette går utover rettssikkerheten, fortsetter han.</p>
<p>– I fengslene har kuttene ført til reduksjoner i bemanningen og dermed færre tiltak til innsatte for å forebygge ny kriminalitet. Det er hverken nok bemanning eller penger til å kunne gi isolerte innsatte nok tid utenfor cellen, og de ansatte selv sier at dette går utover tilbakeføringen til samfunnet.</p>
<p>– Fafo konstaterer at kuttene rammer ulikt fordi statlige virksomheter i ulik grad er i stand til å håndtere dem. Bør videre kutt differensieres ut i fra slags oppgaver hver virksomhet utfører?</p>
<p>– Vi mener jo at kuttene har gått for langt. Det er ikke mer å kutte. Men ja, i det minste må man foreta politiske prioriteringer og differensieringer.</p></div></body></document>
