<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191119-fagforbundet-utelukk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/fagforbundet-utelukker-ikke-samarbeid-med-mdg-1.1583487" frk="228 2 4 1361"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 20:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fagforbundet utelukker ikke samarbeid med MDG</div>
<div type="ingress">Fagforbundet utelukker ikke regjeringssamarbeid mellom Ap og MDG i 2021. Saken skaper splid i LO.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Fagforbundets leder Mette Nord utelukker ikke regjeringssamarbeid med MDG.</p></div>
<div type="text">
<p>Leder Mette Nord i Fagforbundet skriver til Dagbladet at det viktigste er å få på plass politikken.</p>
<p>– Dette må vi ta i en større sammenheng og verken utelukke eller gå inn for det nå. Det som er viktig, er å få tilslutning til en politikk som skal gjennomføres, sier Nord, som også sitter i Aps sentralstyre.</p>
<p>Fagforbundet og Handel og Kontor har vært sterke pådrivere for vern av Lofoten, Vesterålen og Senja. Forbundsleder Trine Lise Sundnes i Handel og Kontor er uenig med forbundslederkolleger i industrien. Frode Alfheim i Industri Energi og Jørn Eggum i Fellesforbundet ønsker ikke samarbeid med MDG.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>– En elendig idé, har Eggum sagt til NTB om samarbeid mellom Ap og MDG på nasjonalt plan.</p>
<p>– Vi kan ikke samarbeide med et parti som vil knekke norsk industri og sende teknologiske frontkjempere til Nav, sa Eggum.</p>
<p>– I motsetning til dem vil jeg ikke kategorisk avfeie et slik samarbeid. Det er uklokt. Å redde klimaet bør bekymre mer enn hvem som samarbeider med hvem. Det haster med å få gode tiltak på plass og med å nå målene i Parisavtalen, sier Sundnes i Handel og Kontor.</p></div></body></document>
