<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190302-johaug-fullforte-eve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/johaug-fullforte-eventyrlig-vm-med-nytt-gull-1.1287103" frk="572 27 97 3537"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 20:47"/>
<attribute name="author" value="Stian Grythaugen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug fullførte eventyrlig VM med nytt gull</div>
<div type="ingress">Therese Johaug avsluttet sitt eventyrlige Seefeld-VM med en maktdemonstrasjon på lørdagens VM-tremil. Ingvild Flugstad Østberg sørget for norsk dobbeltseier.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Grythaugen</p>
<p>SEEFELD: Johaugs comebackmesterskap etter dopingutestengelsen ble akkurat den suksesshistorien de fleste på forhånd spådde. Tre individuelle gull og sølv på stafetten ble fasiten.</p>
<p>Lørdagens tremil ble en parademarsj for 30-åringen fra Dalsbygda. Sølvvinner Ingvild Flugstad Østberg var slått med 36,8 sekunder.</p>
<p>– Det er helt rått. Jeg kan nesten ikke tro at jeg kom hit til Seefeld med mål om en medalje og drøm om gull, og så reiser jeg hjem med tre gull og et sølv. Det har ikke gått opp for meg, sa Johaug til NRK.</p>
<p>Hun la ikke skjul på at det var mange følelser som rørte seg etter eventyr-comebacket i mesterskap.</p>
<p>– Dette betyr enormt mye. Jeg kjenner på at alle treningstimene og de vonde dagene der jeg hadde mest lyst til å gjemme meg under senga og ikke ville trene, har gitt meg noe nå, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Østberg avgjorde</div>
<div type="text">
<p>Ingvild Flugstad Østberg reiser på sin side dermed hjem fra Seefeld med fem medaljer, tre sølv og to bronse. Gjøvik-jenta avgjorde sølvduellen mot det svenske stjerneskuddet Frida Karlsson inne på stadion.</p>
<p>– Det var et suverent løp av Ingvild. Jeg var redd Ingvild skulle bli litt het på grøten, men hun gjorde akkurat som Ole Morten Iversen sa, la seg bak og kjørte forbi Karlsson. Hun tok en Klæbo, sa Vidar Løfshus til NRK.</p>
<p>19 år gamle Karlsson, som fortsatt er junior, tok en ny VM-medalje i karrierens aller første internasjonale tremil. Stjerneskuddet tok også sølv på 10 kilometer klassisk og gull på stafetten.</p>
<p>Ragnhild Haga og Astrid Uhrenholdt Jacobsen ble henholdsvis nummer ti og 12.</p></div>
<div type="title" level="3">Slapp etter fem kilometer</div>
<div type="text">
<p>Therese Johaug satte som ventet opp høy fart fra start på tremila. Det ga raskt de fleste av utfordrerne store problemer.</p>
<p>En håndfull løpere, blant dem de svenske stjerneskuddene Ebba Andersson og Karlsson, bet seg en kort stund fast i ryggen, men etter fem kilometer takket storfavoritten for følget.</p>
<p>Siden så forfølgerne knapt ryggen på 30-åringen fra Dalsbygda. Johaug tok dermed Norges femte strake tremilsseier i VM-sammenheng for kvinner. 30-åringen har selv stått for tre av gullene.</p>
<p>Sist en VM-tremil for kvinner ikke endte med en norsk utøver på toppen av seierspallen var i Liberec i 2009. Da tok Justyna Kowalczyk gullet.</p>
<p>Marit Bjørgen tok gullet både i Lahti-VM for to år siden og Pyeongchang-OL sist vinter da Johaug var utestengt. Johaug vant både VM-tremila i Falun i 2015 og i Holmenkollen fire år tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Tangerte gullrekorden</div>
<div type="text">
<p>Lørdagens gull var Norges 11. i Seefeld-VM. Det er en tangering av den gamle gullrekorden fra Falun-VM i 2015.</p>
<p>Slått ble samtidig den norske medaljerekorden i VM. Medaljene til Østberg og Johaug var nummer 20 og 21 i Seefeld. Så mange medaljer har Norge aldri tatt i et ski-VM. Både i Falun og på hjemmebane i Oslo i 2011 ble det 20.</p>
<p>Med flere øvelser igjen kan Seefeld-eventyret også bli tidenes gull-VM sett med norske øyne. (NTB)</p>
<p>Resultater, 30km fri kvinner fellesstart:</p>
<p>Gull: Therese Johaug, Norge 1.14.26,2,</p>
<p>sølv: Ingvild Flugstad Østberg, Norge 0.36,8,</p>
<p>bronse: Frida Karlsson, Sverige 0.44,0,</p>
<p>4) Jessica Diggins, USA 1.05,9, 5) Charlotte Kalla, Sverige 1.16,6, 6) Ebba Andersson, Sverige 1.17,3, 7) Nathalie Von Siebenthal, Sveits 1.43,7, 8) Teresa Stadlober, Østerrike 2.03,8, 9) Victoria Carl, Tyskland 2.16,8, 10) Ragnhild Haga, Norge 2.25,3.</p>
<p>Øvrig norsk: 12) Astrid Uhrenholdt Jacobsen 3.09,0.</p></div></body></document>
