<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190816-aldri-har-rovvilt-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/aldri-har-rovvilt-skadet-fere-sau-enn-na-1.1569700" frk="487 17 52 2895"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aldri har rovvilt skadet fære sau enn nå</div>
<div type="ingress">Antallet påviste rovviltskader på sau hittil i sommer er lavere enn i samme periode helt siden 2000, ifølge Miljødirektoratet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hittil i sommer har det vært svært få rovviltskader på sau, sammenlignet med tidligere år.</p></div>
<div type="text">
<p>Av NTB-Isabel Bech</p>
<p>Det viser en gjennomgang av kadaverdokumentasjon og tap til rovvilt registrert i Rovbase for perioden 1. januar til og med 1. august.</p>
<p>– Vi er langt unna noen skadefri sommer, men antallet påviste tap hittil i sommer er lavere enn i samme periode i alle foregående år, sier direktør Ellen Hambro.</p>
<p>Direktoratet begynte å registrere rovviltskader i 2000.</p>
<p>Registrerte kadavre og skader er meldt inn til og undersøkt av Miljødirektoratets feltpersonell i Statens naturoppsyn (SNO).</p>
<p>Miljødirektoratet understreker at disse tallene vil endre seg helt fram til at sauene er sanket fra utmarksbeite. I tillegg er det på langt nær alle skader som blir oppdaget og kan undersøkes av SNO.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Nedgang i skader fra ulv</div>
<div type="text">
<p>I 2018 og 2017 ble flere dyr skadd eller drept av ulv. I år er antallet ulveskader vesentlig redusert – det laveste påviste tapet til ulv siden 2008.</p>
<p>Skader påført av bjørn er noe lavere enn på samme tid i 2018. Enkelte områder nord i Trøndelag har hatt betydelige skader av bjørn i sommer, ifølge direktoratet.</p>
<p>For gaupe og jerv er antall skader omtrent som de siste årene. Det er en liten økning i skader fra kongeørn sammenlignet med tilsvarende periode i 2018.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen suksesshistorie</div>
<div type="text">
<p>Norges Bondelag er ikke overrasket over utviklingen.</p>
<p>– Det er bra at tiltak virker. Det er vi i Bondelaget også opptatt av. Men det er ikke overraskende at det er færre sau som tas av rovdyr, når det knapt er sau igjen i disse områdene, sier Bondelagets leder Lars Petter Bartnes.</p>
<p>Han mener utviklingen er et resultat av en uthalingstaktikk.</p>
<p>– Dette er ikke en suksesshistorie. Den viktigste årsaken til at tapene går ned, er at et stort antall sauebønder har blitt tvunget til å legge ned driften i områdene hvor det er mest rovdyr, sier bondelagslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode nyheter</div>
<div type="text">
<p>Klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) sier at de foreløpige tallene er godt nytt. I 2019 ble SNO styrket for å kunne bistå flere fellingslag samtidig.</p>
<p>– Budsjettet til forebyggende og konfliktdempende tiltak er økt i år, og innsatsen som blir gjort for å redusere tapene, er viktig. Det er også viktig at felling av rovvilt som gjør skade, skjer raskt når fellingsvedtak er fattet, sier Elvestuen.</p>
<p>Det har også vært færre søknader om skadefellingstillatelse i juni og juli i år. Miljødirektoratet har behandlet 69 søknader. Det er innvilget 55 søknader og gitt 14 avslag. Tilsvarende tall for 2018 var 107 søknader behandlet, hvorav 96 ble innvilget og 11 ble avslått.</p>
<p>Etter 1. juni i år er det felt sju bjørner, to gauper, to jerver og to ulver på skadefelling, samt en ulv i nødverge. (NTB)</p></div></body></document>
