<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191119-sparket-som-sendte-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/sparket-som-sendte-danmark-til-em-1.1620216" frk="382 35 82 2331"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 20:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sparket som sendte Danmark til EM</div>
<div type="ingress">(Irland - Danmark 1-1). Åge Hareide avslutter sin danske landslagsjobb med enda et sluttspill.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Martin Braithwaite scorer Danmarks mål i Dublin mandag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Irlands Matt Doherty utlignet til 1 – 1 med fem minutter igjen å spille, men det var ikke nok til å hindre at Åge Hareides Danmark tok seg til EM-sluttspillet.</p>
<p>Martin Braithwaites høyrefot i det 73. minutt kunne ha sørget for at Danmark slo Irland 1-0, men irene ga seg som vanlig ikke, og akkurat som på bortebane i Parken utlignet de danskenes ledelse til 1 – 1.</p>
<p>Braithwaite spiller for spanske Leganés og har vært en av trener Åge Hereides mest betrodde menn i kvalifiseringen. Mot irene han på venstrekanten på midten i Hareides 4-2-3-1-system.</p>
<p>1-1-seieren gjør Danmark bare blir nummer to i gruppe D. Sveits hadde små problemer med å slå Gibraltar 6 – 1 på bortebane, og dermed har de fordelen av å være gruppevinner.</p>
<p>Åge Hareide hadde gjort flere endringer på laget som slo Gibraltar 6 – 0 fredag. Parma-angriper Andreas Cornelius foretrukket på topp i stedet for Christian Gytkjær. Cornelius fikk en trykk i hodet da det var spilt rundt en halvtime, og i det 33. minutt ble han byttet ut med Kasper Dolberg.</p>
<p>Robert Skov scoret to fra høyrekanten mot Gibraltar, men var byttet ut med Yussuf Poulsen denne gangen. Henrik Dalsgaard var kommet inn på høyrebacken for Daniel Wass.</p>
<p>Danmark imponerte ikke i Dublin, men det var det ene poenget det handlet om. Laget har tatt seg igjennom kvalifiseringen uten tap. De står med fire seirer og fire uavgjort.</p>
<p>EM-kvalifisering menn mandag, 10. runde, gruppe D:</p>
<p>Gibraltar – Sveits 1-6 (0-1)</p>
<p>Mål: 0-1 Cedric Itten (10), 0-2 Ruben Vargas (50), 0-3 Christian Fassnacht (57), 1-3 Reece Styche (74), 1-4 Loris Benito (75), 1-5 Itten (84), 1-6 Granit Xhaka (86).</p>
<p>Irland – Danmark 1-1 (0-0)</p>
<p>Mål: 0-1 Martin Braithwaite (73), 1-1 Matt Doherty (85).</p>
<p>Sveits og Danmark til EM 2020.</p>
<p>Disse lagene er klare for EM etter mandagens EM-kvalifiseringskamper:</p>
<p>Finland, Sverige, Belgia, Tsjekkia, England, Frankrike, Italia, Polen, Russland, Spania, Tyrkia, Ukraina, Kroatia, Østerrike, Tyskland, Nederland, Portugal, Sveits og Danmark.</p>
<p>I gruppe E kvalifiserte Kroatia seg lørdag. Ungarn (2.plass, 12 poeng, 8-9) møter Wales (3.plass, 11 poeng, 8-6) tirsdag. Wales må vinne for å ta seg til EM.</p></div></body></document>
