<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190218-eu-om-trumps-is-krav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/eu-om-trumps-is-krav-lettere-sagt-enn-gjort-1.1280381" frk="239 3 6 1527"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU om Trumps IS-krav: Lettere sagt enn gjort</div>
<div type="ingress">Blandet respons i Europa til Trumps krav om å hente IS-krigere hjem.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Å hente hjem IS-krigere er allerede et tema i Europa, sa EUs utenrikssjef Federica Mogherini på utenriksmøte i Brussel mandag.</p></div>
<div type="text">
<p>EU har ikke et samlet svar på USAs president Donald Trumps krav om at Europa skal hente hjem 800 IS-krigere som er fanget i Syria.</p>
<p>– Vi ber Storbritannia, Frankrike, Tyskland og andre europeiske allierte ta tilbake og straffeforfølge over 800 IS-krigere som vi fanget i Syria. Kalifatet vil snart falle, skrev Trump på Twitter lørdag kveld, samtidig som han advarte mot at alternativet er at fangene slippes fri.</p>
<p>Presidentens krav ble et tema da EUs utenriksministre møttes i Brussel mandag.</p>
<p>Saken blir allerede diskutert i Europa, blant annet om hvordan man skal håndtere de utenlandske krigernes syriafødte barn, «uavhengig av den amerikanske presidentens forespørsler», sa EUs utenrikssjef Federica Mogherini etter møtet.</p>
<p>– Foreløpig forblir det en nasjonal kompetanse, sa hun, og understrekte at det juridiske rammeverket skiller seg fra land til land.</p>
<p>Den tyske utenriksministeren Heiko Maas sa at Trumps krav ville være «vanskelig å implementere» for øyeblikket på grunn av de høye sikkerhetskravene.</p>
<p>– Den juridiske situasjonen er at tyske statsborgere har rett til å komme tilbake, men det er imidlertid ikke så enkelt som de forestiller seg det i USA, sier han.</p>
<p>Luxembourgs utenriksminister Jean Asselborn kritiserte Trump for å ta opp problemet på Twitter.</p></div></body></document>
