<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190321-norges-bank-setter-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/norges-bank-setter-opp-styringsrenten-fra-0-75-til-1-prosent-1.1451925" frk="325 10 22 2132"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges Bank setter opp styringsrenten fra 0,75 til 1 prosent</div>
<div type="ingress">Norges Bank setter opp styringsrenten fra 0,75 til 1 prosent og varsler at renten skal økes videre til 1,75 prosent innen utgangen av 2022.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sentralbanksjef Øystein Olsen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Birgitte Iversen</p>
<p>– Det er god vekst i norsk økonomi, og kapasitetsutnyttingen synes nå å være litt over et normalt nivå. Den underliggende prisveksten er litt høyere enn inflasjonsmålet. Usikkerheten om utviklingen internasjonalt og om virkningene av pengepolitikken taler for å gå varsomt fram i rentesettingen. Samlet sett tilsier utsiktene og risikobildet at renten økes gradvis fremover, heter det i en pressemelding fra Norges Bank.</p>
<p>– Slik vi nå vurderer utsiktene og risikobildet, vil styringsrenten mest sannsynlig bli satt videre opp i løpet av det neste halve året, sier sentralbanksjef Øystein Olsen.</p>
<p>Prognosene indikerer at renten heves igjen i løpet av det neste halve året, og at den deretter økes videre til 1,75 prosent innen utgangen av 2022, varsler Norges Bank.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Sterkere vekst enn antatt</div>
<div type="text">
<p>Ifølge sentralbanken ser oppgangen i norsk økonomi ut til å være sterkere enn tidligere antatt. På den annen side er det utsikter til svakere vekst og lavere renter ute, påpeker banken.</p>
<p>Prognosen for styringsrenten indikerer en litt raskere renteoppgang i år og en noe lavere rente lenger fram enn anslått i forrige rapport. Med en slik utvikling i renten anslås inflasjonen å være nær målet i årene fremover, samtidig som arbeidsledigheten fortsatt er lav. Skulle de økonomiske utsiktene endre seg, vil også prognosen for styringsrenten justeres, heter det i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Justert rentebane</div>
<div type="text">
<p>Sentralbanken la fram en ny pengepolitisk rapport torsdag med en justert rentebane, som sier noe om hvordan Norges Bank forventer at styringsrenten vil utvikle seg i årene framover.</p>
<p>Sterkere innenlandsk etterspørsel og svakere krone har bidratt til oppjustering av rentebanen i starten av prognoseperioden, mens utsikter til lavere vekst hos handelspartnere har bidratt til nedjustering av rentebanen lenger fram, heter det i rapporten.</p></div></body></document>
