<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191111-store-vil-ha-flere-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/store-vil-ha-flere-kvalifiserte-lerere-inn-i-skolen-1.1570152" frk="671 8 34 3853"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Støre vil ha flere kvalifiserte lærere inn i skolen</div>
<div type="ingress">Ap vil fjerne kravet om 4 i matte på lærerskolen og droppe avskiltingen av erfarne lærere. – Vi styrer mot en lærerkrise, sier Jonas Gahr Støre.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Jonas Gahr Støre spiller bordtennis mot Martine Myhre-Sørensen Arnesen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Anders R. Christensen-NTB</p>
<p>Saken er oppdatert</p>
<p>– Det må flere lærerressurser til for at vi skal kunne følge opp dem som strever med å lese, skrive og regne, sier partileder Støre.</p>
<p>Ap-lederen er tilbake på Berg skole i Oslo hvor han begynte på videregående i 1976. Mandag har førsteklassingene sin første skoledag på Berg, som nå har blitt en skole for 1. – 7. trinn.</p>
<p>Støre mener noe må gjøres for å sikre at de totalt 60.000 elevene som begynner på skolen på mandag, skal ha kvalifiserte lærere i klasserommet de kommende årene.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli norsklærer med 3 i norsk</div>
<div type="text">
<p>– Vi styrer mot en lærerkrise, hvor vi går mot over 5.000 lærere i manko om 20 år, sier Støre.</p>
<p>Ap vil blant annet ansette flere lærere, opprette flere studieplasser, gjennomføre en nasjonal rekrutteringskampanje for lærerutdanningene og garantere fortsatt stor satsing på etter- og videreutdanning.</p>
<p>Partiet gikk tidligere inn for å avskilte lærere som ikke tar fordypning, og krevde minimum karakter 4 i matematikk for inntak på lærerutdanningen. Men nå har partiet snudd i disse spørsmålene og vil fjerne avskiltingen og heller ha mer treffsikre opptakskrav for lærerutdanningen.</p>
<p>– Vi har nå den høyeste andelen ukvalifiserte i skolen på 15 år, og antallet har økt med 49 prosent siden 2013. Halvparten av elevene som i 1. – 4. klasse får spesialundervisning, får det av en ufaglært. Det mener jeg er det tydeligste eksempelet på at problemet sitter i mangelen på dyktige og motiverte lærere som ikke slipper til, sier Støre.</p>
<p>– I det legger dere lærere som avskiltes?</p>
<p>– Ja, vi ser at kvalifiserte lærere som skolen trenger, må ut, og ukvalifiserte går inn. Samtidig er lærerutdanningen endret slik at man kan utdanne seg til lærer kun i noen fag, men slik som situasjonen er nå, kan du ha 6 i norsk og 3 i matte, og du kan ikke bli norsklærer. Hvis du har 4 i matte og 3 i norsk kan du derimot bli norsklærer. Det henger ikke på greip.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke forplikte seg til lovfesting</div>
<div type="text">
<p>Flere aktører i skolesektoren har tidligere krevd en lovfesting av retten til å bli undervist av kvalifiserte lærere i skolen. Ap-lederen vil ikke forplikte seg til å gå så langt.</p>
<p>– Det man i første omgang trenger er en forpliktende opptrappingsplan – at det kommer nok folk med kompetanse.</p>
<p>– Ville dere ikke ha fått større troverdighet i om dere gikk inn for en lovfesting?</p>
<p>– Jo, det kan hende, og det er noe vi kan vurdere, men vi forholder oss til den troverdigheten som ligger i at vi setter av mer penger til lærere. Det er en prioritering denne regjeringen ikke gjør, sier Støre.</p>
<p>– Høyre sier at det viktigste er dyktige lærere. Jo, du kan ha en nobelprisvinner som lærer, men er det fire elever i klassen som trenger intensivopplæring, så må du ha en lærer til, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Har bruk for ukvalifiserte</div>
<div type="text">
<p>Støres tidligere klassekamerat på Berg videregående skole, Yngvil Hestenes, er i dag rektor på grunnskolen Berg.</p>
<p>Hun mener økt lærertetthet og satsing på kvalifiserte lærere er viktige tiltak.</p>
<p>– Vi ser at det kan være vanskelig å få tak i utdannede lærere, også her i Oslo, sier Hestenes.</p>
<p>Hun er likevel klar på at det også er bruk for ansatte i undervisningen som ikke har fullført lærerutdanning.</p>
<p>– En del assistentoppgaver kan utføres gjennom veiledning fra lærere. Det kommer an på hvilke typer oppgaver som skal utføres.</p>
<p>– Så du er ikke for en lovfesting av retten til å bli undervist av en kvalifisert lærer?</p>
<p>– Vi liker fleksibilitet, og vi bruker fornuft for å løse oppgavene på beste måte i hver situasjon. Jeg er ikke sikker på at en lovfesting er det vi etterspør. (NTB)</p></div></body></document>
