<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190831-sammenstot-i-hongkon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/sammenstot-i-hongkong-nar-demonstranter-trosser-politiforbud-1.1577443" frk="258 0 0 1736"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sammenstøt i Hongkong når demonstranter trosser politiforbud</div>
<div type="ingress">Politiet bruker tåregass mot demonstranter når tusenvis protesterer i gatene i Hongkong til tross for at politiet nedla forbud mot en planlagt demonstrasjon.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tusenvis av mennesker protesterer i gatene i Hongkong lørdag til tross for at politiet la ned forbud mot en planlagt demonstrasjon. Foto: Kin Cheung, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Demonstrantene har blokkert en hovedvei i Hongkong ved hjelp av veisperringer som de har bygget av søppelkasser og skilt. Mange av dem har med seg paraplyer og kler seg i de sedvanlige svarte T-skjortene. En gruppe med demonstranter kastet bensinbomber mot politiet.</p>
<p>Samtidig skal politiet ha brukt vannkanon og tåregass mot en gruppe demonstranter som kastet steiner mot dem. Gruppen skal ha ødelagt barrierer som var plassert utenfor bygningen som huser den lovgivende forsamlingen.</p>
<p>Demonstrantene har foreløpig holdt seg unna kinesiske myndigheters Hongkong-kontor, der veiene hadde blitt stengt av politiet timer tidligere.</p>
<p>En planlagt demonstrasjon som skulle avholdes lørdag, ble avlyst etter at politiet avslo søknaden. Arrangementet skulle markere at det er fem år siden Kina besluttet å endre valgsystemet for å gi Beijing økt innflytelse over hvem som skulle styre Hongkong.</p>
<p>Personer i alle aldre har også deltatt i en religiøs demonstrasjon som startet med at demonstrantene gikk til religiøse landemerker, før de rettet kursen mot distriktet der regjeringskontorene ligger. Mange holdt seg til fortauet og sørget for å ikke påvirke trafikken.</p>
<p>Hongkong har de siste månedene vært herjet av voldsomme demonstrasjoner som ble utløst av et lovforslag som åpner for å utlevere borgere til rettsforfølgelse i fastlands-Kina.</p></div></body></document>
