<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190926-to-nye-mesterligamal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/to-nye-mesterligamal-for-hegerberg-1.1591002" frk="540 28 101 3559"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To nye mesterligamål for Hegerberg</div>
<div type="ingress">Ada Hegerberg scoret to mål da Lyon slo Rjazan 7-0 i mesterligaen onsdag. Med 49 mesterligascoringer har hun bare en spiller foran seg på lista.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ada Hegerberg lyktes igjen i mesterligakampen onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Sjur Natvig</p>
<p>Anja Mittags rekord på 51 lever fortsatt, men Hegerberg passerte Conny Pohlers (48) på lista over de fremste måljegerne i kvinnenes mesterliga. Det er bare et tidsspørsmål før 24-åringen fra Sunndalsøra er alene på topp.</p>
<p>Mittag la opp i sommer, 34 år gammel.</p>
<p>Verken Hegerberg eller lagvenninnene var like målhungrige som i bortekampen mot Rjazan, og lenge så det ut til å bli 4-0-seier med den norske spissens straffespark i det 55. minutt som siste scoring. Et målrush i sluttminuttene gjorde at laget pyntet ytterligere på resultatet og vant 16-0 sammenlagt.</p>
<p>Hegerberg scoret tre ganger i 9-0-seieren i Russland for to uker siden, slik hun gjorde i finalen da Lyon i mai vant mesterligaen for tredje år på rad. Hun var ikke langt fra sitt tredje hattrick på rad i mesterligakamper, men hennes avslutning på overtid ble reddet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyd trener</div>
<div type="text">
<p>Hegerberg var nest sist på ballen da Nikita Parris gjorde 2-0, scoret selv 4-0 på straffe og satte inn 6-0 i det 90. minutt. Lyon fikk et nytt straffespark på overtid, men da var det kaptein Wendie Renard som fikk skyte.</p>
<p>Parris var også tomålsscorer onsdag. Eugénie Le Sommer og Delphine Cascarino scoret også.</p>
<p>– Vi avsluttet kampen veldig bra. Det var en interessant kamp for å bygge gruppedynamikk, og vi kunne også bruke noen av de unge, sa trener Jean-Luc Vasseur til Lyons nettsted.</p>
<p>Hegerberg spilte hele kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere norske videre</div>
<div type="text">
<p>Flere andre norske spillere tok seg også videre i mesterligaen onsdag. Caroline Graham Hansen spilte en drøy time da Barcelona slo Juventus 2-1 hjemme og 4-1 sammenlagt. Et hodestøt fra Alexia Putellas og et selvmål etter corner punkterte kampen før pause.</p>
<p>Kristine Minde spilte en time og hadde en målgivende pasning da Wolfsburg vant 5-0 hjemme over Mitrovica. Det tyske mesterlaget stilte noe reservepreget etter 10-0-seieren borte. Ingrid Syrstad Engen startet på benken, men kom inn ved pause for kaptein Pernille Harder.</p>
<p>Vilde Bøe Risa og hennes Göteborg måtte si takk for seg tross 1-0-seier borte mot Bayern München. Etter 1-2-tapet hjemme, i en kamp den norske landslagsspilleren mistet med skade, røk den svenske klubben ut på bortemålsregelen. Rise spilte hele kampen i München.</p>
<p>Trekningen av åttedelsfinalen skjer mandag.</p>
<p>Mesterligaen fotball kvinner onsdag, 16-delsfinaler 2. kamp:</p>
<p>BIIK-Kazygurt (Kasakhstan) – Anderlecht (Belgia) 2-0 (sammenlagt 3-1), Lyon (Frankrike) – Rjazan (Russland) 7-0 (sammenlagt 16-0), Fortuna Hjørring (Danmark) – Vllaznia Shkoder (Albania) 2-0 (sammenlagt 3-0), Wolfsburg (Tyskland) – Mitrovica (Kosovo) 5-0 (sammenlagt 15-0), Barcelona (Spania) – Juventus (Italia) 2-1 (sammenlagt 4-1), Bayern München (Tyskland) – Göteborg (Sverige) 0-1 (sammenlagt 2-2, Bayern videre på bortemålsregelen), Twente (Nederland) – St. Pölten (Østerrike) 1-2 (sammenlagt 5-4).</p>
<p>Senere kampstart: Slavia Praha (Tsjekkia) – Hibernian (Skottland) 19.30 (4-1), Manchester C. (England) – Lugano (Sveits) 20.00 (7-1).</p>
<p>Spilles torsdag: Brøndby (Danmark) – Piteå (Sverige, 1-0), Sparta Praha (Tsjekkia) – Breidablik (Island, 2-3), Atlético Madrid (Spania) – Spartak Subotica (Serbia, 3-2), Zürich (Sveits) – Minsk (Hviterussland, 0-1), Arsenal (England) – Fiorentina (Italia, 4-0), Glasgow City (Skottland) – Tsjertanovo (Russland, 1-0), Paris Saint-Germain (Frankrike) – Braga (Portugal, 7-0).</p></div></body></document>
