<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190319-maland-bygge-og-eien.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/meland-bygge-og-eiendomsneringen-kan-spare-opp-mot-50-milliarder-kroner-i-aret-1.1450512" frk="241 13 22 1585"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mæland: Bygge- og eiendomsnæringen kan spare opp mot 50 milliarder kroner i året</div>
<div type="ingress">Kostnadene i bygg og eiendom kan reduseres med 20 prosent i året, konkluderer kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland etter nye rapporter fra Bygg21.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland i byggegropa på Ulven, der det kommer flere hundre leiligheter. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag overleverte Bygg21 næringens egne råd og anbefalinger til kommunal- og moderniseringsministeren. Bygg 21 er et samarbeid mellom bygge- og eiendomsnæringen og statlige myndigheter. Målet for samarbeidet er at næringen skal bli mest mulig produktiv og bærekraftig, og prosjektet har de siste tre årene analysert effektiviteten i bransjen.</p>
<p>– Hvis næringen følger opp alle anbefalingene, anslår Bygg 21 at byggekostnadene kan reduseres med 20 prosent, eller opptil 30 – 50 milliarder kroner i året. Det er betydelige summer det er snakk om. Det blir uansett spennende å se hvordan næringen tar i bruk ny teknologi og samhandler mer for å effektivisere byggeprosessene, sier Monica Mæland.</p>
<p>Innholdet i rapportene og veilederne som leveres til Mæland, har blitt til ved at over hundre fagfolk fra alle deler av næringen har deltatt i å finne, diskutere og dele beste praksis.</p>
<p>– Bygge- og eiendomsnæringen har potensial for å utvikle enda bedre og mer bærekraftige bygg, og samtidig øke egen verdiskapning med 20 prosent. Oppskriften er bedre samhandling, industriell tilnærming, mer bruk av ny teknologi og rett kompetanse i alle ledd, sier styreleder Sissel Leire i Bygg21.</p></div></body></document>
