<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190109-politiet---ingen-liv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/politiet-ingen-livstegn-fra-bortfort-kvinne-pa-romerike-1.1258575" frk="621 3 13 3752"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: – Ingen livstegn fra bortført kvinne på Romerike</div>
<div type="ingress">Politiet sier de ikke har fått noen livstegn fra Anne-Elisabeth Falkevik Hagen (68) siden hun trolig ble bortført 31. oktober. Ber nå om tips.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiet etterforsker en antatt bortføring av Anne-Elisabeth Falkevik Hagen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Men vi har heller ikke mottatt noen tegn på at hun ikke er i live, understreket politiinspektør Tommy Brøske, leder for felles enhet for etterretning og etterforskning i Øst politidistrikt, på en pressekonferanse onsdag formiddag.</p>
<p>Videre sa han at politiet kun har hatt begrenset dialog med den antatte kidnapperen, og de har ingen anelse om hvem det er.</p>
<p>– Gjerningspersonen har valgt en digital kommunikasjonsplattform som i svært liten grad muliggjør kommunikasjon. Det har ikke vært muntlig kontakt, sier Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">Profesjonalitet</div>
<div type="text">
<p>Politiet vet ikke om Anne-Elisabeth Hagen befinner seg i Norge eller i utlandet og mener det er tegn som tyder på at profesjonelle står bak bortføringen.</p>
<p>– Det er ting ved saken som, uten å gå i detaljer, kan tyde på profesjonalitet, sier Brøske.</p>
<p>Ifølge VG er det framsatt krav om å betale 9 millioner euro i løsepenger i kryptovalutaen monero for den antatte bortførte ektefellen til investoren og kraftselgeren Tom Hagen. Det ønsker ikke politiet å bekrefte.</p>
<p>– Jeg kan ikke bekrefte noen løsepengesum. Vi ønsker av etterforskningsmessige hensyn å avvente med å gå ut med slik informasjon, sier politiinspektør Brøske.</p>
<p>Men han bekrefter at det er framsatt både trusler og krav om løsepenger i saken. Og at løsepengekravet er i kryptovaluta.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke betale</div>
<div type="text">
<p>Politiet har rådet familien til ikke å betale ut løsepenger, og de er ikke kjent med at det er blitt overført penger i de drøye to månedene som har gått siden siste sikre livstegn fra 68-åringen 31. oktober i fjor.</p>
<p>Årsaken til at nettopp Tom Hagens familie er rammet, er noe av det politiet ønsker å bringe på det rene.</p>
<p>– Det er naturlig, slik faktum er nå, og hvilken familie som er rammet, å tenke at det ligger et økonomisk motiv bak, sier Brøske.</p>
<p>Politiet ønsker ikke å si noe om det er tegn i boligen som tyder på kamp eller innbrudd. Politiet opplyser imidlertid at de har sikret flere spor i huset.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke lignende saker</div>
<div type="text">
<p>Norsk politi er ikke kjent med lignende saker her hjemme, men opplyser at elementer i denne saken samsvarer med lignende saker internasjonalt. Løsningen for valg av innfrielse av løsepengesum, er imidlertid helt ny.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om tips</div>
<div type="text">
<p>Politiet må ha tips fra publikum for å komme seg videre i etterforskningen av den antatte bortføringen på Romerike.</p>
<p>– Når vi nå går ut offentlig med denne saken, skyldes det at vi tross bred og omfattende etterforskning, har behov for mer informasjon. Det har vært en vanskelig beslutning å ta, men vi håper og tror at vi kan få verdifull informasjon, sa Tommy Brøske på pressekonferansen onsdag formiddag.</p>
<p>Politiet tror Anne-Elisabeth Falkevik Hagen ble bortført fra hjemmet sitt i Sloraveien på Lørenskog om morgenen eller formiddagen 31. oktober i fjor. Brøske ber publikum om tips knyttet til nær sagt alle former for aktivitet denne dagen og i dagene forut – også selv om aktiviteten tilsynelatende ikke var mistenkelig. Politiet vet ikke om kvinnen blir holdt skjult i Norge eller utlandet.</p>
<p>– Politiet ber folk som regelmessig går tur i området rundt boligen, om å melde seg for politiet. Den aktuelle dagen var halloween-dagen, og folk kan kanskje huske den bedre på grunn av dette, sa Brøske.</p>
<p>Han ber også bilførere som var i området rundt boligen 31. oktober eller forut melde seg, og han er spesielt interessert i personer som kan ha filmet fra området – med dashbordkamera, mobiltelefon eller gjennom videoovervåking av egen bolig.</p>
<p>Det blir også utplassert en egen politipost hvor folk kan melde seg.</p></div></body></document>
