<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191229-keepertabbe-og-abrah.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/keepertabbe-og-abraham-scoring-forhindret-artetas-forste-seier-1.1639312" frk="303 6 12 1908"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Keepertabbe og Abraham-scoring forhindret Artetas første seier</div>
<div type="ingress">Arsenal så ut til å ta sin første Premier League-seier på hjemmebane siden 6. oktober, men Chelsea snudde og vant 2-1 søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tammy Abraham ble matchvinner for Chelsea borte mot Arsenal søndag. Foto: Ian Walton / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I Mikel Artetas første hjemmekamp som Arsenal-manager så det lenge ut som rødtrøyene skulle sikre seg sin første hjemmeseier siden begynnelsen av 6. oktober. Istedenfor ble det nedtur, og laget avslutter året på 12.-plass.</p>
<p>Arteta debuterte med 1-1 borte mot Bournemouth. I spanjolens andre kamp i ledelsen ble det altså tap.</p>
<p>Pierre-Emerick Aubameyang sendte Arsenal i føringen da han løp seg fri på et hjørnespark og headet inn stussen til Calum Chambers før pause.</p>
<p>Ledelsen sto seg helt fram til det 83. minutt da Arsenal-keeper Bernd Leno klønet det skikkelig til på en dødball. Leno skulle enkelt plukke ballen som istedenfor glapp mellom tyskerens armer. Jorginho kunne med det enkelt sette inn utligningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kunne vært utvist</div>
<div type="text">
<p>Likevel var Jorginho heldig som fikk score målet. Fem minutter tidligere kunne han blitt tildelt sitt andre gule kort for kampen da han rev ned Mattéo Guendouzi, men dommer Craig Pawson valgte å holde kortet i lomma.</p>
<p>Snuoperasjonen var et faktum tre minutter før slutt Chelsea utnyttet en overgangsmulighet til det fulle, og Tammy Abraham fikk æren av å avgjøre det intensive oppgjøret da han plasserte ballen mellom beina på Leno.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig Chelsea-seier</div>
<div type="text">
<p>Før oppgjøret hadde Chelsea tapt tre av fire seriekamper, så seieren var vært viktig for å sikre seg en luke i kampen om topp fire-plasseringene som gir mesterligaspill kommende sesong.</p>
<p>Resultatet gjør at Frank Lampards menn avslutter året på 4.-plass hele åtte plasser foran Arsenal. Rødtrøyene får besøk av Ole Gunnar Solskjær og Manchester United 1. januar. Samme dag skal Chelsea i aksjon borte mot Brighton.</p></div></body></document>
