<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190613-world-record-track.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/world-record-track-1.1538074" frk="279 45 77 1694"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 20:45"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«World Record Track»</div>
<div type="ingress">Bislett bør kanskje snart skifte oppnavn? Det er jo over ti år siden siste verdensrekord.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>REKORD: Ingrid Kristiansen satte ny verdensrekord på 10.000 meter i 1986, på Bislett og forbedret sin egen verdensrekord. Her er hun i aksjon under løpet. FOTO: MORTEN HVAAL/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Nei da, Bislett kan fortsatt ha «The World Record Track» i logoen sin, for det er jo fortsatt ingen andre baner som overgår den. De opererer med 69 verdensrekorder i friidrett, men da er også juniorrekorder og uoffisielle reorder regnet med helt siden nederlandske Adriaan Paulen løp 500 meter (nei, ikke skøyteløp) på 1.03,80. 25. juli 1924. Det er den første.</p>
<p>Den siste? Etiopias Tirunesh Dibaba da hun løp 5000 meter på 14.11,15 i 2008. Året etter satte William Tanui Biwott juniorrekord på «Drømmemila» med 3.49,29. Den er jo noe å jage for Jakob Ingebrigtsen i kveld.</p>
<p>For Bislett er utsolgt og det betyr heldigvis ikke at folk forlanger rekorder. For rekorder kan være så mangt. Mange av dem er satt av dopede utøvere i en atmosfære av juks.</p>
<p>Men Bislett kan dyrke sine fakta der vi kan lese at Trine Hattestad er siste norske verdensrekordholder tilbake i 2000. Siste norske løpsrekord ble satt av Ingrid Kristiansen på 10.000 meter i 1986 (30.13,74). Med andre ord: Det er lenge siden rekorder ble satt på bestilling.</p>
<p>Men tider og lengder er selvfølgelig helt vesentlig i friidrett og ettersom «Drømmemila» er markedsført som kveldens høydepunkt, kan man minne om hva man løp på da distansen var på sitt heteste. Siste verdensrekord på Bislett satte Steve Cram i 1985 på tida 3.46,32. Til sammenligning er Jakob Ingebrigtsens personlige rekord på 3.52,28. Løp Jakob, løp!</p></div></body></document>
