<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190524-mistet-semifinale-fi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/mistet-semifinale-fire-tideler-for-slutt-1.1528221" frk="803 11 53 4773"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mistet semifinale fire tideler før slutt</div>
<div type="ingress">Sveits var 0,4 sekund fra å slå Canada i VM-kvartfinalen i ishockey, men så spratt pucken canadiernes vei. Mark Stone avgjorde til 3-2 i forlengningen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mark Stone jubler etter å ha scoret Canadas vinnermål i ishockeythrilleren mot Sveits i VM.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Sjur Natvig</p>
<p>Damon Severson fikk skuddsjanse fra blålinja da klokka var i ferd med å tikke ned til null i Kosice. Hans første skudd traff en sveitsisk skøyte, men han fikk pucken tilbake og prøvde igjen. Pucken traff keeper Leonardo Genoni, hoppet over beinet hans og skle inn i mål.</p>
<p>Dommerne måtte se video i flere minutter før de avgjorde at tiden ikke var ute før skuddet gikk i mål. Det var 0,4 sekund igjen da Canada utlignet til 2-2.</p>
<p>– Jeg ante ikke hvor mye tid som var igjen, bare at det var lite. Jeg så pucken gå inn, og heldigvis var det ikke for sent, sa Severson.</p>
<p>I forlengningen ble det spilt sudden death med tre mot tre. Sveits kom til flere farlige sjanser, men så gjorde de en feil i midtsonen, og Pierre-Luc Dubois stormet inn i sveitsisk sone. Han serverte en pasning på køllebladet til Stone, som bare kunne styre inn vinnermålet etter 5.07.</p>
<p>– Jeg syntes vi kontrollerte spillet i fem mot fem, men de scoret to overtallsmål. Vi ga oss ikke, og vi dominerte i tre mot tre, sa Stone.</p></div>
<div type="title" level="3">Åtte strake</div>
<div type="text">
<p>Dermed er begge gruppevinnerne fra det innledende spillet klare for semifinale i VM. I Bratislava tok Russland sin åttende strake seier med 4-3 over USA.</p>
<p>Nikita Gusev, Mikhail Sergatsjov, Kirill Kaprizov og Mikhail Grigorenko scoret for russerne, som tok ledelsen etter 1.07 minutt og aldri ga den fra seg selv om amerikanerne ikke lot seg riste av for godt.</p>
<p>De transatlantiske lagene så ut til å skulle feies ut av VM med noen minutters mellomrom. Da russerne jublet for seier, ledet Sveits 2-1 over Canada med et par minutter igjen.</p>
<p>Sveits tok ledelsen to ganger, først ved Sven Andrighetto med 1.54 igjen av første periode. Stone utlignet tidlig i midtperioden, men i den perioden var sekundene på sveitsisk side da Nico Hischier satte inn en keeperretur fra nesten død vinkel tre sekunder før periodeslutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Gråt</div>
<div type="text">
<p>2-1-ledelsen holdt helt til de fleste trodde kampen var over. Genoni, som reddet 39 avslutninger i en kamp der Canada vant skuddstatistikken 42-24, greide ikke å få til redningen som ville sendt Sveits til semifinale.</p>
<p>Etter nederlaget satte flere av sveitserne seg ned og gråt av skuffelse.</p>
<p>Canada spiller lørdag semifinale mot Tsjekkia, som slo Tyskland 5-1 med fire scoringer i siste periode. Jakub Voracek ga tsjekkerne ledelsen for godt, før Dominik Kubalík, Ondrej Palat og Jan Kovar økte hver sin gang. Sistnevnte ble tomålsscorer og hadde også en assist.</p></div>
<div type="title" level="3">Sverige slått ut</div>
<div type="text">
<p>Russland møter Finland, som sensasjonelt slo tittelforsvarer Sverige 5-4 etter forlengning selv om «Lejonen» hadde bare to NHL-spillere mot «Tre Kronors» 21.</p>
<p>Sakari Manninens skudd i krysset over Henrik Lundqvists skulder i forlengningen ga Finland 5-4-seier over tittelforsvareren.</p>
<p>Sverige hadde vunnet de to siste VM-turneringene og jaget hat trick i Slovakia med 21 NHL-proffer i troppen. Finland hadde bare to NHL-proffer og var nærmest avskrevet før turneringen. Likevel er det finnene som skal spille semifinale mot Russland lørdag.</p>
<p>Finnene fikk en god start da Niko Mikkola scoret etter ett minutt, men Sverige slo raskt tilbake og utlignet ved John Klingberg rett etterpå. Favoritten gikk til første pause med ledelse etter at Patric Hörnqvists pasning traff en finsk skøyte og havnet i mål.</p>
<p>Da supertalentet Elias Pettersson raidet, fintet bort både utespillere og keeper og gjorde 3-1, regnet de fleste med at det var avgjort. Finnene ville ikke være med på det, og to raske mål av Petteri Lindbohm og Jani Hakanpää ordnet 3-3. Likevel ledet Sverige etter en midtperiode finnene dominerte stort. Erik Gustafssons traff kameraet midt i mål og lurte dommerne til å tro at det var et stolpeskudd, men etter videodømming ble 4-3-målet godkjent.</p>
<p>Sverige klarte ikke å forsvare den ledelsen. Marko Anttila tvang fram forlengning da pirket pucken i mål etter at Lundqvist ga to returer og pucken spratt uheldig på en svensk spiller. Da gjensto bare 1.29 minutt.</p>
<p>I tre mot tre i forlengningen ble Manninen matchvinner da han førte pucken fra egen sone. Svenskene ventet på at han skulle passe, men i stedet skjøt han i motsatt kryss. Da var det spilt 1.37 i sudden death.</p>
<p>Lundqvist levde ikke opp til ryet som toppkeeper torsdag og greide ikke å stoppe skuddet selv om det kom fra spiss vinkel og han var udekket. For Sverige betyr kvartfinaletapet at VM endte med fiasko.</p>
<p>Finland møter i lørdagens semifinale et russisk lag som har vunnet alle sine åtte kamper i VM, mens Canada spiller mot et Tsjekkia som slo Tyskland 5-1 med fire mål i siste periode.</p></div></body></document>
