<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191102-politiet-jakter-ungd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/politiet-jakter-ungdommer-etter-voldshendelse-pa-lambertseter-1.1611393" frk="189 7 9 1197"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet jakter ungdommer etter voldshendelse på Lambertseter</div>
<div type="ingress">Politiet søker etter rundt ti ungdommer som fredag kveld angrep en mann på Lambertseter i Oslo. Mannen ble kjørt til sykehus.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjosnfoto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 22.50.</p>
<p>Den fornærmede mannen i tidlig 40-årene fikk slag mot hodet. Han blødde litt fra hodet da nødetatene kom på stedet og ble sendt til Ullevål sykehus for videre sjekk.</p>
<p>Klokken 8.30 lørdag morgen er fortsatt ingen pågrepet.</p>
<p>– Vi har ingen navngitte mistenkte, men vi jobber både taktisk og teknisk med saken. Vi har innhentet overvåkingsbilder og vil innhente mer, sier Mona Nordby i kriminalvakten i Oslo politidistrikt til NTB lørdag morgen.</p>
<p>Mannen ble frastjålet en jakke av en gjeng på rundt ti gutter, som politiet beskriver som ungdommer. Politiet sier at de ikke vet om det er en forbindelse mellom fornærmede og ungdommene.</p>
<p>Politiet startet et søk etter gjerningspersonene med hundepatruljer, men søket ble etter hvert avsluttet og er nå gått over i en etterforskningsfase.</p>
<p>– Vi har tatt avhør av fornærmede, så da får vi kanskje mer å gå på, sa operasjonsleder Sven Christian Lie i Oslo politidistrikt.</p></div></body></document>
