<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190823-kjempehopp-for-oslo-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/kjempehopp-for-oslo-ap-pa-meningsmaling-siden-juni-1.1573057" frk="202 25 32 1262"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjempehopp for Oslo Ap på meningsmåling siden juni</div>
<div type="ingress">Med framgang på 4,6 prosentpoeng siden forrige måling gjør Arbeiderpartiet det klart best på Norstats siste meningsmåling i Oslo. MDG mister 3,5 prosentpoeng.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Byrådsleder Raymond Johansen.</p></div>
<div type="text">
<p>Målingen er utført på vegne av og i perioden 15. til 20. august med 1.000 respondenter. Høyre er fremdeles største parti i hovedstaden på målingen, med oppslutning på 27 prosent, et halvt prosentpoeng lavere enn i juni, mens Ap bykser fram til 24,5 prosent. MDG får 13,2 prosent av stemmene i målingen. SV øker også sin oppslutning, og med 1,6 flere prosentpoeng enn sist har partiet nå 7,4 prosent av stemmene.</p>
<p>– Dette er en skikkelig vitamininnsprøytning, sier byrådsleder Raymond Johansen (Ap) til NRK.</p>
<p>Selv om Høyre er Oslos største parti på den ferske målingen, ville de ikke klart å få flertall i byrådet med de andre borgerlige partiene, fordi de per nå er så små, til og med om man tar med FNB på borgerlig side. Bompengemotstanderne mister 1,6 prosentpoeng i målingen og har nå oppslutning på 6,3 prosent, mens Frp har 4,7 prosent oppslutning, ned 0,5 prosentpoeng.</p>
<p>Byrådslederkandidat Eirik Lae Solberg (H) kommenterer at han fremdeles tror en borgerlig seier i september er innen rekkevidde.</p></div></body></document>
