<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191024-denne-idretten-oker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/denne-idretten-oker-mest-i-norge-1.1606479" frk="379 59 135 2257 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Denne idretten øker mest i Norge</div>
<div type="ingress">Fotball? Langrenn? Håndball? Nei, færre nordmenn går på ski. Men turn er den idretten som vokser mest i antall aktive medlemmer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Stian Skjerahaug i aksjon i ringer under kvalifiseringen til mangekamp konkurransen i turn i OL i Rio de Janeiro i 2016.</p></div>
<div type="text">
<p>Antall personer som driver idrett i Norge øker. Men stadig færre gjør det med ski på beina.</p>
<p>Det viser ferske tall fra Norges idrettsforbund (NIF). Her sammenlignes aktive utøvere fra 2012 og fram til 2018.</p>
<p>Av tallene går det fram at Norges Skiforbund har hatt en nedgang på 17 prosent i medlemsmassen de siste seks årene.</p>
<p>I 2012 hadde forbundet 178.091 medlemmer, mens antallet i 2018 var redusert med over 30.000 til 147.789. Det var en liten oppgang i 2013, men antall medlemmer har de siste fem årene gått gradvis nedover.</p>
<p>Skiforbundet er fortsatt det nest største bak Norges Fotballforbund. Fotballforbundet har hatt en liten økning de siste seks årene og hadde i 2018 godt over 377.000 medlemmer.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere turner</div>
<div type="text">
<p>Størst økning har Norges Gymnastikk- og Turnforbund. Der var det under 90.000 medlemmer for seks år siden mens det i fjor var 112.098 aktive utøvere. Det er en økning på 24 prosent.</p>
<p>Også Norges Håndballforbund har opplevd en økning og stadig flere strømmer til innendørshallene. Forbundet har økt antall medlemmer med 24 prosent til 137.753 i 2018, og håndballforbundet er fortsatt det tredje største i NIF.</p>
<p>Golf ser ikke ut til å være like populært som før. Norges Golfforbund hadde i 2012 godt over 112.000 medlemmer. I 2018 var tallet på 94.320, en nedgang på 16 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Trøndelag flest aktive</div>
<div type="text">
<p>Det er Trøndelag som har flest aktive medlemmer i forhold til innbyggertall. 44 prosent av trønderne er medlemmer i et eller flere idrettslag. I Oslo, Oppland og Finnmark er det 41 prosent av befolkningen som driver organisert idrett gjennom et lag eller forening.</p>
<p>Færrest er det i Østfold, hvor 29 prosent av befolkning er medlemmer i et eller flere idrettslag.</p>
<p>Totalt sett er det flere som driver idrett nå enn tidligere. I 2018 ble det registrert 1.618.106 aktive utøvere, noe som er en oppgang på drøyt 5 prosent fra 2018. Kvinneandelen har økt fra 39,9 prosent til 41,3. Av de 83.327 nye aktive var andelen av kvinner hele 68,1 prosent.</p></div></body></document>
