<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190621-solberg-109000-nye-j.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/solberg-109-000-nye-jobber-pa-tre-ar-1.1542632" frk="507 5 19 3190"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solberg: 109.000 nye jobber på tre år</div>
<div type="ingress">Trass i internasjonal uro rundt handelskonflikt og brexit mener statsminister Erna Solberg utsiktene for norsk økonomi er gode. Oppgangen er skjør, advarer Ap.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Statsminister Erna Solberg.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Kristian Skårdalsmo</p>
<p>– Den gode utviklingen gjenspeiler seg i arbeidsmarkedet, sa Solberg (H) i debatten om revidert nasjonalbudsjett i Stortinget fredag.</p>
<p>Hun viste til at arbeidsledigheten historisk sett er svært lav.</p>
<p>– Sysselsettingen øker sterkere enn på lenge. Bare de siste tre årene er det blitt 109.000 flere sysselsatte. Andelen som er i jobb øker, etter flere år med nedgang, slo hun fast.</p>
<p>– Ekstra gledelig er det at sysselsettingen kommer i privat sektor – fire av fem det siste året, sa statsministeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Usikkert ute</div>
<div type="text">
<p>Solberg viste til at veksten er god i norsk økonomi, at investeringsviljen er høy, både i fastlandsøkonomien og på norsk sokkel, aktiviteten i næringslivet oppadgående og at vi ser tendenser til ny industrialisering i Norge.</p>
<p>Samtidig pekte hun på usikkerhet knyttet til handelskonflikten mellom USA og Kina og Storbritannias uttreden av EU.</p>
<p>– Vi skal glede oss over den gode utviklingen, hvor flere kommer i jobb og veksten i økonomien ser ut til å holde seg høy. Men selvfølgelig skal vi også ta høyde for de utfordringene som eventuelt kan komme utenfra, sa Solberg.</p>
<p>I finansminister Siv Jensens (Frp) sykefravær måtte hun vikariere i fredagens stortingsdebatt.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Skjør oppgang</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiets leder Jonas Gahr Støre sa seg enig i at det går bedre i norsk økonomi, men gikk i rette med flere av Solbergs poenger.</p>
<p>– Oppgangen som denne regjeringen kaller solid, er i virkeligheten skjør, sa han.</p>
<p>– Fortsatt står mange uten jobb, og veksten kommer i bransjer som har mye innleie og få faste ansettelser. Det investeres lite i ny næringsvirksomhet, fremholdt Støre.</p>
<p>Støre mente også at budsjettet ikke gjør noe for å redusere voksende forskjeller i Norge og kalte skattepolitikken urettferdig.</p>
<p>– 8 milliarder i skattekutt går hånd i hånd med at offentlig velferd strammes inn, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Under handlingsregelen</div>
<div type="text">
<p>De fire regjeringspartiene Høyre, Frp, Venstre og KrF har flertall i Stortinget, noe som gjør budsjettbehandlingen til mer av en formalitet.</p>
<p>Forslaget fra Granavold-plattformen om å ta store utgifter til ny fregatt og nytt regjeringskvartal «under streken», altså utenfor ordinære budsjettrammer, ble i vår droppet etter massiv kritikk.</p>
<p>Samtidig er en bevilgning på over en halv milliard kroner knyttet til KNM Helge Ingstads forlis i fjor en av de største endringene i det reviderte budsjettet.</p>
<p>Fredag fikk regjeringen på nytt kritikk for å ha trappet opp bruken av penger fra oljefondet kraftig over flere år, men Solberg kalte en oljepengebruk på 2,9 prosent i det reviderte budsjettet ansvarlig.</p>
<p>– I alle budsjettene har vi holdt pengebruken på eller under den langsiktige rettesnoren på 3 prosent.</p>
<p>Samtidig benyttet Høyres finanspolitiske talsperson Henrik Asheim anledningen til å gå i rette med Frps landsmøtevedtak om å bruke oljefondet til å slette bompengegjeld på inntil 100 milliarder kroner.</p>
<p>– Jeg mener ikke det er en klok måte å gjøre det på, sa han.</p></div></body></document>
