<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190304-tornado-raserte-boli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/tornado-raserte-boliger-i-alabama-minst-23-dode-1.1287554" frk="372 11 27 2329"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tornado raserte boliger i Alabama – minst 23 døde</div>
<div type="ingress">Minst 23 mennesker døde da en tornado raserte boligområder i Alabama i USA. Tornadoen skal ha vært 800 meter bred, og ødeleggelsene beskrives som utrolige.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En vei ryddes etter at en tornado herjet i Beauregard i staten Alabama. Stillbilde tatt fra video delt på sosiale medier.</p></div>
<div type="text">
<p>Eneboliger og såkalte mobile homes er knust til pinneved i Beauregard i delstaten Alabama. TV-bilder fra stedet viser trær som har knekt og veier overstrødd med bygningsrester.</p>
<p>– Dødstallet er dessverre 23 på det nåværende tidspunktet, sa sheriff Jay Jones til fjernsynsstasjonen WRBL-TV sent søndag kveld lokal tid.</p>
<p>– Ødeleggelsene er utrolige, la han til. Blant de døde er det flere barn, og flere personer er innlagt på sykehus med alvorlige skader.</p>
<p>Sheriffen forteller at tornadoen har etterlatt seg en vei av ødeleggelse som er flere kilometer lang og 400 meter bred.</p>
<p>En meteorolog som har besøkt stedet, mener virvelvinden må ha hatt en diameter på minst 800 meter.</p></div>
<div type="title" level="3">Uvær i flere delstater</div>
<div type="text">
<p>Ekstremvinden som rammet Beauregard, var den verste av flere tornadoer som søndag oppsto i Alabama og Georgia.</p>
<p>De ble utløst av et uvær som også preget South Carolina og Florida. Flere steder er det rapportert om ødeleggelser som skal undersøkes nærmere mandag.</p>
<p>I Beauregard vil mannskaper fortsette letingen etter overlevende, et arbeid som ble stanset på natten av hensyn til letemannskapenes sikkerhet.</p>
<p>Meteorolog Chris Darden, som har vært i Beauregard, mener tornadoen her minst må kategoriseres som F3 på den såkalte Fujita-skalaen. Det betyr at vindhastigheten trolig lå mellom 70 og 92 meter per sekund.</p>
<p>Til sammenligning har orkaner vedvarende vindstyrke på minst 33 meter per sekund.</p></div>
<div type="title" level="3">Leter med droner</div>
<div type="text">
<p>Også i Talbotton i delstaten Georgia ble flere mennesker søndag skadd i kraftig vind – som kan ha vært forårsaket av en tornado.</p>
<p>Flere bygninger og mobile homes ble ødelagt, opplyser lokale myndigheter. TV-bilder fra stedet viser veltede biler og tak som har blåst av hus. 16.000 mennesker i Georgia er blitt rammet av strømbrudd.</p>
<p>I Beauregard er droner med varmesøkende sensorer blitt brukt i letingen etter overlevende. Den voldsomme tornadoen her ser ut til å ha beveget seg langs en vei gjennom et boligområde.</p>
<p>Myndighetene frykter at antallet døde kan stige ytterligere.</p></div></body></document>
