<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190811-mol-og-sorum-forsvar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/mol-og-sorum-forsvarte-em-tittelen-1.1566238" frk="469 9 27 2702"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mol og Sørum forsvarte EM-tittelen</div>
<div type="ingress">For andre år på rad er Anders Mol og Christian Sørum europamestre i sandvolleyball. Duoen slo russiske Ilja Lesjukov og Konstantin Semenov i strake sett.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Anders Berntsen Mol og Christian Sørum er klar for EM-finale. Foto: Christian Charisius/dpa / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Med 21-12, 21-18 kunne Mol og Sørum slippe jubelen løs i Moskva. Sandvolleyballparet har vist strålende form den siste tiden og seiler fram som et av Norges beste gullkort til OL i Tokyo neste år.</p>
<p>Den norske duoen viste ingen nåde mot de russiske hjemmehåpene. Første sett ble enkelt vunnet med sifrene 21-12.</p>
<p>Andre sett var lenge jevnt, men det ble etter hvert aldri noe tvil om hvem som skulle stikke av med EM-gullet. Mol og Sørum fikk den nødvendige luken og vant settet med 21-18.</p>
<p>– Jeg føler at vi jevnt over har et bedre nivå enn dem i dag, så vi fortjente å vinne. Vi spilte bedre volleyball, sa Anders Mol til Norges Volleyballforbund etter triumfen.</p>
<p>– Det er helt sykt at vi klarer å mobilisere krefter igjen og finne krefter til å vinne gull i EM. Det er veldig stort, fortsatte han.</p>
<p>Også i fjor gikk duoen til topps i europamesterskapet, som da ble avholdt i nederlandske Haag. Semnov og Lesjukov ble da nummer fire.</p>
<p>Dramatisk semifinale</p>
<p>Finalebilletten ble sikret på dramatisk vis. Den norske superduoen slet mer enn normalt, men hentet fram superkreftene da de trengte det som mest. I tillegg ble de godt hjulpet av en polsk skade da det så som mørkest ut.</p>
<p>En av de polske spillerne tråkket over etter å ha servet midt i det andre settet og vred seg i smerter på sidelinjen da han fikk medisinsk behandling. Med is og tape fikk det medisinske apparatet stablet spilleren på beina innenfor tidsfristen på fem minutter, men skaden så ut til å hemme spilleren resten av kampen.</p>
<p>Etter kampen var det blandede følelser hos de norske gutta.</p>
<p>– Polen spilte veldig bra og hadde taket på oss. Så ble han (Kantor) skadd, og så vinner vi. Det er litt blandede følelser. Det er utrolig gøy å være i en EM-finale, men litt kjedelig at det blir på denne måten, sa Sørum til Norges Volleyballforbund etter kampen.</p>
<p>Lå dårlig an</p>
<p>Før skaden så det stygt ut for den norske superduoen, som allerede hadde tapt det første settet og lå under da polakken tråkket over på stillingen 14-15.</p>
<p>Deretter snudde Mol og Sørum settet og vant 21-17. Finaleplassen ble sikret med 15-9 i tredje sett.</p>
<p>– Vi fikk snakket litt sammen (i skadepausen). Vi fikk konkludert hva vi gjorde feil og hva vi skulle gjøre videre. Det funket det, sa Mol etter semifinalen.</p>
<p>Skaden gjorde at den polske duoen ikke klarte å spille bronsekampen. Dermed gikk bronsen til Martin Ermacora og Moritz Pristauz fra Østerrike.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
