<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190421-lokal-brusprodusent-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/lokal-brusprodusent-tapte-soksmal-mot-coca-cola-1.1468906" frk="204 22 30 1325"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-21 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lokal brusprodusent tapte søksmål mot Coca-Cola</div>
<div type="ingress">Brusprodusenten O. Mathisen må betale nesten 500.000 kroner i erstatning og sakskostnader til Coca-Cola Company etter å ha tapt et søksmål mot brusgiganten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ifølge en dom fra Oslo tingrett offentliggjort tirsdag får ikke brusprodusenten O. Mathisen i Oslo bruke navnet JallaSprite eller lignende navn som er til forveksling med Coca-Colas Sprite. De får heller ikke lov til å bruke navnet JallaXXXXXX, skriver .</p>
<p>Midlertidige forføyninger i saken har tidligere vært behandlet både i tingretten og i Borgarting lagmannsrett tidligere, skriver . Tirsdagens dom fra Oslo tingrett gjelder den ordinære rettssaken.</p>
<p>Den norske brusprodusenten, som også produserer Tøyen-Cola, er dømt til å betale en erstatning til Coca-Cola på 281.000 kroner. Kravet fra brusgiganten var på 330.000 kroner. I tillegg er O. Mathisen dømt til å betale sakskostnader på 200.000 kroner. Til sammen må de betale 481.000 kroner.</p>
<p>I dommen fra Oslo tingrett heter det at ordet Jalla foran ordet Sprite ikke er godt nok til å skille de to sitronbrusene.</p>
<p>Retten mener at JallaXXXXXX ikke er et varemerkeinngrep fra O. Mathisens side, men mener det framstår at navnet ble valgt for å opprettholde assosiasjonen til Sprite og signalisere at de er blitt utsatt for sensur av Coca-Cola Company.</p></div></body></document>
