<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190930-solskjar-jeg-bygger-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/solskjer-jeg-bygger-en-ny-kultur-her-1.1593189" frk="307 4 8 1708"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær: - Jeg bygger en ny kultur her</div>
<div type="ingress">Manchester United har kun vunnet to ligakamper denne sesongen og vaklet seg videre i ligacupen. Likevel mener Ole Gunnar Solskjær at laget er på rett vei. Mandag kveld møter de Arsenal.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ole Gunnar Solskjær maner til tålmodighet rundt laget han leder.</p></div>
<div type="text">
<p>– Akkurat nå handler det om å bygge en ny kultur, et nytt lag, å få alle til å jobbe sammen. Var det dette jeg trodde da jeg takket ja til jobben? Ja. Jeg sa aldri at dette kom til å bli en "quick-fix". Det er steg for steg for steg.</p>
<p>Det sier Manchester United-manageren i et intervju med Sky Sports før storoppgjøret hjemme mot Arsenal mandag kveld.</p>
<p>For det har ikke gått på skinner for Manchester-klubben så langt denne sesongen. Kun to seirer i Premier League gjør at United allerede ligger 13 poeng bak Liverpool, med én kamp mindre spilt. Forrige helg spilte de en svak kamp borte mot West Ham, som til slutt endte med 0-2-tap.</p>
<p>I ligacupen klarte Solskjærs utvalgte så vidt å ta seg videre mot Rochdale fra nivå tre etter straffesparkkonkurranse, mens de også hadde trøbbel hjemme mot Astana i den første gruppespillskampen i europaligaen. Den kampen vant de til slutt 1-0 etter scoring av 17 år gamle Mason Greenwood.</p>
<p>– Det har vært noen humper på veien. Roma ble ikke bygget på en dag. Vi trenger tid, men guttenes holdning har vært veldig bra. Vi må fortsette å jobbe og bli bedre i måten vi skal spille på, fortsetter Solskjær.</p>
<p>Arsenal-oppgjøret er en kamp Solskjær lenge har sett fram til.</p>
<p>– Jeg tror det blir en åpen kamp. Det er to lag som vil angripe. Jeg ser fram til kampen. Jeg har fulgt med på Unai Emery over en lang periode. Han kan komme til kampen med hva som helst, sier han.</p></div></body></document>
