<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190611-ungarsk-politi-hever.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/ungarsk-politi-hever-ulykkesskipet-i-budapest-fire-nye-ofre-funnet-1.1536833" frk="330 2 5 1982"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungarsk politi hever ulykkesskipet i Budapest – fire nye ofre funnet</div>
<div type="ingress">Ungarsk politi er i gang med hevingen av turistbåten som sank i Budapest, etter å ha kollidert med et norskeid skip. Fire nye ofre er nå hentet ut av skipet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tirsdag startet ungarsk politi hevingen av turistbåten, og tirsdag formiddag har politiet funnet fire nye lik, ifølge nyhetsbyrået AP.</p></div>
<div type="text">
<p>Dykkere har hittil ikke kunnet ta seg inn i turistbåten som sank på Donau i sentrum av Budapest 29. mai, på grunn av den sterke strømmen i elva etter uker med regn.</p>
<p>I stedet har redningsoperasjonen dreid seg om å forberede båten på heving ved å feste vaiere rundt fartøyet, slik at båten kan bli hevet av en kran.</p>
<p>Tirsdag startet ungarsk politi hevingen av turistbåten, og tirsdag formiddag har politiet funnet fire nye lik, ifølge nyhetsbyrået AP.</p></div>
<div type="title" level="3">Seks timer</div>
<div type="text">
<p>En talsperson for politiet sa mandag at heiseoperasjonen vil kunne ta seks timer, slik at dykkere skal få tid til å søke etter savnede. Så snart båten kommer opp av vannet vil den bli fraktet bort og undersøkt av politiet.</p>
<p>En gruppe sørkoreanere var om bord på turistbåten, som kantret og sank i løpet av noen sekunder etter sammenstøtet i slutten av mai måned.</p>
<p>Fram til tirsdag har 19 mennesker vært bekreftet døde, mens åtte fortsatt har vært savnet og antatt omkommet. Blant de savnede er en seks år gammel jente, tillegg til turistbåtens kaptein. Sju av passasjerene om bord overlevde ulykken.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Kaptein mistenkt</div>
<div type="text">
<p>Den ukrainske kapteinen på Viking Sigyn, som turistbåten kolliderte med, ble pågrepet og siktet kort tid etter ulykken. Han er mistenkt for å ha satt maritim trafikk i fare, for å ha forårsaket dødsfall, og for å ha slettet informasjon fra telefonen sin etter kollisjonen. Mannens advokater har opplyst at han nekter for å ha gjort noe galt.</p>
<p>Torsdag forrige uke opplyste ungarsk påtalemyndighet at kapteinen fra før er mistenkt i forbindelse med en skipskollisjon i Nederland 1. april.</p></div></body></document>
