<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190926-pelosi---president-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/pelosi-president-trump-har-krenket-var-nasjonale-sikkerhet-1.1591794" frk="427 2 6 2728"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pelosi: – President Trump har krenket vår nasjonale sikkerhet</div>
<div type="ingress">Varselet viser at president Donald Trump har undergravd nasjonens sikkerhet og forsøkte å skjule det, mener leder Nancy Pelosi i Representantenes hus.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Nancy Pelosi. Foto: AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Pelosi møtte pressen etter at kammerets etterretningskomité offentliggjorde rapporten fra den ikke navngitte varsleren, som skal være en ansatt i etterretningsapparatet.</p>
<p>Anklagene om at Trump presset Ukraina til å etterforske hans politiske rival, demokraten Joe Biden, viser at presidenten «forrådte sin ed til embetet, vår nasjonale sikkerhet og integriteten i amerikanske valg», mener Pelosi.</p>
<p>– Dette er handlinger som utgjør forsøk på å dekke over det, tilføyer den mektige demokraten som er speaker i Representantenes hus, der opposisjonen har flertall.</p></div>
<div type="title" level="3">Riksrett</div>
<div type="text">
<p>Hun kunngjorde tirsdag at de folkevalgte starter en formell gransking som kan føre til at Trump stilles for riksrett for maktmisbruk.</p>
<p>Bakgrunnen er innholdet i varselet, der Trump anklages for å ha misbrukt presidentmakten til å få et annet land til å blande seg inn i neste års presidentvalg.</p>
<p>Det hvite hus offentliggjorde tidligere i uka et sammendrag av den mye omtalte telefonsamtalen mellom Trump og Ukrainas president Volodomyr Zelenskyj 25. juli. Det bekrefter at Trump forsøkte å få Ukraina til å etterforske Biden og hans sønn, som satt i styret i et ukrainsk energiselskap, for korrupsjon.</p>
<p>Biden er blant favorittene til å bli Demokratenes kandidat og dermed Trumps utfordrer i valget.</p>
<p>Pelosi understreker at sammendraget av telefonsamtalen 25. juli på langt nær frikjenner Trump.</p>
<p>– At presidenten tror at han kan bevise sin uskyld, viser bare i enda større grad at han ikke klarer å skille rett fra galt, sier Pelosi.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Toppen av isfjellet</div>
<div type="text">
<p>Varsleren hevder at Det hvite hus' advokater ga ordre om at lydopptaket av telefonsamtalen skulle flyttes til et separat elektronisk system med avgrenset tilgang.</p>
<p>Trump har også erkjent at han personlig frøs 3,6 milliarder kroner i militærhjelp til Ukraina få dager før telefonsamtalen, men avviser at det var et forsøk på å presse Zelenskyj og nekter for å ha gjort noe galt.</p>
<p>– Donald Trump ba om utenlandsk innblanding i vårt valg, fra Det ovale kontor, tvitrer senator Elizabeth Warren.</p>
<p>Hun kjemper mot Biden og en rekke andre om å bli Demokratenes presidentkandidat og har lenge krevd at Trump stilles for riksrett.</p>
<p>– Han forsøkte å dekke over sine handlinger. Og hans ansatte grep inn, i strid med loven, for å forsøke å fortie denne varslerrapporten, tilføyer Warren.</p>
<p>– Dette er bare toppen av isfjellet av korrupt, ulovlig og umoralsk opptreden fra denne presidenten, sier senator Bernie Sanders, som også stiller i nominasjonsvalget.</p></div></body></document>
