<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190107-leter-etter-svar-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/leter-etter-svar-etter-hoppuke-smellen-1.1257346" frk="783 70 332 4738 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leter etter svar etter hoppuke-smellen</div>
<div type="ingress">Alexander Stöckl nøler ikke med å kalle hoppuka skuffende og sier han reiser hjem til Norge med mange ubesvarte spørsmål i hodet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Landslagssjef Alexander Stöckl (t.v.) var skuffet etter at hoppuka var historie. Andreas Stjernen falt nedover resultatlistene i Bischofshofen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Grythaugen</p>
<p>Hoppukeavslutningen i Bischofshofen kunne blitt en norsk opptur med Andreas Stjernen på pallen sammenlagt, men nordtrønderen var uheldig med forholdene og løste heller ikke oppgavene hundre prosent.</p>
<p>Dermed ramlet han nedover listene og ble nummer sju. Robert Johansson endte på plassen bak. Sist gang beste nordmann ikke endte høyere på lista enn sjuendeplass i hoppuka, var før Stöckl tiltrådte som norsk landslagssjef. Østerrikeren er den første til å innrømme at et av sesongens høydepunkter ble en nedtur.</p>
<p>– Selvfølgelig er dette skuffende, og spesielt i dag når vi egentlig føler vi har muligheten til å kjempe om en pallplass sammenlagt. Dessverre klarer vi ikke å levere, og det er trist, sa Stöckl til NTB i flomlyset i Bischofshofen.</p>
<p>– Reiser du herfra med en del bekymringer i hodet?</p>
<p>– Jeg reiser i hvert fall herfra med en del spørsmål. Vi må finne ut hvorfor flere av våre utøvere sliter spesielt i konkurransesituasjonen med å få kontakt med skiene i den første flyfasen. Vi ser at det er mange som sliter med å fly da, mens det går bedre i trening og i kvalifisering, svarte landslagssjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sesongen ikke over</div>
<div type="text">
<p>Han mener å se en forandring på de norske hopperne når det skal presteres i renn.</p>
<p>– Når vi nærmer oss konkurransen er det noe som skjer med offensiviteten, og jeg vet ikke hva det er. Det fører til at folk ikke klarer å fly, sa østerrikeren.</p>
<p>– Du har ikke svaret på hvorfor akkurat nå?</p>
<p>– Nei, ikke ennå.</p>
<p>– Hvordan går man fram for å finne svar på spørsmålene dine?</p>
<p>– Felles samtaler med alle. Vi må samle inntrykk og opplevelser fra utøverne med tanke på konkurransesituasjonen og hva som gjør at teknikken ikke fungerer der, svarte Stöckl til NTB.</p>
<p>Stjernens tredjeplass i Innsbruck ble det fremste norske lyspunktet i hoppuka. Søndag fikk han førstehoppet ødelagt av svært tunge forhold. Stöckl er ikke opptatt av forholdene når han skal oppsummere.</p>
<p>Han er i stedet klar på at man nå må hjem og analysere de tekniske problemene hoppuka har avdekket at det norske laget sliter med. Østerrikeren er trygg på at det lar seg gjøre å finne løsninger.</p>
<p>– Sesongen er ikke over. Men det første høydepunktet er over, og det var vi ikke med på, medga han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke første gang</div>
<div type="text">
<p>Stöckl påpeker samtidig det ikke er første gang i hans periode som norsk landslagssjef at han og elevene må jakt etter svar.</p>
<p>– Vi har opplevd lignende ting tidligere. Når jeg tenker tilbake til før Lahti-VM (i 2017), hadde vi også store utfordringer. Det er ikke første gang, nei.</p>
<p>Hjem fra det nevnte mesterskapet i Finland reiste det norske laget med sølv fra lagkonkurransen. Individuelt ble det et medaljeløst VM.</p>
<p>Stöckl er klar på at det ikke nødvendigvis finnes raske løsninger.</p>
<p>– Vi må bare sørge for å ta steg for steg, og at vi er konstruktive i det videre arbeidet. Vi kan ikke være redde for å bruke tid og trene fram mot VM, sa han.</p>
<p>VM i Seefeld er en drøy måned unna. Det tror østerrikeren skal være nok tid til å komme på rett spor igjen. (NTB)</p>
<p>Verdenscup hopp menn i Bischofshofen, Østerrike (HS142) søndag, 4. og siste renn i den tysk-østerrikske hoppuka:</p>
<p>1) Ryoyu Kobayashi, Japan 282,1 (135-137,5), 2) Dawid Kubacki, Polen 268,3 (138-130), 3) Stefan Kraft, Østerrike 267,5 (134-131,5), 4) Stephan Leyhe, Tyskland 266,0 (126-137), 5) Markus Eisenbichler, Tyskland 265,5 (137-131,5), 6) Roman Koudelka, Tsjekkia 259,7 (133-130,5), 7) Halvor Egner Granerud, Norge 258,0 (128,5-135), 8) Killian Peier, Sveits 254,6 (131,5-127), 9) Robert Johansson, Norge 253,3 (132-126,5), 10) Karl Geiger, Tyskland 249,5 (122-133,5).</p>
<p>Øvrige norske: 17) Johann André Forfang 231,6 (124-126,5), 18) Robin Pedersen 231,0 (124-125), 25) Andreas Stjernen 221,8 (120-118).</p>
<p>Ikke til finaleomgangen: 31) Anders Fannemel 104,0 (118,5), 36) Daniel-André Tande 99,4 (115,5).</p>
<p>Hoppuka (4 av 4 renn):</p>
<p>1) Kobayashi 1098,0, 2) Eisenbichler 1035,9, 3) Leyhe 1014,1, 4) Kubacki 1010,8, 5) Koudelka 1006,3, 6) Kamil Stoch, Polen 994,0, 7) Stjernen 988,0, 8) Johansson 983,2, 9) Daniel Huber, Østerrike 970,4, 10) Peier 959,3.</p>
<p>Øvrige norske: 16) Forfang 899,1, 27) Fannemel 664,2, 33) Pedersen 548,7, 35) Granerud 503,4, 37) Tande 393,5.</p>
<p>Verdenscupen (11 av 28 renn):</p>
<p>1) Kobayashi 956, 2) Piotr Zyla, Polen 529, 3) Stoch 504, 4) Leyhe 411, 5) Geiger 394, 6) Forfang 360, 7) Kubacki 352, 8) Kraft 351, 9) Eisenbichler 329, 10) Johansson 303.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 18) Stjernen 157, 20) Granerud 130, 24) Fannemel 93.</p></div></body></document>
