<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190829-barn-harajuku-eller-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/barn-harajuku-eller-ut-og-stjele-hester-blir-norges-oscar-kandidat-1.1576019" frk="207 4 6 1321"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Barn», «Harajuku» eller «Ut og stjæle hester» blir Norges Oscar-kandidat</div>
<div type="ingress">De tre filmene «Barn», «Harajaku» og «Ut og stjæle hester» er kortlistet som årets norske Oscar-kandidater.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hans Petter Moland ble hedret Amanda-pris for beste regi for filmen «Ut og stjæle hester» tidligere i august. Nå er filmen en av tre som kan bli Oscar-nominert.</p></div>
<div type="text">
<p>Det betyr at en av disse tre filmene i neste uke blir pekt ut til å representere Norge i konkurransen om Oscar i beste ikke-engelskspråklige film.</p>
<p>Filmen «Barn» i regi av Dag Johan Haugerud skildrer etterdønningene etter en ulykke på en barneskole i Oslo. Filmen får verdenspremiere i Venezia 3. september og norsk premiere 13. september.</p>
<p>«Harajaku» er en film om relasjoner, og Eirik Svensson har regi. Filmen hadde premiere i november i fjor.</p>
<p>Filmen «Ut og stjæle hester», basert på Per Pettersons roman, er allerede hedret med sølvbjørn under filmfestivalen i Berlin. Hans Petter Moland hadde regi på filmen som hadde norsk premiere i mars i år.</p>
<p>Den norske Oscar-komiteen består av åtte representanter fra den norske filmbransjen og Norsk filminstitutt og ledes av Sindre Guldvog. 3. september avgjør komiteen hvem som blir den norske kandidaten. Hvilke fem ikke-engelskspråklige filmer som blir nominert til Oscar blir offentliggjort 13. januar neste år.</p></div></body></document>
