<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191211-tenaring-med-kniv-og.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/tenaring-med-kniv-og-ammunisjon-pagrepet-ved-skole-i-trondheim-1.1631715" frk="190 3 4 1234"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tenåring med kniv og ammunisjon pågrepet ved skole i Trondheim</div>
<div type="ingress">En mann i slutten av tenårene ble pågrepet ved en videregående skole i Trondheim. Han hadde kniv og ammunisjon på seg, ifølge politiet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen ble pågrepet klokken 11.47 like ved skolen, bekrefter politiadvokat Tina Marielle Værnes ved Trøndelag politidistrikt til .</p>
<p>Mannen er i slutten av tenårene og har trolig tidligere vært elev ved skolen, opplyser krimvaktleder Arve Vagnild til NTB.</p>
<p>– Med det potensialet denne hendelsen kunne ha hatt, er det all grunn til å ta slike hendelse på alvor. Men situasjonen er nå under kontroll, sier Vagnild.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Han bekrefter at mannen var ikledd «noe som ligner på militære effekter».</p>
<p>Mannen hadde ikke skytevåpen på seg, men hadde en kniv, ammunisjon og våpenmagasiner.</p>
<p>Det var rektor ved skolen som varslet politiet, ifølge Adresseavisen. Rektoren hadde via sosiale medier fanget opp at en bevæpnet person skulle befinne seg i eller ved skolen.</p>
<p>Alt tilgjengelig politimannskap ble sendt til skolen etter meldingen fra skoleledelsen.</p>
<p>Mannen blir nå avhørt av politiet.</p>
<p>Skolen ble ikke evakuert som følge av hendelsen, etter det krimvaktlederen kjenner til.</p></div></body></document>
