<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190210-fire-nordmenn-kan-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/fire-nordmenn-kan-vinne-grammy-1.1276198" frk="331 4 10 2157"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire nordmenn kan vinne Grammy</div>
<div type="ingress">Lydguruen Morten Lindberg og den klassiske pianisten Leif Ove Andsnes kan stikke av med hver sin Grammy søndag. Kygo og Fred Ball er indirekte nominert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Musikkbransjens gjeveste pris, Grammy Awards, deles ut i Los Angeles søndag kveld. Kygo er blant nordmennene som er nominert til prisen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Synne Lykkebø Hafsaas/NTB Scanpix</p>
<p>Musikkbransjens gjeveste pris deles ut i Los Angeles søndag kveld. Totalt skal det deles ut 84 kategorier under showet, som sangeren Alica Keys bærer på sine skuldre.</p>
<p>Den klassiske pianisten Leif Ove Andsnes fra Karmøy og musikkprodusenten Morten Lindberg fra Skien er begge personlig nominert under den stjernespekkede utdelingen. Nordmennene er veteraner i gamet med henholdsvis 10 og 26 tidligere nominasjoner å vise til. Men ingen av dem har tidligere innkassert en Grammy.</p>
<p>Fikk du med deg denne? Skarsgård: – Det er 50/50 prosent sjanse for å lykkes</p></div>
<div type="title" level="3">To norske produsenter nominert</div>
<div type="text">
<p>Men det stopper ikke der. Også EDM-musikeren Kygo og produsent Fred Ball indirekte nominert til en pris under kveldens prisutdeling.</p>
<p>Kygo er en av fire låtskrivere som skrev låten «Stargazing», som han også har produsert og spilt inn. Låten er nominert i klassen Best Remixed Recording, som fremføres av vokalisten Jussi Jesso og DJ-en Kaskade.</p>
<p>Fred Ball er kreditert som medprodusent på tre låter på Jay Zs og Beyonces The Carters-album «Everything Is Love», som er nominert i Best Urban Contemporary Album.</p></div>
<div type="title" level="3">Konkurrerer mot seg selv</div>
<div type="text">
<p>Andsnes er nominert i kategorien Best Chamber Music/Small Ensemble Performance for utgivelsen «Stravinsky: The Rite of Spring Concerto for Two Pianos», sammen med Marc-André Hamelin fra Canada.</p>
<p>Lindberg har to Grammy-sjanser, der han konkurrerer mot seg selv i klassen Best Immersive Audio Album med to utgivelser: «Folketoner» med Det Norske Jentekor, dirigert av Anne Karin Sundal-Ask, og «Henning Sommerro: "Ujamaa &amp; The Iceberg», fremført av Trondheim Symfoniorkester og solister.</p>
<p>I de mer kommersielle kategoriene finner vi nominerte som Kendrick Lamar, Lady Gaga, Post Malone, Ariana Grande, Cardi B og Drake.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div></body></document>
