<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190824-venstre-sier-ja-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/venstre-sier-ja-til-erna-solbergs-bompengeskisse-1.1573625" frk="225 7 10 1349"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre sier ja til Erna Solbergs bompengeskisse</div>
<div type="ingress">Også Venstre sier ja til bompengeskissen som statsminister Erna Solberg (H) la fram sent fredag kveld, bekreftet Venstre-leder Trine Skei Grande fredag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>PÅ VEI INN: Trine Skei Grande (V) på vei inn til møte hos statministeren for videre samtaler om statsbudsjettet Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har fått en kollektivsatsing på 1 milliard og 800 millioner på bom. Vi har fått prioritert kollektiv foran bom. Derfor har Venstre valgt å si ja, sa Grande på en pressekonferanse i Stortingets vandrehall klokken 23 fredag kveld.</p>
<p>Hun slo fast at det viktigste for Venstre var å verne om nullvekstmålet – om at all trafikkvekst i byene skal tas ved sykkel, gange og kollektiv – og satsingen på kollektivtilbudet.</p>
<p>Grande slo også fast at det var en enstemmig stortingsgruppe i partiet som sa ja til skissen.</p>
<p>– Vi føler vi har vunnet, men vi føler det har vært en dårlig prosess, sa Venstre-lederen.</p>
<p>Hun ga klart uttrykk for at hun mener hele bompengeprosessen burde vært tatt under arbeidet med å snekre sammen statsbudsjettet for 2020, og at hun ikke synes noe om å «styre med ultimatum».</p>
<p>– Vi kan ikke jobbe på den måten, sa Venstre-lederen.</p>
<p>Hun innledet den hastig innkalte pressekonferansen med å beskrive kaoset de siste ukene om bompenger som en «selsom prosess».</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
