<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190704-argentina-krever-dom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/argentina-krever-dommergransking-etter-copa-america-exit-1.1549396" frk="295 10 22 2036"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Argentina krever dommergransking etter Copa America-exit</div>
<div type="ingress">Argentinas fotballforbund (AFA) har levert en formell klage på «seriøse og grove dommerfeil» etter at landet røk ut av Copa America. Klagen er på seks sider.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Lionel Messi og Argentina var lite tilfreds med Roddy Zambrano i Copa America-semifinalen mot Brasil. Brasilianerne vant kampen 2-0.</p></div>
<div type="text">
<p>Argentina ble slått ut av erkerival og vertsnasjon Brasil natt til onsdag norsk tid. Etter 0-2-tapet raste deriblant Lionel Messi mot dommerteamet til Roddy Zambrano.</p>
<p>– Dømmingen var vill. Det var klare straffespark til Nicolás Otamendi og Sergio Agüero. De dømte mye dritt, men de sjekket ikke engang VAR. Det er utrolig. Det skjedde gjennom hele kampen. Ved første øyekast dømte de alltid i Brasils favør, sa Messi ifølge Daily Mirror.</p>
<p>Nå har argentinerne sendt en seks sider lang klage til Sør-Amerikas fotballforbund (CONMEBOL).</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiserer dommersjefen</div>
<div type="text">
<p>Argentinas fotballpresident Claudio Tapia hevder dommer Zambrano feilaktig unnlot å bruke videodømming i de to straffesituasjonene. Tapia skriver at AFA tidligere har protestert mot oppnevnelsen av den ecuadorianske dommeren.</p>
<p>Også dommersjefen i CONMEBOL får det glatte lag.</p>
<p>– Vi setter spørsmålstegn ved integriteten til dommersjef Wilson Seneme siden han i lang tid har vist en manglende handlingsevne eller vilje å levere resultater, skriver Tapia.</p>
<p>Samtidig setter argentinerne også spørsmålstegn om «prinsippene om etikk. lojalitet og åpenhet» ble ivaretatt gjennom kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trofétørke</div>
<div type="text">
<p>Argentina jakter sitt første store trofé siden 1993, men semifinaletapet forlenget jakten. Kommende år arrangeres Copa America i Argentina og Colombia.</p>
<p>Argentinerne ble riktignok OL-mestere i 2008, men OL-fotball er i utgangspunktet et U23-mesterskap og anses dermed ikke for å være et stort, internasjonalt trofé i fotballverdenen.</p>
<p>Årets Copa America-finale spilles på Maracanã i Rio de Janeiro søndag. Brasil jakter sin første Copa America-tittel siden 2007, mens finalemotstander Peru er i sin første finale siden 1975.</p></div></body></document>
