<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190523-det-er-lov-a-heie-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/det-er-lov-a-heie-pa-moss-1.1475880" frk="351 3 8 2105"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 20:48"/>
<attribute name="author" value="Dagens leder"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er lov å heie på Moss</div>
<div type="ingress">Uenighet om jernbaneutbyggingen bør ikke skygge for de mange positive endringene i byen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Moss er i finalen om å bli Norges mest attraktive by. Her fra 2015, da NRKs Sommerbåten gjestet byen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er mange mossinger som har harselert over at Moss er kommet til finalen om å bli Norges mest attraktive by. På sosiale medier blir byen snakket mer ned enn opp. I stedet for å bli stolte over at juryen denne gang har nominert Moss, sammen med Bergen og Voss, blir det fremhevet at de to andre kandidatene er så mye bedre.</p>
<p>Dette står i kontrast til vår naboby Fredrikstad, som i 2017 faktisk vant prisen som landets mest attraktive by. Da var Fredrikstadinnbyggerne preget av både stolthet og framsnakking av byen.</p>
<p>Juryen legger vekt på at Moss er en by i synlig endring. For de mange som har uttalt seg negativt om Moss, er det de samme endringene som ofte blir sett på negative. Særlig rivingen av Nyquistbyen, og plasseringen av et nytt jernbanespor og en ny jernbanestasjon i Værlegataområdet. Men uenighet om dette bør ikke skygge for de mange positive endringene som skjer i byen.</p>
<p>Det er ikke mange andre byer som kan skilte med tre strender som har Blått Flagg-status. Naturområdene, som preges av at byen ligger mellom en stor innsjø og Oslofjorden, gjør byen svært så attraktiv. I tillegg har det nye Kirketorvet, med sin flotte lekeplass, hevet standarden på Moss sentrum. Det samme gjelder skøytebanen i Kirkeparken. Utbyggingen av området ved Verket og over til Møllebyen representerer en god blanding av det gamle og det nye Moss. Juryen trekker også fram satsingen på myke trafikanter.</p>
<p>Heldigvis er det stort engasjement og en god del krangling om både sykkelveier, boligprosjekter og jernbanebygging. Men debatter og uenighet gjør ikke byen mindre attraktiv. Den store tilflyttingen til Moss viser at mange utenfra ser på byen som attraktiv.</p>
<p>Oppfordringen er derfor å heie på Moss i den forestående kåringen. Og fortsett for all del med de kraftfulle diskusjonene om byen framtid. Gode, demokratiske debatter er en forutsetning for fortsatt framgang.</p></div></body></document>
