<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190303-dette-skjedde-natt-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/dette-skjedde-natt-til-sondag-3-mars-2019-1.1287239" frk="481 5 16 2906"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjedde natt til søndag 3. mars 2019</div>
<div type="ingress">Her er nattens viktigste hendelser.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
</div>
<div type="title" level="3">KEiiNO vant MPG</div>
<div type="text">
<p>KEiiNO stakk av med seieren i den norske Melodi Grand Prix-finalen etter en duell med Adrian Jørgensen.</p>
<p>Dermed får Tom Hugo, Fred Buljo og Alexandra Rotan i KEiiNO representere Norge i Tel Aviv i Israel i mai med vinnerlåten «Spirit in the Sky».</p></div>
<div type="title" level="3">Firma rundstjålet</div>
<div type="text">
<p>Kamerautstyr for opp mot et par millioner kroner er stjålet fra et firma i Nydalen i Oslo.</p>
<p>Vekterselskapet varslet politiet klokken 1.30 natt til søndag om et innbrudd hos firmaet.</p>
<p>– Det er meldt om tyveri av utstyr, hovedsakelig kamera og linser opp mot et par millioner kroner, sier operasjonsleder Tor Jøkling i Oslo politidistrikt til .</p>
<p>Han sier videre at mye tyder på at tyveriet er utført av profesjonelle og at de har gått målrettet mot kamerautstyret.</p>
<p>Vekterselskapet observerte en person inne i lokalet på et overvåkingskamera. Politiet sier de vil undersøke disse overvåkingsbildene, i tillegg til at krimteknisk vil gjøre undersøkelser.</p>
<p>Det er foreløpig ingen mistenkte i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">USA bekrefter stans i øvelser</div>
<div type="text">
<p>Pentagon bekrefter at USA og Sør-Korea skal slutte med to store felles militærøvelser som holdes årlig. Målet er å komme videre i dialogen med Nord-Korea. I en telefonsamtale lørdag ble forsvarsministrene i USA og Sør-Korea enige om å innstille de årlige militærøvelsene Key Resolve og Foal Eagle.</p></div>
<div type="title" level="3">Fagforeningstopp forlater Ap</div>
<div type="text">
<p>Avdelingsleder Roar Abrahamsen i Fellesforbundet har meldt seg ut av Ap etter 30 år. På Facebook går han ut mot mulig endring i partiets oljepolitikk.</p>
<p>Abrahamsen gjorde beslutningen sin kjent lørdag kveld, skriver .</p>
<p>– Trist og vemodig. Over 30 års medlemskap er over. Tiden i tenketanken er over, skrev fagforeningstoppen på .</p>
<p>Han viser til kollegaen Jørn Eggum, leder i Fellesforbundet, som reagerte på at ni fylkeslag i Ap har snudd, og går inn for mer oljeinnstramming i Lofoten, Vesterålen og Senja enn det Aps partiprogram fra 2017 legger opp til.</p>
<p>– Svikter Arbeiderpartiet våre medlemmer, våre arbeidsplasser og vårt grunnlag for velferdsstaten, er mitt medlemskap i Ap over, skrev Abrahamsen .</p>
<p>Søndag skal Vestland Arbeiderparti avgjøre hvordan de stiller seg til spørsmålet om oljeleting eller vern av områdene rundt Lofoten, Vesterålen og Senja. Leder Geir Dale i Bergen Ap sier at han har fått med seg Abrahamsens uttalelser og kritikken fra Fellesforbundet, men at han ikke tenker så mye på dem.</p>
<p>– Det må de få lov til, men det er partiet som må ta stilling til dette på et selvstendig grunnlag, sier Dale.</p></div>
<div type="title" level="3">Havnaa vant tittel</div>
<div type="text">
<p>Kai Robin Havnaa sikret sin første internasjonale tittel etter knockout mot tyskeren Rad Rashid i ØIF Arendals håndballhall.</p>
<p>– Jeg har gått og sett på VM-beltet til faren min, og det blir en drøm å kunne legge det beltet her ved siden av – selv om det ikke er i nærheten av å være like stort som det han klarte, sa Havnaa etter seieren.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
