<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190926-moss-karet-til-arets.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/moss/moss-karet-til-arets-sentrum-i-norge-1.1590462" frk="790 3 17 4922"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 20:47"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Stensrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="moss"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Moss kåret til årets sentrum i Norge</div>
<div type="ingress">Juryen mener Moss er et godt forbilde for andre byer og tettsteder som blir stilt overfor store omstillingsutfordringer. – Denne prisen er en anerkjennelse til alle i Moss, sier ordfører Hanne Tollerud (Ap).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Moss var sammen med Tønsberg og Porsgrunn finalist til å vinne prisen Årets Sentrum 2019. Her fra Verket, som har vært under stor forandring de siste årene.</p></div>
<div type="text">
<p>Moss kjempet tidligere i år om å bli Norges mest attraktive by. Nå har de stukket av med prisen Årets Sentrum 2019 i stedet.</p>
<p>De andre finalistene var Tønsberg og Porsgrunn.</p></div>
<div type="title" level="3">Takker innbyggerne</div>
<div type="text">
<p>Ordfører Hanne Tollerud (Ap) var overlykkelig da vi snakket med henne kort tid etter kunngjøringen.</p>
<p>– Dette var veldig moro. Her er det mange års innsats som ligger bak, så å få en anerkjennelse som dette varmer utrolig mye, sier hun.</p>
<p>Hun forteller at hele kommunen fortjener honnør for denne prisen, inkludert innbyggerne.</p>
<p>– Dette er en anerkjennelse til alle i Moss, ikke bare kommunen, de folkevalgte og næringslivet, men også innbyggerne. Vi har merket oss en endring de siste årene: Folk har blitt mer flinke til å heie på byen sin. Det har vært viktig for omdømmet vårt, sier hun.</p>
<p>Ordføreren forteller at samtlige innbyggere er invitert til en felles feiring, men at sted og tidspunkt foreløpig ikke er fastsatt.</p>
<p>– En pris som dette fortjener en feiring, sier hun.</p>
<p>Disse representantene fra Moss mottok prisen onsdag. Ordfører Hanne Tollerud nr. 2 fra venstre.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et forbilde for andre byer</div>
<div type="text">
<p>Prisen ble delt ut under Sentrumskonferansen i Bodø onsdag.</p>
<p>Juryen røper at i år sto det til slutt mellom to av finalistene: Moss og Tønsberg.</p>
<p>– Finalistene har gjort det svært vanskelig å skille mellom dem, skriver juryen i sin begrunnelse.</p>
<p>De mener Moss har gjort gode grep, etter at byen har gått fra å være en industriby til en mer urban og levelig by.</p>
<p>– Tidligere industribygg har fått nytt innhold, og dette gir bysentrum en egenart som er forbilledlig for andre byer og tettsteder som blir stilt overfor store omstillingsutfordringer, skriver de.</p>
<p>LES OGSÅ: Denne filmen skal få flere mossinger til å like Moss</p></div>
<div type="title" level="3">Her er hele juryens begrunnelse:</div>
<div type="text">
<p>Moss er en betydelig yngre by [enn Tønsberg] og har derfor ikke de samme utfordringene mht. antikvariske hensyn. Byen har imidlertid møtt betydelige utfordringer de siste årene, med nedleggelse av store hjørnestensbedrifter. Gjennom et solid offentlig-privat samarbeid og bred tverrpolitisk enighet har imidlertid bykommunen valgt å takle utfordringene gjennom å intensivere arbeidet med å skape et kompakt og bærekraftig bysentrum. Strategisk planlegging og investeringsvilje både hos private aktører og hos kommunen, har allerede gitt resultater i form av nye boliger, nye næringsetableringer, nye servicetilbud og forretningskonsepter, samt en rekke nye rekreasjons-/opplevelsesområder, arrangementer og fellesopplevelser.</p>
<p>Moss beskriver selv at de er i en tidlig fase i arbeidet med å styrke sentrum. Juryen mener at Moss her er kledelig beskjedne. Dette er langsiktig arbeid, og juryen mener de allerede har gjort viktige grep. Tidligere industribygg har fått nytt innhold, og dette gir bysentrum en egenart som er forbilledlig for andre byer og tettsteder som blir stilt overfor store omstillingsutfordringer. Moss har også lagt et solid fundament for videre sentrumsutvikling gjennom sterke overordnede planer med tydelige føringer og ønsket retning for byutviklingen. Dette gir høy grad av forutsigbarhet for videre utvikling samtidig som utviklingspotensialet tydeliggjøres. Planene har ikke minst tatt tak i utfordringene knyttet til å binde de ulike områdene i byen tettere sammen gjennom etablering av gode forbindelseslinjer.</p>
<p>Ordfører Hanne Tollerud kunne stolt vise frem plaketten som beviser at Moss er Årets Sentrum 2019 til bystyret torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Plakett får pryde byen</div>
<div type="text">
<p>Foruten juryen, har også deltakerne på Sentrumskonferansen stemt på vinneren. Til sammen har de landet på at Moss fortjener prisen.</p>
<p>Utmerkelsen er ment å belønne kommuner eller private foreninger som har jobbet med tiltak for å vitalisere sentrum.</p>
<p>Foruten heder og ære, får vinneren også en plakett som kan plasseres ut i byen.</p>
<p>Denne ser ordfører Hanne Tollerud for seg skal festes på Bylab.</p>
<p>– Men jeg er ikke alene om å bestemme det, påpeker hun.</p>
<p>– Først skal vi stolt vise fram plaketten under neste bystyremøte. Jeg gleder meg til å komme hjem til Moss, legger hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">Vant «på forskudd»</div>
<div type="text">
<p>Moss kommune, ved byplanlegger Terje Pettersen, var blant deltakerne på fjorårets utgave av Sentrumskonferansen, da Bodø ble kåret til vinner. Da satte kommunen seg et mål om å vinne prisen i 2020.</p>
<p>I år endte de altså opp med å vinne prisen ett år før det de selv anså som realistisk.</p>
<p>Juryen mener Moss er «beskjedne» når de beskriver at de bare er i en tidlig fase av å utvikle sentrum.</p>
<p>LES OGSÅ: «Uenighet om jernbaneutbyggingen bør ikke skygge for de mange positive endringene i Moss».</p></div></body></document>
