<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190223-astrid-uj-gleder-meg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/astrid-u-j-gleder-meg-alltid-mer-over-andre-enn-meg-sjol-1.1283044" frk="377 4 10 2115"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Astrid U.J: - Gleder meg alltid mer over andre enn meg sjøl</div>
<div type="ingress">Astrid Uhrenholdt Jacobsen fant ikke mye glede i egen prestasjon, men slet med å holde tårene tilbake i glede over Therese Johaugs VM-gull lørdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Russiske Natalia Nepryaeva (foran), Ingvild Flugstad Østberg og Astrid Uhrenholdt Jacobsen i aksjon under skiathlon (7,5 km klassisk + 7,5 km fri) i ski-VM i Seefeld.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Grythaugen</p>
<p>SEEFELD: Mens Johaug innfridde sitt skyhøye favorittstempel måtte Jacobsen nøye seg med den sure fjerdeplassen i skiathlon.</p>
<p>Da hun etterpå ble utfordret til å si noe om gulljenta Johaug, presset tårene på.</p>
<p>– Det er så mye, liksom, så jeg blir rørt igjen. Hun er jo nå tilbake der hun skal være. Jeg blir mer rørt på andres vegne enn på egne vegne når jeg selv gjør det bra, snufset Jacobsen i pressesonen.</p>
<p>Samtidig gratulerte henne Ingvild Flugstad Østberg med hennes første inviduelle VM-medalje.</p>
<p>Sitt eget VM-løp hadde hun problemer å finne så mange lyspunkter ved.</p>
<p>– Jeg synes det er vanskelig å sette ord på det. Jeg er skuffet, sa veteranen, som ikke ville gå så dypt inn i analysene av hva som gikk galt.</p>
<p>– Det er flere ting som kunne gjort at jeg hadde tatt dem, men jeg er bare rett og slett litt for dårlig. Jeg tror jeg må finne ut av dette i ro og mak, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke hæla i taket</div>
<div type="text">
<p>32-åringen gikk så langt som å si at selv en medalje ikke hadde gitt den helt voldsomme følelsen i Seefeld.</p>
<p>– Jeg tror at selv om jeg hadde knepet en medalje i dag, så hadde jeg ikke vært hæla i taket fornøyd. Samtidig hadde det selvsagt hjulpet ganske mye å bli nummer tre framfor nummer fire, sa Jacobsen.</p>
<p>På skibyttedistansen under NM i Meråker nylig gikk hun offensivt til verks og hang på Therese Johaug i innledningen. Lørdag måtte Jacobsen i likhet med de andre slippe tidlig.</p>
<p>– Jeg gjorde rett og slett ikke det løpet jeg hadde forventet å gjøre når vi kommer til denne fasen av sesongen, oppsummerte hun.</p>
<p>I mål var hun slått med ett minutt og to sekunder av verdensmester Johaug.</p>
<p>Astrid har vunnet ett individuelt VM-gull i sin karriere, det var det overraskende VM-gullet i sprint helt tilbake i 2007.</p></div></body></document>
