<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190713-jakob-ingebrigtsen-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/jakob-ingebrigtsen-med-nytt-3-30-lop-pa-1500-meter-1.1553879" frk="264 34 54 1561"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakob Ingebrigtsen med nytt 3.30-løp på 1500 meter</div>
<div type="ingress">Timothy Cheruiyot var suveren, men på plassen bak løp Jakob Ingebrigtsen (18) til en sterk annenplass på 1500 meter i Diamond League-stevnet i Monaco fredag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Jakob Ingebrigtsen var bedt av brødrene i Monaco fredag kveld. Bildet er fra et tidligere løp.</p></div>
<div type="text">
<p>Kenyaneren Cheruiyot løp inn til seier etter en kruttsterk avslutning. Han vant på tiden 3.29,97.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsen ble nummer to på tiden 3.30,47. Filip Ingebrigtsen ble nummer sju.</p>
<p>Dermed har 18 år gamle Jakob Ingebrigtsen for annen gang på en uke løpt på 3.30-tallet. Fredag gikk han offensivt til verks og klinte til fra tet på den siste runden. Han klarte ikke å forhindre at Cheruyot passerte, men var stolt over egen innsats.</p>
<p>– Det er helt sykt. I fjor hadde jeg ett løp på 3.31,2. Nå har jeg to på rappen under 3.30,5. Det lover veldig godt, sa en strålende fornøyd Jakob Ingebrigtsen til NRK.</p>
<p>Filip Ingebrigtsen klarte ikke å melde seg på i tetkampen.</p>
<p>– Det var et greit løp, men ikke noe mer enn det tydeligvis, sa han til NRK og var usikker på hvorfor han ikke fikk opp den helt store hastigheten.</p>
<p>Den store snakkisen før fredagens løp har vært om en av Ingebrigtsen-brødrene kunne bryte drømmegrensen på 3.30. Forrige uke løp Jakob Ingebrigtsen på 3.30,16. Det var 15 hundredeler bak Filips norgesrekord fra 2018. Kun fem europeere hadde før i historien løpt under tre og et halvt minutt.</p>
<p>Med på den listen er legender som Mo Farah og Sebastian Coe.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsens bestenotering på 1500 meter er europeisk juniorrekord.</p></div></body></document>
