<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190424-skogbrann-sprer-seg-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/roganytt/skogbrann-sprer-seg-mot-e-39-1.1470005" frk="465 19 52 2673"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 20:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="roganytt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skogbrann sprer seg mot E 39</div>
<div type="ingress">Et område på om lag 4000 mål har brent i Lyngdal i Vest-Agder. Det brenner fortsatt, og over 40 mannskaper er i gang med slokking. Brannen sprer seg mot E 39.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>På heia mellom Kvinesdal og Lyngdal brenner det fremdeles godt og fra E39 ser man tydelig skogbrannene som holder på natt til onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Mellom tre og fire tusen mål skog har brent ved Lille Kvelland i Lyngdal, sier brannsjef Jon Inge Aasen til NRK.</p>
<p>Det har i hele natt blåst kraftig i området, og brannen har spredt seg. Aasen sier han håper de vil få kontroll over brannen i løpet av dagen.</p>
<p>35 brannmannskaper og 15 fra sivilforsvaret bistår i slukkearbeidet. Fra klokka 8 skal fem helikoptre bistå i slokkingen, opplyser 110-sentralen Agder.</p>
<p>LES OGSÅ: Sokndal: 6000 mål brent ned – alle veier stengt</p>
<p>Brannmannskaper rykket i 5-tiden ut for å sikre bebyggelsen på Lille Kvelland.</p>
<p>– En stund var det fare for den, men mannskapene som ble sendt ut, fikk raskt sikret bebyggelsen, sier Kay Bentsen hos 110 Agder til Fædrelandsvennen like før klokka 6.30 onsdag morgen.</p>
<p>Han sier at brannen nå sprer seg i retning E39, men det er foreløpig ikke fare for at veien blir stengt.</p></div>
<div type="title" level="3">Sprer seg</div>
<div type="text">
<p>Ti boliger i Lyngdal i Vest-Agder evakueres som følge av brannen som herjer i området, opplyser politiet. Brannen er ikke under kontroll og sprer seg mot E 39.</p>
<p>Like etter klokken åtte onsdag morgen opplyser Agder politidistrikt til Nettavisen at de er i gang med å evakuere beboere.</p>
<p>– Brannen er ikke under kontroll, og vi har nå satt i gang evakuering av ti bygninger. Det dreier seg om hus og en eller to gårder. Dette gjør vi i sikkerhetsfall, for å sørge for at det ikke er personer i byggene, sier operasjonsleder Kjell Upsahl.</p>
<p>– En stund var det fare for den, men mannskapene som ble sendt ut, fikk raskt sikret bebyggelsen, sier Kay Bentsen hos 110 Agder til Fædrelandsvennen like før klokka 6.30 onsdag morgen.</p>
<p>Han sier at brannen nå sprer seg i retning E39, men det er foreløpig ikke fare for at veien blir stengt.</p>
<p>– Det er noe bebyggelse i den retningen som vi forsøker å ha kontroll på, sier Bentsen.</p>
<p>LES OGSÅ: Brannen i Sokndal: – Beboere fra 160 boenheter er evakuert</p>
<p>Det blåser kraftigere onsdag enn det gjorde tirsdag.</p>
<p>– Vinden har samme retning. Den kommer fra nord-nordøst. Jo mer vind, jo fortere beveger brannen seg, så det er klart det skaper visse utfordringer, sier Bentsen.</p>
<p>Brannen i Lyngdal brøt ut tirsdag ettermiddag. På det meste deltok 43 mannskaper fra brannvesenet, 14 fra Sivilforsvaret og to helikopter i arbeidet med å slokke skogbrannen. Ved 22-tiden avsluttet de arbeidet for natten, men brannmannskaper var i gang igjen ved soloppgang onsdag morgen.</p></div></body></document>
