<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190709-et-godt-trekk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/leder/et-godt-trekk-1.1551473" frk="384 2 7 2409"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-09 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et godt trekk</div>
<div type="ingress">Bekymringen Magnus Carlsen og den lovende Aryan Tari har fremmet, nemlig at norsk sjakk ikke har nok midler til å fostre nye talenter, må tas på alvor.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Selv om pengene fra Kindred kunne bidratt positivt, står samarbeidet i sterk kontrast til de verdiene som Norges Sjakkforbund er bygget på. FOTO: CARINA JOHANSEN / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>«Sjakkspillere lar seg ikke kjøpe, vi er ikke opptatt av penger». Det sa sjakknestor Simen Agdestein til NRK etter at Norges sjakkforbund hadde stemt over hvorvidt de skulle inngå en omstridt avtale med spillselskapet Kindred, kjent som eier av Unibet. Mot en sum på 50 millioner kroner over fem år, skulle Sjakkforbundet jobbe for å fjerne spillmonopolet i Norge. Pengene hadde vært gode for videre talentsatsing, mente verdensmester Magnus Carlsen, som kort tid før avstemmingen etablerte en egen sjakklubb for å få større påvirkningskraft i avstemmingen.</p>
<p>Carlsens forsøk på å kjøpe seg makt, ved å etablere sjakklubben Offerspill, og gi medlemmene gratis medlemsskap, ble av store deler av sjakkmiljøet i Norge sett på som svært udemokratisk. Det skulle også straffe seg. For debatten rundt Kindred-avtalen har tydeligvis bidratt til å mobilisere de som reagerte på Carlsens maktspill. 132 stemte nei, mens 44 stemte ja. Tre stemmer var blanke. Dermed markerte flertallet i Sjakkforbundet tydelig at de ikke er en organisasjon som selger seg til politisk lobbyvirksomhet, selv om avtalen er lukrativ.</p>
<p>«Hvis det hadde blitt ja, hadde det vært forferdelig krise for oss», sa Agdestein etter avstemmingen. Det har han rett i. Selv om pengene fra Kindred kunne bidratt positivt, står samarbeidet i sterk kontrast til de verdiene som Norges Sjakkforbund er bygget på. Håpet må være at Sjakkforbundet og Magnus Carlsen nå kan forsones og at den opprivende debatten ikke bidrar til ytterligere splittelse i et miljø som må stå samlet for framtidas sjakkspillere i Norge.</p>
<p>Bekymringen Magnus Carlsen og den lovende Aryan Tari har fremmet, nemlig at norsk sjakk ikke har nok midler til</p>
<p>å fostre nye talenter, må tas på alvor. At Sjakkforbundet ikke er del av Norges idrettsforbund, betyr at de ikke får samme tilgang på tippemidler som idrettsaktører. Det beste for norsk sjakkframtid er om forbundet og de største spillerprofilene kan stå sammen i arbeidet for å styrke talentsatsingen. Håpet må være at Sjakkforbundet og Magnus Carlsen nå kan forsones.</p></div></body></document>
