<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191107-eirik-jensen-til-ang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/eirik-jensen-til-angrep-pa-spesialenhetens-etterforskning-1.1614168" frk="584 4 18 3632"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eirik Jensen til angrep på Spesialenhetens etterforskning</div>
<div type="ingress">Eirik Jensen skjerper kritikken av Spesialenhetens etterforskning mot ham. – Det er mange hull og ting som ikke stemmer, sier han.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ekspolitimann Eirik Jensen starter torsdag sin frie forklaring i Borgarting lagmannsrett i ankesaken mot ham og narkotikadømte Gjermund Cappelen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Bibiana Piene og Haakon Nesse Moreau</p>
<p>Den narkotika- og korrupsjonstiltalte ekspolitimannen startet torsdag sin frie forklaring i den andre runden av ankesaken mot ham og hans medtiltalte, narkotikadømte Gjermund Cappelen, i Borgarting lagmannsrett.</p>
<p>Eirik Jensen kjemper nå sitt livs kamp i retten. Blir han funnet skyldig, noe dommerne både i tingretten og i den forrige runden i lagmannsretten slo fast at han er, venter 21 års fengsel for 62-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Krass kritikk av etterforskningen</div>
<div type="text">
<p>Jensen stilte åpenbart bedre forberedt enn i de to første rundene av maratonrettssaken. Blant annet har han kraftig skjerpet kritikken av etterforskningen i saken, deriblant de såkalte tidslinjene som ble utarbeidet av Kripos i 2015.</p>
<p>Han anklager etterforskerne for både å ha tunnelsyn og for «pusing» med Cappelen.</p>
<p>– Vi har brukt mye tid på å lete i dokumentene og sjekke tidslinjene for å få et bilde av hva som ligger her. Vi har gjort gode funn. Her er det mange ting som ikke stemmer. Det er det vår jobb å påvise, sa Jensen.</p>
<p>Ifølge Cappelen var Jensen en godt betalt politimann i hasjnettverket han bestyrte.</p>
<p>– Påstander skal brytes ned i avhør og forfølges enkeltvis. Det minste man burde gjort, var å sjekke Cappelens påstander opp mot tidslinjene. De må samsvare med Cappelens forklaringer, sa Jensen, som ramset opp en rekke konkrete påstander fra Cappelen som han hevder ikke er sjekket.</p></div>
<div type="title" level="3">Mønster</div>
<div type="text">
<p>Blant påstandene er at han skal ha fjernet dokumenter om Cappelen fra politiets registre, han skal ha levert store pengesummer til sin mor, samt mottatt store pengesummer fra hasjbaronen.</p>
<p>– Jeg har lett etter dokumentasjon på disse påstandene. Det har jeg ikke funnet. Det er fullt mulig å påvise store hull i Cappelens forklaring, hevdet Jensen, som mener finlesing av tidslinjene viser klart hvem som var aktiv når en av Cappelens mange hasjlaster ankom.</p>
<p>– Den eneste som ikke er aktiv, det er undertegnede. Dette er et fast mønster som jeg og min samboer har brukt lang tid på å se. Men når du først knekker koden, er det lett å se hva de egentlig sier. For meg er det særdeles underlig at ikke hullene i tidslinjen er kommentert, eller at Cappelen er konfrontert med dem, sa Jensen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Informantbehandling</div>
<div type="text">
<p>Selv satt Cappelen og lyttet konsentrert under Jensens forklaring.</p>
<p>Ifølge Jensen var bærumsmannen i en årrekke en av hans beste informanter. I de tidligere rettsrundene har det vært et viktig poeng for påtalemyndigheten at Jensen brøt nærmest samtlige regler for informantbehandling.</p>
<p>I forklaringen viste Jensen til en undersøkelse fra 2007 som viser at den gang var 75 prosent av alle informanter i Norge ikke registrert.</p>
<p>– Dere vil høre lange remser om regelverket. Det er en verden utenfor regelverket også, sa Jensen.</p>
<p>Aktor Guro Glærum Kleppe fra Spesialenheten ville torsdag ikke kommentere kritikken fra Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">De Vibe må vitne</div>
<div type="text">
<p>Den siste rettsrunden vil i stor grad bli en blåkopi av de forrige. Jensens forsvarer John Christian Elden har imidlertid varslet at han vil stevne Gjermund Cappelens forsvarer Benedict de Vibe som nytt vitne.</p>
<p>Jensen og hans forsvarere krever også å få utlevert råmaterialet som Spesialenheten har brukt for å hente ut blant annet drøyt 1.300 SMS-er, som er blant politiets viktigste bevis i saken.</p></div></body></document>
