<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190226-johaug-klarte-sa-vid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/johaug-klarte-sa-vidt-a-sla-svensk-komet-1.1284527" frk="351 13 29 2112"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug klarte så vidt å slå svensk komet</div>
<div type="ingress">Therese Johaug slet seg til nok et VM-gull, denne gang på 10 kilometer klassisk i Seefeld-VM. Men hun måtte gi absolutt alt for å tukte svenske Frida Karlsson (19). Ingvild Flugstad Østberg tok bronse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Therese Johaug i fint driv i Seefeld tirsdag. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag vant Johaug gull i skiathlon i sitt mesterskapscomeback. Tirsdag fulgte hun opp med gull på tikilometeren. Men der hun var suveren lørdag, måtte hun virkelig slite tirsdag. Til slutt var hun drøyt 12 sekunder foran sølvvinner Karlsson. Dermed er det fortsatt ingen som har slått Johaug på distanse denne sesongen, i 30-åringens comeback etter dopingutestengelsen.</p>
<p>Ingvild Flugstad Østberg tok bronse, noe som sikret en ny svært god norsk dag i VM-løypene.</p>
<p>Med gull nummer to på to forsøk i årets VM sikret Therese Johaug samtidig at Norge har tatt seks av sju mulige langrennsgull så langt i VM.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk Karlsson</div>
<div type="text">
<p>Den svenske junioren Karlsson åpnet sterkt på den individuelle starten i Seefeld, og ledet ved de første passeringene. Johaug og Østberg hadde valgt sene startnummer, og var drøyt fire og tre sekunder raskere enn svensken etter 1,2 kilometer.</p>
<p>Fem hundre meter senere ledet Johaug med fire sekunder på Østberg og over sju på Karlsson. Maskinen fra Dalsbygda klarte ikke å øke ledelsen de neste kilometerne. Ved halvveis løp var avstanden fortsatt sju sekunder mellom Johaug og Karlsson, mens Østberg hadde falt av.</p>
<p>Johaug holdt avstanden ved neste passering, men 3,2 kilometer før mål var den krympet til 4,8 sekunder.</p></div>
<div type="title" level="3">VM-revansje</div>
<div type="text">
<p>30-åringen måtte kjempe i det tunge føret i Østerrike, men hun holdt stand og hadde bestetid i mål med 12,2 sekunds margin.</p>
<p>Dermed fulgte hun opp gullet hun tok på skiathlon. Det var Johaugs niende VM-gull i karrieren.</p>
<p>Det var samtidig en revansj for Johaug, som ble nummer 27 etter en smørebom på samme distanse i Falun-VM i 2015. I Falun vant Johaug tre gull. I år har hun fortsatt muligheter for å toppe det.</p>
<p>Torsdag er neste gullsjanse for kvinnene. Da går de 4 x 5 kilometer stafett. To dager senere venter 30 kilometer fellesstart.</p></div></body></document>
