<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190917-fange-romte-fra-luft.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/nyheter/fange-romte-fra-luftetur-i-halden-1.1035328" frk="294 6 11 1697"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 20:50"/>
<attribute name="author" value="Martin Næss Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten,nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fange rømte fra luftetur i Halden</div>
<div type="ingress">En mannlig innsatt 39-åring i Halden fengsel klarte å rømme fra to fangevoktere i Halden sentrum onsdag ettermiddag. Han fikk kjenne på friheten en knapp time.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>PÅ RØMMEN: En mannlig innsatt i Halden fengsel rømte fra to voktere i Halden sentrum onsdag. Han fikk kjenne på friheten en knapp time.</p></div>
<div type="text">
<p>Væpnet politi lyktes like etter klokka 14.30 å spore opp den rømte fangen, som ble kjørt tilbake til Halden fengsel.</p>
<p>Før det startet lovens lange arm en storstilt leteaksjon etter den rømte fangen, kort tid etter at han stakk fra vokterne ved Kanalbrua i Halden, hvor politistasjonen ligger like i nærheten. Ni patruljer var ute.</p>
<p>- Vi har ett fokus nå, og det er å få tatt ham så fort som mulig. Han stakk til fots, men det er ukjent i hvilken retning. Det er også klart at han ikke er alene om å befinne seg i Halden sentrum på denne tiden av døgnet, sa operasjonsleder Runar Eriksen i Øst politidistrikt til Dagsavisen Østfold mens mannen ennå var på frifot.</p>
<p>Den innsatte skal ha vært ute på luftetur med de to fangevokterne, da han uten foranledning valgte å rømme. De to fengselsvokterne ble ikke utsatt for vold av noe slag før mannen valgte å ta beina fatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarte mot å gripe inn</div>
<div type="text">
<p>Slik beskrives mannen (39): 195 centimeter høy, skallet, skjegg, iført olabukser og hvite sko da han stakk av. Han er norsk statsborger og har nordisk utseende.</p>
<p>- Hvis noen kommer over en mann som kan passe til beskrivelsen, vil vi gjerne ha beskjed. Det anbefales ikke å gripe inn på egenhånd, sa Eriksen mens leteaksjonen pågikk.</p>
<p>Politiet hadde imidlertid ikke grunn til å anse mannen som farlig for publikum.</p>
<p>- Det er ingenting som tilsier det, sa Eriksen.</p></div></body></document>
