<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191021-barn-distraheres-min.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/barn-distraheres-mindre-av-databruk-i-skolen-1.1604163" frk="450 3 10 2773"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barn distraheres mindre av databruk i skolen</div>
<div type="ingress">En ny rapport viser at barn bruker oftere datautstyr i skolen, men at de blir mindre atspredt av bruken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det er liten sensasjonsfaktor på å bruke datautstyr på skolen, og elevene blir mindre distrahert enn tidligere viser en ny rapport fra Sintef.</p></div>
<div type="text">
<p>Barn i norske skoler og barnehager bruker datamaskiner og nettbrett i stadig større grad. I en foreløpig rapport skriver Sintef at barna blir mindre distrahert av bruken, og det gleder kunnskapsminister Jan Tore Sanner (H).</p>
<p>– Elevene skal utdannes til å delta i et arbeidsmarked og et samfunn som blir stadig mer digitalt. Det er derfor positivt at flere elever bruker digitale verktøy i skolen, og at elevene ikke opplever digitale læremidler som en like stor distraksjon som før, sier Sanner i en uttalelse fra departementet.</p>
<p>Rapporten skal brukes som grunnlag for analyser i arbeidet med den endelige sluttrapporten for Monitor 2019 som skal komme tidlig neste år. Det er derfor ikke trukket noen endelige konklusjoner på temaene i undersøkelsen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Nær full dekning</div>
<div type="text">
<p>Skoler bruker IKT i ulik grad i løpet av skoleårene. Undersøkelsen viser at det på 9. trinn nærmer seg full dekning i antall datamaskiner målt mot antall elever. Samtidig faller den utenomfaglige bruken, og rapporten viser at færre elever føler seg distrahert av bruken.</p>
<p>– Dette kan skyldes en mer innarbeidet digital praksis fra tidlig alder, slik at det demper sensasjonsfaktoren i å få utdelt egen datamaskin eller nettbrett på skolen, skriver SINTEF i rapporten.</p>
<p>Undersøkelsen tar også for seg mobildekning og bruk blant skoleelevene. Blant elever i andre trinn på videregående opplyser åtte av ti at de bruker mobilen i pauser og friminutter. I fjerde trinn og sjuende trinn er derimot tendensen nesten motsatt. 95 prosent sier de sjelden eller aldri bruker mobil i pausene.</p></div>
<div type="title" level="3">Film i spisepausen</div>
<div type="text">
<p>Barn bruk av mobiltelefoner på skolen har vært omstridt. Mens enkelte kommuner har innført regler for mobilbruk i skolen, har andre kommuner ingen retningslinjer på dette området. Sanner sier det er viktig med dialog mellom skolen, foreldrene og elevene om dette.</p>
<p>– Det er viktig at den enkelte skole har et bevisst forhold til regler for bruk av mobiltelefon på skolen, sier Sanner.</p>
<p>Rapporten viser også 64, 4 prosent av elever i fjerde trinn på barneskolen ofte ser på film eller tv-programmer i spisetiden. På ungdomsskolen og videregående skole er dette mindre vanlig.</p>
<p>– Skolemåltidet er en viktig del av elevenes hverdag, og gode måltider bidrar til godt sosialt samvær og læringsmiljø i skolene. Hvordan den enkelte lærer legger til rette for dette kan variere, men det er viktig at barna får tilstrekkelig tid og ro til å spise, sier Sanner. (NTB)</p></div></body></document>
