<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190726-uvar-stoppet-tour-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/uver-stoppet-tour-de-france-etappe-da-bernal-overtok-den-gule-ledertroya-1.1559840" frk="362 3 8 2318"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-26 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uvær stoppet Tour de France-etappe da Bernal overtok den gule ledertrøya</div>
<div type="ingress">Fredagens Tour de France-etappe ble stoppet av jordras og kraftige haglbyger da Julian Alaphilippe ble forbipassert av Egan Bernal i sammendraget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Julian Alaphilippe var meget skuffet over å ha mistet sammenlagtledelsen i Tour de France på den tredje siste etappen i rittet fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Alaphilippe har innehatt den gule ledertrøya siden den åttende etappen, men med to etapper igjen måtte franskmannen overrekke sammenlagtledelsen til Egan Bernal.</p>
<p>Det skjedde derimot ikke under dramatikk. Med 26,2 kilometer igjen måtte etappen stoppes. Årsaken var at kraftige haglbyger og et jordras gjorde det uansvarlig å fullføre etappen.</p>
<p>Avgjørelsen innebar at resultatene på toppen av etappens nest siste stigning ble stående selv om ingen ble tildelt etappeseieren.</p>
<p>På toppen ledet Ineos-rytter Egan Bernal. Colombianeren hadde da en såpass stor luke på Alaphilippe at han overtok sammenlagtledelsen i rittet.</p></div>
<div type="title" level="3">Rittet kan avgjøres lørdag</div>
<div type="text">
<p>Før lørdagens fjelletappe har Bernal en luke på 47 sekunder ned til Alaphilippe i sammendraget. Franskmannen har omtrent et halvminutt ned til fjorårets rittvinner Geraint Thomas fra Ineos på tredjeplass.</p>
<p>Lørdag blir det trolig klart hvem som vinner årets Tour de France. Søndagens avsluttende etappe er flat og kort i sykkelsammenheng, noe som gjør at det trolig blir massespurt og dermed ingen blir plasseringsendringer i sammendraget da.</p>
<p>Selv om fredagens avbrytelse gjør at Ineos på egen hånd kan avgjøre kampen om sammenlagtseieren, var fokuset til lagsjef David Brailsford naturlig nok på dramatikken.</p>
<p>– Når noe sånt skjer, og du ser sånne bilder, er det helsen til rytterne som er det viktigste. Resultatene havner i bakleksen. Det må være ganske skremmende for fansen også, og jeg håper at alle er OK, sa Brailsford til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Lauritzen tett på jordraset</div>
<div type="text">
<p>TV 2-ekspert Dag Otto Lauritzen var blant de første på stedet der jordraset fant sted.</p>
<p>– Fjellveggen har rast ut. Her er det umulig for noen å sykle. Ingen får kjøre forbi. Det er en naturkatastrofe, sa Lauritzen til egen kanal.</p>
<p>– Dette er det villeste. Dette er det mest dramatiske vi har vært borti, uttalte TV 2-kommentator Christian Paasche.</p>
<p>Noe senere måtte Lauritzen og øvrige fremmøtte flytte seg igjen da et nytt jordras inntraff.</p></div></body></document>
