<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190302-enstemmig-oslo-ap-ut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/enstemmig-oslo-ap-utred-ulleval-sykehus-1.1287091" frk="580 0 1 3709"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 20:45"/>
<attribute name="author" value="Gerd Elin Stava Sandve"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Enstemmig Oslo Ap: - Utred Ullevål sykehus</div>
<div type="ingress">Et enstemmig Oslo Arbeiderparti mener at nytt universitetssykehus like gjerne kan ligge på Ullevål som på Gaustad.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Gro Balas i Oslo Arbeiderparti er fornøyd med partilagets beslutning om å utrede Ullevål (avbildet) på linje med Gaustad.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi ser det som en stor seier at Ullevål utredes som et reelt alternativ til Gaustad, og at det blir hørt i Stortingets høring 5. mars. Uttalelsen er enstemmig, og veldig klar, sier Gro Balas til Dagsavisen.</p>
<p>Oslo Arbeiderparti vedtok lørdag følgende:</p>
<p>Oslo Ap vil kreve at staten sikrer at Aker lokalsykehus blir realisert raskt og at kapasiteten på byens sykehus er god nok for en by i vekst</p>
<p>Nye lokalsykehusfunksjoner må bygges opp enten på Ullevål eller Gaustad, alternativet som velges må sikre god pasientbehandling på kort og lang sikt og kunne dokumentere økonomisk forsvarlighet knyttet til både drift og investeringer.</p>
<p>Beslutningen om nytt sykehus enten på Ullevål eller Gaustad må fattes på bakgrunn av et godt faktagrunnlag og samtidig sørge for fremdrift i utbyggingsplanene, da det haster med nye sykehusbygg i Oslo.</p>
<p>Det er derfor nødvendig at beslutningen om det fremtidige sykehuset skal ligge på Ullevål eller Gaustad er godt begrunnet og tilstrekkelig utredet. (Dagsavisens uthevinger i kursiv)</p>
<p>– Vi mener det absolutt er fullt mulig å starte opp utbyggingen av Aker. Der har det vært forholdsvis kritisk lenge, med korridorpasienter og køer, siden Ahus ikke hadde den kapasiteten vi ble foreskrevet, sier Gro Balas.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Haster</div>
<div type="text">
<p>I vedtaket skriver Oslo Arbeiderparti også at arbeidet med å sikre Oslo god nok sykehuskapasitet haster. Nye Aker skal være lokalsykehus for hele Groruddalen, så Oslo Ap mener at planlegging og bygging av Aker må fortsette uavhengig av utredningen av Gaustad og Ullevål.</p>
<p>«Det er nødvendig at beslutningen om det fremtidige sykehuset skal ligge på Ullevål eller Gaustad er godt begrunnet og tilstrekkelig utredet, men Oslo Ap setter som forutsetning at dette arbeidet gjøres så raskt som mulig, og ikke setter helsetilbud og behovet for kapasitetsøkning på spill», heter det videre i vedtaket.</p>
<p>Det står også at Oslo Ap stiller seg positivt til utbyggingen av Lovisenberg og Diakonhjemmet for å sikre et bedre sykehustilbud for Oslos befolkning.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ullevål beste alternativ</div>
<div type="text">
<p>Ole Jacob Kjendlie i Bygdøy og Frogner partilag er svært fornøyd med utfallet.</p>
<p>– Veldig hyggelig at vedtaket er samstemmig, selv om det ikke er overraskende. Jeg visste hvor flertallet i Oslo Ap ville havne, sier han til Dagsavisen.</p>
<p>– Det viktige nå er at vi får en faglig utredning av både Gaustad og Ullevål. Så er jeg overbevist om at den vil vise at Ullevål er det beste alternativet, sier han videre.</p>
<p>Les kommentar: Ullevål-opprøret vokser</p></div>
<div type="title" level="3">Går imot ledelsen</div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uka skrev Dagsavisen om flere profilerte Ap-politikeres uenighet med partileder Jonas Gahr Støre og Oslo-byrådsleder Raymond Johansen i denne saken.</p>
<p>I VG uttalte Støre og Johansen at en fullferdig utredning av Ullevål, som et reelt alternativ til utbygging på Gaustad, er en «dramatisk utsettelsespolitikk» som «gambler med helsen til folk». Dette fordi det angivelig forsinker byggestart på Aker. I tillegg uttalte Støre at tre nye sykehus i Oslo ville gi; «et finansieringsproblem som ingen har løsning på.»</p>
<p>– Dette er påstander det ikke er dekning for. Vi mister verken tid eller muligheter ved å sørge for en forsvarlig utredning. Snarere tvert om, uttalte tidligere helseminister i Gro Harlem Brundtlands regjering, assisterende direktør ved Rikshospitalet og administrerende direktør ved Ullevål universitetssykehus, Tove Strand, til Dagsavisen da.</p>
<p>Nå sier Tove Strand følgende:</p></div></body></document>
