<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190613-liverpool-apner-prem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/liverpool-apner-premier-league-sesongen-1.1538268" frk="468 28 92 3244"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool åpner Premier League-sesongen</div>
<div type="ingress">Liverpool er først ut i kommende sesongs Premier League. De åpner mot nyopprykkede Norwick og Alexander Tettey.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Liverpool feirer at de er Europas beste lag. 9. august starter den neste sesongen.</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjærs og Manchester United får en tøff start på neste Premier League-sesong. De møter Chelsea i første serierunde.</p>
<p>Serieoppsettet ble offentliggjort torsdag. Der kom det fram at Manchester United møter Chelsea på Old Trafford i første serierunde.</p>
<p>Deretter venter Wolverhampton borte, Crystal Palace hjemme, Southampton borte, Leicester hjemme og West Ham borte. 28. Det er med andre ord en overkommelig åpning for Solskjær.</p>
<p>28. september er det duket for nok et storoppgjør når Arsenal kommer til «drømmenes teater». 19. oktober kommer erkerival Liverpool på besøk til Old Trafford.</p></div>
<div type="title" level="3">Liverpool først</div>
<div type="text">
<p>Liverpool åpner Premier League-sesongen. De spiller hjemme mot Alexander Tettey og Norwich fredag 9. august.</p>
<p>Regjerende mester Manchester City skal til London for å møte West Ham til tidligkamp dagen etter.</p>
<p>Ørjan Nylands Aston Villa får en meget tøff retur til det gjeveste selskap når de åpner borte mot Tottenham til kveldskamp lørdag 10. august.</p>
<p>Arsenal skal til Newcastle for sin første seriekamp. Unai Emerys menn får en tøff åpning med Liverpool borte i runde tre, Tottenham hjemme i runde fire og United borte i runde sju.</p>
<p>Joshua Kings Bournemouth skal spille mot nyopprykkede Sheffield United. Mohamed Elyounoussi og hans Southampton møter Burnley borte.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinterpause</div>
<div type="text">
<p>I alt 380 kamper skal spilles før siste serierunde 17. mai.</p>
<p>Premier League tar for første gang vinterpause i 2019/20-sesongen. Det skjer i februar. Det vil riktignok spilles kamper hver helg, men fem kamper spilles den ene helgen og fem kamper den neste, slik at alle lag får pause.</p>
<p>Premier League 2019/20 avsluttes på Norges nasjonaldag med Arsenal-Watford, Chelsea-Wolverhampton, Crystal Palace-Tottenham, Leicester-Manchester United, Manchester City-Norwich og Newcastle-Liverpool.</p>
<p>Sesongen åpner med Community Shield-kampen mellom Manchester City og Liverpool søndag 4. august.</p>
<p>Slik spilles 1. runde:</p>
<p>Fredag 9. august: Liverpool-Norwich City 21.00</p>
<p>Lørdag 10. august: West Ham United-Manchester City 13.30</p>
<p>Lørdag 10. august: Bournemouth-Sheffield United 16.00</p>
<p>Lørdag 10. august: Burnley-Southampton 16.00</p>
<p>Lørdag 10. august: Crystal Palace-Everton 16.00</p>
<p>Lørdag 10. august: Leicester City-Wolves 16.00</p>
<p>Lørdag 10. august: Watford-Brighton 16.00</p>
<p>Lørdag 10. august: Tottenham-Aston Villa 18.30</p>
<p>Søndag 11. august: Newcastle United-Arsenal 15.00</p>
<p>Søndag 11. august: Manchester United-Chelsea 17.30</p>
<p>Boxing Day 26. desember:</p>
<p>Bournemouth – Arsenal</p>
<p>Aston Villa – Norwich City</p>
<p>Chelsea – Southampton</p>
<p>Crystal Palace – West Ham United</p>
<p>Everton – Burnley</p>
<p>Leicester City – Liverpool</p>
<p>Manchester United – Newcastle United</p>
<p>Sheffield United – Watford</p>
<p>Tottenham Hotspur – Brighton</p>
<p>Wolverhampton – Manchester City</p>
<p>Siste serierunde (17. mai):</p>
<p>Arsenal – Watford</p>
<p>Burnley – Brighton</p>
<p>Chelsea – Wolverhampton</p>
<p>Crystal Palace – Tottenham Hotspur</p>
<p>Everton – A.F.C. Bournemouth</p>
<p>Leicester City – Manchester United</p>
<p>Manchester City – Norwich City</p>
<p>Newcastle United – Liverpool</p>
<p>Southampton – Sheffield United</p>
<p>West Ham United – Aston Villa</p></div></body></document>
