<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190328-ole-gunnar-solskjar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/ole-gunnar-solskjer-ansatt-som-permanent-manager-i-manchetser-united-fikk-avtale-til-2022-1.1456531" frk="621 12 45 3729"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ole Gunnar Solskjær ansatt som permanent manager i Manchetser United, fikk avtale til 2022</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjærs Manchester United-eventyr fortsetter. Han fikk torsdag managerjobben på fast basis. Nå skal han styre klubben tilbake til toppen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ole Gunnar Solskjær fikk Manchester United-jobben permanent.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Espen Hartvig</p>
<p>Rett før jul, 19. desember, kom Solskjær inn for å erstatte José Mourinho etter at United hadde gått i stå. Da var dert 8178 dager siden nordmannen ble hentet til klubben som spiss sommeren 1996.</p>
<p>– Fra første dag har jeg følt meg hjemme i denne spesielle klubben. Det var en ære å være spiller i Manchester United og deretter få starte trenerkarrieren min her. De siste månedene har vært en fantastisk opplevelse, og jeg vil takke trenerne, spillerne og alle i staben for jobben vi har gjort til nå, sier Solskjær til Manchester Uniteds .</p>
<p>Solskjær har signert en treårsavtale med rødtrøyene.</p>
<p>– Dette er jobben jeg alltid har drømt om. Jeg gleder meg til å få muligheten til å lede denne klubben på lang sikt, og forhåpentligvis fortsette suksessen som våre fantastiske fans fortjener, sier han videre.</p>
<p>United møter Watford hjemme lørdag. Dit kommer Solskjær fra to strake tap (Arsenal og Wolverhampton, begge borte).</p>
<p>Han kommer til å få en heltemottakelse på Old Trafford. På vel tre måneder har han bidratt til å snu stemningen i klubben og skapt resultater.</p></div>
<div type="title" level="3">Kort tid?</div>
<div type="text">
<p>Da Solskjær fikk vikarjobben, var de fleste eksperter enige om at han nettopp ble det: En mann som skulle ta klubben gjennom sesongen og så overlate til et stort etablert navn.</p>
<p>Spådommene slo ikke til. Solskjær fikk raskt resultater, og flere av Uniteds store stjerner, spesielt Paul Pogba, tente voldsomt til da de slapp å ha Mourinho rundt på treningssenteret Carrington.</p>
<p>United avanserte på tabellen. Så kom «miraklet i Paris» der United snudde 0-2 fra hjemmekampen til 3-1 over Paris Saint-Germain.</p>
<p>Det ga plass i kvartfinalen i Champions League og dobbeltkamp mot Barcelona. De går i april.</p>
<p>Solskjærs permanente avtale gir ham trolig en årslønn på vel 100 millioner kroner. Molde skal ifølge engelske aviser få cirka 55 millioner i overgangssum.</p>
<p>– Oles resultater taler for seg selv. Utover selve resultatene og prestasjonene har Ole bidratt med sin erfaring som både spiller og trener. Det har han kombinert med å gi unge spillere sjansen, og han har en dyp forståelse av kulturen i klubben. Alt dette betyr at han er rett mann til å ta Manchester United videre, sier klubbdirektør Ed Woodward og legger til:</p>
<p>– Jeg vil takke Ole og trenerstaben for alt de har gjort så langt. Ansettelsen er fullt fortjent. Fansen og alle i klubben står bak ham når han nå skal ta oss videre og skape et nytt kapittel i klubbhistorien.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Lojal</div>
<div type="text">
<p>Solskjær gjør nå et eventyraktig definitivt comeback i Manchester United. Vel 22 år etter at han ble kjøpt av Alex Ferguson, overtar han som manager.</p>
<p>Solskjær ble raskt en yndling på Old Trafford og scoret 18 ligamål i sin første sesong i Manchester. Han fikk tilnavnet «The Baby-faced Assassin» på grunn av sitt gutteaktige utseende.</p>
<p>Nordmannen hadde svært ofte en rolle som superreserve, men valgte å bli i klubben tross flere tilbud om å bytte arbeidsgiver. Han ble lojal mot United helt til en skade i kneet stoppet ham i slutten av august 2007.</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjorde</div>
<div type="text">
<p>Høydepunktene i Solskjærs elleve sesonger lange karriere som United-spiller er svært mange. Han ble matchvinner i Champions League-finalen i 1999 da United slo Bayern München i en svært dramatisk kamp.</p>
<p>I 1999 scoret Solskjær fire mål som innbytter i en kamp mot Nottingham Forest.</p>
<p>Solskjærs endte med 126 mål på 366 kamper for United. Han mistet nesten to hele sesonger på grunn av skader.</p></div></body></document>
