<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190307-dansk-politi-sikter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/dansk-politi-sikter-14-for-a-ha-delt-video-av-marokko-drap-1.1289651" frk="380 6 14 2257"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dansk politi sikter 14 for å ha delt video av Marokko-drap</div>
<div type="ingress">Dansk politi har besluttet å sikte 14 personer for å ha delt en video som viser drapet på den ene av de to unge kvinnene i Marokko i desember.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bildet er fra en minnemarkering i København for Maren Ueland og danske Louisa Vesterager Jespersen som ble funnet drept i Marokko før jul.</p></div>
<div type="text">
<p>– Østjyllands politi har samlet og gjennomgått 118 henvendelser fra hele landet vedrørende deling av en video av et drap på en kvinne. Det har ført til siktelse mot i alt 14 personer, sier politiet i en pressemelding.</p>
<p>Det var danske Louisa Vesterager Jespersen og norske Maren Ueland som ble drept under en fjelltur i Atlasfjellene ved Marrakech.</p>
<p>Norsk politi har ikke opprettet egne straffesaker i forbindelse med delingen.</p>
<p>– Slik vi ser det, synes lovgivningen i Danmark i større grad å ramme slike handlinger. Imidlertid kan deling av videoen etter omstendighetene også rammes av norske straffebestemmelser, noe som vil måtte vurderes i det enkelte tilfellet, sier politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Opp til tre års fengsel</div>
<div type="text">
<p>Tolv av de 14 som er siktet i Danmark, er siktet for å ha delt den videre, noe som kan straffes med opp til tre års fengsel. De siste to er siktet for å ha uttrykt offentlig støtte til terrorhandlingen som er vist på videoen, sier visestatsadvokat Jakob Berger Nielsen.</p>
<p>Norsk politi opplyser samtidig at Kripos har iverksatt sin egen etterforskning der formålet er å kartlegge hendelsesforløpet i størst mulig grad. De er særlig interessert i å avdekke eventuelle tilknytninger til Norge, Danmark eller de to avdøde.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan avdekke mer</div>
<div type="text">
<p>Kripos sier at de har mottatt i overkant av 400 tips som for det meste omhandler videoen av det ene drapet. Alle tipsene er gjennomgått, og ett viktig formål med gjennomgangen var å se om delingen og informasjon på videoen kan bidra til å kaste mer lys over drapshandlingene.</p>
<p>Kripos har også prioritert å hindre videre spredning av videoen. De har kontaktet tjenestetilbydere for å få filmen fjernet, og i noen tilfeller også tatt direkte kontakt med privatpersoner eller administrator på forum.</p>
<p>Politiet sier at det dessverre ikke er mulig å få videoen fullstendig fjernet fra internett, og de advarer folk mot å dele den videre, laste den ned eller se på den.</p></div></body></document>
