<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190412-klart-for-paskeutfar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/klart-for-paskeutfart-til-fjells-men-fortsatt-snoskredfare-i-nord-1.1465564" frk="400 4 11 2507"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klart for påskeutfart til fjells – men fortsatt snøskredfare i nord</div>
<div type="ingress">Røde Kors og Norsk Folkehjelp forbereder seg på storinnrykk i fjellet i påsken, men advarer om at snøskredfaren fortsatt er betydelig i Nord-Norge.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Redningsarbeidere fra Røde Kors under skredøvelsen Finsekurset i mars.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Hege Tannæs-Fjeld</p>
<p>Godt værvarsel og fortsatt fine snøforhold vil nok lokke mange til fjells i påsken.</p>
<p>– Nå er det bare å velge tur etter evne, ta på solkrem og pakke sekken riktig, oppfordrer landsrådsleder Kjersti Løvik i Røde Kors Hjelpekorps.</p>
<p>Hun understreker at god planlegging og fokus på sikkerheten er viktig.</p>
<p>Denne vintersesongen har elleve personer mistet livet i snøskred i Norge. Det er flere enn de tre siste vintrene til sammen, og kun én gang tidligere siden årtusenskiftet har antallet vært så høyt.</p>
<p>Ni av de elleve dødsfallene har skjedd nettopp i Nord-Norge, der skredfaren fortsatt er betydelig.</p></div>
<div type="title" level="3">Naturlige skred</div>
<div type="text">
<p>Fredag og lørdag er snøskredfaren betydelig i Nord-Troms, Lyngen, Tromsø og Vest-Finnmark. Her er det fare for at skred kan utløses naturlig, ifølge snøskredvarslingstjenesten .</p>
<p>Faren er moderat i Jotunheimen, Svartisen, Salten, Ofoten, Lofoten og Vesterålen, Indre Troms, Sør-Troms og Nordenskiöld Land på Svalbard.</p>
<p>– I vinter er det dessverre altfor mange som har omkommet i snøskred. I Nord-Norge er det fortsatt betydelig skredfare flere steder, og skredmannskapene våre er klare til å rykke ut umiddelbart hvis alarmen går. Vi håper derimot at vi får en påske uten flere alvorlige hendelser knyttet til skred, sier Live Kummen, leder i Norsk Folkehjelp Sanitet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skogbrannfare</div>
<div type="text">
<p>Røde Kors skal ha 1.200 frivillige i beredskap på 150 vaktstasjoner i påsken, i tillegg til mange tusen frivillige som er i vanlig beredskap.</p>
<p>Norsk Folkehjelp har 2.000 frivillige mannskaper i beredskap døgnet rundt hele året.</p>
<p>– Det er på mange måter en spesiell påske vi nå går i møte. I Sør-Norge er det lite snø, vårstemning og skogbrannfare flere steder. Fjorårets sommer utfordret beredskapen i sør med store og langvarige skogbranner. Vi håper folk tar hensyn til lokale forhold og lytter til råd fra lokalt brannvesen, sier Live Kummen.</p>
<p>I Sør-Norge er det fortsatt en del snø i høyden, og det forventes derfor stor utfart til steder der folk får tatt sesongens siste skiturer.</p>
<p>– Det er meldt strålende vær mange steder, og appelsin og kakao i hytteveggen er en kjær tradisjon for mange. Vi forventer derfor stor utfart til steder med snø og påskestemning, sier Live Kummen. (NTB)</p></div></body></document>
