<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191123-liverpool-ustoppelig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/liverpool-ustoppelige-arsenal-snublet-1.1622787" frk="1745 40 458 11195"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool ustoppelige, Arsenal snublet</div>
<div type="ingress">Liverpool stormer videre i Premier League. Laget er oppe i 37 poeng fra 13 kamper etter lørdagens 2-1-seier over Crystal Palace.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Liverpools Roberto Firmino jubler etter Liverpools andre scoring.</p></div>
<div type="text">
<p>Seieren ble sikret først i det 85. minuttet da Roberto Firmino var på rett plass og satte ballen i mål etter en corner. Tre minutter tidligere hadde Wilfried Zaha utlignet og gitt Palace håp om poeng på hjemmegress.</p>
<p>Sadio Mané noterte også nok en viktig scoring for gjestene, som er ubeseiret i årets sesong. Ned til serietoer Leicester skiller det fortsatt åtte poeng.</p>
<p>Lørdagens trepoenger kom absolutt ikke uten dramatikk. Palace-spillerne trodde en stund de hadde tatt ledelsen like før pause, men James Tomkins' mål ble etter hvert annullert etter en gjennomgang videoverktøyet VAR.</p>
<p>Reprisen viste at Jordan Ayew var i overkant røff i en duell med Dejan Lovren før Tomkins headet ballen i mål, og dermed ble det dømt frispark til Liverpool.</p></div>
<div type="title" level="3">Hardt straffet</div>
<div type="text">
<p>Annulleringen kom på et surt tidspunkt for Palace, og like etter pause skulle det bli enda tøffere for gjestene. Mané var frampå kort tid etter å ha misbrukt en bra sjanse, og på forsøk to satt ballen i mål. Avslutningen var ikke spesielt hard, men Palace-keeper Vicente Guaita klarte ikke annet en å slå ballen i stolpen, så i den andre stolpen og i mål.</p>
<p>Scoringen vekket Liverpool til liv etter en første omgang der de ikke klarte å sette vertene under tilstrekkelig press. Anfield-laget skapte gode muligheter etter pause, særlig for Mané og Firmino, men de fleste ble misbrukt.</p>
<p>Vertene hadde også sine forsøk. Kvarteret før slutt var den tidligere Liverpool-spissen Christian Benteke nær scoring med en akrobatisk volley, men forsøket gikk like utenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk rekke</div>
<div type="text">
<p>Etter 81 minutter skulle det likevel lykkes for Palace. Vertene vasket fram et godt angrep, og Zaha banket ballen inn lavt i målet på pasning fra Benteke.</p>
<p>Så avgjorde – selvfølgelig – Firmino for et Liverpool-lag som nekter å avgi poeng. Høstens eneste poengtap i serien kom borte mot Manchester United. De øvrige tolv kampene er vunnet.</p>
<p>I neste spiller Liverpool hjemme mot Brighton, mens Crystal Palace får en tøff bortekamp mot Burnley.</p></div>
<div type="title" level="3">Arsenal tapte</div>
<div type="text">
<p>Arsenal fortsetter å slite tungt. Lørdag ble det bare 2-2 hjemme mot bunnlaget Southampton i den engelske eliteserien.</p>
<p>Arsenal-manager Unai Emery har vært i hardt vær den siste tiden. Laget sto før oppgjøret mot bunnlaget Southampton uten seier på sine siste fire kamper i ligaen. Mange supportere har ropt på en endring, og misnøyen blir trolig ikke mindre etter lørdagens resultat.</p>
<p>Det startet tungt for Arsenal. Åtte minutter var spilt da gjestene tok et hurtig frispark. Det sendte Danny Ings igjennom, og spissen dunket inn 1-0 via stolpen.</p>
<p>Hjemmelaget brukte ti minutter på å slå tilbake. Arsenal rullet opp på venstresiden og ballen havnet inne i 16-meteren. Først ble en avslutning fra Pierre-Emerick Aubameyang blokkert, men Alexandre Lacazette var på rett sted og banket inn utligningen.</p>
<p>Arsenal malte på. Etter hvilen hadde både Aubameyang og Nicolas Pépé store muligheter. Sistnevnte traff tverrliggeren etter en flott volley. Istedenfor var det gjestene som skulle ta ledelsen cirka 20 minutter før slutt. James Ward-Prowse bommet på straffespark, men satte inn vinnermålet på returen.</p>
<p>Det så ut til å bli sluttresultatet, men Lacazette fikset ett poeng for Arsenal med scoring dypt inne i overtiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny Leicester-seier</div>
<div type="text">
<p>Et lag som derimot virkelig holder koken, er Leicester. Lørdag vant de 2-0 borte mot Brighton og holder fortsatt følge helt oppe i teten. Klubben er nummer to i Premier League, åtte poeng bak serieleder Liverpool.</p>
<p>Gjestene tok ledelsen etter 64 minutter. Leicester kontret og Jamie Vardy fikk spille Ayoze Perez på nesten åpent mål. Han var sikker. Cirka ti minutter før slutt doblet de ledelsen. Vardy fikk to forsøk på straffespark og satte det andre i nettet.</p>
<p>Bournemouth måtte lørdag klare seg uten Joshua King, som sliter med en skade. De fikk en tøff opplevelse hjemme mot Wolverhampton. Gjestene vant 2-1, etter scoringer av João Moutinho og Raúl Jiménez. På stillingen 0-2 fikk i tillegg Bournemouth en mann utvist, men laget klarte å kjempe seg tilbake i kampen med en redusering etter en snau time. Det holdt likevel ikke til poeng.</p></div>
<div type="title" level="3">Everton fortsetter å slite</div>
<div type="text">
<p>Everton har hatt en skrekkelig åpning på sesongen. Lørdag ble vondt til verre med 0-2-tap hjemme mot bunnlaget Norwich. Todd Cantwell sendt gjestene i føringen etter 55 minutter. Dennis Srbeny doblet på overtid. Everton ligger langt nede på tabellen og manager Marco Silva begynner å leve farlig i jobben.</p>
<p>Helt nederst på Premier League-tabellen ligger Watford. Lørdag tapte de 0-3 hjemme mot Burnley. Chris Wood, Ashley Barnes og James Tarkowski scoret for gjestene.</p>
<p>Premier League menn lørdag, 13. runde:</p>
<p>West Ham – Tottenham 2-3 (0-2)</p>
<p>59.930 tilskuere.</p>
<p>Mål: 0-1 Heung-min Son (36), 0-2 Lucas Moura (43), 0-3 Harry Kane (49), 1-3 Michail Antonio (73), 2-3 Angelo Ogbonna (90).</p>
<p>Dommer: Michael Oliver.</p>
<p>Gult kort: Issa Diop, Ryan Fredericks, Robert Snodgrass, West Ham, Ben Davies, Harry Kane, Tottenham.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>West Ham (4-2-3-1): Roberto – Ryan Fredericks, Issa Diop (Carlos Sánchez fra 64.), Angelo Ogbonna, Aaron Cresswell – Mark Noble, Declan Rice – Andriy Yarmolenko (Pablo Fornals fra 56.), Robert Snodgrass, Felipe Anderson (Michail Antonio fra 46.) – Sébastien Haller.</p>
<p>Tottenham (4-2-3-1): Paulo Gazzaniga – Serge Aurier, Toby Alderweireld, Davinson Sánchez, Ben Davies (Danny Rose fra 75.) – Eric Dier, Harry Winks – Lucas Moura (Moussa Sissoko fra 82.), Dele Alli (Christian Eriksen fra 79.), Heung-min Son – Harry Kane.</p>
<p>Arsenal – Southampton 2-2 (1-1)</p>
<p>Mål: 0-1 Danny Ings (8), 1-1 Alexandre Lacazette (18), 1-2 James Ward-Prowse (71), 2-2 Lacazette (90).</p>
<p>Dommer: Stuart Attwell.</p>
<p>Gult kort: Lucas Torreira, Sokratis, Alexandre Lacazette, Nicolas Pépé, Kieran Tierney, Matteo Guendouzi, Arsenal, Danny Ings, Ryan Bertrand, Southampton.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Arsenal (3-2-2-1-2): Bernd Leno – Calum Chambers (Nicolas Pépé fra 46.), Sokratis, David Luiz – Héctor Bellerín (Gabriel Martinelli fra 83.), Kieran Tierney – Lucas Torreira (Joe Willock fra 83.), Matteo Guendouzi – Mesut Özil – Alexandre Lacazette, Pierre-Emerick Aubameyang.</p>
<p>Southampton (4-3-3): Alex McCarthy – Cédric, Jan Bednarek, Jack Stephens, Ryan Bertrand – James Ward-Prowse, Pierre-Emile Højbjerg, Stuart Armstrong (Sofiane Boufal fra 86.) – Michael Obafemi (Moussa Djenepo fra 76.), Danny Ings (Shane Long fra 73.), Nathan Redmond.</p>
<p>Bournemouth – Wolverhampton 1-2 (0-2)</p>
<p>Mål: 0-1 João Moutinho (21), 0-2 Raúl Jiménez (31), 1-2 Steve Cook (59).</p>
<p>Dommer: Simon Hooper.</p>
<p>Gult kort: Philip Billing, Simon Francis, Diego Rico, Bournemouth, Romain Saïss, Wolverhampton.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Bournemouth (3-4-3): Aaron Ramsdale – Simon Francis, Steve Cook, Nathan Aké – Adam Smith, Lewis Cook (Dan Gosling fra 76.), Philip Billing (Jefferson Lerma fra 46.), Diego Rico – Harry Wilson (Arnaut Danjuma fra 46.), Callum Wilson, Ryan Fraser.</p>
<p>Wolverhampton (3-4-3): Rui Patrício – Leander Dendoncker, Conor Coady, Romain Saïss – Matt Doherty, João Moutinho, Rúben Neves, Jonny – Adama, Raúl Jiménez, Diogo Jota.</p>
<p>Brighton – Leicester 0-2 (0-0)</p>
<p>30.640 tilskuere.</p>
<p>Mål: 0-1 Ayoze (64), 0-2 Jamie Vardy (str. 83).</p>
<p>Dommer: Mike Dean.</p>
<p>Gult kort: Adam Webster, Dale Stephens, Brighton.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Brighton (3-2-2-3): Mathew Ryan – Adam Webster, Shane Duffy, Dan Burn – Martín Montoya (Ezequiel Schelotto fra 77.), Solly March (Glenn Murray fra 83.) – Davy Pröpper, Dale Stephens (Yves Bissouma fra 77.) – Leandro Trossard, Neal Maupay, Aaron Mooy.</p>
<p>Leicester (4-1-4-1): Kasper Schmeichel – Ricardo Pereira, Jonny Evans (Wes Morgan fra 62.), Çaglar Söyüncü, Ben Chilwell – Wilfred Ndidi – Ayoze (Dennis Praet fra 70.), Youri Tielemans, James Maddison, Harvey Barnes (Demarai Gray fra 78.) – Jamie Vardy.</p>
<p>Crystal Palace – Liverpool 1-2 (0-0)</p>
<p>Mål: 0-1 Sadio Mané (49), 1-1 Wilfried Zaha (82), 1-2 Roberto Firmino (85).</p>
<p>Dommer: Kevin Friend.</p>
<p>Gult kort: Fabinho, Liverpool.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Crystal Palace (4-5-1): Vicente Guaita – Joel Ward (Martin Kelly fra 70.), James Tomkins, Gary Cahill, Patrick van Aanholt – Andros Townsend, Cheikhou Kouyaté (Jeff Schlupp fra 72.), Luka Milivojevi&#263;, James McArthur, Wilfried Zaha – Jordan Ayew (Christian Benteke fra 76.).</p>
<p>Liverpool (4-3-3): Alisson – Trent Alexander-Arnold, Dejan Lovren, Virgil van Dijk, Andy Robertson – Jordan Henderson, Fabinho, Georginio Wijnaldum – Alex Oxlade-Chamberlain (Divock Origi fra 64.), Roberto Firmino (Joe Gomez fra 89.), Sadio Mané.</p>
<p>Everton – Norwich 0-2 (0-0)</p>
<p>39.241 tilskuere.</p>
<p>Mål: 0-1 Todd Cantwell (55), 0-2 Dennis Srbeny (90).</p>
<p>Dommer: Anthony Taylor.</p>
<p>Gult kort: Morgan Schneiderlin, Mason Holgate, Everton, Christoph Zimmermann, Sam Byram, Max Aarons, Alexander Tettey, Kenny McLean, Norwich.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Everton (4-2-3-1): Jordan Pickford – Djibril Sidibé (Séamus Coleman fra 66.), Yerry Mina, Mason Holgate, Lucas Digne – Tom Davies, Morgan Schneiderlin (Alex Iwobi fra 56.) – Theo Walcott (Dominic Calvert-Lewin fra 66.), Gylfi Sigurdsson, Richarlison – Cenk Tosun.</p>
<p>Norwich (4-2-3-1): Tim Krul – Max Aarons, Christoph Zimmermann, Ben Godfrey, Sam Byram – Tom Trybull, Alexander Tettey – Todd Cantwell (Emi Buendia fra 82.), Kenny McLean (Ibrahim Amadou fra 88.), Onel Hernández – Teemu Pukki (Dennis Srbeny fra 90.).</p>
<p>Watford – Burnley 0-3 (0-0)</p>
<p>19.711 tilskuere.</p>
<p>Mål: 0-1 Chris Wood (53), 0-2 Ashley Barnes (str. 82), 0-3 James Tarkowski (88).</p>
<p>Dommer: Paul Tierney.</p>
<p>Gult kort: Andre Gray, Watford, Ben Mee, James Tarkowski, Ashley Westwood, Burnley.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Watford (3-4-1-2): Ben Foster – Adrian Mariappa, Craig Dawson (Adam Masina fra 45.), Craig Cathcart – Kiko, Abdoulaye Doucouré, Étienne Capoue, José Holebas – Will Hughes (Ismaila Sarr fra 66.) – Gerard Deulofeu, Andre Gray (Troy Deeney fra 56.).</p>
<p>Burnley (4-4-2): Nick Pope – Phil Bardsley, James Tarkowski, Ben Mee, Charlie Taylor – Jeff Hendrick, Jack Cork, Ashley Westwood, Dwight McNeil – Ashley Barnes, Chris Wood (Jay Rodriguez fra 75.).</p>
<p>Mesterskapsserien menn lørdag, 17. runde:</p>
<p>Charlton – Cardiff 2-2 (2-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Conor Gallagher (13), 2-0 Jonathan Leko (42), 2-1 Nathaniel Mendez-Laing (52), 2-2 Lee Tomlin (73). 16.011 tilskuere.</p>
<p>Blackburn – Barnsley 3-2 (1-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Bradley Dack (24), 1-1 Conor Chaplin (48), 2-1 Stewart Downing (69), 2-2 Cauley Woodrow (82), 3-2 Dack (86). 13.781 tilskuere.</p>
<p>Brentford – Reading 1-0 (0-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Ollie Watkins (62). 11.892 tilskuere.</p>
<p>Bristol C. – Nottingham Forest 0-0 (0-0)</p>
<p>Rødt kort: Ryan Yates (56), Nottingham Forest.</p>
<p>Derby – Preston 1-0 (1-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Martyn Waghorn (33). 27.417 tilskuere.</p>
<p>Huddersfield – Birmingham 1-1 (0-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Fraizer Campbell (55), 1-1 Marc Roberts (78). 22.573 tilskuere.</p>
<p>Luton – Leeds 1-2 (0-0)</p>
<p>Mål: 0-1 Patrick Bamford (51), 1-1 James Collins (54), 1-2 Matty Pearson (selvmål 90).</p>
<p>Stoke – Wigan 2-1 (0-1)</p>
<p>Mål: 0-1 Sam Morsy (39), 1-1 Danny Batth (55), 2-1 Mame Biram Diouf (90).</p>
<p>Swansea – Millwall 0-1 (0-0)</p>
<p>Mål: 0-1 Jed Wallace (65).</p>
<p>West Bromwich – Sheffield W. 2-1 (1-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Hal Robson-Kanu (10), 1-1 Steven Fletcher (str. 58), 2-1 Charlie Austin (str. 88).</p>
<p>Rødt kort: Liam Palmer (90), Sheffield W..</p></div></body></document>
