<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191231-kraftig-fall-i-strom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/kraftig-fall-i-stromprisene-1.1639840" frk="187 10 12 1180"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig fall i strømprisene</div>
<div type="ingress">Nedbør og mildvær har sendt strømprisene nedover på tampen av 2019. Utsiktene for nyåret ser nå betraktelig bedre ut enn tidligere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mildvær fører til billigere strøm til glede for norske forbrukere.</p></div>
<div type="text">
<p>Et brått værskifte med mye nedbør og mildvær har kastet helt om på markedet, sier kraftanalytiker Marius Holm Rennesund i Thema Consulting Group til .</p>
<p>– Det har kommet et omslag, og bare de siste par dagene har utsiktene endret seg dramatisk. Vinterprisene ser nå mye bedre ut for forbrukerne, sier han.</p>
<p>Bare gjennom helgen falt strømprisen med nesten tjue prosent, til rundt 31 euro per megawattime (MWh), opplyser Rennesund. Til sammenligning lå prisen på rundt 50 euro ved utgangen av fjoråret.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Nedbør og snøsmelting</div>
<div type="text">
<p>Det milde været fører til at forbruket til oppvarming går ned, samtidig som snøsmelting og nedbør fyller opp magasinene til vannkraftverkene.</p>
<p>Tirsdag morgen var spotprisen på strøm på Østlandet på rundt 40 øre per kilowattime, mens den i begynnelsen av desember var oppe i over 60 øre. Den totale strømregningen består av prisen på kraften pluss avgifter og nettleie. (NTB)</p></div></body></document>
