<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190514-kristi-brud-tiltales.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/kristi-brud-tiltales-for-mishandling-1.1496777" frk="351 16 34 2116"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 20:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Kristi Brud» tiltales for mishandling</div>
<div type="ingress">Tre tidligere pastorer i Knutby-menigheten tiltales for mishandling. En av dem skal også ha begått seksuelle overgrep. «Kristi Brud» er en av de tiltalte.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Åsa Waldau (innfelt) ble kjent som «Kristi Brud» i 2004, da drapet på hennes lillesøster vakte stor oppmerksomhet. Nå er hun selv tiltalt i en sak som igjen involverer pinsemenigheten i den lille svenske byen Knutby.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Ola Karlsen/ABC Nyheter</p>
<p>Det er ikke første gangen den svenske filadelfiamenigheten i lille Knutby utenfor Uppsala står i stormen.</p>
<p>Nå tar svensk påtalemyndighet ut tiltale mot tre pastorer i den nedlagte menigheten. Det skal være åtte ofre i saken. En av de tiltalte er Åsa Waldau som i kjølvannet av en drapssak i 2004 fikk navnet «Kristi Brud» i media.</p>
<p>Den rystende saken endte den gang med at den norskfødte pastoren Helge Fossmo (har nå skiftet navn til Iversen) ble dømt for medvirkning til drap på sin kone, samt et drapsforsøk mot en nabo.</p>
<p>Åsa Waldau er storesøsteren til Fossmos myrdede kone.</p>
<p>– Det skal bli svært deilig å få avsluttet dette, sier en av de anonyme ofrene i den nye saken, til SVT.</p>
<p>Den som utførte drapet i 2004 var Fossmos elskerinne, familiens barnepike. Hun ble dømt til psykiatrisk behandling og slapp ut i 2011.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>Helge Fossmo sitter fortsatt fengslet for medvirkning til drap og drapsforsøk i 2004 på sin da 23 år gamle kone. Arkivfoto: NTB scanpix.</p>
<p>Fossmo ble dømt til livsvarig fengsel for medvirkning og manipulasjon av barnepiken. Han har senere fått avslag på sine forsøk på å gi straffen en tidsbegrensning.</p>
<p>Fossmo var også mistenkt for å ha drept sin første kone i 1999, men ble frifunnet.</p>
<p>Politiet skal ha mottatt en rekke anmeldelser i 2017 mot ulike ledere i menigheten, blant annet om mishandling og seksuelle overgrep.</p>
<p>I SVTs program «Uppdrag granskning» ble det i fjor avdekket en kultur hvor både mental og fysisk straff ble benyttet.</p>
<p>I etterkant av disse avsløringene valgte menigheten våren 2018 å legge ned sin virksomhet etter et stort frafall av medlemmer.</p>
<p>Denne saken ble først publisert på ABC Nyheter.</p></div></body></document>
