<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190521-moxnes-krever-garant.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/moxnes-krever-garanti-mot-eu-liberalisering-pa-norske-veier-1.1526599" frk="440 0 2 2886"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Moxnes krever garanti mot EU-liberalisering på norske veier</div>
<div type="ingress">– Mange er sjokkert over handlingslammelsen overfor livsfarlige, utenlandske vogntog. Det som nå diskuteres i EU, kan føre til en dramatisk forverring på norske veier.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Rødt-leder Bjørnar Moxnes krever svar på utenriksministeren om kabotasjekjøring på norske veier.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Thomas Vermes/ABC Nyheter</p>
<p>Det sier Rødt-leder Bjørnar Moxnes til ABC Nyheter, om utfordringen han nå fremmer overfor utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) i form av et skriftlig spørsmål.</p>
<p>EU-kommisjonen har ute til behandling forslag om kraftig liberalisering av utenlandsk gods- og busstransport i sin såkalte «veipakke».</p>
<p>Det betyr at utenlandske lastebil- og busselskaper skal få økt adgang til å kjøre transport internt i andre land, såkalt kabotasje.</p>
<p>Forrige uke ba Moxnes utenriksministeren avklare om regjeringen vil gå inn for å nedlegge veto dersom EU ender opp med å gå inn for å liberalisere utenlandske transportørers rett til kabotasjekjøring (se video under).</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p>
<p>Video: Bjørnar Moxnes ønsker garanti for at regjeringen vil sette ned foten.</p>
<p>Det skjedde da Stortinget 14. mai diskuterte utenriksminister Ine Eriksen Søreides redegjørelse om aktuelle EU- og EØS-spørsmål.</p>
<p>Men Rødt-politikeren fikk ikke svar.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil du stoppe livsfarlige forhold?</div>
<div type="text">
<p>Dermed følger Moxnes opp med et skriftlig spørsmål om regjeringen ved å bruke reservasjonsretten eller på andre måter vil forhindre at det skal gjelde på norske veier, dersom EU ender med å vedta en liberalisert veipakke.</p>
<p>I bakhodet har han alle nyhetsoppslagene om ulykker med utenlandske vogntog som i noen tilfeller er dårlig skodd for norsk føre og har sjåfører som ikke er kjent med norske vinterforhold.</p>
<p>– Bakgrunnen er de livsfarlige tilstandene norske vinterveier og at vi har fått en transportbransje i fritt fall. Ytterligere liberalisering av kabotasjereglene vil være helt ødeleggende for norsk godstransport og gi enda flere farlige situasjoner, sier Moxnes.</p>
<p>Både i lastebil- og bussnæringen mener han liberalisering vil føre til press for lavere lønninger og sosial dumping.</p></div>
<div type="title" level="3">Regjeringen jobber mot liberalisering</div>
<div type="text">
<p>Hvor EU vil ende i sin debatt, er uvisst. Nylig gikk EU-parlamentet inn for å bremse liberaliseringen, noe som gjorde at enkelte pustet lettet ut.</p>
<p>Men uenighetene er store også EU-land i mellom om en liberalisering, og parlamentets syn må bryne seg mot Kommisjonens og Ministerrådets.</p>
<p>Grovt sett står øst mot vest. Norge samarbeider med en rekke av EU-landene som prøver å forhindre liberalisering.</p>
<p>– Vi ønsker ikke en liberalisering og jobber aktivt mot denne liberaliseringa. Arbeidet i EU er ikke ferdig og det er få som vet hvordan det vil se ut, sa utenriksminister Søreide i Stortinget, uten å si noe om bruk av Norges vetorett dersom utfallet ikke blir som Norge vil.</p>
<p>Denne saken ble først publisert på ABC Nyheter.</p></div></body></document>
