<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190225-nhl-ekspert-om-zucca.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/nhl-ekspert-om-zuccarello-byttet-rangers-bor-vere-skuffet-over-denne-betalingen-1.1283565" frk="596 18 63 3388"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NHL-ekspert om Zuccarello-byttet: – Rangers bør være skuffet over denne betalingen</div>
<div type="ingress">Mats Zuccarello herjet i sin første kamp med Dallas Stars. NHL-ekspert Roy Kvatningen tror New York Rangers gjorde en dårlig avtale.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Av Even Lübeck</p>
<p>– Dallas er nok ikke det laget som har størst sjanse til å vinne Stanley Cup. De kjemper hardt for å komme til en sluttspillplass, og har en god sjanse til å klare det, men jeg tror ikke det blir en lang reise utover våren.</p>
<p>Det sier Roy Kvatningen, som står bak hockeynettstedet Nitten.no, om overgangen som sendte Mats Zuccarello til Dallas Stars.</p>
<p>Byttehandelen er noe komplisert, men New York Rangers fikk altså et 2. rundevalg i 2019 (blir et 1.-rundevalg om Dallas vinner to runder i sluttspillet) og 3. rundevalg i 2020 (blir 1. rundevalg om Zuccarello forlenger med Dallas) i bytte for sin norske stjerne.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjempestart, men ut med skade</div>
<div type="text">
<p>Og det startet strålende for nordmannen, som i sin første kamp med de hvite og grønne både scoret og hadde målgivende pasning. Dallas vant den viktige kampen mot Chicago Blackhawks 4 – 3.</p>
<p>Kvatningen mener at Rangers fikk for lite igjen for Zuccarello, som måtte gå av isen med en skade i armen mot slutten av den andre perioden søndag etter å ha blokkert et skudd. Han synes å være ute i minst fire uker og reiser tilbake til Dallas, mens laget skal til Nevada for å møte Las Vegas Knights.</p>
<p>– Rangers bør være skuffet over denne betalingen. Andre lag i ligaen har betalt mer for dårligere spillere denne uka. Manager Jeff Gorton tabbet seg kraftig ut ved å ikke bytte bort Zuccarello for ett år siden eller beholde ham som mentor for de unge spillerne i laget, fortsetter Kvatningen, som i en årrekke har fulgt nettopp Zuccarello tett i New York som korrespondent for Nettavisen.</p>
<p>Roy Ulvmoen står bak NHL-podkasten NHLPrat. Han har en litt annen oppfatning enn navnebroren.</p>
<p>– Jeg kan vel ikke helt se for meg at 2.-rundevalget i 2019 blir til et 1.-rundevalg i 2019 da det krever at Stars går til finalen i Westen Conference. Men at Zuccarello forlenger i Dallas er langt ifra noen umulighet og da vil 3.-rundevalget i 2020 bli et 1.-rundevalg. Da skal Rangers være veldig fornøyd med betalingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tapte finale i 2013/14</div>
<div type="text">
<p>Zuccarello endte på 509 kamper, 113 mål og 352 poeng for Rangers, klubben han spilte ifra 2010 til 2019, med et lite opphold i den russiske klubben Metallurg Magnitogorsk i 2013. Han fikk oppleve en Stanley Cup-finale i sin tid i blått, da Ranges tapte finaleserien mot Los Angeles Kings etter fem kamper i 2013/14.</p>
<p>– Jeg vil ikke late som at jeg vet hva Zuccarello tenker, men etter mitt syn er ikke Dallas en tittelutfordrer. Nå har de fått en veldig solid forsterkning, og det øker sjansen for at Dallas kan vinne en runde eller to i sluttspillet, men i utgangspunktet er det ikke engang sikkert at det blir sluttspill.</p>
<p>Ulvmoen hadde et håp om en større klubb for Zuccarello enn Dallas.</p>
<p>– Personlig skulle jeg helst sett at han kanskje havnet i en litt større utfordrer til Stanley Cup enn Dallas. For alle unner den gutten å komme langt i et sluttspill, og det ville vært bra for interessen for NHL i Norge. Jeg tror at Zuccarello først og fremst er lettet av å få en avklaring på en situasjon som må ha vært bra stressende. At han i tillegg nå skal spille for et lag med ambisjoner om å vinne ishockeykamper kler han mye bedre som den vinnerskallen han er, sier Ulvmoen.</p></div></body></document>
