<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190326-roymark-avgjorde-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/roymark-avgjorde-for-vif-mot-frisk-1.1454935" frk="321 33 68 2002"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røymark avgjorde for VIF mot Frisk</div>
<div type="ingress">(Vålerenga - Frisk Asker 3-2, 2-1 i kamper). Knappe to minutter før slutt avgjorde Martin Røymark til 3-2 for Vålerenga i den tredje semifinalekampen i årets NM-sluttspill i ishockey.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Dermed står det 2-1 i kamper før den neste semifinalekampen i Askerhallen onsdag. Semifinalen spilles best av sju kamper.</p>
<p>Etter ni sesonger ble han hentet hjem til Vålerenga og norsk ishockey sist sommer, og Røymark har levert. 58.10 minutter var unnagjort av kampen da Røymark puttet etter assists av Tobias Lindström og Villiam Strøm.</p>
<p>– Veldig deilig at den gikk inn. Jeg tror vi kommer og bare blir bedre utover i sluttspillet nå, sa Martin Røymark til TV2 etter kampen.</p>
<p>Det var også Vålerenga som tok ledelsen i Furuset Forum. Superveteran Mats Trygg scoret med assistanse fra Andreas Heier og Filip Gunnarsson 5.36 minutter ut i 1. periode.</p>
<p>Deretter snudd Frisk Asker etter to scoringer i 2. periode. Magnus Geheb og Victor Björkung sto bak dem.</p>
<p>Bare ett minutt etter at Frisk gikk opp i ledelsen, utlignet Vålerenga ved Rasmus Ahllholm. Lindström og Trygg assisterte. Da var det spilt over halvparten av 2. periode.</p>
<p>Den stillingen sto seg til Røymark dukket opp helt på tampen.</p>
<p>– Vi gjør en sterk 3. periode og det er den som berger oss, sier en fornøyd VIF-trener Roy Johansen, som ikke var fornøyd med uttellingen på alle sjansene.</p>
<p>Dette var for øvrig første tap for Frisk Asker på bortebane i dette sluttspillet.</p>
<p>KAMPFAKTA</p>
<p>Tredje semifinale ishockey mandag:</p>
<p>Vålerenga – Frisk Asker 3-2 (1-0, 1-2, 1-0)</p>
<p>Furuset Forum: 1172 tilskuere.</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 1-0 (5.36) Mats Trygg (Andreas Heier, Filip Gunnarsson).</p>
<p>2. periode: 1-1 (27.01) Magnus Geheb (Mikkel Seiergren Christiansen, Cato Cocozza), 1-2 (31.46) Victor Björkung, 2-2 (32.46) Rasmus Ahlholm (Tobias Lindström, Trygg).</p>
<p>3. periode: 3-2 (58.10) Martin Røymark (Lindström, Villiam Strøm).</p>
<p>Dommer: Christian Persson, Ski, Marcus Wannerstedt, Ski.</p>
<p>Utvisninger: Vålerenga 3 x 2 min. Frisk Asker 2 x 2 min.</p></div></body></document>
