<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190403-dropper-utbygging-ru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/dropper-utbygging-rundt-eterfabrikken-1.1458145" frk="523 6 21 3220"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 20:48"/>
<attribute name="author" value="Tom Vestreng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dropper utbygging rundt Eterfabrikken</div>
<div type="ingress">Onsdag kveld gikk et samlet bystyre imot boligbygging ved Eterfabrikken på Østensjø. Nå starter kampen om fremtidig bruk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bystyret satte en endelig stopp for boligutbygging ved Eterfabrikken i Bydel Østensjø. Bydelspolitier og leder av Oslo MDG, Einar Wilhelmsen er glad planene er stanset for godt.</p></div>
<div type="text">
<p>Allerede før bystyret endelig satte kroken på døra for boligutbygging på ved Eterfabrikken på Østensjø, hadde boligutbygger JM stanset planene.</p>
<p>Eterfabrikken ligger i skråningen nedenfor Bøler, ned mot Østensjøvannet. I 2016 ble virksomheten flyttet til Karihaugen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trekker seg</div>
<div type="text">
<p>«Vi har i lang tid arbeidet med en regulering for å realisere et boligprosjekt på tomten til Eterfabrikken. Dessverre må vi nå trekke oss fra dette prosjektet på grunn av offentlige og privatrettslige grunner», skriver JM på sine hjemmesider.</p>
<p>De ønsket å bygge 112 boliger fordelt på til sammen fem bygg, og maks seks etasjer. De foreslo også et torg for allmennheten, med beplantning og sittegrupper.</p>
<p>Plan og Bygningsetaten gikk inn for dette forslaget. Men bystyret sa til slutt nei.</p>
<p>– Dette er et viktig vedtak, som er med på å bevare artsmangfoldet i Østensjøområdet miljøpark, som er en liten del av Østensjøvannet naturreservat, sier Einar Wilhelmsen.</p>
<p>Han er leder av Oslo MDG, og har jobbet med å unngå boliger i området siden han kom inn i Bydelsutvalget i Bydel Østensjø i 2015.</p></div>
<div type="title" level="3">Stille område</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er glad vi endelig har satt en stopper for planene om utbygging. Bydel Østensjø vokser, og blir det ekstra viktig å bevare det naturmangfoldet vi har her, sier han.</p>
<p>Sammen med Wilhelmsen tar Dagsavisen turen gjennom området, som ikke direkte er lagt til rette for turgåing. I hvert fall ikke i lette sommersko i vårløsningen.</p>
<p>– Denne delen av miljøparken er et stille område, hvor vi ikke ønsker altfor mye mennesketrafikk, sier han og leder vei nedover gjørmete stier.</p>
<p>– Det er registrert 220 fuglearter, 440 plantearter, nesten 2.000 insektstarter, og åtte flaggermusarter her. Det er mye folk i selve parken, men en del av områdene er stille, og veldig viktige for artsmangfoldet, sier han.</p>
<p>– Det området vi går i nå har vært, og ville fortsatt vært, en del av miljøparken. Med en utbygging ville området blitt ødelagt, og det ville blitt masse aktivitet i en stille krok av parken. Utbyggingen av fem store blokker kloss oppi miljøparken kommer i altfor stor konflikt med at vi skal ta vare på naturverdiene og friluftsverdiene her. Tar vi ikke vare på det vi har, så blir det borte. Østensjøvannet Miljøpark må utvides og styrkes, ikke krympes litt år for år, og vi kan ikke tillate store utbygginger lenger i randsona til dette fantastiske området, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trenger møteplasser</div>
<div type="text">
<p>Nå starter kampen for hva Eterfabrikk-tomta skal brukes til i framtida.</p>
<p>– Noen av byggene, som selve Eterfabrikken, er fredet. Det er flott at disse byggene tas vare på, sier Wilhelmsen.</p>
<p>– Bydelen trenger sårt møteplasser, og Eterfabrikken kan bli et slikt sted. Mitt håp er at de grønne delene av Eterfabrikk-tomta kan bli tatt inn i miljøparken. Så håper jeg at vi kan ha næringsvirksomhet på dagtid, og fritidsaktiviteter på kveldstid i bygningene som står her nå, sier MDG-politikeren.</p></div></body></document>
