<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190118-stefan-lfven-far-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/stefan-lofven-far-fortsette-som-sveriges-statsminister-1.1263484" frk="528 2 10 3478"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stefan Löfven får fortsette som Sveriges statsminister</div>
<div type="ingress">Riksdagen har godkjent Stefan Löfven som statsminister. Socialdemokraterna og Miljöpartiet danner ny regjering med støtte fra flere andre partier.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Stefan Löfven (t.h.) får fortsette som statsminister etter fredagens avstemning i Riksdagen. Socialdemokraterna skal danne regjering sammen med Miljöpartiet, og skal samarbeide med Centerpartiet og Liberalerna om budsjett og andre saker. Den nye regjeringen blir klar mandag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Gunnhild Hokholt Bjerve</p>
<p>– Sverige får en handlekraftig regjering som ikke er avhengig av Sverigedemokraterna (SD), sa Löfven etter avstemningen i Riksdagen fredag formiddag.</p>
<p>– Jeg tar på meg oppdraget med ydmykhet, men også besluttsomhet, fortsetter han, ifølge nyhetsbyrået TT.</p>
<p>115 riksdagsmedlemmer stemte for at han får fortsette som statsminister, mens 153 stemte imot. Löfven ble imidlertid sikret seieren med 77 blanke stemmer, deriblant fra partiene han nå skal samarbeide med, Centerpartiet og Liberalerna.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover reformer</div>
<div type="text">
<p>Mandag klokka 11 blir det klart hvem som sitter i den nye regjeringen og hvilken politikk de skal føre, melder nyhetsbyrået TT. Regjeringen vil bestå av statsråder fra Socialdemokraterna og Miljöpartiet, som i dag.</p>
<p>– Vi har viktige oppgaver foran oss den kommende mandatperioden. Reformtakten kommer til å være høy. Januar-avtalen skal gjennomføres fullt ut, sier Löfven.</p>
<p>Reformene skal bidra til bedre velferd, økt trygghet, bedre kunnskap i skolen, flere i jobb, bedre integrering og satsing på klimaet, ifølge Löfven.</p>
<p>Han avviser at det er inngått noen hemmelig avtale med Vänsterpartiet. Partiet valgte å stemme blankt selv om partiet skal være utestengt fra innflytelse, ifølge den såkalte Januar-avtalen mellom regjeringspartiene og de borgerlige støttepartiene.</p>
<p>Vänster-leder Jonas Sjöstedt gjør det klart at de valgte å la Löfven bli sittende for å unngå å slippe til en «blåbrun» regjering. Men partiet lover å bruke sin vippeposisjon for å hindre politikk de er imot, som en oppmykning av arbeidsretten og i boligspørsmål.</p>
<p>Han gjorde det dermed klart at den nye regjeringens støtte i Riksdagen er skjør.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang dragkamp</div>
<div type="text">
<p>Mer enn fire måneder etter valget får altså Sverige en regjering. Årsaken til at det har tatt så lang tid, er at ingen av de politiske blokkene fikk flertall så lenge de ikke også skulle samarbeide med det innvandringskritiske partiet Sverigedemokraterna. Det ville ingen av dem.</p>
<p>Löfvens Socialdemokraterna ble det største partiet, men måtte altså få Centerpartiet og Liberalerna til å krysse blokkgrensen for å få beholde makten.</p>
<p>– At vi tar ansvar, betyr at Sverige kan gå fra låsninger til løsninger, sa Centerpartiets Annie Lööf.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Absurd</div>
<div type="text">
<p>Sverigedemokraternas leder Jimmy Åkesson var syrlig i tonen da han tok ordet før avstemningen. Han kaller situasjonen absurd. Löfven blir ikke valgt fordi et flertall i Riksdagen mener han er den beste statsministeren, påpeker han.</p>
<p>– Årsaken er at de venstreliberale partiene i dette kammeret vil gjøre sitt ytterste for at et par partier ikke skal få noen innflytelse i det hele tatt, sa Åkesson og viste til eget parti og Vänsterpartiet.</p>
<p>Moderaterna-leder Ulf Kristersson konstaterer at den borgerlige Alliansen er oppløst, men tilføyer:</p>
<p>– Jeg er overbevist om at januar-avtalen blir en parentes i Sveriges historie.</p>
<p>– Sverige har aldri tidligere hatt en regjering som denne, som ikke er samlet om et felles prosjekt og et felles bilde av Sveriges problemer, sa Kristersson.</p></div></body></document>
