<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190606-sp-beskylder-regjeri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/sp-beskylder-regjeringen-for-pelsdyrbloff-1.1535132" frk="441 3 11 2955"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sp beskylder regjeringen for pelsdyrbløff</div>
<div type="ingress">Det blir ikke mer penger til pelsdyrnæringen, som skal avvikles etter pelsdyrforliket mellom regjeringspartiene. Regjeringen har bløffet, hevder Senterpartiet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Både Geir Pollestad (Sp) og Terje Lien Aasland (Ap) reagerer.</p></div>
<div type="text">
<p>NTB-Bibiana Piene</p>
<p>Sps næringspolitiske talsmann Geir Pollestad, som også leder næringskomiteen på Stortinget, viser til at regjeringspartiene så sent som i forrige uke uttalte at kompensasjonsordningen for pelsdyrbønder skulle styrkes, det skulle legges opp til en individuell behandling, mens ingen skulle sitte igjen med gjeld.</p>
<p>– Ingenting av dette legges det opp til i innstillingen. Budskapet var en bløff, sier Pollestad til NTB.</p>
<p>LES OGSÅ: Hva næringen får i erstatning er foreløpig ikke vedtatt, men misnøyen med forslaget som ligger fremme er stor: – Jeg har ikke lagt av noen til pensjon. Det skulle jeg få når jeg solgte min halvdel av gården til sønnen min</p></div>
<div type="title" level="3"> – Simpelt</div>
<div type="text">
<p>Innstillingen for pelsdyrnæringen ble ferdigbehandlet av næringskomiteen torsdag. Om én uke bankes den etter alle solemerker gjennom i Stortinget.</p>
<p>I innstillingen heter det blant annet at kompensasjonsordningen skal «gis en utforming som likebehandler oppdrettere uavhengig av deres personlige økonomiske situasjon. Det vil i en del tilfeller heller ikke være mulig å fastslå konkret hvor mye av den enkelte produsents gjeld som direkte kan henføres til pelsdyrvirksomheten.»</p>
<p>– Dette er så simpelt gjort at det er vanskelig for å finne ord. Realiteten i den samlede kompensasjonsordningen er at flere vil bli frarøvet millionverdier og risikerer å sitte igjen med millioner i gjeld. Det er en måte å behandle folk på som er totalt uanstendig. Jeg fatter ikke at regjeringspartiene har samvittinghet til noe sånt, sier Pollestad.</p>
<p>På spørsmål om han vil gå inn for en reversering av pelsdyrforbudet dersom de rødgrønne vinner ved neste stortingsvalg, svarer han:</p>
<p>– Jeg frykter at næringen vil være rasert innen den tid.</p>
<p>LES OGSÅ: Mattilsynets direktør gikk av etter tilsynets feilaktige rapport om en minkfarm i Rogaland. Nå må landbruksministeren redegjøre om saken i Stortinget</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må gjøres redelig</div>
<div type="text">
<p>Pollestad får delvis støtte av Arbeiderpartiet, som imidlertid går inn for en styrt avvikling av pelsdyrnæringen.</p>
<p>– Men vi mener det må gjøres på en ordentlig og redelig måte. Den måten høyreregjeringen nå behandler pelsdyrbøndene på, kan vi ikke støtte, sier Aps næringspolitiske talsperson Terje Aasland.</p>
<p>Det er mellom 170 og 180 pelsdyroppdrettere i Norge i dag. Regjeringspartiene inngikk i slutten av mai en forbedret kompensasjonsordning for pelsdyrbøndene der den økonomiske rammen for kompensasjon ble økt til 505 millioner kroner.</p>
<p>Ifølge analyseselskapet Oslo Economics er imidlertid den reelle verdien 2,3 milliarder kroner, skriver avisa Opp.</p>
<p>Utbrytere i Høyre forsøkte seg på en omkamp om kompensasjonsordningen på et ekstraordinært sentralstyremøte onsdag, men fikk ikke gjennomslag.</p></div></body></document>
