<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191125-en-krill-i-eplehagen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/navn-i-nyhetene/en-krill-i-eplehagen-1.1623146" frk="819 3 17 4362"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 20:47"/>
<attribute name="author" value="Aslak Borgersrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,navn-i-nyhetene"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En krill i eplehagen</div>
<div type="ingress">– Apple har sett seg litt lei på at mobilspill forbindes med psykologisk utnyttelse av spillere, sier Jon Cato Lorentzen, som fikk innpass.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Jon Cato Lorentzen.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvem: Jon Cato Lorentzen (47)</p>
<p>Hva: Daglig leder i dataspillselskapet Krillbite, som sto bak storsuksessen «Among the Sleep».</p>
<p>Hvorfor: Nå kommer et nytt, «Mosaic», som har fått fornem plassering i Apples nye spillsatsing.</p>
<p>Hei! Dere har et splitter nytt dataspill som blir satsa hardt på av Apple?</p>
<p>– Ja, Apple har sett seg litt lei på at mobilspill forbindes med psykologisk utnyttelse av spillere. Du blir lurt inn på en gratisfest, men skal du ha tilbake jakka di, må du betale 15 kroner, og skal du på do, må du betale 20.</p>
<p>Ja! Det er ikke lett å spille mobilspill uten å plutselig måtte betale masse greier.</p>
<p>– Det er som å gå rundt på en søppelplass og lete etter skatter. Men Apple har sett seg lei på det, og laget sin egen kuraterte tjeneste som heter Apple Arcade.</p>
<p>Som dere er med i?</p>
<p>– Ja. De har gått til noen utviklere og sagt at hvis dere slipper spillet på vår plattform, får dere litt backing av oss, og så blir dere en del av Apple Arcade.</p>
<p>Hva skjedde? Ringte du Apple-sjef Tim Cook liksom, og bare «hello my name is Jon Cato and I have a forslag»?</p>
<p>– Ikke akkurat Tim Cook. Men jeg reiser rundt på sånne store spillmesser. Backstage der sitter alle vi som jobber med spill og møter andre spillselskaper og publishere og viser fram det vi holder på med. Gjennom disse møtene har vårt spill blitt kjent.</p>
<p>Du satt på en sånn messe, og så kom en fyr med høyhalsa genser, liksom?</p>
<p>– Haha, det er ikke Apple-uniformen det altså. Men vi lager et antikapitalistisk spill hvor du skal kjempe mot disse systemene, og da var det litt ironisk å gi det ut i Apples lukka plattform. Men så lenge vi også kan gi det ut overalt ellers også, så var det ikke noe stort problem for oss.</p>
<p>Hvor mange er det som spiller «Mosaic»?</p>
<p>– Første døgnet var det over 40.000 som lasta det ned. I Norge har jo mange Apple, men i andre land er det en liten elite som driver med Apple-produkter.</p>
<p>Hvor mange er dere i Krillbite?</p>
<p>– Ti fast ansatte, men kanskje 25 folk som har jobba med spillet. Vi holder til i Oslos vakreste bydel Grønland, sammen med et annet studio som heter Hyper Games.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p>
<p>Er alle introverte hvite menn på 27 år med pingvinbamse på kontoret?</p>
<p>– Øhh, nei. Vi har rundt 30 prosent kvinneandel akkurat nå. Men det er mye skjegg, og etnisiteten er stort sett hvit. Jeg er halvveis kven, da, hvis det teller.</p>
<p>Klart! Hvorfor heter dere Krillbite?</p>
<p>– Navnet kommer av at vi er krillen, den norske krillen som svømmer i kjølvannet av den svenske hvalen.</p>
<p>Dere burde lage et krill-spill!</p>
<p>– Det finnes jo nesten allerede. «Fishing: Barents sea». Av Misc games. Det er norsk. Og en megasuksess. En fiskeskøytesimulator, og det elsker tyskerne.</p>
<p>Jeg lover å sjekke det ut. Men jeg har noen faste spørsmål også: Hva misliker du mest ved deg selv?</p>
<p>– Kanskje at jeg trenger mye alenetid for å lade batteriene. Jeg har en tendens til å stenge folk ute, bare for å hente meg inn.</p>
<p>Blir de sure?</p>
<p>– Nei, de som er nær meg, de kjenner meg. Så det går greit. Men jeg skulle gjerne vært mer sosial. Hvis jeg skal på en sosial greie, så har jeg egentlig lyst til å dra hjem så snart som mulig. Når jeg har hilst på alle jeg må hilse på.</p>
<p>Det er en dataspillutvikler-ting å svare. Er den klisjeen ekte?</p>
<p>– Gamere er nok mer antisosiale, og har bedre av å komme seg ut enn utviklere.</p>
<p>Hva gjør du når du skeier ut?</p>
<p>– Da tar jeg en whisky og finner fram mitt gamle DJ-utstyr. Og så spiller jeg musikk og later som om jeg er verdens beste DJ.</p>
<p>Du scratcher og beatmikser og sånt?</p>
<p>– Jeg er ikke så god på scratching. Men skaperfølelsen du får når du blander to låter sammen og får fine overganger. Den er jeg veldig glad i.</p>
<p>Hva er du villig til å gå i demonstrasjonstog mot?</p>
<p>– Jeg har gått for alt mulig. Å bevare ungdomsklubben på Bjørndal for eksempel. Jeg kunne gått i tog mot han Kjell Inge... Ropstad.</p>
<p>Ååå, nå trodde jeg du skulle si Røkke! Det hadde vært gøy, apropos krill!</p>
<p>– Jeg mente Kjell Ingolf! Ropstad.</p>
<p>Hvem ville du helst stått fast i heisen med?</p>
<p>– Det måtte vel bli kona mi. Vi har travle liv begge to, så ofte er det bare et kvarter i senga før vi sovner vi kan oppdatere hverandre på dagen. Så hvis vi fikk en halvtime i en heis, så kunne vi vært à jour.</p></div></body></document>
