<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190830-337-skader-pa-elspar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/337-skader-pa-elsparkesykkel-i-oslo-i-arets-sesong-1.1576742" frk="212 17 23 1351"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">337 skader på elsparkesykkel i Oslo i årets sesong</div>
<div type="ingress">Siden i vår har legevakten i Oslo og akuttmottaket på Ullevål fått inn 337 personer som hadde skadet seg under bruk av elektrisk sparkesykkel.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>337 personer har skadet seg på elsparkesykkel i hovedstaden fra april til og med juli. 21 av dem alvorlig.</p></div>
<div type="text">
<p>Tallene gjelder over en firemånedersperiode, fra 1. april til og med 31. juli, melder NRK.</p>
<p>Ifølge skadelegevakten hadde 21 av dem alvorlige skader, mens resten hadde lettere eller moderate skader. Tallene omfatter alle elsparkesykler, også de i privat eie.</p>
<p>I samme periode registrerte Oslo skadelegevakt over 22.000 skader totalt. Dermed utgjør skadene på elsparkesykkel 1,5 prosent av alle tilfellene.</p>
<p>Både politiet og Trygg Trafikk ønsker strengere regler for elsparkesykler.</p>
<p>Statssekretær i Samferdselsdepartementet Tommy Skjervold (Frp) vedgår at ordningen ikke fungerer optimalt i dag, men mener likevel elsparkesyklene er et viktig tilskudd i byene.</p>
<p>– En ulykke er en for mye, og vi må bidra til holdningsskapende arbeid slik at folk på elsparkesykkel oppfører seg. Vi må få ned ulykkestallene ved å sikre oss at folk oppfører seg i trafikken.</p>
<p>Han opplyser at Samferdselsdepartementet har invitert utleieselskapene til et møte i september.</p>
<p>– Møtet er for å høre hva vi sammen kan gjøre for at det blir bedre, sier Skjervold.</p></div></body></document>
