<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191231-irakiske-demonstrant.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/irakiske-demonstranter-har-brutt-seg-inn-i-usas-ambassade-i-bagdad-1.1639842" frk="501 1 6 3372"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Irakiske demonstranter har brutt seg inn i USAs ambassade i Bagdad</div>
<div type="ingress">Flere tusen irakiske demonstranter har gått løs på den amerikanske ambassaden i hovedstaden Bagdad i raseri over luftangrepene mot irakisk milits. Flere titall demonstranter og tilhengere av irakisk sjiamilits har brutt seg inn i USAs ambassade.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Saken er oppdatert</p>
<p>Fere titall demonstranter og tilhengere av Iran-støttet sjiamilits har klart å bryte seg gjennom ambassadekompleksets ytterste vegger. Det skjedde etter at de smadret hovedinngangen og startet en brann i resepsjonsområdet, ifølge nyhetsbyrået APs reporter.</p>
<p>Det meldes om tåregass og skyting på stedet, og minst tre amerikanske soldater står på taket av ambassaden.</p>
<p>– Død over Amerika! ropte demonstrantene som nyttårsaften ble de første som har klart å ta seg fram til USAs tungt bevoktede ambassade på flere år.</p></div>
<div type="title" level="3">Ambassadøren i sikkerhet</div>
<div type="text">
<p>USAs ambassadør og flere andre ansatte er blitt evakuert fra ambassaden, melder Reuters, som viser til kilder i det irakiske utenriksdepartementet.</p>
<p>Den voldsomme protesten skjer etter at 25 krigere fra en Iran-støttet irakisk milits ble drept i amerikanske luftangrep for to dager siden.</p>
<p>Demonstrantene er en del av begravelsesfølget for flere av de drepte. Mange av de sørgende gikk etter begravelsene i Bagdad nyttårsaften videre til den tungt bevoktede grønne sonen, som huser ambassader og regjeringskontorer.</p>
<p>En strøm av menn, mange av dem i uniform, samt flere kvinner, gikk rett gjennom veisperringene som vanligvis hindrer folk flestes tilgang til den grønne sonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Brennende flagg</div>
<div type="text">
<p>Da de kom fram til USAs ambassadekompleks, kastet mange stein og vannflasker og knuste overvåkingskameraer ved ambassaden.</p>
<p>Sikkerhetsvaktene trakk inn i ambassadekomplekset, mens flere demonstranter satte opp protesttelt utenfor.</p>
<p>Demonstrantene satte fyr på amerikanske flagg og hengte opp gule flagg tilhørende militsen Hizbollah-brigadene (Kataeb Hizbollah). USAs angrep mot militsen har vakt raseri og kraftig fordømmelse i Irak.</p>
<p>– Parlamentet må kaste ut USAs soldater, hvis ikke gjør vi det, står det på en av plakatene i folkemengden utenfor ambassaden.</p>
<p>Bagdad-regjeringen kaller angrepene et åpenbart brudd på irakisk suverenitet og sier at forholdet til USA, som har over 5.000 soldater i landet, står på spill.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover gjengjeldelse</div>
<div type="text">
<p>Amerikanske militærfly bombet søndag kveld en rekke baser i Irak og nabolandet Syria tilhørende Hizbollah-brigadene. Militsen regnes blant de mest radikale fraksjonene i Hashed al-Shaabi, en mektig paramilitær organisasjon i Irak. Nettverket består av en rekke militser som får iransk støtte, men som i stor grad er innlemmet i Iraks sikkerhetsstyrker.</p>
<p>Hizbollah-brigadene har lovet å gjengjelde de amerikanske angrepene. USA mener bombingen ble utført i selvforsvar og anklager militsen for å stå bak et rakettangrep mot en irakisk base der en sivil amerikansk kontraktør ble drept forrige uke.</p></div>
<div type="title" level="3">Masseprotester</div>
<div type="text">
<p>Irakiske ledere frykter i økende grad at landet deres skal forvandles til en slagmark i den tilspissede striden mellom Iran og USA. Myndighetene i Irak sliter allerede med voldsomme demonstrasjoner fra folk som er lei av korrupsjon og Irans enorme politiske innflytelse i Irak.</p>
<p>Masseprotestene i Irak tvang i forrige måned statsminister Abel Abdel Mahdi til å gå av, men han sitter inntil videre som leder av et forretningsministerium. (NTB)</p></div></body></document>
