<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191212-kritisk-i-sverige.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/kritisk-i-sverige-1.1631716" frk="445 0 2 2958"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 20:45"/>
<attribute name="author" value="Kjell Werner"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kritisk i Sverige</div>
<div type="ingress">Situasjonen for den svenske regjeringen er alvorlig.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Utfordringen for statsminister Stefan Löfven er at han ikke kan ta støtten fra Vänstern for gitt, skriver Kjell Werner. Foto: Heiko Junge/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Statsminister Stefan Löfven sliter på tre fronter: Regjeringen har ikke ordentlig flertall bak seg i Riksdagen. Socialdemokraterna gjør det svært dårlig på meningsmålingene.</p>
<p>I tillegg faller Stefan Löfvens personlige popularitet. Innvandringskritiske Sverigedemokraterna (SD) er hovedproblemet.</p>
<p>Den svenske regjeringen var denne uka nær ved å bli felt av Vänsterpartiet. Begeret var fullt for SVs svenske søsterparti.</p>
<p>Vänstern vil ikke lenger være passivt støtteparti uten innflytelse på regjeringens politikk. Regjeringskrise ble unngått ved å gi Vänstern visse innrømmelser.</p>
<p>Spørsmålet gjaldt privatisering av arbeidsformidlingen. Dette er en sak som de to partiene på høyresiden egentlig er for – men stemte mot for å ramme statsminister Löfven.</p>
<p>Det er solid borgerlig flertall i Riksdagen, men samtidig er det relativt bred enighet om å holde Sverigedemokraterna unna makt.</p>
<p>Dette er bakgrunnen for at Stefan Löfven klarte å hestehandle Centerpartiet og Liberalerna over på sin side. Den borgerlige alliansen sprakk, og nå er det bare Moderaterna og SD tilbake, nærmest i tospann, på den siden.</p>
<p>Löfven leder en mindretallsregjering bestående av Socialdemokraterna og Miljöpartiet.</p>
<p>Skåret i gleden var at mye sosialdemokratisk politikk måtte settes på stallen for å få ryggdekning av Centern og Liberalerna. Utfordringen for Löfven er at han ikke kan ta støtten fra Vänstern for gitt. Regjeringens to støttepartier har samtidig satt en stopper for å ha et femte hjul på vogna. Dette synes uholdbart for Löfven.</p>
<p>Sosserna pustes samtidig i ryggen av SD. Partiene ligger jevnstore på rundt 20 prosent i målingene.</p>
<p>Mer enn hvert fjerde LO-medlem støtter også SD. Löfven har i tillegg falt seks prosentenheter i personlig popularitet. Mye av årsaken er manglende fingerspissfølelse i omtalen av gjengkriminaliteten i Malmö.</p>
<p>LO-leder Karl-Petter Thorwaldsson innrømmer å ha fokusert for mye på SDs nynazistiske fortid framfor å klistre partiet til Moderaterna. Det er en analyse som i etterpåklokskapens lys har mye for seg. Nå gjelder det å se framover. De godt etablerte svenske partiene bør ta SD på alvor, ikke behandle partiet som spedalsk.</p>
<p>Her kan vi trekke en viss parallell til Norge, hvor Erna Solberg trakk Frp inn i varmen og gjorde partiet medansvarlig, på godt og vondt.</p>
<p>Löfven &amp; co har nå to muligheter: Det mest nærliggende er å få Centern og Liberalerna til å forstå at Vänsterpartiet må tas seriøst og gis innflytelse. Alternativet er at Löfven kaster kortene og overlater styringen til de borgerlige partiene, SD medregnet.</p>
<p>Denne løsningen vil gi Socialdemokraterna etterlengtet mulighet til å blankpusse egen politikk. Da kan det skapes grunnlag for sosialdemokratisk vekst og maktpolitisk revansj.</p></div></body></document>
