<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190923-filmet-med-skjult-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/filmet-med-skjult-kamera-av-sjalu-mann-1.1111903" frk="599 6 21 3462"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 20:57"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Stensrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="f"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filmet med skjult kamera av sjalu mann</div>
<div type="ingress">En Fredrikstad-mann overvåket kona, nektet henne å dra på julebord fordi han mente det var "gruppesex" og lette etter andre menn i senga hennes. Nå har sjalusidramaet endt i en fengselstraff på to år.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Krisesenteret i Moss tar imot flere kvinner og barn som er utsatt for fysisk og psykisk vold. I mange tilfeller er ektemennene så opptatt av å kontrollere livene til de fornærmede, at de finner alskens muligheter for å overvåke dem, forteller leder Grete Mørch.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke grenser for oppfinnsomhet når det kommer til trakassering og overvåking, sier Grete Mørch, leder ved Krisesenteret i Moss.</p>
<p>Hun kjenner igjen oppførselen til mannen.</p>
<p>– Den historien føyer seg godt inn i rekken vi hører om også, sier hun.</p>
<p>De tar imot kvinner som i denne saken, som opplever vold i hjemmet. Mange av dem har fått livene sine kontrollert av sjalu menn.</p>
<p>Nylig kom en kvinne til senteret og måtte undersøke bilen sin for sporingsenheter.</p>
<p>– I dagens IT-verden er det ganske mange hjelpemidler for sporing, særlig på telefoner. Det er veldig vanlig. Det hender vi ber brukerne våre bytte mobiltelefoner eller SIM-kort når de kommer til oss, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Åtte år med vold</div>
<div type="text">
<p>Ifølge dommen fra Fredrikstad tingrett ble kona i denne saken utsatt for vold i minst åtte år. I løpet av den tida slo ektemannen henne, snakket nedsettende til henne, voldtok henne og kontrollerte store deler av livet hennes.</p>
<p>Også deres to barn ble utsatt for fysisk og psykisk vold av mannen i flere år.</p>
<p>LES OGSÅ: Flå-mordet: Sier han ikke husker drapet på kjæresten</p></div>
<div type="title" level="3">Søkte etter menn i senga</div>
<div type="text">
<p>Mye av volden mot kona skal ha skjedd på grunn av sjalusi. Da han kom hjem fra nattskift hendte det at han gjennomsøkte huset etter spor fra andre menn. Han kom blant annet inn på soverommet og rev av kona dyna, for å se om hun gjemte en mann i senga.</p>
<p>Ektemannen installerte også skjulte kameraer flere steder i hjemmet, inkludert på baderommet. Dette ble gjort for å overvåke kona, i tilfelle hun hadde besøk av andre menn. Inntil da hadde ektemannen nemlig ikke oppdaget noen menn med kona på soverommet, så han mistenkte at det i stedet foregikk utroskap andre steder i huset, beskriver dommen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trodde julebord var gruppesex</div>
<div type="text">
<p>Ved ett tilfelle stanset han også kona før hun skulle på julebord og kjeftet på henne. Årsaken var at ektemannen mente det i stedet var gruppesex hun skulle delta på. Det hele endte med at kona ble værende hjemme.</p>
<p>Kona fikk av ektemannen heller ikke lov til å besøke venner eller naboer for en kaffekopp eller ta en handletur.</p>
<p>LES OGSÅ: Tatt med narkotika tre timer før prøvetiden gikk ut</p></div>
<div type="title" level="3">La skylden over på kona</div>
<div type="text">
<p>Mannen nektet hele tida straffskyld. Han forklarte seg derimot usammenhengende og unnvikende.</p>
<p>– Hans forklaring i retten stemmer ikke med det han forklarte til politiet og er lite troverdig, slo en enstemmig dommertrio i Fredrikstad tingrett fast.</p>
<p>Mannen erkjente at hadde kranglet med kona iblant, og at det «kan ha skjedd noe», men at det i så fall var kona som angrep ham.</p>
<p>LES OGSÅ: Biltyv la igjen en hilsen som sendte stjålne biler på skraphaugen</p></div>
<div type="title" level="3">Forbys å kontakte kona</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til fengselsstraffen, som for øvrig var helt i tråd med aktors påstand, forbys også mannen å kontakte kona helt fram til mars 2021.</p>
<p>Han må dessuten betale til sammen 300.000 kroner i oppreisning. Dette fordeler seg på 200.000 til kona og 50.000 kroner til hver av hans to barn.</p>
<p>LES OGSÅ: Fløy på islamkritikere - må møte i retten</p></div></body></document>
