<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191010-nobels-litteraturpri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/nobels-litteraturpris-til-polske-olga-tokarczuk-og-osterrikske-peter-handke-1.1598757" frk="486 13 45 3282"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nobels litteraturpris til polske Olga Tokarczuk og østerrikske Peter Handke</div>
<div type="ingress">Nobels litteraturpris for 2018 tildeles den polske forfatteren Olga Tokarczuk (57). Den østerrikske forfatteren Peter Handke (76) får prisen for 2019.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Nobels litteraturpris-vinnerne for 2018 og 2019 ble annonsert torsdag: Olga Tokarczuk og Peter Handke Østerrikeren Peter Handke er et av de store navnene i europeisk litteratur. Nå får han Ibsenprisen for sitt omfattende forfatterskap. FOTO: BJØRN KETIL UNDEM/NTB SCANPIX Nobelprisvinner Olga Tokarczuk</p></div>
<div type="text">
<p>Det kunngjorde Svenska Akademien torsdag.</p>
<p>Østerriske Peter Handke regnes som en av moderne europeisk litteraturs mest innflytelsesrike forfattere og dramatikere.</p>
<p>Handke er også omstridt for sitt engasjement for Serbia og den serbiske siden under den jugoslaviske borgerkrigen, særlig etter sin reisebok fra det tidligere Jugoslavia.</p>
<p>Det skapte sterke reaksjoner i Norge da han ble tildelt Ibsen-prisen i 2014, og utløste en omfattende litteraturdebatt.</p>
<p>I Norge er det Karl Ove Knausgård-eide forlaget Pelikanen som har gitt ut Handke de siste årene.</p>
<p>Peter Handke og Karl Ove Knausgård under utdelingen av Ibsen-prisen 2014. Foto: Fredrik Bjerknes</p>
<p>– Peter Handke er i mine øyne en av Europas store forfattere, har Karl Ove Knausgård fastslått.</p>
<p>Han holdt talen ved utdelingen av Ibsen-prisen til Handke.</p>
<p>Handke har i mange år vært blant favorittene til Nobel-prisen.</p>
<p>Det ble likevel karakterisert som overraskende at Handke fikk prisen nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Polsk favoritt</div>
<div type="text">
<p>Polske Olga Tokarczuk lå også høyt på bookmakernes lister foran utdelingen.</p>
<p>Hun har skrevet åtte romaner og tre novellesamlinger og er oversatt til tretti språk.</p>
<p>Olga Tokarczuk. Foto: Jacek Ko&#322;odziejski/Gyldendal Forlag</p>
<p>I fjor ble Olga Tokarczuk tildelt den internasjonale Man Booker-prisen i for romanen «Flights» («Løperne»), noe som førte til et større gjennombrudd i den angloamerikanske litteraturverden.</p>
<p>Hun kommer til Litteraturhuset i Oslo 23. oktober i anledning lanseringen av hennes hennes roman «Før plogen din over de dødes knokler» på norsk, på Gyldendal forlag.</p>
<p>«Før plogen din over de dødes knokler» er Tokarczuks andre bok på norsk. «Løperne» kom på norsk i 2012 på det lille Trondheimsforlaget Den Grønne Malen, drevet av lyrikeren Gunnar Wærness.</p>
<p>Tokarczuk er omstridt i hjemlandet, og ser på seg selv som en politisk forfatter, i opposisjon til den nasjonalkonservative dreiningen i polsk politikk. Da hun ble tildelt en litteraturpris i hjembyen Klodzko, ble hun kalt «en forræder» av lokale representanter for det høyrepopulistiske regjeringspartiet PiS.</p>
<p>– Jeg er ingen aktivist. Jeg handler gjennom litteraturen. Det er det eneste jeg virkelig kan, sa Tokarczuk til Aftenposten i fjor, da hun gjestet Bjørnsonfestivalen i Molde.</p>
<p>Nobelprisen i litteratur ble ikke delt ut i fjor på grunn av skandalene i Svenska Akademien. Derfor blir litteraturprisen i år delt ut for både 2018 og 2019.</p>
<p>– Svenska Akademien er skittent. Forfattere bør ha moralsk ryggrad til takke nei til Nobelprisen, uttalte litteraturkritiker Bernhard Ellefsen til Dagsavisen denne uka.</p>
<p>I intervju med det svenske nyhetsbyrået TT sist uke uttalte Ellefsen at han håpte Svenska Akademien ville finne en forfatter som takket nei.</p>
<p>Bernhard Ellefsen. Foto: NTB scanpix</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
