<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190220-null-godteri-skal-gi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/null-godteri-skal-gi-vm-suksess-1.1281158" frk="308 3 6 1741"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Null godteri skal gi VM-suksess</div>
<div type="ingress">Calle Halfvarsson har ikke imponert denne sesongen, men håper et snopkutt før VM skal hjelpe ham til toppform foran potensielle gulløvelser.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Calle Halfvarsson ble nummer 16 sammenlagt i Tour de Ski.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har ikke spist godteri på en måned. Det er noe jeg har holdt igjen.</p>
<p>Det sier Calle Halfvarsson før VM-sprinten, der svensken er en av flere som kan overraske.</p>
<p>Han har riktig nok kun én pallplass i verdenscupen denne sesongen. Den kom på 15-kilometeren i klassisk stil i Ruka november. 29-åringen føler seg likevel i god form før VM-starten i Seefeld. Allerede torsdag er det medaljemulighet for Halfvarsson på sprinten.</p>
<p>– Jeg har en klar taktikk for hvordan jeg skal kjøre sprinten. Det kommer til å se litt annerledes ut enn det jeg har gjort tidligere i sesongen. Det blir spennende å se hva jeg kan gjøre.</p>
<p>På spørsmål om hvordan det har sett ut tidligere i sesongen, svarer han kort:</p>
<p>– Det har sett ganske dårlig ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Olsson-hjelp</div>
<div type="text">
<p>I jakten på sin første individuelle mesterskapsmedalje har han fått hjelp av den tidligere landslagsløperen Johan Olsson. Han tok sju individuelle medaljer som aktiv.</p>
<p>– Han har gitt noen tips som jeg har fulgt til punkt og prikke. Det er små detaljer jeg ikke har vært like nøye med før tidligere mesterskap. Da har jeg trent hardt og tenkt at det er dét som funger, men det gjør det ikke.</p>
<p>Halfvarsson sier at han ikke har spist godteri på en måned.</p>
<p>– Jaså, sa han det? Han får ikke godteri, nei. Hvilken jævlig trener jeg er, sier Olsson lattermildt og fortsetter:</p>
<p>– Å peke ut små valg hver dag tror jeg er veldig smart på sikt. Når man da står på startstreken kjenner man at han har gjort mange små valg for å være så godt forberedt som mulig. (NTB)</p></div></body></document>
