<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191024-republikanere-storme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/republikanere-stormet-horing-nektet-a-flytte-seg-1.1606017" frk="417 4 12 2686"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 20:48"/>
<attribute name="author" value="Pål Karstensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Republikanere stormet høring – nektet å flytte seg</div>
<div type="ingress">Idet Pentagons Ukraina-ekspert Laura Cooper skulle starte sin forklaring om hva hun vet om Ukraina-skandalen, stormet to dusin republikaneren høringslokalet. Etter flere timers utsettelse fikk Cooper endelig sette i gang.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Den høyest rangerte republikaneren i Kongressens etteretningskomité, Devin Nunez, utenfor salen der to dusin av hans republikanske kolleger har iverksatt en streik for å hindre Pentagon-topp Laura Coopers vitnemål mot president Donald Trump. Foto: Alex Wong / Getty Images.</p></div>
<div type="text">
<p>Gjennom hele uken har flere Pentagon-topper blitt innkalt til høringer i riksrettprosessen demokratene har startet mot president Donald Trump, og onsdag hadde turen kommet til forsvarsdepartementets Ukraina-ekspert Laura Cooper.</p>
<p>Hun skulle etter planen forklare seg for komiteen rundt klokken 16.00 norsk tid, men idet høringen skulle starte stormet 24 republikanere høringslokalet for å arrangere en god gammeldags streik, slik at høringen blir utsatt på ubestemt tid.</p>
<p>Det melder flere amerikanske medier onsdag kveld, deriblant CNN som skriver at republikanerne som har stormet lokalet har fått bragt inn kjeks og pizza for å fortsette streiken ut over dagen. Republikanerne streiker fordi de mener det er urettferdig og udemokratisk at demokratene arrangerer høringer bak lukkede dører uten mulighet for det amerikanske folk å vite hva som blir sagt.</p>
<p>LES OGSÅ: Trump hever sanksjonene mot Tyrkia</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har dere ikke en jobb å gjøre?</div>
<div type="text">
<p>Ingen av republikanerne som har iverksatt aksjonen er med i komiteene som har igangsatt riksrettprosessen, og hadde i utgangspunktet ikke anledning til å være med på den lukkede høringen som skulle foregå i dag.</p>
<p>– Dere stormer inn her og hevder at dere står opp for rettferdighet, mens innbyggerne i deres distrikt lider og dør hver eneste dag. I stedet for å jobbe for dem statuerer dere et eksempel for dem og deres barn at det er greit å lyve, stjele og jukse så lenge man ikke blir tatt, sa demokrat Val Demmings til gruppen med republikanere.</p>
<p>En annen demokrat kalte det hele et patetisk stunt, men så lenge republikanerne nekter å flytte på seg hindrer de at høringen kommer i gang. Det skjer dagen etter at en annen toppdiplomat, ambassadør Bill Taylor, ga sitt vitnemål der han hevder Trump krevde gransking mot militær støtte.</p>
<p>Bloomberg hevder at president Donald Trump var informert om streikeplanene etter et møte med 30 republikanske medlemmer av Kongressen tirsdag kveld, og at han ga sitt samtykke til å gjennomføre streiken.</p>
<p>Litt over 21.30 meldte flere reportere som er tilstede at Laura Coopers vitnemål hadde begynt.</p>
<p>LES OGSÅ: Kaller vitnemål mot Trump oppsiktsvekkende</p></div></body></document>
