<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191116-grensekontrollen-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/grensekontrollen-mot-sverige-koster-danskene-100-millioner-1.1619306" frk="197 8 12 1455"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-16 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grensekontrollen mot Sverige koster danskene 100 millioner</div>
<div type="ingress">Grensekontrollen på svenskegrensen koster Danmark 100 millioner danske kroner, opplyser landets justisminister Nick Hækkerup.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Denne uken innførte Danmark grensekontroll mot Sverige</p></div>
<div type="text">
<p>Summen tilsvarer rundt 135 millioner norske kroner.</p>
<p>Grensekontrollen mellom Sverige og Danmark ble innført tirsdag, etter initiativ fra regjeringen i København. Danmark varslet i oktober Sverige og EU-kommisjonen om tiltaket, som innføres for å hindre medlemmer av kriminelle gjenger i å bevege seg fritt over grensene. Tiltaket skal i første omgang vare i seks måneder.</p>
<p>Nå er kostnaden blitt kjent, skriver Jyllands-Posten. Hækkerup kommer med opplysningen i et svar til folketingsmedlemmet Sikandar Siddique i Alternativet.</p>
<p>Seks måneders grensekontroll og utgiftene til det tilhørende Center for Politisamarbejde og Kriminalitetsbekæmpelse i Øresunds-regionen beløper seg totalt til 100 millioner kroner, heter det.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Kontrollene foregår på Øresundstoget, på Øresundsbroen og i havner med ferjetrafikk i Helsingør, Frederikshavn, Grenaa og Rønne.</p>
<p>Togkontrollene vil i første omgang skje ved København lufthavn og ved Tårnby stasjon. Dansk politi ønsker imidlertid å kunne kontrollere passasjerer om bord i tog som kjører inn på dansk territorium.</p>
<p>Bilister fra Sverige vil kunne bli vinket inn av politiet for stikkprøvekontroller og periodiske kontroller.</p></div></body></document>
