<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191230-solskjar-regner-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/solskjer-regner-med-at-pogba-er-klar-til-arsenal-kampen-1.1639414" frk="200 11 13 1172"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær regner med at Pogba er klar til Arsenal-kampen</div>
<div type="ingress">Lørdagens seier over Burnley var uten Paul Pogba. Nå forventer Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær å bruke ham mot Arsenal 1. nyttårsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Paul Pogba har vært ute med en ankelskade i store deler av sesongen. Første nyttårsdag regner manager Ole Gunnar Solskjær å ha Pogba tilbake i aksjon. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det sier Solskjær ifølge nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Pogba var utelatt fra troppen til kampen mot Burnley, som endte med 2-0-seier for Solskjærs menn. 26-åringen har hatt smerter i den ene ankelen etter kampen mot Newcastle 26. desember og var ikke klar til å spille igjen to dager senere.</p>
<p>– Han har vært ute en stund, og han hadde ingen god følelse. Når du har vært ute en stund, tar det alltid litt tid før du er tilbake 100 prosent, sier Solskjær.</p>
<p>2. juledag fikk han 26 minutter på banen i Premier League-kampen mot Watford. Mot Newcastle ble han byttet inn etter pause. Før det hadde VM-vinneren ikke spilt siden slutten av september.</p>
<p>– Han var ikke klar (mot Burnley) fordi han ikke har spilt særlig mange kamper, og han hadde spilt to på kort tid, sier Solskjær.</p></div></body></document>
