<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190813-tronderenergi-fikk-2.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/tronderenergi-fikk-250-000-i-gebyr-for-brudd-pa-energiloven-1.1567371" frk="177 11 14 1173"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trønderenergi fikk 250.000 i gebyr for brudd på energiloven</div>
<div type="ingress">Selskapet Trønderenergi er ilagt et gebyr av NVE på 250.000 kroner. Årsaken er brudd på energiloven i forbindelse med bygging av en kraftledning.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Øyvind Leirset, NVE.</p></div>
<div type="text">
<p>Selskapet hadde anleggskonsesjon til å bygge rundt 42 kilometer lang kraftledning fra Hitra til Snillfjord. Men under en inspeksjon i juni i fjor oppdaget at delstrekningen Aunøya til Hemnskjel var bygget uten godkjenning.</p>
<p>– Det er alvorlig at en konsesjonær bygger en kraftledning uten at det foreligger en godkjent miljø-, transport- og anleggsplan. I dette tilfellet var bruddet en gjentakelse av et tilsvarende forhold på en annen delstrekning få år tidligere, sier seksjonssjef Øyvind Leirset for miljøtilsyn av energianlegg.</p>
<p>I en godkjent plan skal byggherre redegjøre for hvordan kraftledningen skal bygges innenfor konsesjonsrammene, og planen skal være godkjent av NVE før byggingen settes i gang.</p>
<p>NVE trekker fram at arbeidet ble utført i et område rikt på kulturminner og at det berørte et statlig sikret friluftsområde.</p>
<p>Energiselskapet har tre uker på seg til å klage inn vedtaket til Olje- og energidepartementet.</p></div></body></document>
