<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190515-frykter-drosjenaring.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/frykter-drosjeneringa-i-fredrikstad-vil-forsvinne-1.1480266" frk="391 4 11 2593"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 20:49"/>
<attribute name="author" value="Tomm Pentz Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter drosjenæringa i Fredrikstad vil forsvinne</div>
<div type="ingress">Torsdag møtte Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum taxinæringen i Fredrikstad. – Neste års liberalisering av drosjemarkedet og avgiftsøkning vil svekke tilbudet, sier en bekymret drosjeeier Hans Ingvald Røed.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>BEKYMRET: Drosjeeier Hans Ingvald Røed frykter at hele inntekstgrunnlaget vil forsvinne når nye regler for næringen innføres neste sommer. Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum mener liberaliseringen er et angrep på hele drosjenæringen. AVGIFTER: I løpet av fire år har avgiftene nesten blitt tredoblet ved kjøp av spesialtilpassede store biler. – Hvem skal ta den regninga? spør drosjeeier Hans Ingvald Røed. ROLVSØY: Slagsvold Vedum fikk omvisning i taxisentralen for Fredrikstad og Sarpsborg av mangeårig drosjeeier Hans Ingvald Røed. Ved sentralbordet, Merete Andresen.</p></div>
<div type="text">
<p>Som en reaksjon på saken om drosjesjåfør og seksbarnsfar Hakim, som risikerer å måtte jobbe mer og tjene mindre, tok Vedum med seg fylkesleder og lokale partitopper til taxisentralen på Rolvsøy.</p>
<p>– Endringen som kommer er et massivt angrep på næringen, mener Trygve Slagsvold Vedum (Sp).</p>
<p>– Drosjene har også et samfunnsansvar som det er viktig å hegne om.</p>
<p>LES OGSÅ: Taxisjåfør Thomas vil ikke lenger stemme på høyresida – misliker regjeringens nye taxifrislipp</p></div>
<div type="title" level="3">Drosjer i hverdagsberedskap</div>
<div type="text">
<p>Fra 1.juli neste år er det slutt på at lokalpolitikere kan begrense antall løyver, Uber vil sannsynligvis bli tillatt og plikten om å ha en taxisentral opphøre. Hakim Sulaiman i Sarpsborg er en av sjåførene som kjører for Thomas Jacobsen.</p>
<p>Som tidligere omtalt har han ingen tiltro til politikerne i denne saken, og som far til seks barn i alderen 4 til 17 år frykter han at dagene bak rattet i snitt vil bli lengre – fra 10 timer til 15 timer – etter frislippet.</p>
<p>– Rett og slett horribelt, tordner taxisentralens daglige leder Stian Enghaug.</p>
<p>– Avgiftspolitikken som diskuteres gjelder byene og ikke oss på «landsbygda». Den største utfordringen er ikke Uber, men kostnaden ved å ha en bil i drift 24/7. Vi er pliktig til å være tilgjengelige, dette er en del av vårt samfunnsoppdrag. Bredden i transportoppdragene vi gir det norske folk er spesielle og en dyd av nødvendighet. Vi er samfunnets hverdagsberedskap, poengterer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatiske konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Enda lengre arbeidsdager, et forslag som åpner for løsarbeidersamfunnet og sosial dumping, mer byråkrati og svekket tilbud til funksjonshemmede blir resultatet med ny «taxilov» mener Taxiforbundet. Resultatet vil medføre dramatiske konsekvenser for både forbruker og arbeidsvilkår i næringen skriver forbundet.</p></div></body></document>
