<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191212-polske-radoslaw-far-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/polske-radoslaw-far-bare-halvparten-av-lonna-til-norske-kolleger-ulovlig-1.1632487" frk="649 3 15 4125"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 20:46"/>
<attribute name="author" value="FriFagbevegelse"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Polske Radoslaw får bare halvparten av lønna til norske kolleger: – Ulovlig</div>
<div type="ingress">Rederiet brøt norsk lov da polske Radoslaw ble lønnsdiskriminert på grunn av etnisitet, fastslår Diskrimineringsnemnda.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Fiskeren Radoslaw Wojtera har blitt forskjellbehandlet på grunn av etninsk bakgrunn. Ulovlig mener Diskrimineringsnemnda.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Tri Nguyen Dinh / FriFagbevegelse</p>
<p>– Jeg er veldig glad for at Norsk Sjømannsforbund (NSF) har hjulpet meg å bevise at dette er ulovlig, for jeg har alltid syntes at det er uverdig og urettferdig, sier Radoslaw Wojtera på telefon til Maritim Logg.</p></div>
<div type="title" level="3">Tjente halvparten</div>
<div type="text">
<p>Det var i vår Sjømannsforbundet avdekket at polske Wojtera bare fikk halvparten av lønnen til sine norske kollegaer i fiskebåten Prowess, selv om han utførte de samme arbeidsoppgavene.</p>
<p>Prowess tilhører rederiet Ocean Venture.</p>
<p>Mens norske arbeidskompiser tjener 2.333 kroner om dagen, har Wojtera og de andre utlendingene måttet nøye seg med 1.150 om bord på det NOR-registrerte fartøyet (norskflagget skip red. anm).</p>
<p>– Jeg synes det er rart at jeg skal tjene mindre enn de norske, men rederiet har forklart lønnsforskjellen med at det er billigere å bo og leve i Polen, sa Wojtera til Maritim Logg den gang.</p></div>
<div type="title" level="3">NSF-inspeksjon</div>
<div type="text">
<p>Det var under en inspeksjon, ved inspektør Jeanette Gutierrez-Lorentzen, at lønnsvilkårene ble avdekket.</p>
<p>– Det er forferdelig og også ulovlig å avregne lønn basert på ansattes nasjonalitet. I en NOR-båt skal det være lik lønn for likt arbeid, sier Gutierrez-Lortentzen.</p>
<p>Etter at tilfellet ble dokumentert var NSF-advokat Terje Hernes Pettersen klar på at behandlingen Wojtera, og de andre utenlandske på båten, fikk var ulovlig.</p>
<p>Han fremmet, på vegne NSF-medlemmene, en sak for Diskrimineringsnemnda.</p>
<p>– Sjømannsforbundet er fornøyd med avgjørelsen i nemda selv om fiskerne ikke nådde frem på alle punkter. Nå skal vi jobbe videre med å få utbetalt erstatning slik at uretten blir rettet opp i, sier Terje Hernes Pettersen. Foto: Tri Nguyen Dinh</p>
<p>Fra 1. januar i år har nemnda fått utvidet fullmakt og fungerer nå også som en «semidomstol» og kan gi bot og erstatning.</p>
<p>Nå har nemnda konkludert med at behandlingen Wojtera og de andre utenlandske fiskerne fikk er lovstridig.</p>
<p>«Nemndas konklusjon er at Ocean Venture AS har diskriminert fiskerne på grunn av etnisitet i forbindelse med lønnsfastsettelsen», skriver NSF i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ulovlig diskriminering</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en prinsipiell og viktig avgjørelse om at dette er ulovlig diskriminering og brudd på norsk lov. Vi har vunnet fram på det sentrale punkt i saken, sier advokat Hernes Pettersen.</p>
<p>Pettersen forteller at forbundet allerede er i gang med å vurdere erstatningskrav overfor rederiet Ocean Venture. Det er snakk om til sammen over 800.000 kroner for to polske sjøfolk som ønsket at NSF skulle ta saken.</p>
<p>– Jeg har allerede sendt en e-post til rederiets advokat Svend Lerring for å innlede forhandlinger om dette, sier Hernes Pettersen, som er svært tilfreds med at de har fått medhold i nemnda.</p>
<p>Nemnda har ikke tatt stilling til erstatningskravet for disse fiskerne, og det er en sak som i ettertid eventuelt må prøves privatrettslig», skriver Norsk Sjømannsforbund i pressemeldingen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Utenlandske sjøfolk blir utnyttet</div>
<div type="text">
<p>Advokat Svend Lerring representerer rederiet Ocean Venture AS i denne saken. Han vil foreløpig ikke diskutere utfallet og et økonomisk erstatningsansvar gjennom media.</p>
<p>– Vi er uenige i utfallet, men registrerer at nemnda har konkludert slik de har gjort. Det er for tidlig å si noe om den videre prosessen og et eventuelt erstatningsansvar. For øvrig tar vi resultatet til etterretning, sier Lerring på telefon til Maritim Logg.</p>
<p>I den siste perioden har Sjømannsforbundet hatt tre saker hvor det har blitt avdekket sosial dumping av utenlandske sjøfolk.</p>
<p>– Forbundet registrerer at medlemmer som ikke har norsk bakgrunn kan ha lettere for å bli utnyttet av arbeidsgiver. Dette er den tredje saken forbundet vinner frem i løpet av kort tid på vegne av utenlandske medlemmer som ikke har fått lønn og vilkår oppfylt i henhold til tariff eller norsk lov, sier Hernes Pettersen.</p></div></body></document>
