<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191231---se-til-sverige.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/se-til-sverige-1.402218" frk="549 0 0 3366"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 20:45"/>
<attribute name="author" value="Sofie Prestegård"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Se til Sverige!</div>
<div type="ingress">SV-leder Audun Lysbakken mener svenskene håndterer flyktningkrisen på en mer verdig måte.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>TENK NYTT: SV-leder og stortingsrepresentant Audun Lysbakken mener Norge må kunne vurdere nye løsninger som avviker fra normalen, når flyktningsituasjonen er ekstraordinær. FOTO: ARNE OVE BERGO</p></div>
<div type="text">
<p>Dagsavisen skrev tirsdag om hvordan Sverige håndterer at det kommer flere flyktninger til landet enn vanlig.</p>
<p>Der står Migrationsverket klar med innleide busser utenfor buss- og togstasjoner for å kjøre asylsøkere direkte på mottak. Nå ønsker SV-leder Audun Lysbakken at justisminister Anders Anundsen (Frp) skal se til Sverige.</p>
<p>– Jeg ønsker å be Anundsen vurdere å gjøre som svenskene har gjort. I stedet for at flyktningene må lete seg fram på egen hånd til politistasjonen og Politiets utlendingsenhet, så kan de bli møtt der de kommer. Deretter fraktes til et mottak, og bli registrert der, sier Lysbakken til Dagsavisen.</p>
<p>LES OGSÅ: Her skal flyktningene få sove</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mer verdig</div>
<div type="text">
<p>– Det virker som en mer verdig og effektiv måte å ta imot flyktningene på etter en strabasiøs ferd, sier SV-lederen.</p>
<p>I Oslo må asylsøkerne finne veien selv – ikke til mottak, men til Politiets utlendingsenhet (PU) på Tøyen. Når de først kommer til PU, må de vente ute til politiet har tid til å registrere dem med navn og fingeravtrykk. Det tar tid, og har skapt en utfordrende situasjonen knyttet til flyktningenes humanitære behov. Det mener Lysbakken justisministeren må ta mer på alvor.</p>
<p>– Jeg vil utfordre Anundsen på hva han gjør for å bedre forholdene ved Politiets utlendingsenhet. Det vi hører fra frivillige nå uroer meg veldig. Dette er det regjeringens oppgave å få slutt på, sier Lysbakken.</p>
<p>Lysbakken mener situasjonen ved PU er et eksempel på at regjeringen virker dårlig forberedt på at det kommer flere flyktninger til Norge nå.</p>
<p>– Svenskene har i utgangspunktet samme system som oss, men de har altså valgt å ta i bruk denne midlertidige løsningen. Jeg mener dette er et eksempel på hvordan Sverige virker gjennomgående mer forberedt enn oss.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Twitter og Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Jobber med nye lokaler</div>
<div type="text">
<p>Statssekretær i justisdepartementet Jøran Kallmyr (Frp) er skeptisk til å herme etter svenskene.</p>
<p>– Vi ser sjelden til Sverige på asylfeltet. De har etter min mening veldig lite kontroll på situasjonen, og har blant annet valgt en ordning med selvbosetning av flyktninger, sier Kallmyr.</p>
<p>Han forteller videre at Justisdepartementet nå jobber med å finne et nytt lokale som skal avlaste kontorene på Tøyen.</p>
<p>– Det skal det være innkvartering, mat og helsetilbud, samt registrering på samme sted, sier Kallmyr.</p>
<p>Når dette skal være på plass, og hvor de nye lokalene skal være, ønsker ikke statssekretæren å utdype.</p>
<p>– Hva gjør dere i Justisdepartementet nå for å få fortgang i dette?</p>
<p>– Jeg ønsker ikke å gå i detalj på det. Vi har ansvar for etatene som jobber på spreng for å finne en alternativ løsning. Det følger vi selvsagt nøye med på, og bistår der det er behov for det. Vi har blant annet hatt kontakt med Forsvarsdepartementet for å kartlegge hva slags ressurser de har tilgjengelig, både av lokaler og materiell som feltsenger og ulltepper.</p>
<p>LES OGSÅ: Ventet ute i høstkulden</p>
<p>– Hvordan ser dere i Justisdepartementet på situasjonen ved Politiets utlendingsenhet på Tøyen?</p>
<p>– Kapasiteten på Tøyen er sprengt. Det er alle klar over, sier Kallmyr.</p></div></body></document>
