<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190205-flere-tok-bomtur.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/flere-tok-bomtur-1.1272936" frk="344 21 46 2097"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 20:46"/>
<attribute name="author" value="Aslak Borgersrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere tok bomtur</div>
<div type="ingress">I januar gikk trafikken i Fjellinjen opp med 1,8 prosent sammenlignet med i fjor.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det har kanskje snødd i år, men i det minste har det vært bedre enn i fjor. Dermed har 1,8 prosent flere biler passert i Fjellinjen, som her i Sørkedalsveien.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det har vært mindre snø på veiene i år, forklarer økonomidirektør i Fjellinjen, Magne Liestøl Larsen, i en pressemelding.</p>
<p>Totalt var det 8,84 millioner passeringer i januar, mens det i januar 2018 var 8,64 millioner.</p>
<p>Samtidig er det nesten hver måned en liten oppgang i andelen elbiler, og en liten nedgang på diesel.</p>
<p>I januar var 21 prosent nullutslippsbiler, 30 prosent var bensin (eller «normaltakst», som det står i tallene fra Fjellinjen).</p>
<p>41 prosent av passeringene er gjort med dieselbil.</p>
<p>– Den laveste dieselandelen vi har målt de siste årene, sier Liestøl Larsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Endring i 2017</div>
<div type="text">
<p>I det hele tatt er utviklingen svak og jevn.</p>
<p>– Det var en tydelig nedgang da man innførte tidsdifferensierte satser i 2017, forteller kommunikasjonssjef i Fjellinjen, Håkon Nordahl, når Dagsavisen ringer.</p>
<p>Nordahl forteller at det er en annen sammensetning i rushtida, da er elbil-andelen oppe i rundt 30 prosent om morgenen.</p>
<p>I rushtida er det ti kroner dyrere å passere med bensin eller diesel, mens elbiler kjører gratis hele døgnet.</p>
<p>Han vil ikke spå om hvordan trafikken blir framover, men sier at selskapet forventer en viss nedgang, når det kommer flere stasjoner i bomringen 1. juni. Da må også byens elbilister forberede seg på å måtte betale for passeringene.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre luft</div>
<div type="text">
<p>Tross flere biler i januar, i forrige uke ble det kjent at Oslo-lufta er blitt markert bedre i det siste.</p>
<p>Antallet som lever i farlig luft i Oslo er nå nede i 10.000 innbyggere, meldte byrådsavdelingen for miljø og samferdsel.</p>
<p>For bare fire år sida var det 200.000 som levde med høy luftforurensning.</p>
<p>Utviklingen skyldes, ifølge byrådsavdelingen, en kombinasjon av følgende faktorer:</p>
<p>* En renere kjøretøypark</p>
<p>* Mer moderne lastebiler</p>
<p>* Gunstige værforhold</p>
<p>* Nedgang i antall passeringer i bomringen etter høsten 2017.</p></div></body></document>
