<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190214-arets-tre-lengste-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/arets-tre-lengste-timer-pa-kino-1.1278427" frk="804 2 13 4909"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 20:46"/>
<attribute name="author" value="Espen Svenningsen Rambøl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Årets tre lengste timer på kino</div>
<div type="ingress">Månedens film på Cinemateket er cineast-motsvarigheten til å delta i et maratonløp med altfor trange sko.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Selv fans av den mexicanske auteuren Carlos Reygadas vil slite med «Our Time», mener vår anmelder om det som er månedens film på Cinematekene. Selv fans av den mexicanske auteuren Carlos Reygadas vil slite med «Our Time», mener vår anmelder om det som er månedens film på Cinematekene. FOTO: MANTARRAYA/MER FILM</p></div>
<div type="text">
<p>2</p>
<p>Drama</p>
<p>«Our Time»</p>
<p>Regi: Carlos Reygadas</p>
<p>Mex./fr.Ty./Da./Sv. 2018</p>
<p>Det sies at man ikke kan dømme en person før man har gått en mil i skoene hans. Vel, etter å ha sett «Our Time» føles det som om jeg har trasket i skoene til Carlos Reygadas i mange uker, og føttene mine verker. Hodet mitt verker også. «Our Time» varer i nærmere tre timer, og du vil føle hvert bidige minutt. Reygadas har tidligere bemerket seg med ekstremt saktmodige dramaer, som nærmest ser ut til å utspille seg i realtid. Bare som et eksempel (og en potensiell advarsel): hans «Stille lys» (2007) startet og sluttet med sju minutter lange tagninger av soloppgangen. I likhet med sin arthouse-kollega Michael Haneke ser Reygadas ut til å finne stor glede i å torturere, plage og drepe dyr foran kamera, noe som har gitt ham problemer med sensurbyråer og dyrevernsorganisasjoner. Det er et tema som dessverre også dukker opp i «Our Time», og åpner opp moralske spørsmål om filmene hans overhode burde settes opp på kino. Hvis vi nå endelig kan ta et oppgjør med diskriminering, seksuell trakassering og maktmisbruk i filmbransjen, er det ikke også på tide at vi tar et klart standpunkt mot filmskapere som plager forsvarsløse dyr under dekke av å være «filmkunstnere». Burde ikke de eksponeres, konfronteres og boikottes på lik linje med andre maktmisbrukere i filmbransjen? Kjør debatt.</p>
<p>«Our Time» utspiller seg på en ranch der kampokser ales opp til å bli torturert i hjel i tyrefekterarenaen, og inneholder blant annet en scene der et fredelig muldyr blir brutalt stanget i hjel av en okse, helt til dyret dør skrikende av smertene med tarmene hengende ute. Alt iscenesatt foran Reygadas’ kamera, bare for å gi ham en lettvint metafor for mannlig aggresjon. Selv hvis vi motvillig overser Reygadas’ total uetiske og helt avskyelige dyremishandling er «Our Time» på alle måter problematisk. En slags videreføring av hans forrige film «Post Tenebras Lux», som ble grundig buet ut under Cannes-festivalen i 2012 – før Reygadas til perpleks forbauselse allikevel ble tildelt regiprisen. «Our Time» er nok et navlebeskuende drama som visker ut alle skillelinjer mellom personlig og privat film, med regissørens egen familie i rollene. Denne gangen har dessuten Carlos Reygadas gitt seg selv hovedrollen, som Juan. En høyt respektert poet, som har tjent så mye penger på den geniale skrivekunsten sin at han har kjøpt en diger ranch i utkanten av Tlaxcala. Her kan Juan leve ut drømmen om å være en barsk cowboy, sammen med kona Esther (Reygadas kone Natalia Lopez) og deres tre barn. Ekteparet har et kvasi-åpent forhold, og Juan ser ut til å få en tenning av at Esther har seg i histen og pisten med andre menn. Spenninger oppstår etter at hun innleder et sidesprang med den amerikanske hestetreneren Phil (Phil Burger), og blir forelsket. Juan prøver å late som han har kontroll over situasjonen, men maktbalanser skifter, usikkerheten gnager og desperasjonen øker.</p>
<p>«Our Time» gir oss den blandede fornøyelsen av å se dette ekteskapet splintre i sakte film, gjennom tre av de garantert lengste timene du vil oppleve på kino i år. Eller hvilket som helst år. Reygadas overvurderer grådig hvor stor interesse hans ekteskapsproblemer (fiktive eller ikke) har for offentligheten, men som privat parterapi fyller filmen muligens en funksjon. Det føles en smule uetisk at han har dratt sine egne barn inn i en film som dette, og at han har plassert kona Natalia Lopez i en rolle som nevrotisk, konstant utro kone. Men hun gjør i det minste en profesjonell skuespillerprestasjon i en film ellers befolket av keitete amatører. Reygadas sørger allikevel for at fokuset forblir på ham selv; i en rolle som kunne ha blitt kompleks kombinasjon av selvforakt og selvdyrkelse hvis den var overlatt til en mer kompetent skuespiller. Man må nesten bare beundre det komisk overdimensjonerte egoet til en selvhøytidelig, pretensiøs auteur som velger å gjøre sin skuespillerdebut som verdensberømt poet i en tre timer lang film skrevet og regissert av ham selv. Filmfotoet (av Diego Garcia og Adrian Durazo) er førsteklasses, men selv regissørens mest standhaftige disipler vil slite veldig med å forsvare dette spektakulære feilskjæret. Oksene som måtte ofre sine liv for dette «kunstverket» har allikevel fått sin metaforiske revansj. Carlos Reygadas filmer sin egen navle med bullshit opp til bukselinningen, og det vil sannelig ta sin tid før han vil klare å vaske bort denne stanken.</p></div></body></document>
