<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190208-eu-oppfordrer-til-ny.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/eu-oppfordrer-til-nyvalg-i-venezuela-for-a-hindre-kaos-og-vold-1.1274863" frk="238 0 0 1558"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU oppfordrer til nyvalg i Venezuela for å hindre kaos og vold</div>
<div type="ingress">EU oppfordrer til nyvalg i Venezuela for å unngå en «kaotisk og farlig» utvikling i den spente situasjonen mellom president Nicolás Maduro og opposisjonen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>EUs utenrikssjef Federica Mogherini oppfordrer til nyvalg for å løse krisen i Venezuela.</p></div>
<div type="text">
<p>EUs kontaktgruppe for Venezuela trådte sammen for første gang torsdag på ministernivå i Uruguays hovedstad Montevideo. Gruppen skal hjelpe til med å finne en fredelig løsning på krisen i landet.</p>
<p>– Vi har en presserende oppgave å utføre, og denne nødvendigheten har sitt utgangspunkt i den forverrede situasjonen som kan risikere å destabilisere hele regionen, og ikke bare regionen, sa EUs utenrikssjef Federica Mogherini til deltakerne på møtet.</p>
<p>Mogherini ber om snarlig fritt og åpent nyvalg i Venezuela for å hindre «ytterligere lidelser og en kaotisk og farlig prosess».</p>
<p>Hun understreket i sin tale behovet for at regionale og internasjonale aktører står samlet rundt målet om å jobbe fram en fredelig løsning på krisen.</p>
<p>EUs kontaktgruppe ble nylig opprettet etter initiativ fra EU, og den består av de åtte EU-landene Frankrike, Tyskland, Italia, Nederland, Portugal, Spania, Sverige og Storbritannia, i tillegg til de latinamerikanske landene Bolivia, Costa Rica, Ecuador, Mexico og Uruguay.</p>
<p>Møtet i Montevideo torsdag fant sted dagen etter at Mexico, Uruguay og Det karibiske fellesskap (CARICOM) foreslo en firedelt plan som går ut på dialog, forhandling, forpliktelse og implementering for å oppnå fred i Venezuela. (NTB)</p></div></body></document>
