<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190519-tyrkia-samarbeider-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/tyrkia-samarbeider-med-russland-om-nytt-rakettforsvarsanlegg-1.1525469" frk="271 20 34 1669"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyrkia samarbeider med Russland om nytt rakettforsvarsanlegg</div>
<div type="ingress">Recep Tayyip Erdogan sier Tyrkia og Russland skal samarbeide om produksjon av rakettsystemet S-500. Tyrkia har også kjøpt luftforsvarssystemet S-400.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan lar seg ikke presse til å kutt våpenavtaler med Russland. Han har derimot inngått en ny. Foto: Presidential Press Service / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tyrkias kontroversielle avgjørelse om innkjøp av S-400 fra Russland høstet krass kritikk fra landets allierte i NATO og har ytterligere kjølnet et allerede anstrengt forhold til USA. Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan gjorde det klart lørdag at han ikke har tenkt å endre den avgjørelsen, tvert om.</p>
<p>– Det er absolutt ikke snakk om at Tyrkia skal trekke seg fra innkjøpet av S-400. Det vil bli en felles produksjon av S-500 etter S-400, sa Erdogan i Istanbul.</p>
<p>USA har en rekke ganger advart Tyrkia mot å kjøpe de russiske systemene. USA og NATO hevder de ikke er kompatible med NATOs systemer og utgjør en sikkerhetstrussel.</p>
<p>I april stanset USA inntil videre alle leveranser av F-35-fly til Tyrkia på grunn av innkjøp av russisk luftforsvarssystem, og deretter innstilte Pentagon ytterligere leveranser av F-35-deler. Erdogan lar seg ikke presse. Han har avvist kravet og sier at Tyrkia er en suveren stat som kjøper våpensystemer fra hvem de vil.</p>
<p>Tyrkiske piloter er for tiden i USA og får trening i å fly F-35, som Tyrkia er ventet å kjøpe 100 stykker av.</p>
<p>Erdogan har påpekt at et F-35-prosjekt der Tyrkia utestenges, er dømt til å kollapse.</p>
<p>Han regner med å få F-35-flyene «før eller senere», mens S-400-systemene skal være på plass i jul, om ikke før.</p></div></body></document>
