<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190401-valerenga-slatt-ut-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/valerenga-slatt-ut-av-frisk-i-nm-semifinalen-1.1458406" frk="573 25 90 3478"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vålerenga slått ut av Frisk i NM-semifinalen</div>
<div type="ingress">(Frisk - Vålerenga 4-3 e.f.) Vålerenga måtte slå Frisk i Askerhallen søndag, skulle de holde liv i drømmen om finale og NM-gull i ishockey. Slik gikk det ikke. Frisk er videre til finale med 4-2 i kamper.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sebastian Johansen scoret Frisks andre mål under den sjette semifinalen i NM-sluttspillet i ishockey mellom Frisk Asker og Vålerenga i Askerhallen. VIF måtte til slutt bite i det sure eplet. Frisk går til finale. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kyle Bonis scoret 4-3-målet på overtid og sendte Frisk Asker til NM-finale med å slå seriemester Vålerenga med 4-2 sammenlagt.</p>
<p>Det var derimot Roy Johansens VIF-gutter som kom best i gang i oppgjøret.</p>
<p>Gjestene fikk spille med fem mot tre i to minutter, og da kunne Tobias Lindström sette inn 1-0 bak Nicklas Dahlberg. Samme Dahlberg stoppet hele 51 skudd i fredagens oppgjør i Furuset Forum.</p></div>
<div type="title" level="3">Snudde</div>
<div type="text">
<p>Etter drøye ti minutter var lagene like langt etter Kyle Bonis scoring i overtall. På litt over ett minutt gikk Frisk fra 1-1 til 3-1 etter mål fra Sebastian Johansen og Mikkel Christiansen.</p>
<p>I annen periode ble det ikke flere mål og Jan André Aaslands gutter synes å ha godt kontroll på kampen.</p>
<p>Vålerenga og Tobias Lindström skapte derimot spenning i kampen igjen med en tidlig redusering i tredje periode. Han var heldig da pucken kom ut igjen fra vantet bak mål etter et skudd fra Mats Trygg og rett på køllebladet hans.</p>
<p>Med litt over seks minutter igjen å spille klarte Frisk-veteranen Petter Kristiansen å sende pucken upresset over vantet. Det betydde to minutter i utvisningsboksen. Da gikk det som det ofte går at motstanderen scorer. Vålerenga klarte å etablere seg inne i Frisks sone, og backen Stefan Espeland satte til slutt inn 3-3-målet med et halvt minutt igjen av utvisningen.</p>
<p>– Vi ble for passive. Det er ofte slik det blir, sa Anders Bastiansen om den lille kollapsen i tredje periode.</p>
<p>– Vi trykket på og fortjente utligningen, slo Stefan Espeland fast overfor TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppgitt Shampo</div>
<div type="text">
<p>– Vi må bare tørre og ikke gå ut på der og være passive. Nå får vi se om vi skal ta ferie eller fortsette, sa Espen «Shampo» Knutsen før forlengingen kom i gang.</p>
<p>Det ble med ferie da Bonis på pasning fra Petter Kristiansen satte 4-3 etter 5.13 minutter ut i forlengningen. I finalen venter vinneren av Storhamar og Stavanger. Der er Hamar-laget i føringen med 3-2 etter fem spilte kamper i semifinaleserien.</p>
<p>Under Jan André Aaslands ledelse har Frisk Asker snudd en vond trend som laget hadde havnet i like før jul. Da var det ikke mye som lignet på NM-finale. Canadiske Scott Hillman røk ut og inn kom Aasland.</p>
<p>VIF vant grunnserien, men må altså si farvel til håpet om NM-gull etter søndagens exit i semifinaleserien (best av sju kamper).</p></div>
<div type="title" level="3">Kampfakta:</div>
<div type="text">
<p>NM-sluttspillet ishockey søndag, semifinale, 6. kamp (best av 7):</p>
<p>Frisk Asker – Vålerenga 4-3 e.f. (3-1, 0-0, 0-2, 1-0), sammenlagt 4-2.</p>
<p>Askerhallen: 2026 tilskuere.</p>
<p>Mål:</p>
<p>1. periode: 0-1 (6.35) Tobias Lindström (Mats Trygg, Stefan Espeland), 1-1 (10.16) Kyle Bonis (Viktor Granholm, Garreth Thompson), 2-1 (12.08) Sebastian Johansen (Bonis), 3-1 (13) Mikkel Seiergren Christiansen (Anders Bastiansen, Hampus Gustafsson).</p>
<p>2. periode: Ingen.</p>
<p>3. periode: 3-2 (43.44) Lindström (Trygg, Filip Gunnarsson), 3-3 (54.32) Espeland (Oskar Ekelund).</p>
<p>Forlengning: 4-3 (65.13) Bonis (Petter Kristiansen).</p>
<p>Dommere: Tommy Søstumoen, Storhamar og Owe Lüthcke, Ringerike.</p>
<p>Utvisninger: Frisk Asker 7 x 2 min. Vålerenga 6 x 2 min.</p></div></body></document>
