<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190207-brasil-fabrikk-trekk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/brasil-fabrikk-trekker-hydros-resultat-ned-1.1274612" frk="221 23 35 1469"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brasil-fabrikk trekker Hydros resultat ned</div>
<div type="ingress">Norsk Hydro hadde et resultat før skatt på minus 386 millioner kroner i fjorårets siste kvartal, et fall på over 3 milliarder kroner fra samme periode året før.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hydro-sjef Svein Richard Brandtzæg presenterte torsdag resultatene i selskapets hovedkontor i Oslo.</p></div>
<div type="text">
<p>– Resultatene våre reflekterer den krevende situasjonen vi står overfor i Brasil, i tillegg til økte råvarekostnader, sier konsernsjef Svein Richard Brandtzæg.</p>
<p>Han legger til at aluminaraffineriet Alunorte i det nordlige Brasil har gjort framskritt mot å kunne gjenoppta normal produksjon, men at det fortsatt er usikkert når det vil kunne skje.</p>
<p>Hydros omsetning i fjorårets fjerde kvartal 2018 var 38,4 milliarder kroner, rundt 400 millioner mindre enn i samme periode året før. Det underliggende resultatet før finansposter og skatt var 534 millioner kroner, mot drøyt 3,5 milliarder kroner i samme kvartal i fjor.</p>
<p>Analytikere som Infront/TDN hadde snakket med, hadde ventet seg et resultat på 1,45 milliarder kroner, skriver E24.</p>
<p>«Hydros styre foreslår å utbetale et utbytte på 1,25 kroner per aksje for 2018, noe som reflekterer selskapets robuste finansielle stilling, men også et krevende år for selskapet», heter det i kvartalsrapporten.</p>
<p>Hydro-aksjen falt kraftig da handelen åpnet på Oslo Børs torsdag formiddag, og etter ti minutters handel hadde den svekket seg nesten 7 prosent. Da børsen stengte, var nedgangen på 5,58 prosent. (NTB)</p></div></body></document>
