<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190630-onanist-spionerte-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/onanist-spionerte-pa-badegjester-politiet-beslagla-kikkert-1.1546734" frk="235 6 10 1437"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Onanist spionerte på badegjester - politiet beslagla kikkert</div>
<div type="ingress">Mannen i 40-årene ble bortvist fra strandområdet i Fredrikstad. Selv hevdet onanisten at han kikket på fugler.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet ble varslet om saken klokka 18.55 fredag kveld, av folk på Vispen badeplass i Fredrikstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Sikret DNA-spor</div>
<div type="text">
<p>En patrulje rykket ut til stedet og fant mannen med kikkerten på en fjellknaus ovenfor stranden.</p>
<p>– Vi har foretatt sporsikring, tatt DNA-prøver av mannen, anmeldt ham og bortvist ham fra stranden det neste døgnet, sier operasjonsleder Terje Marstad i Øst politidistrikt til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ta seg en ny tur om 24 timer</div>
<div type="text">
<p>Mannen, som er polsk, har ikke vært i politiets søkelys tidligere.</p>
<p>– Han benekter alt, og alle våre beskyldninger. Men det er vitner som har sett ham. Selv hevder han at han kikket på fugler. Det er en forklaring vi fester liten lit til, sier Marstad.</p>
<p>Nå kan mannen vente seg en bot for forholdet, men etter 24 timer kan han faktisk dra tilbake til stranden igjen.</p>
<p>– I tilfelle får vi se hvordan han oppfører seg. Blir det gjentakelse, må vi vurdere besøksforbud, sier operasjonslederen.</p>
<p>– Hva tenker dere i politiet om dette?</p>
<p>– Vi tenker ikke noe særlig om det. Det bidrar til å skape utrygghet. Vispen er et kjent og kjært utfluktssted for badende, og det er ofte folksomt der. Sånn oppførsel, som berører sedelighetskapitlene i straffeloven, setter vi svært liten pris på, sier operasjonslederen.</p></div></body></document>
