<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191207-vegtrafikksentralen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/vegtrafikksentralen-advarer-mot-glatte-veier-pa-ostlandet-1.1629773" frk="367 5 13 2249"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vegtrafikksentralen advarer mot glatte veier på Østlandet</div>
<div type="ingress">Synkende temperaturer over store deler av Østlandet kan gi glatte veier flere steder lørdag. Vegtrafikksentralen ber bilister om å være på vakt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Underkjølt regn fører til såpeglatte veier flere steder på Øst- og Sørlandet.</p></div>
<div type="text">
<p>Saken er oppdatert</p>
<p>Kjør forsiktig og senk farten var rådet fra Vegtrafikksentralen Øst på Twitter lørdag morgen.</p>
<p>– Salting av flere veier er allerede i gang og vil fortsette. Bilistene må ha i bakhodet at det er desember måned, og det vil kunne være glatt flere steder, sa trafikkoperatør Turid Norman i Vegtrafikksentralen Øst til NTB lørdag morgen.</p>
<p>Også Vegtrafikksentralen Sør advarer om stedvis svært glatte veier i Vestfold, Telemark og Aust-Agder.</p></div>
<div type="title" level="3">Snurret på E6</div>
<div type="text">
<p>I Oslo kjørte et vogntog seg fast i Maridalsveien/Skjoldveien. En bergingsbil ble sendt til stedet, men traileren kom seg etter hvert løs selv. I Enebakkveien på Klemetsrud havnet en bil midt inne i rundkjøringen på det glatte føret. Ingen personer ble skadd, men det ble store materielle skader.</p>
<p>– Meget glatt på stedet, skrev Oslo-politiet på Twitter.</p>
<p>Også flere andre steder på Østlandet ble det meldt om trafikkuhell lørdag morgen og formiddag. På E6 ved Dal i Akershus ble høyre felt i retning Gardermoen stengt etter at en personbil med en voksen og tre barn kjørte av veien ved halv ti-tiden. Det ble ikke meldt om personskader.</p>
<p>Flere biler snurret også rundt på E6 ved Mosseporten med kort mellomrom, og i Gammelsrødveien i Rygge var to biler med til sammen seks personer involvert i et trafikkuhell i 11-tiden. To personer ble kjørt til sykehus for sjekk. Også der var det svært glatt veibane, ifølge politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Landet på taket</div>
<div type="text">
<p>På Klokkarstua i Hurum kjørte en gassdrevet bil av veien. Føreren av bilen, en mann i 40-årene, opplyste til politiet at bilen mistet veigrepet før den havnet utenfor veien og landet på taket. Ingen personer ble skadd i utforkjøringen.</p>
<p>I Bråteveien på Skjetten var to biler involvert i en ulykke i 11-tiden. En person ble kjørt til legevakta med det som trolig er mindre skader.</p>
<p>I 11.30-tiden kolliderte to biler med til sammen tre personer i Trøskenveien i Sarpsborg.</p>
<p>– Det er veldig glatt på stedet, skrev Øst politidistrikt på Twitter. (NTB)</p></div></body></document>
