<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190514-gyllene-tider-klar-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/gyllene-tider-klar-for-operataket-nar-de-tar-avskjed-med-fansen-i-sommer-1.1481386" frk="256 8 13 1502"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 20:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gyllene Tider klar for Operataket når de tar avskjed med fansen i sommer</div>
<div type="ingress">Gyllene Tider med Per Gessle i spissen stiller på Operataket søndag 18. august.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Operaen i Bjørvika.</p></div>
<div type="text">
<p>Denne sommeren spiller bandet i Norge angivelig for første gang på flere tiår, og det gleder de seg til, erklærer svenskene:</p>
<p>– Gyllene Tider har ikke spilt i Norge siden 80-tallet! Det er jo ikke klokt, men bedre sent enn aldri. Nå tar vi turen i forbindelse med vår store avskjedsturné, og ser virkelig frem til å treffe alle norske fans, gamle som unge.</p>
<p>På Oslo-konserten, som er i regi av OBOS, deler Gyllene Tider scene med The September When, Timbuktu og Ina Wroldsen. Det er fjerde gang boligbyggelaget arrangerer konsert på Operataket, der billettinntektene går til barne- og ungdomsarbeid.</p>
<p>8. august opptrer Gyllene Tider på Sverresborg i Trondheim, mens de 9. august er å høre på Bjølstadjordet i Fredrikstad.</p>
<p>Popveteranene slipper albumet «Samma skrot och korn» 14. juni, med et knippe nye låter. Per Gessle sier at ambisjonen var å la 40 år med felles kjærlighet til popen høres, men samtidig gi en antydning av at årene faktisk har gått.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>– Jeg prøvde å skrive låter som ga bandet en sjanse til å vise sin unike sjarm, men som også, merkelig nok, viste en helt ny side som vi ikke selv visste at vi hadde, har Gessle uttalt.</p>
<p>Den til nå 18 konserter lange avskjedsturneen starter 4. juli i Sverige, og Gyllene Tider kommer neppe unna å fremføre «Sommartider».</p></div></body></document>
