<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190121-norsk-jerngrep-pa-sv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/norsk-jerngrep-pa-sverige-i-vm-30-27-seier-etter-jondal-show-1.1265102" frk="617 13 52 3767"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 20:47"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk jerngrep på Sverige i VM, 30-27-seier etter Jøndal-show</div>
<div type="ingress">Det norske håpet om VM-gull i håndball lever for fullt etter 30-27 over Sverige mandag. Magnus Jøndal var den beste da Norge vant med stil i skjebnekampen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sander Sagosen og Christian O'Sullivan (til høyre) fester grepet på Sverige i VM-kampen i håndball mandag.</p></div>
<div type="text">
<p>Jøndal ble tidligere i VM kalt «den tause snikskytteren», mannen som i det stille terroriserer motstanderen med scoring på scoring.</p>
<p>Det ble slik også denne gangen. Han fikset sju mål i 1.-omgangen mot Sverige. Han tok over som straffeskytter da Sander Sagosen hadde en tung periode i angrep. Til slutt endte Jøndal opp med å score på alle sine elleve skudd i kampen.</p>
<p>Magnus Abelvik Rød og Sagosen var også meget viktig i det norske angrepet med flere mål. Christian O'Sullivan var sentral i begge ender av banen og hadde en kanonkamp.</p>
<p>Seieren sendte Norge et langt steg mot semifinale i Hamburg fredag, men det kan fortsatt snu i denne gruppen. Onsdag spiller Danmark mot Sverige mens Norge møter Ungarn.</p>
<p>Målforskjell kan bli avgjørende om Norge, Danmark og Sverige havner på samme poengsum. Målforskjell kan bli avgjørende om Norge, Danmark og Sverige havner på samme poengsum.</p>
<p>– Det var godt å vinne. Vi var virkelig nede på stålet. Spillerne var slitne de siste 20 minuttene. Gøran (Johannessen) var dessuten litt halvskadet, men for en innsats det var. Han fikk en krampefølelse i leggen, sa landslagssjef Christian Berge til TV 3</p>
<p>– Vi kunne ha vunnet med mer, for vi hadde noen virkelig gode muligheter. Bjarte (Myrhol) bommet, og vi hadde stangskudd. Slik vil det alltid være. Det defensive var mye bedre denne gangen, og vi fikk mye mer flyt på skytterne våre.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Ned</div>
<div type="text">
<p>Foran VM var mange av de norske spillerne klare på at Danmark-prosjektet dreide seg om én ting: Å ta gullet.</p>
<p>Svakt spill i 40 minutter mot Danmark i gruppespillet ga tap og gjorde veien mot finale vrien. Missen mot danskene ble delvis rettet opp ved å vinne naboslaget mot Sverige.</p>
<p>Sverige var livredd for Norges kontringsspill. Svenskene stoppet lenge denne delen av spillet effektivt med få tekniske feil i angrep, disiplinerte løp hjem og noen små tjuvtriks for å stoppe Norge.</p>
<p>Så inn mot pausen løp de norske gutta inn tre kjappe mål. Like før hadde Norge byttet keeper. Torbjørn Bergerud åpnet sterkt, men falt av og måtte gi plassen til Espen Christensen.</p>
<p>Rykket de siste fem minuttene inn mot pausen, snudde 12-13 til 17-14 for Norge. Svenskene virket slitne, og Norge skaffet seg et momentum i kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Reprise</div>
<div type="text">
<p>Det fortsatte i andreomgangen der Sverige i perioder ble utspilt og møtte et meget godt norsk forsvar. Mot slutten av omgangen reduserte de blågule luken, men greide aldri å tette den. Ett minutt før slutt gjorde Torbjørn Bergerud en solid redning fra kanten.</p>
<p>Norge slo Sverige i hovedrunden av EM i fjor, men seieren hjalp ikke til avansement. Svenskene gikk til semifinale, og senere finale, tross tapet.</p>
<p>Vinneren av VM er direktekvalifisert til OL i Tokyo i 2020. Neste år er Norge delarrangør av EM sammen med Sverige og Østerrike. (NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Håndball-VM menn mandag, hovedrunde gruppe 2 i Herning mandag:</div>
<div type="text">
<p>Sverige – Norge 27-30 (14-17)</p>
<p>Boxen</p>
<p>Ca. 11.000 tilskuere</p>
<p>Norge: Torbjørn Bergerud, Espen Christensen – Sander Sagosen 7, Bjarte Myrhol 2, Henrik Jakobsen, Petter Øverby, Magnus Jøndal 11, Kristian Bjørnsen 3, Magnus Gullerud, Gøran Johannessen, Christian O'Sullivan 3, Eivind Tangen, Harald Reinkind, Alexander Blonz, Magnus Abelvik Rød 4, Espen Lie Hansen.</p>
<p>Toppscorer Sverige: Hampus Wanne og Andreas Nilsson 5.</p>
<p>Dommere: Duarte Santos/Ricardo Fonseca, Portugal.</p>
<p>Utvisninger: Sverige 5 x 2 min., Norge 6 x 2 min. og rødt kort (Magnus Gullerud tre utvisninger).</p>
<p>Norge møter Ungarn onsdag.</p></div></body></document>
