<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190127-slik-vil-hauglie-gjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/slik-vil-hauglie-gjore-det-enklere-a-varsle-om-darlige-forhold-pa-jobben-1.1268107" frk="336 5 12 2137"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik vil Hauglie gjøre det enklere å varsle om dårlige forhold på jobben</div>
<div type="ingress">13 myndigheter har sammen med Arbeidstilsynet laget en veileder for hvordan det offentlige skal ivareta varslinger på en bedre måte.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Arbeidsminister Anniken Hauglie (H) vil gjøre det enklere å varsle om kritikkverdige forhold på jobben.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Helge Rønning Birkelund/Fri fagbevegelse</p>
<p>– I all hovedsak er det trygt å varsle i Norge. Det er i alle fall enklere å gjøre det i Norge enn mange andre land. De aller fleste varsler blir også ivaretatt på en god måte. Men det er likevel mange som er redd for å varsle, sier arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) til FriFagbevegelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Enklere og tryggere</div>
<div type="text">
<p>Der man har noe å hente, er måten varslene blir tatt imot. Derfor er det nå utarbeidet en tiltakspakke. Målet er at det skal bli enklere og tryggere å varsle offentlige myndigheter om kritikkverdige forhold.</p>
<p>Oppdraget om å lage tiltakspakken fikk Arbeidstilsynet i 2015 av Arbeids- og sosialdepartementet, etter vedtak i Stortinget.</p>
<p>Grunnen var at arbeidstakere i liten grad er kjent med rettighetene og muligheten til å varsle eksternt til offentlige myndigheter om kritikkverdige forhold, at arbeidstakere er for lite kjent med hvordan man kan oppsøke offentlige myndigheter for informasjon, og at offentlige myndigheter har for lite kunnskap om sin rolle som varslingsmottaker.</p>
<p>Prosjektet startet i 2016. Nå er arbeidet fullført og tiltakspakken som er resultatet av arbeidet ble overrakt arbeids- og sosialministeren torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">For lite kompetanse</div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen for at tiltakspakken ble bestilt, er rett og slett at kompetansen til offentlige myndigheter ikke har vært god nok i det å håndtere varslinger. Bare 14 prosent har fått opplæring til å takle dette.</p>
<p>Christin Nylund Bergan, som har ledet arbeidet med tiltakspakken, mener det har vært en for stor usikkerhet rundt myndighetenes rolle og hva som egentlig kan defineres som varsling.</p>
<p>– Varsling er når en arbeidstaker eller innleid sier fra om kritikkverdige forhold på arbeidsplassen og til noen som har myndighet til å gjøre noe med det, poengterer Nylund Bergan.</p>
<p>(Fri fagbevegelse)</p></div></body></document>
