<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190812-na-er-kjelsas-og-gro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/na-er-kjelsas-og-grorud-pa-topp-i-2-divisjon-1.1566419" frk="326 24 47 1930"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er Kjelsås og Grorud på topp i 2. divisjon</div>
<div type="ingress">(Senja - Grorud 0-2, Florø - Kjelsås 1-2). Kjelsås har overtatt serieledelsen i 2. divisjon, avdeling 2. Men Grorud ligger likt i poeng etter søndagens borteseier i nord.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Grorud-trener Eirik Kjønø fikk seier i søndagens kamp.</p></div>
<div type="text">
<p>Senja måtte se seg slått 2-0 av Grorud i 2. divisjon, avdeling 2 i fotball for menn søndag.</p>
<p>Kevin Mankowitz sendte Grorud i ledelsen etter 36 minutter.</p>
<p>Innbytter Nikolai Jakobsen Hristov gjorde 2-0 ett minutt før slutt. Han hadde vært på banen i bare ni minutter.</p>
<p>Dermed slo Grorud tilbake etter en litt svak start på høsteseongen med to tap og Eirik Kjønøs menn er nå a poeng med Kjelsås på poengtoppen.</p>
<p>Senjas Magnus Richardsen, Sebastian Ottesen og Henrik Johnsgård pådro seg gult kort. For Grorud fikk Kevin Mankowitz og Faysal Ahmed gult kort.</p>
<p>Grorud spiller neste kamp mot Florø 17. august.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk 2. omgang av Kjelsås</div>
<div type="text">
<p>Kjelsås slo Florø 2-1 på Florø stadion lørdag. Det var Kjelsåss tredje strake seier der særlig bortelagets annenomgang imponerte. Da skapte Kjelsås en rekke sjanser som burde gitt en større seier.</p>
<p>I første omgang maktet ingen av lagene å score.</p>
<p>Yaw Paintsil sendte Kjelsås i føringen sju minutter etter hvilen, og etter 65 minutter scoret Kjelsås ved Sturla Ottesen med et skudd fra innenfor straffefeltet. Moses John Dyer reduserte for Florø seks minutter senere og hjemmelaget prøvde seg på en sluttspurt.</p>
<p>Florøs Eirik Høydal og Halvor Solheim-Olsen fikk se det gule kortet.</p>
<p>På 15 kamper har Florø 19 poeng, og Kjelsås har 30 poeng.</p>
<p>Kjelsås spiller neste kamp mot Senja søndag om en uke.</p>
<p>PS. Det er bare å krysse av datoen lørdag 28. september. Da møtes Kjelsås og Grorud på Grefsen stadion.</p>
<p>2. divisjon fotball menn avd. 2 søndag, 15. runde:</p>
<p>Bærum – Asker 0-1, Senja – Grorud 0-2, Åsane – Fram 1-1.</p>
<p>Spilt lørdag: Alta – Oppsal 2-0, Elverum – Sotra 1-2, Florø – Kjelsås 1-2.</p>
<p>Spilles mandag: Odd 2.-lag – Mjølner.</p></div></body></document>
