<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190628-norge-loftet-inn-i-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/norge-loftet-inn-i-en-ny-tid-1.1546049" frk="449 6 17 2590"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 20:47"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge løftet inn i en ny tid</div>
<div type="ingress">Det er dessverre slik at siste kamp sitter sterkest i. I fotball-VM ender det med bare en vinner. Men for Norge har VM 2019 vært et historisk løft selv om resultatene har vært bedre før.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>England jubler for semifinale, Norge tusler ut av fotball-VM 2019.</p></div>
<div type="text">
<p>KOMMENTAR</p>
<p>Men fotballen var ikke bedre før. I tidenes beste fotball-VM har Norge fått svar på hvor toppnivået ligger. Vi så det da de engelske jentene satte fart på høyresiden. Selv om Norge var behørig advart på forhånd, var det den norske venstrekanten som sviktet. Fordi de fikk verdens beste høyrekant mot seg.</p>
<p>Martin Sjögren ble av flere eksperter kritisert for ikke å ha vært forberedt til denne kvartfinalen. Det tror jeg er feil. Norge visste hva britene kom med. Men de hadde ikke kvalitet til å demme opp for det. Og det var ikke langt unna at Norge kunne straffet Englands mange feil. Det ble skapt sjanser. To baller ble reddet på streken. Men England var et bedre fotballag totalt sett og var mye giftigere i avslutningene.</p>
<p>Det så vi på 1-0, 2-0, 3-0 og de to enorme sjansene de skapte, også det fra høyrekanten, før pause. I tillegg til et misbrukt straffespark. Misbrukt? Det var en glitrende redning fra Ingrid Hjelmeseth i hennes antagelig 137. og siste landskamp.</p>
<p>Norge stoppet i kvartfinalen. Det er bedre enn våre forvetninger foran VM, det er bak jentenes egen målsetning om å nå semifinalen. Norge har historiske grunner til å legge lista høyt. Realismen sa noe annet. Men Norge var i nærheten. Men kvinnefotball har tatt sjumilssteg de siste årene og nå er Norges utfordring å henge med. Sammenlignet med EM for to år siden var dette et gigantsteg. Men opp til verdenseliten er det enda et steg.</p>
<p>Det meldes om tidenes beste tv-tall, jentene flommer til fotballskolene som pågår i disse dager og begrepet jenteløftet har fått et nytt og moderne innhold. Norge får enda fere proffspillere i utlandet, som på sikt vil gjøre landslaget enda bedre. Norge kom til VM med en het ny midtbane som har fått sin ilddåp. Her er det mye å utvikle i landets største kvinneidrett.</p>
<p>Utfordringen blir å utvikle den norske toppfotballen her hjemme, både i tilrettelegging for spillerne og støtten fra publikum. Der er det en lang vei å gå.</p>
<p>Med tapet for England glapp også OL-sjansen til Tokyo neste år der nåløyet er uhyre trangt. Det betyr at det er to år til neste sluttspill. Da har Caroline Graham Hansen etablert seg i Barcelona og Guro Reiten utviklet sine offensive egenskaper i Chelsea. Og kanskje det har skjedd en endring slik at også Ada Hegerberg kan ønske seg tilbake?</p></div></body></document>
