<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190218-morgen-kaos-pa-carl-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/morgen-kaos-pa-carl-berner-1.1280020" frk="194 8 10 1206"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 20:47"/>
<attribute name="author" value="David Stenerud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Morgen-kaos på Carl Berner</div>
<div type="ingress">Lekk lastebil skapte full stans i Oslo-trafikken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Her er den havarerte lastebilen som skapte store forsinkelser i morgentrafikken i Oslo iferd med å bli tauet vekk.</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 08.16 i morges fikk politiet melding om en lastebil som hadde kjørt seg fast og sperret trafikken i Carl Berner-krysset.</p>
<p>Både politi, brannvesen og ambulanse kom raskt til stedet, og det ble stadfestet at bilen hadde lekket drivstoff. Det luktet kraftig av diesel i området, og brannvesenet kjørte på med sagflis for å suge opp drivstoffet.</p>
<p>Sagflis ble strødd utover veien for å suge opp diesel som hadde lekket fra lastebilen. Foto: Reidar Spigseth</p>
<p>Les og se video fra en tidligere episode: I denne firkantkjøringen kommer ingen verken inn eller ut</p>
<p>Havariet og lekkasjen førte til full stopp i trafikken gjennom firkantrundkjøringa på Carl Berner.</p>
<p>Titalls leddbusser fra fire kanter på en gang sto og stampet, i tillegg til trikk og personbilder. Fire-fem 20-busser sto på på rekke og rad.</p>
<p>Klokken 09.31 meldte politiet at lastebilen var fjernet , men at politiet fremdeles dirigerte trafikken. Det var da fremdeles lange køer. Senere er det meldt om at trafikken igjen går som normal.</p></div></body></document>
