<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191221-hat-trick-av-tiril-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/hat-trick-av-tiril-eckhoff-1.1637198" frk="475 50 147 2887"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hat trick av Tiril Eckhoff</div>
<div type="ingress">Tiril Eckhoff opplever sine største dager i verdenscupen. For første gang vant hun en jaktstart hun gikk først ut på. Og tok sin tredje seier på rad i verdenscupen i skiskyting.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tiril Eckhoff paraderer inn til seier i Frankrike lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Tiril Eckhoff forsvarte ledelsen fra sprinten og gikk inn til sin tredje strake verdenscupseier på jaktstarten i franske Le Grand Bornand lørdag.</p>
<p>Fossum-løperen vant foran klubbvenninnen Ingrid Landmark Tandrevold, som dermed overtok ledelsen i verdenscupen sammenlagt.</p>
<p>Selv med to bomskudd var Eckhoff suveren på jaktstarten. Hun avgjorde langt på vei løpet da hun klarte seg med ett bomskudd på tredje skyting og gikk ut med 45 sekunders forsprang til Tandrevold.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre strake for Eckhoff</div>
<div type="text">
<p>På siste skyting var Eckhoff iskald da hun dunket ned alle blinkene og sikret en overlegen seier.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd med siste stående. Jeg hadde en del flaks i dag. Å dele dette med Ingrid er fenomenalt, gliste Eckhoff i seiersintervjuet med arrangøren.</p>
<p>Dette var hennes tredje strake seier i verdenscupen og den niende totalt.</p>
<p>– Jeg vet ikke hva som skjer selv. Jeg hadde en dårlig serie på liggende, og det var tøft å gå i dag, jeg gikk alene hele veien. Jeg har aldri gjort det før, sa Eckhoff til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Tandrevold i tet</div>
<div type="text">
<p>Tandrevold var også sterk med fullt hus på siste skyting, og hun gikk ut med noen sekunders forsprang til sveitseren Lena Häcki og den regjerende verdenscupvinneren Dorothea Wierer.</p>
<p>Det endte med at Tandrevold tok 2.-plassen og overtok ledelsen i sammenlagtcupen foran Wierer. Hun har tre poengs forsprang til italieneren.</p>
<p>– Jeg tror ikke noe på det før jeg eventuelt ser den (leder) trøya i morgen. Nå blir det for mye for meg. Jeg har aldri vært best på noe, men er ganske bra til å sy sammen mange små ting, sa Tandrevold til NRK.</p>
<p>Alle de fem norske løperne på jaktstarten bommet to ganger på standplass. Karoline Knotten ble nummer 13, Thekla Brun-Lie nummer 21 og Synnøve Solemdal nummer 26.</p>
<p>Verdenscupen i skiskyting lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Jaktstart kvinner, 10 km:</div>
<div type="text">
<p>1) Tiril Eckhoff, Norge 29.41,6 (2), 2) Ingrid Landmark Tandrevold, Norge 0.38,1 min. bak (2), 3) Lena Häcki, Sveits 0.46,0 (2), 4) Dorothea Wierer, Italia 0.58,5 (1), 5) Justine Braisaz, Frankrike 1.02,8 (4), 6) Denise Herrmann, Tyskland 1.10,8 (4), 7) Franziska Preuss, Tyskland 1.16,4 (1), 8) Iryna Kryuko, Hviterussland 1.28,0 (1), 9) Julia Simon, Frankrike 1.39,1 (4), 10) Paulina Fialkova, Slovakia 1.45,8 (2)</p>
<p>Øvrige norske: 13) Karoline Knotten, 1.51,3 (2), 21) Thekla Brun-Lie, 2.23,5 (2), 26) Synnøve Solemdal, 2.49,1 (2)</p></div>
<div type="title" level="3">Verdenscupen:</div>
<div type="text">
<p>1) Tandrevold 253, 2) Wierer 250, 3) Eckhoff 227, 4) Braisaz 213, 5) Simon 189, 6) Häcki 183, 7) Hanna Öberg, Sverige 182, 8) Svetlana Mironova, Russland 168, 9) Marketa Davidova, Tsjekkia 162, 10) Fialkova 145.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 13) Marte Olsbu Røiseland 136, 18) Knotten 111.</p></div></body></document>
