<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190923-slik-far-du-hjelp-hv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/slik-far-du-hjelp-hvis-du-er-rammet-av-thomas-cook-konkursen-1.1589294" frk="415 3 9 2491"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 20:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik får du hjelp hvis du er rammet av Thomas Cook-konkursen</div>
<div type="ingress">Forbrukerrådet bistår med råd og veiledning til dem som er rammet av Thomas Cook-konkursen. De fleste vil få hjelp med returreise og har krav på penger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Thomas Cook-fly står nå på bakken en rekke styeder i verden etter at selskapet er konkurs.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Kristian Aaser</p>
<p>– Dette er skikkelig leit for dem som blir sittende fast og som ikke får reist. Alle som er på pakkereise med Ving, er sikret av Reisegarantifondet. De vil i første omgang sikre returreise for alle berørte, sier Pia Cecilie Høst, som leder Forbukerrådets avdeling for forbrukerdialog, til NTB.</p>
<p>Ved konkurs kan kunder søke om erstatning hos Reisegarantifondet på fondets nettsider ved å legge fram reisedokumenter og kvittering på betalt reise.</p>
<p>Over 9.000 nordmenn og 34.460 personer fra hele Norden er på reise med selskaper som er eid av Thomas Cook, som natt til mandag gikk konkurs.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik gjør du det</div>
<div type="text">
<p>Reisegarantifondet oppfordrer folk som trenger returreise, til å sende en epost til firmapost@rgf.no og skrive følgende i eposten: «Ving – HJEMREISE – [FERIELAND] – [FLYPLASS I NORGE] – [DITT NAVN]».</p>
<p>– Alle reisende som har kjøpt en pakkereise som nå blir kansellert som følge av konkursen, kan kreve å få pengene tilbake av Reisegarantifondet, sier Høst.</p>
<p>De som får turen kansellert, oppfordres til å sende epost til firmapost@rgf.no med følgende emnetittel: «Ving – REFUSJON – [DITT NAVN]».</p>
<p>– Hvis du derimot bare har bestilt flyreise, enten med Ving eller Thomas Cook direkte, kan du ikke bruke Reisegarantifondet. Så lenge Ving ikke er konkurs, skal de skaffe deg en billett til ditt reisemål. Du skal også bli tatt vare på i ventetiden, med mat og drikke og overnatting, sier Høst i Forbrukerrådet.</p></div>
<div type="title" level="3">Usikkert hvordan det går</div>
<div type="text">
<p>Hvis du har bestilt direkte gjennom Thomas Cook, må du selv ordne hjemreise.</p>
<p>– Du har rett på pengene tilbake fra kredittkortselskapet eller fra banken din, hvis du har kjøpt billetter med betalingskort med VISA- eller Mastercard-del. Og det har de aller fleste. Vi jobber med å få inn en reisegarantiordning for flypassasjerer på ordinære flyreiser, men den er ikke på plass ennå, sier Høst.</p>
<p>Hun fastslår at det er usikkert hvordan det vil gå med Ving fremover.</p>
<p>– Hvis du har bestilt en kommende pakketur med Ving, kan det hende at den ikke blir noe av. Reisegarantifondet kan også dekke utgiftene for en slik pakkereise, sier Høst.</p>
<p>Forbrukerrådet kan gi råd og veiledning, og de kan svare på spørsmål om konkursen.</p></div></body></document>
