<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190614-regjeringen-gir-100-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/regjeringen-gir-100-millioner-kroner-til-innovasjonsprosjekter-1.1538788" frk="379 13 35 2632"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen gir 100 millioner kroner til innovasjonsprosjekter</div>
<div type="ingress">Tryggere vannforsyning, bedre brøyting av snø og videooverføring av nødsamtaler er blant prosjektene som mottar i alt 100 millioner kroner fra regjeringen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Maridalsvannet er Oslos viktigste drikkevannskilde og dekker ca. 90 prosent av Oslos vannforbruk. Nå har Miljødirektoratet fått 250.000 kroner for å utvikle en metode for automatisk overvåking av vannkvaliteten i hovedstaden.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Fredrik Moen Gabrielsen</p>
<p>Kommuner, helseforetak og direktorater over hele landet deler summen, som skal bidra til nye løsninger for små og store kommuner, både i byene og distriktene.</p>
<p>Det er Innovasjon Norge og Norges forskningsråd som deler ut midlene, etter oppdrag fra Nærings- og fiskeridepartementet og Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Det er tredje gang det lyses ut penger til såkalte innovasjonspartnerskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Overvåking av vannkvaliteten i Oslo</div>
<div type="text">
<p>Miljødirektoratet tildeles 250.000 kroner som skal gå til utvikling av automatisk overvåking av vannkvaliteten i hovedstaden. Prosjektet skal utvikle verktøy som gjør det mulig å oppdage potensielt skadelige organismer på et så tidlig tidspunkt man kan forhindre og begrense den potensielle skaden.</p>
<p>De aller største summene går imidlertid blant annet til Bærum kommune, som mottar 14 millioner kroner for å finne nye løsninger for avløps- og overvannshåndtering. Kommunene Gjøvik, Hamar, Ringsaker og Lillehammer deler 14 millioner kroner for å kunne utvikle nye og mer effektive løsninger for å håndtere snø og brøytevirksomhet om vinteren.</p>
<p>I tillegg mottar Vestre Viken Helseforetak 10 millioner kroner for utvikle teknologi som legger til rette for videobasert dialog mellom AMK og innringer.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Vann, utslipp og flom</div>
<div type="text">
<p>Sykehuset Østfold er tildelt 10,5 millioner kroner for å løse kapasitetsutfordringer ved å tilby nye metoder for medisinsk avstandsoppfølging og behandling fra hjemmet.</p>
<p>Ellers deles det ut 250.000 kroner til en rekke mindre prosjekter, som for eksempel fornyelse av vannrør i Trondheim kommune, utvikling av utslippsfrie løsninger fra turistferger i Geirangerfjorden, samt bedre løsninger for varsling og prediksjon av flom nord i Gudbrandsdalen.</p>
<p>– Her ser vi at det offentlige tenker nyskapende og smart når de skal utvikle nye løsninger for fremtiden. Det er nettopp det vi trenger når vi skal løse store samfunnsutfordringer. Derfor er det viktig at det offentlige satser på forskning og innovasjon, sier næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Les også: Haukeland universitetssjukehus: – Bakteriene kommer fra samme kilde</div></body></document>
