<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190409-okonomisk-gront-lys-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/okonomisk-gront-lys-for-stockholm-ol-med-konkurranser-i-latvia-1.1463076" frk="679 31 127 3988"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Økonomisk grønt lys for Stockholm-OL, med konkurranser i Latvia</div>
<div type="ingress">Stockholm får statsgaranti for å sikre at vinter-OL for første gang kommer til Sverige. Nå starter kampen mot Italia og Milano om lekene i 2026.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Fire dager etter at Milano og Cortina d'Ampezzo fikk statsgaranti fra Italias regjering gjorde den svenske regjeringen det samme. Dermed blir det en svensk-italiensk kamp om å få arrangere vinterlekene og Paralympics om sju år.</p>
<p>Sverige har aldri tidligere arrangert vinter-OL, men var vert for sommer-OL i 1912. Dersom Stockholm vinner fram med sin søknad, blir OL arrangert med alpint i Åre, hopp og kombinert i Falun og bob og aking i latviske Sigulda. Langrenn skal arrangeres i nærheten av Stockholm, skriver NTB.</p>
<p>– Det hadde vært fantastisk for Sverige om det ble olympiske leker her, sier den svenske idrettsministeren Amanda Lind til TV4.</p>
<p>– Vi er glade. Disse lekene kommer ikke til å ramme skattebetalerne, men tvert imot tilføre dem noe, sier Peter Reinebo, lederen i Sveriges OL-komité.</p>
<p>Ifølge svenske medier er budsjettet for lekene på 13 milliarder svenske kroner.</p>
<p>– Det kan bli ett løft for hele idretts-Sverige. Derfor er det fint å kunne overbringe denne beskjeden, sier Lind videre til TV, ifølge Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidkrevende</div>
<div type="text">
<p>Det har tatt tid for de svenske OL-pådriverne å skaffe politisk støtte til en søknad. Først i januar i år ble det besluttet å søke, og før den tid hadde de fått nei flere ganger.</p>
<p>Bakgrunnen for at politikerne snudde, var at IOC åpnet for et helt nytt konsept i avviklingen av OL. Vertsbyene skal ikke lenger stå som formelle arrangører og behøver heller ikke å gi økonomisk garanti. Eneste krav til Stockholm by var å få leie arenaer og benytte offentlige rom som gater og torg. Det skal i stor utstrekning benyttes eksisterende anlegg og i så liten grad som mulig bygges nytt og dyrt.</p>
<p>Norges Idrettsforbund har støttet en svensk søknad helt siden det ble avklart at Norge ikke søkte om vinterlekene i 2022.</p>
<p>– Dette er supert! Dette viser at Sverige har lyst til å arrangere OL og Paralympics. De har fått med seg myndighetene, næringslivet og mediene. Det er godt jobbet, sier idrettspresident Tom Tvedt til NTB.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Forbannet</div>
<div type="text">
<p>Tvedt er imponert over jobben svenskene har lagt ned.</p>
<p>– De har fått jobbet i det stille og i fred, og de framstår som en nasjon som ønsker å arrangere OL. Dette betyr at de fortsatt er med i kampen. Vi har sagt at vi støtter Sverige, og så gjenstår det å se hva IOC-medlemmene bestemmer seg for, sier Tvedt.</p>
<p>Sverige ønsket seg også vinter-OL i Åre og Östersund i 1994, men tapte for Norge og Lillehammer. Den gangen var svenskene skuffet og forbannet.</p>
<p>Den internasjonale olympiske komité (IOC) skal i slutten av juni beslutte hvem som får arrangere vinter-OL i 2026.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik blir et OL i Stockholm</div>
<div type="text">
<p>Slik skal vinter-OL og Paralympics i Stockholm arrangeres dersom den svenske hovedstaden får lekene i 2026:</p>
<p>* Stockholm og omegn: Langrenn, skiskyting, skøyter, skøyter kortbane, ishockey, curling, kunstløp, parallellslalåm, snowboard big air og friski hopp.</p>
<p>* Åre: Alle andre øvelser i alpint, snowboard og fristil.</p>
<p>* Falun: Kombinert og hopp.</p>
<p>* Sigulda, Latvia: Bob, aking og skeleton.</p>
<p>Kilde: TT</p></div>
<div type="title" level="3">Disse byene har arrangert vinter-OL</div>
<div type="text">
<p>* 2022 i Beijing, Kina</p>
<p>* 2018 i Pyeongchang, Sør-Korea</p>
<p>* 2014 i Sotsji, Russland</p>
<p>* 2010 i Vancouver, Canada</p>
<p>* 2006 i Torino, Italia</p>
<p>* 2002 i Salt Lake City, USA</p>
<p>* 1998 i Nagano, Japan</p>
<p>* 1994 i Lillehammer</p>
<p>* 1992 i Albertville, Frankrike</p>
<p>* 1988 i Calgary, Canada</p>
<p>* 1984 i Sarajevo, Jugoslavia</p>
<p>* 1980 i Lake Placid, USA</p>
<p>* 1976 i Innsbruck, Østerrike</p>
<p>* 1972 i Sapporo, Japan</p>
<p>* 1968 i Grenoble, Frankrike</p>
<p>* 1964 i Innsbruck, Østerrike</p>
<p>* 1960 i Squaw Valley, USA</p>
<p>* 1956 i Cortina d'Ampezzo, Italia</p>
<p>* 1952 i Oslo</p>
<p>* 1948 i St. Moritz, Sveits</p>
<p>* 1936 i Garmisch-Partenkirchen, Tyskland</p>
<p>* 1932 i Lake Placid, USA</p>
<p>* 1928 i St. Moritz, Sveits</p>
<p>* 1924 i Chamonix, Frankrike.</p>
<p>* Sverige søker OL i 2026 i konkurranse med italienske Milano/Cortina</p></div></body></document>
