<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191008-ungdommer-i-klimastr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/ungdommer-i-klimastreik-marsjerte-gjennom-fredrikstad-1.1528406" frk="739 3 15 4638"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 20:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungdommer i klimastreik marsjerte gjennom Fredrikstad</div>
<div type="ingress">Skoleungdom fra hele byen demonstrerte for politiske grep for et bedre klima.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>DEMONSTRERTE: Streikende ungdomsskoleelever fra hele byen gikk taktfast og høylytt gjennom Fredrikstads sentrumsgater fredag ettermiddag, for å gi klar beskjed om at de krever politisk handling for et bedre klima. Ungdommene er klare på at det haster å redde deres egen fremtid. DEMONSTRERTE: Streikende ungdomsskoleelever fra hele byen gikk taktfast og høylytt gjennom Fredrikstads sentrumsgater fredag ettermiddag, for å gi klar beskjed om at de krever politisk handling for et bedre klima. Ungdommene er klare på at det haster å redde deres egen fremtid. I midten: Pernille Leine Nilsen. DEMONSTRERTE: Streikende ungdomsskoleelever fra hele byen gikk taktfast og høylytt gjennom Fredrikstads sentrumsgater fredag ettermiddag, for å gi klar beskjed om at de krever politisk handling for et bedre klima. Ungdommene er klare på at det haster å redde deres egen fremtid. I forgrunnen: Thomas Waaler. Ordfører Jon-Ivar Nygård, her fotografert ved en tidligere anledning, tok imot de unge demonstrantene på rådhustrappa. Statsminister Erna Solberg taler til klimastreikende barn og unge utenfor Stortinget.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det gjelder vår egen fremtid. Derfor var det lett å velge demonstrasjon i stedet for skole i dag, sier Pernille Leine Nilsen (i midten, bildet), en av ungdommene fremst i demonstrasjonstoget.</p>
<p>Tidlig fredag ettermidddag tok et 40-50-talls ungdomsskoleelever fra flere av byens skoler til slagord, plakater og taktfast marsj gjennom Fredrikstads bygater.</p>
<p>LES OGSÅ: Klimakampen trumfet fraværstrussel blant skoleelever i Fredrikstad</p>
<p>– Politiske endringer må til, og derfor er vi opptatt av å vise at ungdommen bryr seg. Det bør byen ha hørt og sett nå, mener Thomas Waaler (bildet).</p>
<p>«Hva er viktig? Bedre klima! Når er det viktig? Nå!», lød det høystemt fra de engasjerte demonstrantene, som før de toget gjennom sentrum var innom rådhuset for en appell. Her ble ungdommmene hørt av ordføreren.</p>
<p>– Det ble en samtale på rådhustrappa, hvor jeg fikk mange spørsmål og forsøkte å svare etter beste evne, forteller ordfører Jon-Ivar Nygård (Ap) til Demokraten.</p>
<p>– Hva synes du om at de skulker skolen for denne saken?</p>
<p>– Jeg setter veldig pris på engasjementet ungdommene har for klimasaken. Så får fraværet fra skolen være en sak mellom foreldre, elever og skolen. Men jeg støtter engasjementet, helt klart, svarer ordføreren.</p>
<p>11-ÅRINGER I FREDRIKSTAD: – Vi vil bare at flere skal bry seg</p>
<p>Blant annet fikk han spørsmål om konkrete lokale tiltak, som hvorfor det ikke er flere søppeldunker i sentrum.</p>
<p>– Vi gjorde faktisk et vedtak i fjor som handler om det. Jeg har ikke vært ute og telt, men vet i alle fall at nye og større dunker er på plass, forteller Nygård (bildet).</p>
<p>Han benyttet også anledningen til å fortelle om lokale tiltak, som gratis ferger, tilrettelegging for økt sykkelbruk gjennom bypakka og at kommunen stimulerer til at bilister skal gå over til elbil og biogasskjøretøy, slik bussene er blitt oppgradert med nytt drivstoff.</p></div>
<div type="title" level="3">Erna: – Har et særskilt ansvar</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg (H) sier hun forstår at klimaungdommen er utålmodig. I talen foran Stortinget fredag innrømmet hun at Norge har et spesielt ansvar.</p>
<p>– Norge har et særskilt ansvar for å bidra til å kutte klimagassutslipp. Både fordi vi er et rikt og velutviklet land, men også fordi vi er en stor eksportør av olje, sa statsministeren til alle som var møtt fram til skolestreiken for klima foran Stortinget.</p>
<p>Hun fortalte hvordan Norge vil jobbe internasjonalt for å få til avtaler som reduserer utslipp over hele verden. I tillegg ramset statsministeren opp alle lokale tiltak som er gjort i Norge, som å legge opp til at det blir elmotor i biler, busser og båter.</p>
<p>Flere politikere sto på talerlisten fredag i tillegg til statsministeren. Blant andre klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) og et flertall av ungdomspartiene.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimastreik over hele landet</div>
<div type="text">
<p>Det var et stort streikeprogram i Oslo foran Stortinget. I tillegg til appeller var det lagt opp til en marsj gjennom gatene og konserter.</p>
<p>LES OGSÅ: Håper de unges engasjement vil føre til endringer i den lokale klimapolitikken</p>
<p>Fredag var det varslet mer enn 1.500 klimastreiker i 118 land verden over. Bare i Norge er det arrangert 31 streiker med skoleungdommer.</p>
<p>Den nye klimastreiken skjer bare to måneder etter forrige klimastreik fra de unges side. Den første streiken var for å få politikerne til å ta mer ansvar i klimakampen, forklarer Natur og Ungdom.</p>
<p>Fredagens aksjon er en reaksjon på mangelen på handling i kjølvannet av forrige streik.</p></div></body></document>
