<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190312-ingelin-noresjo-inns.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/ingelin-noresjo-innstilt-som-ny-nestleder-i-krf-1.1292350" frk="445 3 8 2581"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 20:45"/>
<attribute name="author" value="Bjørn S. Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingelin Noresjø innstilt som ny nestleder i KrF</div>
<div type="ingress">Den nåværende fylkeslederen i Nordland KrF var en viktig stemme for de røde KrF-tillitsvalgte i forbindelse med veivalget i høst.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ingelin Noresjø er dermed den klareste kandidaten til å overta nestlederposisjonen etter Kjell Ingolf Ropstad, som ventes å bli ny KrF-leder.</p>
<p>Andre kandidater som ble spilt inn til nestledervervet var utviklingsminister Dag Inge Ulstein fra Hordaland og Erik Lunde, som er gruppeleder for KrF i Oslo bystyre, får Dagsavisen opplyst.</p>
<p>– Jeg er både stolt, glad og ydmyk over den tilliten som valgkomiteen viser meg ved å innstille med som 2.nestleder, sier Noresjø og legger til:</p>
<p>– Det er kanskje litt modig gjort. Jeg er en dame som har vært litt ukjent, selv om jeg har lang fartstid i KrF. Sånn sett er det et litt sprekt valg.</p>
<p>Noresjø tenker det er en styrke for partiet å ha en i ledelsen som representerer andre deler av KrF enn de som sitter i ledelsen i dag.</p>
<p>– Jeg vil bidra til å bygge et lag fra nord til sør, og styrke KrF i distriktene over hele landet.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Sterkt kritisk til Frp</div>
<div type="text">
<p>Noresjø er fylkesleder i for KrF i Nordland, og ble under partiets veivalgsprosess sist høst en tydelig stemme på rød side.</p>
<p>Umiddelbart etter at tidligere KrF-leder Knut Arild Hareide anbefalte KrF å velge samarbeid med Senterpartiet og SV, argumenterte hun riktignok for det motsatt. Men Noresjø snudde underveis.</p>
<p>På Facebook forklarte hun snuoperasjonen med at hun ikke kunne slå seg til ro «med tanken på å gå inn i nært kompaniskap – i regjering – med Frp», og hun gjorde det klart at ingen andre partier, med unntak av Rødt, står lenger fra hennes politiske idealer enn nettopp Frp.</p>
<p>Noresjø trekkes av kilder Dagsavisen har snakket med fram som den beste kandidaten fordi hun har uttrykt størst lyst til å ta vervet, hun har også jobbet på landskontoret og har dermed erfaring med organisasjonsbygging, i tillegg har hun var en tydelig representant for de røde KrF-tillitsvalgte i forbindelse med KrFs veivalg.</p>
<p>Det nevnes også at det er en fordel for partiet med en nestleder som ikke er låst opp til regjeringen eller Stortinget, men kan bruke mye tid på å reise rundt i landet og ha tett kontakt med grasrota.</p></div>
<div type="title" level="3">Ropstad innstilt som leder</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i dag kunne NTB melde at Ropstad er spurt av valgkomiteen om å bli ny leder i partiet.</p>
<p>Knut Arild Hareide gikk av som leder av KrF 17.januar i år, og 1.nestleder Olaug Bollestad har siden da vært fungerende leder av partiet.</p>
<p>Ny KrF-ledelse skal velges på partiets landsmøte 26. – 28. april i Stavanger.</p></div></body></document>
