<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191107-macron-kaller-nato-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/macron-kaller-nato-alliansen-hjernedod-1.1614207" frk="335 2 6 2059"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Macron kaller NATO-alliansen «hjernedød»</div>
<div type="ingress">Frankrikes president Emmanuel Macron uttrykker stor bekymring for forsvarsalliansen NATO i et intervju hvor han hevder USA vender Europa ryggen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Frankrikes president Emmanuel Macron omtaler i et intervju med magasinet The Economist NATO som hjernedødt.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det vi nå opplever, er at NATO-alliansen er hjernedød, sier han til .</p>
<p>I intervjuet advarer presidenten om at Europa står «på kanten av stupet» og snart må begynne å tenke på seg selv som en strategisk, geopolitisk maktfaktor. Macron slår fast at dersom regionen ikke gjør dette, er Europa «ikke lenger i stand til å kontrollere vår egen skjebne».</p>
<p>– USA vender ryggen til det europeiske prosjektet. Det er på tide å våkne opp, sier Macron i det oppsiktsvekkende intervjuet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen koordinering</div>
<div type="text">
<p>Den franske presidenten viser også til Tyrkias intervensjon i det nordlige Syria, som ble igangsatt i oktober.</p>
<p>– Du har ingen koordinering overhodet knyttet til beslutningstaking mellom USA og de NATO-allierte. Ingen. Du har en ukoordinert aggressiv handling begått av en annen NATO-alliert, Tyrkia, i et område der våre interesser står på spill, sier Macron.</p>
<p>Presidenten har også tidligere stilt seg kritisk til NATOs håndtering av Tyrkias aggresjon i Syria.</p>
<p>– Jeg mener at det som har pågått de siste dagene, er et alvorlig feilgrep av Vesten og av NATO i regionen, sa han da han møtte pressen etter EU-toppmøtet i Brussel 18. oktober.</p>
<p>Han viste til at han «via en tweet» fikk vite at amerikanerne trakk ut soldatene som var stasjonert i Syria med kurderne, og at tyrkerne få dager etter rykket inn i det nordøstlige Syria.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Usikker på artikkel 5</div>
<div type="text">
<p>Flere NATO-land har fordømt Tyrkias militæraksjon og har gått til det uvanlige skritt å innføre våpenembargo mot en alliert.</p>
<p>På spørsmål om hva Macron mener om hvor effektiv NATO-traktatens artikkel 5 er, svarer han følgende:</p>
<p>– Jeg vet ikke, men hva vil artikkel 5 bety i morgen?</p>
<p>Artikkel 5 innebærer at et angrep på ett medlemsland anses som et angrep på alle.</p></div></body></document>
