<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191123-trump-tar-aren-for-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/trump-tar-eren-for-at-kina-ikke-har-knust-hongkong-protestene-1.1622539" frk="232 1 2 1390"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump tar æren for at Kina ikke har knust Hongkong-protestene</div>
<div type="ingress">Donald Trump hevder han har reddet Hongkong fra å bli «utradert» fordi han har overtalt Kinas president til å la være å sette militæret inn mot demonstrantene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump sier at grunnen til at kinesiske soldater ikke har gått inn i Hongkong ennå, er fordi han har bedt Kinas president om å la være. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Om det ikke var for meg, så hadde Hongkong vært utradert på 14 minutter, sa den amerikanske presidenten i et intervju med TV-stasjonen Fox fredag.</p>
<p>– Han har millioner av soldater utenfor Hongkong som ikke går inn, bare på grunn av at jeg har oppfordret ham: Vær snill ikke gå inn, du kommer til å gjøre en stor feil. Det vil få enorm innvirkning på handelsavtalen, og vi vil ha en handelsavtale, fortsatte Trump i intervjuet med henvisning til Kinas president Xi Jinping.</p>
<p>USA og Kina befinner seg for øyeblikket i en avgjørende periode i de pågående handelssamtalene mellom de to landene.</p>
<p>I intervjuet med Fox ville Trump ikke svare tydelig på om han vil undertegne loven som ble vedtatt av Kongressen tidligere denne uken og som støtter opp om menneskerettigheter og demokrati i Hongkong. Lovforslaget innebærer at den amerikanske presidenten årlig skal vurdere handelsstatusen USA har innvilget Hongkong.</p>
<p>Kina har protestert kraftig på vedtaket og ber Trump stanse det.</p></div></body></document>
