<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190211-favnen-full-av-gramm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/musikk/favnen-full-av-grammy-1.1276674" frk="518 0 2 3205"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 20:46"/>
<attribute name="author" value="Geir Rakvaag"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Favnen full av Grammy</div>
<div type="ingress">Kacey Musgraves og Childish Gambino innkasserte favorittseire da Grammyprisene ble delt ut i USA.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kacey Musgraves vant fire Grammy-priser. Fra før har hun to til. FOTO: MARIO ANZUONI/REUTERS/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Kacey Musgraves stakk av med prisen for årets album og tre sjangerpriser for albumet «Golden Hour». Childish Gambinos «This Is America» ble kåret til årets plate og årets sang, to priser det kan være vanskelig å holde fra hverandre, men den første går til låtskriverne, den andre til produsentene. I dette tilfellet er Gambinos alter ego Donald Glover involvert på alle sider.</p></div>
<div type="title" level="3">Stadig større</div>
<div type="text">
<p>Morsomt nok er dette de samme som stakk av med førsteplassene da Dagsavisen inviterte 60 norske anmeldere til å kåre fjorårets beste plater i desember. De nye utmerkelsene deres knapt kalles overraskende, selv om det sikkert er mange som har til gode å oppdage Kacey Musgraves. Kanskje fordi hun har blitt knyttet til countrysjangeren, der hun likevel ikke passer helt inn, verken musikalsk eller politisk, når det kommer til å lufte kontroversielle meninger.</p>
<p>Typisk nok framførte hun «Rainbow» i et hav av regnbuefarger under showet. Der Kacey Musgraves står med favnen full av Grammy-statuetter, er det morsomt å tenke tilbake at hun for fem år spilte på den lille klubben John Dee i Oslo. Siden har scenene hun står på blitt stadig større.</p></div>
<div type="title" level="3">Ubehaget i kulturen</div>
<div type="text">
<p>«This Is America» med Childish Gambino fikk også prisen for årets video. «En video som kombinerer de fineste sidene av afroamerikansk kultur med inntrykk av historisk elendighet, med en underliggende følelse av rasisme, undertrykkelse, ulikheter og vold. Fire minutter med ubehag til uimotståelig fengende musikk», skrev vi i omtalen til Kritikertoppen.</p>
<p>«Med Grammy-prisens vilje til å understreke aktuelle poeng, kan Childish Gambino få en stor kveld når prisene deles ut i februar», sto det videre. Den store kvelden ble redusert ved at Donald Glover glimret med sitt fravær da prisene ble delt ut. Det ble spekulert i om dette var en slags protest mot prisens tendens til å ikke å gi de største prisene til rappere. I så fall hjalp det neppe på synligheten til sjangeren at han ikke var der selv. I stedet kom hans svenske produsent Ludwig Göransson opp for å ta imot statuettene. Göransson hentet også hjem en pris helt for seg selv, for filmmusikken til «Black Panther».</p></div>
<div type="title" level="3">Hjemmesitterne</div>
<div type="text">
<p>Heller ikke Jay-Z og Beyoncé kastet glans over begivenheten i år, men at disse to holdt seg borte var som ventet, etter at deres framstøt som «The Carters» ikke ble nominert i hovedkategoriene. Også Ariana Grande måtte nøye seg med nominasjoner i sjangerklassene. Hun skulle opptrådt også, men trakk seg i siste liten, etter sigende på grunn av uenighet med produsentene om oppdragets art. Derved ble popartisten med det større momentumet akkurat nå borte fra det store showet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen norske</div>
<div type="text">
<p>Ingen norske nominerte vant pris natt til mandag. Leif Ove Andsnes var oppe i klassen for beste kammermusikk, men måtte se seg slått av Laurie Anderson &amp; Kronos Quartets «Landfall». Morten Lindberg hadde to nominasjoner i klassen for «immersive» lyd, der en nyutgivelse av et gammelt album med Alan Parsons Project vant.</p></div></body></document>
