<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190621-graham-hansen-i-full.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/graham-hansen-i-full-trening-igjen-avgjorelse-om-spill-lordag-1.1542886" frk="461 0 0 2657"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Graham Hansen i full trening igjen, avgjørelse om spill lørdag</div>
<div type="ingress">Caroline Graham Hansen deltok fullt ut på Norges trening i Nice fredag. Om hun ikke får en negativ reaksjon, kan hun spille VM-åttedelsfinalen mot Australia.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Caroline Graham Hansen på fredagens trening i Nice.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Sjur Natvig</p>
<p>NICE: – Hun var med på hele treningen, også spillsekvensene, og fortsatt med et smil på leppene. Det er et godt signal, men vi kan ikke si nå om det blir spill lørdag kveld eller ikke, sa landslagssjef Martin Sjögren til NTB etter økta.</p>
<p>– Caro har hatt fin progresjon disse dagene, og det medisinske teamet gjør en knalljobb, men avgjørelsen må vente til vi ser om det blir noen reaksjon.</p>
<p>Landslagslege Said Tutunchian er også optimistisk med tanke på at den norske angrepsstjernen skal rekke åttedelsfinalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Spennende</div>
<div type="text">
<p>– Hun har respondert veldig bra på trening. Det som blir veldig spennende å se nå er reaksjonen i ettermiddag og i kveld etter denne treningen, sa legen til norske medier.</p>
<p>«Caro» var selv ikke tilgjengelig for mediene etter treningen.</p>
<p>Tutunchian la til at den endelige avgjørelsen vil bli tatt lørdag.</p>
<p>Graham Hansen pådro seg en leddbåndsskade da hun ble felt i siste gruppekamp mot Sør-Korea. Hun måtte byttes ut og forlot stadion i Reims på krykker.</p>
<p>– Ankelen er mye, mye bedre enn den var etter kampen, så ting ser veldig bra ut. Det har gått riktig vei, opplyste Tutunchian.</p>
<p>På spørsmål om Graham Hansen kunne spilt om det var kamp fredag, svarte legen kort: «Litt usikkert. Vi tar avgjørelsen i morgen».</p></div>
<div type="title" level="3">Teipes</div>
<div type="text">
<p>– Vi må teipe henne slik at vi ikke risikerer å gjøre skaden verre. Hun får bitte litt begrensninger, men det er på venstrefoten hennes. Hun skyter med høyre, og følelsen er på høyre side, så jeg tror ikke det vil påvirke spillet hennes, sa legen.</p>
<p>Tutunchian svarte også «kanskje, hvis hun har smerter» på spørsmålet om Graham Hansen eventuelt kan spille med smertestillende i den viktige kampen mot Australia.</p>
<p>Et par timer senere hadde Martin Sjögren internasjonal pressekonferanse på Stade de Nice, og første spørsmål var om det var noe nytt om Graham Hansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Helskinnet</div>
<div type="text">
<p>– Vi hadde en temmelig lugn bussreise tilbake til hotellet, så tok hun heisen opp. Jeg antar at hun dusjet og gjorde seg klar, og hun tok heisen ned igjen. Jeg tror faktisk hun har greid å holde seg helskinnet, sa han.</p>
<p>Resten av tiden fram til kamp slipper han å avgi rapport minutt for minutt, men han er glad for at det gjenstår en god del timer.</p>
<p>– Det er positivt at vi har ganske lang tid til kamp, så vi rekker å gjøre en god del behandling også. Det ser bra ut, sa Sjögren til NTB.</p>
<p>Kampen mot Australia starter klokka ni lørdag kveld.</p></div></body></document>
