<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190615-besitter-en-viss-vol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/nyheter/besitter-en-viss-voldskapital-1.1447882" frk="342 1 4 2220"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 20:46"/>
<attribute name="author" value="Dag Magnus Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten,nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Besitter en viss voldskapital</div>
<div type="ingress">- Vi er ikke en voldelig organisasjon, men besitter en viss voldskapital og lar oss ikke tråkke på, sier Tommy Nyberg, redesjef og medlem av riksledelsen i Den nordiske motstandsbevegelsen (DNM).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Den Nordiske Motstandsbevegelsen møtte opp i Fredrikstad med flagg og bannere, som ble kontret av regnbueflagg og motdemonstranter. Mellom partene sto en mannsterk politistyrke.</p></div>
<div type="text">
<p>DNM’s markering på Fisketorget vakte sterke følelser og mange hadde møtt opp for å demonstrere sin motstand med regnbueflagg, bannere, og egne slagord.</p></div>
<div type="title" level="3">Forferdelig</div>
<div type="text">
<p>- Jeg synes det er helt forferdelig å se slike meninger på gata. Men -alle bør få lov til å fortelle hva de mener, så får vi bare vise med enda større motstand hva vi mener om dem. Akkurat som vi gjør i dag, sier Kristoffer Lorang Mathiesen, mot-demonstrant og leder av Skeiv ungdom Østfold.</p></div>
<div type="title" level="3">Nazigutta</div>
<div type="text">
<p>Mathiesen får støtte av Geir Olav Adolfsen i partiet Rødt, som også var med på mot-demonstrasjonen.</p>
<p>- Vi er for et åpent og levende samfunn. Nazigutta er jo for det stikk motsatte, og slik ønsker vi ikke, derfor prøver vi å bekjempe dem med alle mulige midler -innenfor loven, poengterer Adolfsen før han og Mathiesen rungende proklamerer:</p>
<p>- Ingen nazister i våre gater!</p></div>
<div type="title" level="3">Nasjonalsosialisme</div>
<div type="text">
<p>Tommy Nyberg i DNM forteller at de er vant til motdemonstrasjoner når de holder markeringer, og forklarer beveggrunnen for organisasjonen slik:</p>
<p>- Vi vil ha et fritt, forent, Norden uten medlemskap i folkefiendtlige organisasjoner som EU. Ingen har spurt folket om masseinnvandring. Det er noe vi bare skal akseptere, men det gjør ikke vi. Vi vil ha nasjonalsosialisme helt enkelt, forklarer redesjefen</p></div>
<div type="title" level="3">Tre ganger 50</div>
<div type="text">
<p>Omkring 50 representanter fra Den Nordiske Motstandsbevegelsen ble møtt av like mange motdemonstranter under markeringen. Midt mellom de to leirene sto et tilsvarende antall politifolk og sørget for at ting ikke eskalerte forbi slagord og mishagsytringer.</p>
<p>- Vi har stilt opp mannsterke fordi det var varslet både demonstrasjon og mot-demonstrasjon. Politiet ønsker å ivareta offentlig ro og orden, slik at publikum kan ferdes trygt og godt i Fredrikstad også i dag, forklarte Roy Alkvist, politiets innsatsleder på stedet.</p></div></body></document>
