<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190920-etterforskningen-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/etterforskningen-av-trusselsaken-mot-keshvari-nermer-seg-slutten-1.1588456" frk="220 5 8 1469"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterforskningen av trusselsaken mot Keshvari nærmer seg slutten</div>
<div type="ingress">Politiet håper å gjøre ferdig etterforskningen av saken der Frp-representant Mazyar Keshvari er siktet for å ha framsatt grove trusler innen kort tid.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mazyar Keshvaris sak blir nå sendt over til politiet.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Alexander Vestrum</p>
<p>Keshvari ble pågrepet hjemme i Rælingen i Akershus i februar i år, og det ble gjort beslag av våpen i den forbindelse. Han er siktet for grove trusler, men har ikke erkjent straffskyld.</p>
<p>Saken etterforskes av Øst politidistrikt.</p>
<p>– Saken om den aktuelle stortingsrepresentanten er fortsatt under etterforskning, og vi håper den kan ferdigstilles innen kort tid, sier politiadvokat Eline Andreassen til NTB.</p>
<p>– Det er noen etterforskningsskritt som gjenstår, blant annet avhør, så det er litt avhengig av den eller dem som skal avhøres. Derfor er det litt vanskelig å si hvor lang tid dette vil ta, legger hun til.</p>
<p>Saken etterforskes uavhengig av bedragerisaken, som kommer opp for Nedre Romerike tingrett 18. oktober. Keshvari er siktet for grovt bedrageri ved å ha forledet Stortingets administrasjon til urettmessig å utbetale ham til sammen 450.000 kroner i reiserefusjon.</p>
<p>Keshvari har erkjent disse forholdene, og rettsbehandlingen går som en tilståelsessak.</p>
<p>– Påtalemyndigheten ser svært alvorlig på saken, og straffeforslaget vil være ett år og seks måneders ubetinget fengsel, opplyste politiadvokat Susie Bergstrand i Oslo politidistrikt torsdag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
