<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190718-oslo-advokat-skal-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/oslo-advokat-skal-ha-mottatt-20-000-for-a-bestikke-pataleansvarlig-1.1556390" frk="246 12 19 1478"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo-advokat skal ha mottatt 20.000 for å bestikke påtaleansvarlig</div>
<div type="ingress">En Oslo-advokat, som er siktet for grov korrupsjon, skal ha gjort en avtale med sin klient om å motta inntil flere tusen kroner og bestikke politiet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Oslo Tinghus</p></div>
<div type="text">
<p>Advokaten ble i februar i fjor siktet for grov korrupsjon, men siktelsen ble først offentlig kjent i slutten av juni i år. Nå er siktelsen mot advokaten gjengitt i en kjennelse avsagt i Oslo tingrett onsdag, skriver VG.</p>
<p>Av kjennelsen framgår det at politiet mener advokaten har gjort en avtale med sin klient om å motta 20.000 kroner. Deler av pengene skulle gå til å bestikke ansvarlige etterforskere og påtaleansvarlig i klientens sak. Dette skulle gjøres i et forsøk på å få en tiltalepost mot klienten til å frafalle.</p>
<p>Beløpet skal senere ha blitt redusert til 10.000 euro, før advokaten deretter skal ha mottatt en delbetaling på 5.000 euro i kontanter på en reise i Tyskland. Korrupsjonen er ifølge politiet å anse som grov.</p>
<p>– Vi mener han har mottatt penger i egenskap av at han har vært offentlig oppnevnt forsvarer, sier politiadvokat Vegar Munthe Ommedal i Oslo politidistrikt til VG.</p>
<p>Retten mener at politiet har skjellig grunn til å mistenke advokaten for å ha mottatt en sum penger fra klienten. I tillegg mener retten at det ble forespeilet for klienten at deler av pengebeløpet skulle benyttes til å få en tiltalepost til å frafalle.</p>
<p>Advokaten lyktes ikke med å bestikke de ansvarlige i politiet, heter det videre.</p></div></body></document>
