<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190401-ensjo-drapet-i-lagma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/ensjo-drapet-i-lagmannsretten-1.1458646" frk="500 20 64 3054"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 20:47"/>
<attribute name="author" value="Andreas Løf"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ensjø-drapet i lagmannsretten</div>
<div type="ingress">Norsk-pakistaneren som er dømt for å ha bestilt drapet på Ensjø i Oslo i 2012, har anket saken til Borgarting lagmannsrett. Der møter også hans medsammensvorne.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bensinstasjon: Aqeel Shahzad (31) ble drept ved Shell-stasjonen på Ensjø mandag 13. august 2012. Nesten seks år senere ble hovedmannen dømt til 19 års fengsel. Han og to av de andre tiltalte anket saken. Ankesaken starter i Borgarting lagmannsrett i morgen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var kvelden mandag 13. august 2012 at Aqeel Shahzad (31) ble skutt og drept på en Shell-stasjon på Ensjø i Oslo.</p>
<p>En nå 41 år gammel portugisisk mann ble seks år senere dømt til elleve års fengsel for å ha utført drapet. Tingretten mente imidlertid at han ikke var alene om ugjerningen.</p>
<p>– Drapet på Aqeel Shahzad fremsto som en ren henrettelse, og som et resultat av en sammensvergelse. Politiet mente således at det var godt planlagt, og at de som sto bak, hadde satt opp en felle for Shahzad, heter det i kjennelsen fra Oslo tingrett.</p>
<p>Hjernen bak drapet, ifølge påtalemyndigheten og tingretten, var en nå 32 år gammel norsk-pakistansk mann. Han ble dømt til 19 års fengsel for å ha gitt portugiseren ordre om å drepe Shahzad mot vederlag.</p>
<p>I tillegg ble to andre menn på 34 og 32 år dømt til henholdsvis 13 og 16 års fengsel for å ha hjulpet portugiseren med å tilrettelegge og planlegge drapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang politijakt</div>
<div type="text">
<p>Den hovedtiltalte norskpakistaneren befant seg i Portugal på drapstidspunktet, og erkjente ikke straffskyld da saken gikk for Oslo tingrett.</p>
<p>Etter drapet ble han etterlyst internasjonalt av norsk politi og pågrepet i Dubai 1. september 2015. Han ble utlevert til Norge sommeren 2016.</p>
<p>Bakgrunn: Tatt etter to år på rømmen</p>
<p>Portugiseren var også tiltalt for drapsforsøk på Shahzads venn, som satt i bilen da den ble beskutt. Dette har han ikke erkjent straffskyld for, og retten frikjente ham fordi de ikke fant det bevist at han hadde et forsett om å drepe mannen. Mannen ble pågrepet i Nederland to år etter drapet.</p>
<p>41-åringen har erkjent drapet og har ikke anket saken, men påtalemyndigheten har anket frikjennelsen for drapsforsøk. Dette nekter han fortsatt straffskyld for.'</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Kriminelt miljø</div>
<div type="text">
<p>Politiet mener både Shahzad og vennen tilhørte et kriminelt miljø, og de skal ha hatt flere konfrontasjoner og konflikter med flere av de tiltalte forut for drapet.</p>
<p>Hovedtiltalte kommer ifølge politiet også fra et kriminelt miljø. Kun måneder etter drapssaken møtte han i Sør-Gudbrandsdal tingrett, der han var tiltalt for å ha overdratt minst 53,5 kilo cannabis til personer på Lillehammer og i Oslo i femårsperioden fra januar 2009 til januar 2014.</p></div>
<div type="title" level="3">Pekte på oppdragsgiveren</div>
<div type="text">
<p>Da saken gikk for tingretten pekte portugiseren gjentatte ganger på den hovedtiltalte norskpakistaneren, og hevdet at han var oppdragsgiveren for drapet. Han sa han sa ja til oppdraget fordi han var i en vanskelig økonomisk situasjon. Angivelig skulle han motta 5.000 euro for drapet.</p>
<p>Ankesaken er berammet å starte i morgen, og vil pågå helt fram til 31. mai. (NTB)</p></div></body></document>
