<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191204-nye-tall-co2-utslipp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/nye-tall-co2-utslippene-vokser-saktere-1.1628140" frk="543 17 59 3345"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye tall: CO2-utslippene vokser saktere</div>
<div type="ingress">Verdens CO2-utslipp fortsetter å øke, men ikke like fort som i fjor, ifølge nye beregninger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kullkraftverket Plant Scherer i delstaten Georgia er en av USAs største kilder til utslipp av CO2. Menneskeskapte utslipp av CO2 og andre klimagasser bidrar til å øke temperaturen på kloden.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Are Føli</p>
<p>De globale CO2-utslippene fra fossil energi ligger an til å bli på nesten 37 milliarder tonn, viser beregningene fra forskningssamarbeidet Global Carbon Project.</p>
<p>I forhold til i fjor vil dette være en økning på 0,6 prosent. Til sammenligning var veksten i 2018 på 2,1 prosent.</p>
<p>Tallene ble presentert onsdag, samtidig som FNs klimakonferanse COP 25 pågår i Madrid. Selv om utslippsøkningen ser ut til å gå langsommere, er de samlede globale CO2-utslippene de største noensinne.</p>
<p>– Det er vanskelig å være optimistisk på grunnlag av dette, sier professor Rob Jackson til nyhetsbyrået AP.</p></div>
<div type="title" level="3"> – På vei mot katastrofe</div>
<div type="text">
<p>Amerikanske forskere advarte om global oppvarming allerede for 40 år siden, påpeker Jackson. Han er ansatt ved Stanford University og har deltatt i arbeidet med de nye beregningene.</p>
<p>– Siden da er CO2-utslippene doblet, og verden er på vei mot katastrofale klimaendringer.</p>
<p>At utslippsveksten i år trolig dabber av, skyldes flere forhold. Bruken av kullkraft faller i USA og Europa, og i Kina er den økonomiske veksten lavere enn før.</p>
<p>Kullkraften blir i mange tilfeller erstattet av naturgass, som også medfører CO2-utslipp, men ikke like store. Lavere økonomisk vekst vil i de fleste tilfeller føre til mindre bruk av energi og lavere utslippsvekst.</p></div>
<div type="title" level="3">Kutter kull</div>
<div type="text">
<p>I Kina ligger det an til at klimautslippene i år stiger 2,6 prosent, mens utslippene i India trolig stiger med 1,8 prosent.</p>
<p>Kina er verdens desidert største utslippsnasjon og står alene for nesten 30 prosent av de globale klimautslippene.</p>
<p>Samtidig faller utslippene i USA trolig med 1,7 prosent – til tross for at Trump-regjeringen har skrotet en lang rekke miljøreguleringer. Mye amerikansk kullkraft erstattes med billig naturgass, og i mindre grad med fornybar energi.</p>
<p>Også i EU ligger det an til et utslippsfall på 1,7 prosent. Her stuper bruken av kull, og nedgangen ser ut til å bli på over 20 prosent fra 2018 til 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Havner i havet</div>
<div type="text">
<p>– Dette er ikke fryktelige nyheter, men dårlige nyheter, sier klimaforsker Natalie Mahowald ved Cornell University om de nye globale utslippstallene.</p>
<p>Utslippsveksten i år ser ut til å bli lavere enn både i 2018 og 2017. Før dette lå de globale utslippene omtrent stabilt en kort periode.</p>
<p>Mahowald minner om at utviklingen bort fra kullkraft og over til fornybar energi må gå mye raskere hvis de internasjonale klimamålene skal nås.</p>
<p>Mye av de menneskeskapene CO2-utslippene ender opp i havet, noe som gjør havvannet surere og truer mange arter som lever der. Samtidig bremser denne effekten oppvarmingen av kloden.</p>
<p>– Det er 50 – 60 ganger mer karbon i havet enn i atmosfæren. Men det er likevel ikke fullt, havet fortsetter å ta opp karbon selv om utslippene stadig øker, sier seniorforsker Siv Kari Lauvset ved Bjerknessenteret i Bergen. Hun har deltatt i arbeidet med de nye utslippstallene.</p>
<p>CO2-utslipp fra skogbranner og andre såkalte arealbruksendringer ser ut til å øke med 800 millioner tonn i år. Blant årsakene er de store brannene i Amazonas og regnskogen i Indonesia.</p></div></body></document>
