<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190311-kobayashi-reduserte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/kobayashi-reduserte-johansson-overtaket-i-raw-air-1.1292066" frk="399 31 76 2418"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kobayashi reduserte Johansson-overtaket i Raw Air</div>
<div type="ingress">Skihopperen Robert Johansson mistet 10,8 poeng av sin ledelse i Raw Air etter mandagens kvalifisering i Lillehammer. Japanske Ryoyu Kobayashi tok innpå.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Robert Johansson under kvalifiseringen til herrenes verdenscuprenn i hopp under Raw Air i Lysgårdsbakken på Lillehammer.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Geir Andreassen, NTB</p>
<p>Johansson ledet med 28,1 poeng på Kobayashi etter de tre rennene i Holmenkollen. Hans sammenlagtledelse krympet til 17,3 poeng til den japanske verdenscupvinneren Kobayashi.</p>
<p>– Jeg tenker ikke så altfor mye på det. Nå tapte jeg vel rundt ti poeng, men en annen dag kan jeg ta det tilbake, og han kan ta det tilbake den neste. Så får vi se hvordan det går til slutt, sa Johansson til NRK.</p>
<p>Johansson hoppet en avsats lavere enn de hopperne foran seg og hadde 131 meter og 130,0 poeng. Det holdt til åttendeplass.</p>
<p>Det var storebror Junshiro Kobayashi som var best i Lysgårdsbakken mandag. Med sine 139,5 meter fikk han 143,1 poeng. Lillebroren oppnådde 137 meter og 140,8 poeng.</p>
<p>Johann André Forfang fikk opp hele 143,5 meter under gode forhold. Det holdt til 138,0 poeng, og han hadde bare de japanske brødrene foran seg.</p>
<p>Veteran Andreas Stjernen kvalifiserte seg greit og er klar for sitt siste renn i Lysgårdsbakken med småpene 136,5 meter. Det holdt til 6.-plass. Etter Raw Air-konkurransene i Granåsen onsdag og torsdag, legger han opp.</p></div>
<div type="title" level="3">Tungt</div>
<div type="text">
<p>Marius Lindvik landet på 136 meter, men måtte over ende etter landingen. Han fikk derimot godt nok med poeng til å kvalifisere seg.</p>
<p>Robin Pedersen hadde 121 meter og var godt innenfor kvalifiseringsgrensen. Hele 23 hoppere skulle ut. Halvor Egner Granerud leverte en skuffende innsats i Holmenkollen. Det var ikke noe fulltreff, men 122,5 meter holdt til å få hoppe tirsdagens renn.</p>
<p>Av de norske som hoppet på nasjonal kvote, var det Oscar P. Westerheim som var best. Han hoppet som nummer en og fikk opp 131 meter. Han hadde veldig gode forhold og ble trukket mye.</p>
<p>Også Andreas Granerud Buskum (124,5), Joakim Aune (125) og Fredrik Villumstad (121) klarte å ta seg videre til tirsdagens renn.</p>
<p>Like bra gikk det ikke for Mats Bjerke Myhren eller VM-deltaker Thomas Aasen Markeng. Ingen av dem fikk det til å stemme og røk ut med sine 122 meter.</p>
<p>Landslagshopper Anders Fannemel var tilbake i sin hjemmebakke, men med bare 116,5 meter var han langt unna å kvalifisere seg. Han ble også dårligst av de norske.</p></div></body></document>
