<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190208-pasha-til-texas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/musikk/pasha-til-texas-1.1275196" frk="339 1 2 1887"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 20:46"/>
<attribute name="author" value="Ida Madsen Hestman"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pasha til Texas</div>
<div type="ingress">Rapperen Pasha er en av de norske artistene som skal opptre på South By Southwest-festivalen i Austin, Texas i mars.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Pasha.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det har vært en ganske nervepirrende prosess, forteller Pasha Nadjafi.</p>
<p>– Men nå kjenner jeg at energien og innstillingen min har endret seg. Når jeg får vite slike ting blir jeg mer gira og får mer driv.</p></div>
<div type="title" level="3">Internasjonal omtale</div>
<div type="text">
<p>Den norske rapperen har tidligere blitt omtalt av utenlandske medier. I fjor var han en av tre norske navn i selskap med Sigrid og Sløtface på lista over utenlandske navn musikkmagasinet NME trodde ville slå gjennom internasjonalt. I neste måned skal 25-åringen spille på den anerkjente musikkfestivalen South By Southwest (SXSW) i Texas.</p>
<p>Selv har han tenkt over det at det å prøve å nå ut internasjonalt også innebærer større internasjonal konkurranse.</p>
<p>– Men det er drømmen, og det er en deilig bekreftelse å få vite at man er plukket ut til å spille på den festivalen. Jeg merker oppmerksomheten, og leser kule artikler om meg på musikknettsider jeg selv er fan av. Jeg vil ikke si jeg senker skuldrene av å få en slik anerkjennelse, men jeg vil si jeg går riktig vei. Du når ut til folk du ikke trodde du nådde ut til.</p>
<p>Følg Dagsavisen Nye Takter på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke som andre</div>
<div type="text">
<p>Han gjør ikke tingene som alle andre. Han tror dette er noe av grunnen til at han har skilt seg ut som rapartist i internasjonal sammenheng:</p>
<p>– Jeg følger ikke akkurat strømmen, vil jeg si. Jeg hopper ikke på den trenden som er der nå, eller andre musikalske trender i hiphop, som at «det er en sånn beat du skal rappe på», «dette er tematikken nå». Jeg gjør aldri det. Jeg kan være inspirert av noe, men jeg bruker det aldri alene. Jeg kan heller velge å gjøre tolkninger. Jeg er opptatt av å ha en original stil og særpreg som gjør at jeg skiller meg ut fra massen. Jeg tror det er det som teller, avslutter Pasha Nadjafi.</p></div></body></document>
