<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190224-solskjars-united-hol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/solskjers-united-holdt-nullen-etter-pause-1.1283337" frk="618 28 106 3685"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjærs United holdt nullen etter pause</div>
<div type="ingress">MANCHESTER UNITED - LIVERPOOL 0-0: Ole Gunnar Solskjær ble tvunget til tre United-bytter i første omgang – klarte likevel å ta ett poeng</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Shaw mot Pogba i toppoppgjøret Manchester-Liverpool</p></div>
<div type="text">
<p>Av Haakon Thon og Bernt Erik Pedersen</p>
<p>United klarte å holde unna for Liverpool gjennom hele 2. omgang, slik at toppoppgjøret mellom Manchester United og Liverpool endte 0-0. Nesten en seier i seg selv, etter at Solskjær måtte bruke opp alle sine tre spillebytter i første omgang. Dermed er Solskjær fortsatt ubeseiret i Premier League, etter 14 kamper i managerstolen.</p>
<p>Men Liverpool hadde mest kontroll på ballen i andre omgang, uten å få løsnet helt opp foran United-målet.</p>
<p>Det ble mye balltrilling mellom midtbane og 16-meter brutt opp av kontringsforsøk fra begge lag.</p>
<p>Fra starten av andre omgang var det flere farlige United-angrep, med to lignende frispark-situasjoner som endte med framspill til offside innenfor 16-meteren, og der Pogba var nære på å heade i mål etter 50 minutter.</p>
<p>Ballen var i Liverpools mål én gang i løpet av andre omgang etter 74 minutter. Da var det Smalling som la inn foran mål etter frispark utenfor 16-meteren, Liverpools Matip fikk en uheldig fot på ballen og satte den i eget mål - men det ble blåst for Smallings offside før fortvilelsen fikk bre seg.</p>
<p>Også Liverpool fikk sine beste muligheter i andre omgang på to dødballer på kort tid, gode cornere fra høyre, og litt klaging på holding inni feltet, uten at det ble verken straffe eller farlige avslutninger.</p>
<p>En kamp med intens nerve og spenning hele veien gjennom endte 0-0,uten at noen av lagene storspilte.</p></div>
<div type="title" level="3">Skader i 1. omgang </div>
<div type="text">
<p>Skader preget de første 45 minuttene av storoppgjøret på Old Trafford. Allerede etter 20 minutter måtte Solskjær ta Ander Herrera av banen med en muskelskade. Inn kom Andreas Pereira, men det skulle ikke gå mer enn fem minutter før Solskjær på ny måtte legge hodet i bløt da også Juan Mata begynte å hangle.</p>
<p>Inn kom Jesse Lingard, som selv har vært skadeplaget den siste tiden.</p>
<p>Det skulle vise seg at det kanskje var litt for tidlig å slippe lynvingen ut på matta igjen. For like før pause måtte engelskmannen tusle av banen, og Solskjær ble tvunget til å gjøre sitt aller siste bytte for kampen, før pause! Inn for Lingard kom Alexis Sanchez.</p>
<p>Heller ikke Liverpool og Jürgen Klopp slapp unna skader i 1. omgang. Roberto Firmino var allerede tatt av banen etter et overtråkk. Daniel Sturridge tok plassen hans i Liverpool-angrepet.</p>
<p>- Det har vært en pussig omgang, sa TV 2-kommentator Øyvind Alsaker midt i omgangen da United allerede hadde bytta to mann.</p>
<p>- Skadebonanza, fulgte ekspertkommentator Petter Myhre opp med da lagene gikk i garderoben.</p>
<p>Forutenom skadene var Manchester United vært nærmest en scoring før pause. Jesse Lingard fikk ikke mer enn 18 minutter, men rakk å komme til vertenes største målsjanse da han ble tredd igjennom av Romelu Lukaku. Lingard forsøkte å gå rundt Liverpool-keeper Alisson, men brasilianeren var lynkjapt nede, og fikk en hånd på ballen som ødela forsøket for Lingard.</p>
<p>Etter ett poeng på Old Trafford leder dermed Liverpool serien med ett poeng.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er Ole Gunnar Solskjærs fasit etter 14 kamper som Manchester United-manager:</div>
<div type="text">
<p>* 22/12: Cardiff (b) 5-1</p>
<p>* 26/12: Huddersfield (h) 3-1</p>
<p>* 30/12: Bournemouth (h) 4-1</p>
<p>* 2/1: Newcastle (b) 2-0</p>
<p>* 5/1: Reading (h, FA-cup) 2-0</p>
<p>* 13/1: Tottenham (b) 1-0</p>
<p>* 19/1: Brighton (h) 2-1</p>
<p>* 25/1: Arsenal (b, FA-cup) 3-1</p>
<p>* 29/1: Burnley (h) 2-2</p>
<p>* 3/2: Leicester (b) 1-0</p>
<p>* 9/2: Fulham (b) 3-0</p>
<p>* 12/2: Paris Saint-Germain (h, CL) 0-2</p>
<p>* 18/2: Chelsea (b, FA-cup) 2-0</p>
<p>* 24/2: Liverpool (h) 0-0.</p>
<p>* 11 seirer, 2 uavgjort og 1 tap. Målscore: 30-9. (NTB)</p></div></body></document>
