<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190221-hvor-nare-var-trumps.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/hvor-nere-var-trumps-band-til-russland-i-2016-na-gar-mueller-etterforskningen-mot-slutten-1.1281528" frk="1175 16 127 7812"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 20:48"/>
<attribute name="author" value="Heidi Taksdal Skjeseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvor nære var Trumps bånd til Russland i 2016? Nå går Mueller-etterforskningen mot slutten</div>
<div type="ingress">Spesialetterforsker Robert Muellers etterforskningen av mulig russisk innblanding i den amerikanske valgkampen i 2016 nærmer seg slutten, ifølge CNN.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>USAs justisminister William Barr (bildet) mottar i neste uke trolig rapporten fra spesialetterforsker Robert Mueller, melder CNN.</p></div>
<div type="text">
<p>USAs ferske justisminister Bill Barr planlegger allerede tidlig neste uke å kunngjøre at spesialetterforsker Robert Mueller er ferdig med sin etterforskning, opplyser kilder med kjennskap til saken til CNN. Også kanalen NBC har kilder som sier det samme.</p>
<p>Det betyr at den to år lange etterforskningen av Russlands angivelige innblanding i den amerikanske valgkampen nå går mot slutten.</p>
<p>Det betyr imidlertid ikke at offentligheten får vite resultatet. Når Barr har mottatt den hemmeligstemplede rapporten vil etter en gjennomgang i Justisdepartementet, gi Kongressen et sammendrag, ifølge CNN. Han er ikke lovpålagt å dele rapporten med offentligheten.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil publisere "så mye som mulig"</div>
<div type="text">
<p>USAs justisminister Bill Barr sa i en høring i Senatet i forrige måned at han vil publisere så mye av rapporten som mulig, skriver NTB.</p>
<p>Knappe to måneder etter at Donald Trump vant presidentvalget i november 2016, konkluderte amerikanske etterretningsorganisasjoner med at russiske myndigheter forsøkte å hjelpe Donald Trump i valgkampen året før. Det var på bakgrunn av dette at Representantenes hus i Kongressen besluttet å granske påstandene om kontakt mellom Russland og Donald Trump i forbindelse med valgkampen.</p>
<p>Det store spørsmålet er hva og hvor mye president Donald Trump visste om den russiske innblandingen.</p>
<p>På et pressemøte i Det hvite hus onsdag, sa Donald Trump at rapporten var "fullstendig opp til justisministeren".</p>
<p>Ifølge en opptelling gjort av The New York Times, har president Trump angrepet etterforskningen over 1.100 ganger siden han tok over Det hvite hus.</p></div>
<div type="title" level="3">Lange fengselsstraffer</div>
<div type="text">
<p>Flere av Trumps nære medarbeidere er siktet for å ha løyet om hendelser i forbindelse med russiske kontakter og Trump-kampanjen. En av dem er Paul Manafort, som ledet Trumps valgkamp sommeren 2016, og som står siktet for en rekke lovbrudd.</p>
<p>Ifølge et rettsdokumentet, som delvis ble offentliggjort tidligere i februar, slår dommer Amy Berman Jackson fast at Manafort løy til spesialetterforsker Robert Mueller etter at han signerte en tilståelsesavtale. Ifølge Jackson, kom Manafort «bevisst med falske uttalelser» til FBI om spørsmål som er av stor betydning for etterforskningen. Ett av punktene Manafort løy om, er hans tidligere medarbeider Konstantin Kilimnik, ifølge dommeren. FBI mener Kilimnik har bånd til Russlands militære etterretningstjeneste. Spesialetterforskerens kontor har tidligere sagt at møtet mellom Kilimnik og Manafort er kjernen i Russland-etterforskningen. Manafort ligger an til å få mellom 19 og 24 år i fengsel, ifølge amerikanske medier.</p>
<p>Russlands president Vladimir Putin avviser anklagene om innblanding, men har sagt han helt klart ønsket at Donald Trump skulle vinne presidentvalget.</p></div>
<div type="title" level="3"> Kronologi over etterforskningen</div>
<div type="text">
<p>* I januar 2017 konkluderte amerikanske etterretningsorganisasjoner med at russiske myndigheter forsøkte å hjelpe Donald Trump i valgkampen året før. Dataangrep og lekking av informasjon som var politisk skadelig for Hillary Clinton, var blant metodene som angivelig ble brukt. Russlands regjering har gjentatte ganger avvist anklagene.</p>
<p>* Samme måned besluttet Representantenes hus i Kongressen å granske påstander om kontakt mellom Russland og Donald Trump og hans medarbeidere i forkant av presidentvalget i USA.</p>
<p>* I februar 2017 skrev New York Times at avlyttede telefonsamtaler viste at valgkampmedarbeidere og andre tilknyttet Trump gjentatte ganger i 2016 hadde kontakt med høytstående russiske etterretningsagenter.</p>
<p>* I februar 2017 viderebrakte CNN og New York Times ubekreftede opplysninger om at russerne skal ha forsøkt å påvirke Trump i minst fem år, blant annet ved å tilby ham lukrative forretningsavtaler.</p>
<p>* Trump måtte samme måned sparke sin nasjonale sikkerhetsrådgiver Michael Flynn da det kom fram at han hadde hatt kontakt med Russlands ambassadør Sergej Kisljak i desember, uten å informere om dette.</p>
<p>* I mars 2017 ble justisminister Jeff Sessions anklaget i Washington Post for å ha hatt kontakt med Russlands ambassadør to ganger i 2016 uten å ha opplyst om det.</p>
<p>* Samme måned bekreftet FBI-sjef James Comey for første gang at FBI etterforsket Russland for innblanding i valget og de påståtte forbindelsene mellom russerne og Trumps medarbeidere. 10. mai ble Comey avsatt av Trump.</p>
<p>* 17. mai 2017 ble tidligere FBI-direktør Robert Mueller utpekt som spesialetterforsker for å granske den antatte russiske innblandingen i valget.</p>
<p>* I juli 2017 ble det kjent at Trumps sønn, Donald junior, i juni året før hadde et møte med en russisk advokat, etter å ha blitt lovet ødeleggende informasjon om Hillary Clinton. Informasjonen skulle stamme fra russiske myndigheter. Trump seniors svigersønn og nåværende rådgiver Jared Kushner deltok også på møtet. Presidenten sier han ikke kjente til møtet.</p>
<p>* I oktober 2017 ble Trumps tidligere valgkampleder Paul Manafort og hans forretningspartner Rick Gates tiltalt av Mueller for en rekke forhold, blant annet for å ha mottatt store beløp fra Ukrainas tidligere president Viktor Janukovitsj og for å ha skjult dette for myndighetene.</p>
<p>* En tidligere medarbeider i Trumps valgkampstab, George Papadopolous, innrømmet samtidig å ha løyet til FBI i forbindelse med Russland-etterforskningen.</p>
<p>* 1. desember 2017 ble det kjent at Michael Flynn siktes av spesialetterforsker Robert Mueller for å ha løyet til FBI om sin Russland-kontakt, noe Flynn har innrømmet.</p>
<p>* 16. februar 2018 opplyste Mueller at en storjury hadde reist tiltale mot 13 russiske statsborgere og tre russiske selskaper for en rekke lovbrudd, deriblant innblanding i valget.</p>
<p>* 13. juli 2018 opplyste justisdepartementet at en storjury på Muellers anmodning hadde tiltalt tolv agenter fra den russiske militære etterretningstjenesten for blant annet hacking av Demokratene før valget.</p>
<p>* 21. august 2018 ble Donald Trumps tidligere valgkampsjef Paul Manafort dømt for fem tilfeller av skattesvindel, to tilfeller av banksvindel og for ikke å ha oppgitt en utenlandsk bankkonto. Hans forretningspartner Rick Gates, som hadde erklært seg skyldig i to forhold, vitnet mot ham under rettssaken.</p>
<p>* 21. november 2018 bekrefter Trump at han har gitt skriftlige svar på spørsmål fra spesialetterforsker Robert Mueller om Russlands antatte valginnblanding.</p>
<p>* 12. desember 2018 ble Trumps tidligere advokat Michael Cohen dømt til tre års fengsel i en separat sak som blant annet omfattet ulovlig valgkampfinansiering. Han innrømmet også å ha løyet til Senatets etterretningskomité om planer om bygging av et Trump Tower i Moskva. Cohen skal ha inngått en avtale med Mueller og er blitt avhørt av teamet en rekke ganger siden FBI ransaket hans kontor i april.</p>
<p>* 18. desember 2018 ble straffeutmålingen i saken mot Michael Flynn utsatt.</p>
<p>* 17. januar 2019 publiserte Wall Street Journal en artikkel om at Cohen i 2015 skal ha betalt sjefen for det lille teknologiselskapet RedFinch Solutions for forsøk på å påvirke to meningsmålinger. Cohen skriver på Twitter at han utbetalte pengene på ordre fra Trump selv.</p>
<p>13. februar 2019 fastslår dommer Amy Berman Jackson at Manafort løy til Mueller etter at han signerte en tilståelsesavtale i september 2018, men brøt den to måneder senere. To av punktene Manafort løy om, gjelder hans tidligere medarbeider Konstantin Kilimnik, som FBI mener har bånd til Russlands militære etterretningstjeneste. Muellers etterforskningsteam har tidligere slått fast at Manaforts møte med Kilimnik er kjernen i Russland-etterforskningen.</p>
<p>Kilde: NTB</p></div></body></document>
