<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191001-jensen-skjermer-bili.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/jensen-skjermer-bilistene-med-kutt-i-drivstoffavgift-1.1593716" frk="283 10 19 1759"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jensen skjermer bilistene med kutt i drivstoffavgift</div>
<div type="ingress">Finansminister Siv Jensen (Frp) sier at veibruksavgiften for drivstoff skal kuttes med 5 prosent i statsbudsjettet. Dermed skjermes bilister mot økt CO2-avgift.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Finansminister Siv Jensen (Frp) sier det er ingen grunn til bekymring til at CO2-avgiften i seg selv vil føre til høyere drivstoffpriser.</p></div>
<div type="text">
<p>Bilistene skjermes mot økningen i CO2-avgiften som statsminister Erna Solberg (H) fortalte om i sin tale i FN i New York forrige uke, skriver VG.</p>
<p>Avgiftskuttet og avgiftsøkningen skal samlet ikke slå ut i endrede drivstoffpriser, fordi lavere veibruksavgift på drivstoff skal kompensere for den øke CO2-avgiften på diesel og bensin.</p>
<p>Finansminister Siv Jensen bekrefter at et kutt på 5 prosent i bruksavgiften på drivstoff skal balansere ut økningen i CO2-avgiften på drivstoff. Hun sier det er i tråd med Granavolden-plattformen.</p>
<p>– Ut fra det Frp har jobbet i mange år, for å holde drivstoffprisene nede, så blir det ivaretatt her. Det er ingen grunn til å bekymring for at CO2-avgiften i seg selv fører til høyere drivstoffpriser, sier Jensen til avisen.</p>
<p>Solberg lovte i FN forrige uke å skjerpe de norske ambisjonene for kutt i klimautslippene i 2020. For å oppnå dette, vil regjeringen øke CO2-avgiften med 5 prosent. Avgiften skal økes med 5 prosent årlig fram til 2025 i alle sektorer. De økte inntektene skal brukes til å senke andre skatter og avgifter i de samme sektorene.</p>
<p>– Bilistene vil ikke få mer skatt. Men å velge et lavutslippsalternativ vil bli enda mer gunstig, sa Solberg til NTB forrige uke.</p>
<p>På spørsmål om utjevningen vil gjelde de neste fire-fem årene også, svarer Jensen at de i første omgang konsentrerer seg om neste års statsbudsjett, som legges fram neste uke.</p></div></body></document>
