<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191130-navn-og-logo-tabbe-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/navn-og-logo-tabbe-til-15-millioner-1.1193807" frk="548 3 12 3224"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Navn og logo-tabbe til 15 millioner</div>
<div type="ingress">Høgskolen i Oslo ble universitet og skulle gjøre seg mer attraktiv internasjonalt med nytt navn og logo. Det ble bokstavelig talt «mislykket».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Omet betyr mislykket på fransk. Logoen leses dermed som "Oslo Mislykket" for fransktalende. OsloMet-studentene Remi Holum (21 og Andreas Andersson (26) ler seg seg skakke av at navnet betyr "Oslo Mislykket" på fransk: – Det er ikke en slager for å si det sånn! Slik ser det ut i Google Translate hvis man skriver inn universitetsnavnet slik det kan leses fra den nye logoen. Studentene Marte og Amina vet ikke helt om de skal le eller gråte, men Amina har blitt ertet av sine franske kusiner fordi hun går på et iniversitet som heter OsloMislykket.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Emilie Gamst og Sissel Hoffengh</p>
<p>Nærmere 15 millioner kroner ble satt av til å lage nytt navn, logo og navneskilter til det som en gang var Høgskolen i Oslo og Akershus. Det kom frem i en artikkel i universitetsavisa Universitas i april. Rett etter nyttår fikk den gamle høgskolen universitet-status. «Met» er en forkortelse for «metropolitanuniversitet». Begrunnelsen rektor Curt Rice har gitt for «Oslomet»-navnet er at universitetet med det blir mer attraktivt internasjonalt.</p>
<p>Men kanskje blir ikke effekten helt som rektoren håper.</p>
<p>Logoen er nemlig formet som en trekant, slik at ordet Oslomet kan leses som om det står Oslo Omet. Og «omet» betyr noe tilnærmet «mislykket» på fransk.</p>
<p>Verbet er «omettre» og «omet» er bøyningen av dette i tredjeperson entall</p></div>
<div type="title" level="3">«Oslo svikter»</div>
<div type="text">
<p>Hvis man skriver «Oslo omet» inn i Google Translate kommer enten «Oslo utelater» eller «Oslo svikter» opp. Franske studenter vil altså lese logoen slik.</p>
<p>Studentene ved Oslomet fryder seg over tabben.</p>
<p>– Fy faen! Haha, det er så jævlig bra! Det er jo helt krise. Det er ikke en slager for å si det sånn, sier Remi Holum (21).</p>
<p>Han studerer ved Oslomet og lager tilfeldigvis en mockumentary om Oslomet-navnet. Han syns at dette føyer seg inn i rekken av kritikken rundt navnebyttet.</p>
<p>– Dette er bare så sykt representativt for hele greia, ler Holum.</p>
<p>Han viser til genseren sin som enda et eksempel. Den har Oslomet-logoen trykket på. Opp ned.</p>
<p>– De har brukt så jævlig mye spenn på det her, og så klarer de å trykke den feil vei, haha.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Ertet av franske kusiner</div>
<div type="text">
<p>Han får støtte fra medstudent Andreas Andersson (26).</p>
<p>– Man blir jo faktisk ikke sjokkert, for alt med denne logoen er bare... det går ikke an å ta det seriøst, sier Andersson.</p>
<p>Og de er ikke alene. Student Amina Fatima Kosar har franske kusiner, og ble ertet av dem da de fikk høre navnet på universitetet hennes.</p>
<p>– De bare: «Virkelig? Oslo Mislykka?» Det var litt flaut, sier hun</p>
<p>– Jeg visste ikke hva jeg skulle si, jeg kunne liksom ikke forsvare det.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyd rektor</div>
<div type="text">
<p>Kritikken av Oslomet-navnet vil tilsynelatende ingen ende ta. I vinter fikk skrivemåten gjennomgå av språkrådet, mens det i sommer har vært debatt om både pengebruk og plassering av nye skilter.</p>
<p>Men rektor Curt Rice er like fornøyd.</p>
<p>– Debatten har bare bidratt til å befeste navnet, og har hatt en PR-effekt verdt mange millioner kroner. Det er jeg fornøyd med, uttalte Rice til Uniforum tidligere i år da debatten stod på som verst.</p></div></body></document>
