<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190102-her-svever-verdens-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/her-svever-verdens-beste-skihopper-til-klar-hoppuke-ledelse-1.1254883" frk="545 21 72 3284"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her svever verdens beste skihopper til klar hoppuke-ledelse</div>
<div type="ingress">Halvor Egner Granerud ble beste nordmann på 9.-plass i tirsdagens hoppukerenn i Garmisch-Partenkirchen. Verdens beste skihopper, Ryoyu Kobayashi, vant igjen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ryoyu Kobayashi seiler gjennom lufta til sin andre seier i hoppuka første nyttårsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Grythaugen</p>
<p>GARMISCH: Halvor Egner Granerud ble beste nordmann på 9.-plass i tirsdagens hoppukerenn i Garmisch-Partenkirchen. Verdens beste skihopper, Ryoyu Kobayashi, vant igjen.</p>
<p>Kobayashi har dermed vunnet hele seks av vinterens ni verdenscuprenn så langt. Tyske Markus Eisenbichler ble nummer to bak japaneren for annen gang på rad. Han var bak med 1,9 poeng. Polske Dawid Kubacki ble nummer tre i den tyske 142-metersbakken.</p>
<p>Granerud ble best av nordmennene med sine hopp på 127 og 132 meter. Han hoppet seg opp til en 9.-plass.</p>
<p>Dermed klarte ikke de norske hoppgutta å følge opp tidligere knallresultater i bakken. I løpet av de siste seks årene har Norge tre seirer.</p>
<p>– Jeg er ganske glad egentlig. Jeg er godt fornøyd. Jeg har hatt en veldig fin dag i bakken her i dag, sa Granerud til NRK etter rennet.</p>
<p>Landslagssjef Alexander Stöckl var fornøyd med deler av laginnsatsen.</p>
<p>– Jeg synes finaleomgangen var positiv. Granerud ble bestemann i dag, så det er jo gledelig. Vi ble litt straffet i førsteomgang, men sånn er verden, det må vi bare leve med, sa han.</p>
<p>Andreas Stjernen har levert gode konkurranser i det siste, men svarte ikke helt til forventningene i tirsdagens første hopp. Han kom seg riktignok 129,5 meter ned i bakken. I finaleomgangen hoppet han seg opp fra 14.- til 10.-plass med et svev på 134 meter.</p>
<p>Med det har han fortsatt god los på pallen i hoppuka. Han er 2,5 poeng bak 3.-plassert Kubacki.</p></div>
<div type="title" level="3">Svak innsats</div>
<div type="text">
<p>Robert Johansson var også ventet å gjøre en god konkurranse, men leverte en skuffende prestasjon i sitt førstehopp. Med 120,5 meter lå han på 26.-plass.</p>
<p>– Det var ikke noe særlig, dessverre. Kjedelig, sa han om sitt første hopp.</p>
<p>I annen omgang klinte 28-åringen til og la på hele 16 meter. Med det hoppet han seg opp til 19.-plass.</p>
<p>Verre var utviklingen for Anders Fannemel, som skuffet med sine hopp på 130 og 128,5 meter. Han falt fra 9.- til 14.-plass.</p>
<p>For Johann André Forfang ble annen omgang en opptur fra den første. Etter 122 meter og 24.-plass i sitt første hopp, strakte han seg 136 meter ned i bakken i finalehoppet. Det holdt til 22.-plass.</p></div>
<div type="title" level="3">Godkjent av debutanten</div>
<div type="text">
<p>Robin Pedersen fikk endelig klaff i konkurranse og hoppet 120,5 meter i sitt første nyttårsrenn. Det var lenger enn duellanten Michael Hayböck fra Østerrike. Unggutten tok seg greit videre til finaleomgangen.</p>
<p>– Det ser ut som det blir verdenscuppoeng her oppe, så det er veldig gøy. Jeg tok sjansen, og jeg tror det er et ganske bra skihopp, sa 22-åringen til NRK etter sitt første hopp.</p>
<p>I annen omgang landet hoppukedebutanten på 119 meter. Han endte som sistemann i Olympiabakken.</p>
<p>– Det var kanskje ikke helt det jeg hadde ønsket meg, sa han.</p>
<p>Daniel-André Tande får fortsatt ikke ting til å klaffe som ønsket i konkurranse. Han landet på 121 meter og tapte duellen mot japanske Junshiro Kobayashi. Han fikk dermed ikke hoppe finaleomgangen. (NTB)</p>
<p>Det samme gjaldt store navn som Stefan Kraft, Severin Freund, Andreas Wellinger og Jernej Damjan.</p></div></body></document>
