<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190603-hagen-frykter-elbile.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/hagen-frykter-elbilene-vil-ta-all-elektrisitet-ingen-fare-svarer-statsraden-1.1533301" frk="325 12 26 2045"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 20:46"/>
<attribute name="author" value="Helge Rønning Birkelund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hagen frykter elbilene vil ta all elektrisitet. – Ingen fare, svarer statsråden</div>
<div type="ingress">Det kommer fram av et skriftlig spørsmål og svar i Stortinget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Carl i Hagen frykter el-bilene skal ta all strømmen. Her på Frps landsmøte 2019.</p></div>
<div type="text">
<p>Av FriFagbevegelse</p>
<p>Carl I. Hagen (Frp) har stilt følgende spørsmål til olje- og energiministeren:</p>
<p>– Hvis alle norskregistrerte biler brukte elektrisitet som drivstoff hva ville merbehovet for strømproduksjon bli og har vi nok tilgang til norskprodusert strøm?</p></div>
<div type="title" level="3">Vesentlig økning</div>
<div type="text">
<p>I begrunnelsen for spørsmålet viser Carl I. Hagen til at det diskuteres om alle fossildrevne biler bør erstattes med elbiler og hybridbiler.</p>
<p>– Da er det slik at det ville medført en vesentlig økning i forbruket av elektrisitet. Hvis det ikke er kapasitet i strømnettet eller i produksjon av strøm er det en utfordring. Hvis en slik overgang til strøm skjer bør det opplyses om hva det vil bety for kapasiteten i nettet og om det ville bli behov for nettoimport av strøm fra utlandet, eventuell strøm fra kullkraftverk på kontinentet, mener den tidligere Frp-lederen.</p>
<p>Olje- og energiminister Kjell-Børge Freiberg kan berolige sin partikollega:</p>
<p>– Med dagens bilpark brukes det om lag 0,6 TWh strøm til elbiler. Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) har anslått at det ville kreve 6,5 TWh strøm totalt dersom alle norskregistrerte personbiler hadde brukt strøm som drivstoff i dag. I 2018 ble det brukt totalt 136 TWh og produsert 146 TWh strøm i Norge. Dette gir et netto kraftoverskudd på 10 TWh. Produksjonen av strøm ville derfor vært høyere enn bruken selv om alle norskregistrerte personbiler hadde brukt elektrisitet som drivstoff i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftoverskudd</div>
<div type="text">
<p>Han opplyser videre at det er anslått at Norge vil ha et kraftoverskudd også i årene som kommer. For 2030 har NVE anslått et kraftoverskudd på 20 TWh.</p>
<p>– Om netteierne tar hensyn til elektrifisering av transport under planlegging av nettet, ser det derfor ut til at det norske kraftnettet kan tåle en stor bestand elektriske kjøretøy, mener Kjell-Børge Freiberg.</p></div></body></document>
