<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190626-vinstra-saken-kan-en.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/vinstra-saken-kan-ende-med-forvaring-1.1545373" frk="547 4 15 3391"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 20:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="v"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vinstra-saken: Kan ende med forvaring</div>
<div type="ingress">De to sakkyndige i Vinstra-saken konkluderte onsdag med at den drapstiltalte 17 år gamle gutten var tilregnelig på gjerningstidspunktet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Åstedsundersøkelsen er ferdig og politiet tar med seg bevismateriale etter at en 16 år gammel jente ble drept på Vinstra i januar i år.</p></div>
<div type="text">
<p>Om Nord-Gudbrandsdal tingrett tar dette til følge, kan han dømmes til fengselsstraff eller forvaring for drapet på Laura Iris Haugen (16) på Vinstra i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Forhøyet fare for nye lovbrudd</div>
<div type="text">
<p>Dersom de hadde kommet til at han var utilregnelig da drapet skjedde, ville han blitt overført til tvungent psykisk helsevern.</p>
<p>De to rettssakkyndige Terje Tørrissen og Alexander Rønningsdalen Flaata mener også at det er forhøyet fare for at han vil begå nye, alvorlige straffbare handlinger, at han vil trenge lang behandling, og at hans voldsfiksering fortsatt er en del av tankegodset hans.</p>
<p>Tørrissen sier til NTB at dette er en av de vanskeligste sakene han har arbeidet med.</p>
<p>– Dette er en veldig kompleks og sammensatt sak. Da må vi gjøre alt vi kan for å prøve å komme fram til et resultat slik at vi kan besvare mandatet som vi er gitt av retten, sier den erfarne rettspsykiateren som blant var sakkyndig under 22. juli-rettssaken og i Aksla-saken.</p>
<p>Torsdag er det rettsfri før prosedyrene avslutter hovedforhandlingen fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Uklar diagnose</div>
<div type="text">
<p>I stedet for å konkludere når det gjelder hva slags sinnslidelse gutten har, stiller de sakkyndige diagnosen åpen for retten. Men de trekker fram både schizofreni og Asperger som mulige diagnoser. Likevel er de i tvil og understreker at det er retten som skal fatte en avgjørelse og avsi dom.</p>
<p>Uansett er de helt klare på at 17-åringen vil trenge mange års behandling.</p>
<p>– Han har urealistiske fremtidsplaner. Det er forhøyet fare for nye straffbare handlinger. Det viser hans voldstanker. Sikkerhetsnivået vil være høyt. Da er det føre var-prinsippet som gjelder, sa Tørrissen.</p>
<p>Han la senere til at tiltalte selv har snakket om behandling i ett til to år.</p>
<p>– Det er det ikke snakk om her. Her vil det ta lang tid, sa rettspsykiateren.</p>
<p>Guttens forsvarer, advokat Nora Hallén, ville vite om behandlingen han nå får, avsluttes dersom han får forvaring og kommer til Ila fengsel og forvaringsanstalt. Dette ble avvist fra flere av rettens aktører, blant dem dommer og aktor.</p></div>
<div type="title" level="3">Endret oppfatning</div>
<div type="text">
<p>I sin gjennomgang av erklæringene de har avgitt, sa de sakkyndige at de har endret mening om tilstanden til 17-åringen under saksgangen.</p>
<p>– Det har vært særdeles viktig å være til stede under hovedforhandlingen for å forstå hva dette dreier seg om, sa Tørrissen i tinghuset på Lillehammer.</p>
<p>Han sa at de ikke hadde noen grunn til å tro at tiltalte har en paranoid vrangforestilling om at noen på Vinstra skal komme å ta ham, eller at de ikke på noe tidspunkt har registrert at det har vært en realitetsbrist hos gutten.</p>
<p>– Vi har endret konklusjon. I etterkant har vi fått mer informasjon og gått flere runder. Vi føler vi har kommet der vi skal være, sa Tørrissen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hastebehandlet</div>
<div type="text">
<p>I forkant av onsdagens gjennomgang hastebehandlet Den rettsmedisinske kommisjon en tilleggserklæring fra rettspsykiaterne.</p>
<p>De to sakkyndige leverte erklæringen til kommisjonen rett over midnatt natt til onsdag.</p>
<p>I 9.30-tiden sendte kommisjonens leder Gunnar Johannessen beskjed til tingrettsdommeren om at erklæringen var ferdigbehandlet uten vesentlige mangler.</p></div></body></document>
