<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190628-typisk-fotball-suppo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/typisk-fotball-supportere-1.1546273" frk="650 1 4 3866"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 20:48"/>
<attribute name="author" value="Trond Erik Sandgren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Typisk fotball-supportere»</div>
<div type="ingress">APEROPET: Fotballsupporter, fotballidiot, fotballpøbel. Hva forteller disse ordene deg? Skiller de seg nevneverdig fra hverandre?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Vi mennesker har for vane å generalisere og ofte anta det verst tenkelige hos andre grupper. Sannsynligvis er det noe fra evolusjonens side, men i dag er det en ulempe hvis du ønsker et sivilisert ordskifte. Hvis du ikke har et jevnt over negativt inntrykk av ordet fotballsupporter, oppfordrer vi deg til å ta kontakt med oss. Altså oss i Aperopet.</p>
<p>Jeg er Vålerenga-supporter. Det er en del av min identitet. Jeg ser på min egen oppførsel og væremåte som en forlengelse av oppfatningen av Vålerenga. Det er et aktivt valg fra min side, men i utgangspunktet et valg andre har tatt for meg. Du tillegger meg en god del kvaliteter når du gjenkjenner meg som Vålerenga-supporter, som sannsynligvis ikke stemmer. Til og med min egen kone sier til meg at jeg ikke er en «typisk Vålerenga-supporter».</p>
<p>Etter kampen på søndag kunne vi lese at Lars Jørgen Salvesen – kjempesint spiss på Sarpsborg 08 – hadde mottatt homohets fra VIF-tilhengerne. Han hadde også hørt at rundt 20 supportere hadde ledd av at noen ropte «rosa sko og langt hår! Homo!». Totalt uholdbart og et stort slag mot arbeidet både klubben og Klanen har lagt ned i å gjøre Vålerenga åpent for alle. Men vent litt, her er det mye som skurrer Greit nok, Salvesen oppførte seg på en måte på banen som gjorde at han tiltrakk seg mye dritt fra tribunene. Hvis han påsto han hadde hørt «dette er fotball! Finn på noe annet, din bleike jævel!», innrømmer jeg lett at det var meg.</p>
<p>Jeg kan jo ikke utelukke at en eller annen idiot skrek noe homofiendtlig til Salvesen, men eksemplene han hadde ga ikke mening. Han mente han hadde hørt det da han skulle slå corner foran VIF-supporterne. Fra hvem da? Et Vålerenga i motvind og en usexy motstander førte til at kantene på Supportertribunen var tomme, med unntak av de tre-fire som sto litt høyere opp på høyre side, bak regnbueflagget sitt. Og hva med alle som skal ha ledd av rosa sko-ropet? Folk kunne huske at det ble ropt, men alle kunne fortelle at det ble ropt «faen». Ikke «homo».</p>
<p>For et års tid siden skrev Kjell Henning Thon om da en idiot skrek jævla homo, for deretter å bli geleidet rundt av sine medsupportere for å si unnskylde personlig til alle som hadde hørt ham. Det er kanskje den mest siviliserte reaksjonen på homofiendtlige rop de siste sesongene. Som vanligst belønnes de med en vinge. Det kalles indrejustis. Uansett, ansvarlige i Klanen og spesifikt vår supporterkoordinator, Matijas Loeb, tok Salvesen på alvor og har gått igjennom TVs mikrofonopptak fra kampen. Resultat: ingen gjenkjennbare homofiendtlige ytringer. Bekreftelse på at det ble ropt «rosa sko og langt hår! Faen!», som jo er et veldig merkelig rop og forklarer at folk lo – antakelig av avsender.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p>
<p>Nå skal jeg ikke utelukke at Salvesen har hørt noen rope noe homofiendtlig. Det finnes alltid idioter. Til Salvesens forsvar skal det også sies at han prøvde å unnskylde seg for at han generaliserte alle VIF-supportere etter kampen. Men ansvaret supporterne har tatt etter kampen er en historie som ikke blir fortalt. Historien som huskes er at alle som sto på Vålerengas store ståtribune er homofiendtlige. Jeg innrømmer glatt at når jeg hører noe negativt om andre supportergrupperinger tenker jeg først, «typisk de idiotene». Men som oftest er det noen få. Og noen ganger er det noen som har hørt feil.</p>
<p>De aller fleste typiske Vålerenga-supportere er hyggelige, vanlige folk med gode holdninger. Når flere av de tar turen til Haugesund på søndag kan jeg ikke utelukke at det er med en og annen idiot, men det er størst sjanse for å møte helt vanlige folk med stort repertoar på VIF-sanger.</p>
<p>VIF-tilhengere skriver i Dagsavisen hver fredag under vignetten Aperopet.</p></div></body></document>
