<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190802-trumps-handelskrig-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/trumps-handelskrig-rammer-omtrent-alle-kinesiske-varer-1.1562089" frk="338 9 20 2127"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps handelskrig rammer omtrent alle kinesiske varer</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump trapper opp handelskrigen med Kina. Omtrent alle kinesiske importvarer bremses nå av Trumps tollmurer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump på Andrews Air Force Base tidligere denne uka. Torsdag varslet presidenten ny Kina-toll.</p></div>
<div type="text">
<p>Varer verdt 300 milliarder dollar får 10 prosents toll fra 1. september, opplyste den amerikanske presidenten på Twitter torsdag.</p>
<p>Tiltaket kommer på toppen av tollen på 25 prosent som allerede er ilagt andre kinesiske importvarer til en total verdi av 250 milliarder dollar. Trump har nå innført toll på så godt som alle varer USA importerer fra Kina.</p>
<p>Kunngjøringen om den nye tollsatsen kom i etterkant av resultatløse handelssamtaler mellom utsendinger fra USA og Kina i Shanghai tidligere denne uka.</p>
<p>– USA vil den 1. september i tillegg begynne å legge en liten toll på 10 prosent på de gjenværende varene og produktene verdt 300 milliarder dollar fra Kina, skriver Trump.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ser fram til å fortsette</div>
<div type="text">
<p>Presidenten hevder også at Kina ikke har fulgt opp løfter som er blitt gitt i de krevende forhandlingene – en økning i de kinesiske kjøpene av amerikanske landbruksprodukter og stans i salget av fentanyl til USA. Fentanyl er et opioid som er årsak til mange overdosedødsfall.</p>
<p>Trump konstaterer imidlertid at handelssamtalene fortsetter.</p>
<p>– Vi ser fram til å fortsette vår positive dialog med Kina om en omfattende handelsavtale og føler at våre to lands framtid vil bli lys!</p></div>
<div type="title" level="3">Nær kollaps</div>
<div type="text">
<p>Nyheten torsdag ble dårlig mottatt på amerikanske børser, og særlig Dow Jones- og S&amp;P 500-indeksene svingte markert ned.</p>
<p>Handelsforhandlingene mellom USA og Kina har i år vekslet mellom framgang og full krise. I mai så det ut som samtalene kollapset, før de ble gjenopptatt to måneder senere.</p>
<p>Konflikten mellom landene har utviklet seg til handelskrig, men ingen av dem ser i øyeblikket ut til å ha hastverk med å bilegge striden.</p>
<p>Verken USA eller Kina hadde noe særlig å legge på bordet under den siste runden med samtaler, ifølge South China Morning Post.</p>
<p>«Bare snakk, ingen substans», konstaterte Hongkong-avisen.</p></div></body></document>
