<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190705-aap-rocky-varetektsf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/musikk/a-ap-rocky-varetektsfengslet-for-vold-1.1550178" frk="348 0 0 2172"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 20:46"/>
<attribute name="author" value="Ida Madsen Hestman"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur,musikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">A$AP Rocky varetektsfengslet for vold</div>
<div type="ingress">Avgjørelsen vil bli anket av rapperens advokat.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Han er lei seg over dette. Han har det veldig vanskelig med å forstå at han er blitt arrestert.</p>
<p>Det sier rappers advokat Henrik Olsson Lilja etter høringen til svenske Aftonbladet.</p>
<p>I et fengslingsmøte i Stockholm Tingrett i går ble A$AP Rocky, hvis egentlige navn er Rakim Mayers, begjært varetektsfengslet i to uker til, mens svensk politi fortsetter etterforskning av voldshendelsen.</p>
<p>Årsaken er skjellig grunn til mistanke om bruk av vold. Avgjørelsen vil bli anket av rapperens advokat. Samtidig er artisten varetektsfengslet uten restriksjoner, hvilket innebærer at han får lov til å ha kontakt med omverdenen, skriver Aftonbladet.</p>
<p>– De har blitt angrepet og da har han brukt selvforsvar. Han er veldig overrasket over å ha endt opp her, sier advokat Olsson LIlja videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Bak lukkede dører</div>
<div type="text">
<p>Rapperen har vært arrestert siden natt til onsdag, da han ble pågrepet av politiet etter å ha spilt på hiphop-festivalen Smash i Stockholm.</p>
<p>Årsaken til pågripelsen er en voldshendelse som skal ha funnet sted i Stockholm natt til onsdag – bare timer før han skulle vært headliner på Kadetten i Sandvika utenfor Oslo. Nå risikerer artisten flere konsertavlysninger, blant annet Wireless i London.</p>
<p>Høringsforhandlingene i svensk rett fredag foregikk bak lukkede dører.</p></div>
<div type="title" level="3">Verdensnyhet</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen har blitt en verdensnyhet, og deler av voldsepisoden er blitt filmet, blant annet er noe lagt ut på den amerikanske nettsiden TMZ. Her kan man se rapperen kaste en mann i bakken, før resten av hans entourage begynner å sparke og slå på mannen som ligger nede. Artisten selv har på sin Instagram-konto lagt ut klipp som skal vise foranledningen til hendelsen, og som ifølge rapperen beviser hans uskyld.</p>
<p>– Tingretten har også tatt videoene med i sine vurderinger. Det at man ser at artisten har blitt provosert i forkant, har gjort at man hittil har besluttet å legge til grunn retten til selvforsvar. Slik det ser ut nå, sier dommen at han er under etterforskning for vold, og ikke grov vold, fortalte aktor Fredrik Karlsson i en kort pressekonferanse etter fengslingsmøtet fredag.</p></div></body></document>
