<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190826-historisk-darlig-mal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/historisk-darlig-maling-for-ap-og-hoyre-1.1574143" frk="271 51 88 1701 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historisk dårlig måling for Ap og Høyre</div>
<div type="ingress">Ap mot sitt dårligste kommunevalg noensinne.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ap-ledelsen, som består av Kjersti Stenseng, Jonas Gahr Støre, Hadia Tajik og Bjørnar Skjæran, klarer ikke å få med seg velgerne i valgkampen.</p></div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiet ligger an til å få det dårligste resultatet i et kommunevalg noensinne, mens Høyre ligger an til sitt dårligste lokalvalg siden 1955.</p>
<p>Det viser en måling Kantar TNS har laget for TV 2.</p>
<p>Til tross for en tilspisset konflikt mellom regjeringspartiene i bompengesaken den siste uken, har ikke Arbeiderpartiet vunnet noen nye velgere. Partiet går tilbake 1,3 prosentpoeng til 23,2 prosent sammenlignet med TV 2s måling fra onsdag 21. august.</p>
<p>Målingen er gjort før statsminister Erna Solbergs (H) bompengeultimatum til de andre partilederne fredag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Også Høyre går tilbake</div>
<div type="text">
<p>Høyre er målingens taper blant regjeringspartiene. Partiet har en tilbakegang på 1,2 prosentpoeng siden målingen fra onsdag og ligger hele 5,8 prosentpoeng bak valgresultatet for fire år siden.</p>
<p>Sammenlignet med valget i 2015 går det oppover for både SV, Rødt og MDG. Samlet øker de tre partiene oppslutningen like mye som det Ap går tilbake.</p>
<p>Sp får 15,6 prosent i målingen, som vil være partiets beste resultat noensinne dersom det blir en realitet.</p>
<p>Resultatene i målingen (endring fra valget i 2015 i parentes):</p>
<p>Ap 23,2 (-9,8), Frp 8,5 (-1), Høyre 17,4 (-5,8), KrF 4,5 (-0,9), Sp 15,6 (+7,5), SV 7,8 (+3,7), Venstre 4 (-1,5), Rødt 4,1 (+2,1), MDG 8,1 (+3,9), FNB/BOM 3,4 (+3,4), Andre 3,4 (-1,2).</p>
<p>I målingen er 1.448 personer intervjuet mellom mandag 19. og fredag 23. august. 77,7 prosent av de spurte har svart. Feilmarginen er på mellom 1,1 og 2,0 prosentpoeng.</p></div></body></document>
