<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190712-investeringsselskape.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/investeringsselskapet-triton-kjoper-aleris-1.1553529" frk="171 20 26 1295"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Investeringsselskapet Triton kjøper Aleris</div>
<div type="ingress">Norges største private helseforetak Aleris er solgt til investeringsselskapet Triton, som vil videreutvikle selskapet i det skandinaviske markedet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Investeringsselskapet Triton kjøper det skandinaviske private helseforetaket Aleris.</p></div>
<div type="text">
<p>Oppkjøpet gjelder omkring 100 sykehus- og røntgenvirksomheter i Norge, Sverige og Danmark med til sammen 3.300 medarbeidere og omsetning på 4,4 milliarder svenske kroner, oppgir selskapet i en pressemelding.</p>
<p>I Norge har selskapet 1.100 medarbeidere fordelt på 14 sykehus og 14 røntgenavdelinger. Det omsetter for 1,5 milliarder kroner årlig.</p>
<p>– Overgangen til nye eiere betyr nye muligheter for oss i Aleris – og for våre pasienter. Triton har nyttig ekspertise og erfaring, mens Aleris har topp medisinsk kompetanse og dyktige medarbeidere innen en rekke medisinske disipliner, sier administrerende direktør i Aleris Norge, Mia Grundstrøm.</p>
<p>Investeringsselskapet Triton eier i dag 38 europeiske virksomheter med til sammen 73.000 medarbeidere. Selskapet oppgir selv at de foretar langsikte investeringer i bærekraftige selskaper.</p>
<p>Endelig overtakelse fra Patricia Industries som har eid selskapet de siste ti årene, er ikke klart ettersom eierskiftet forutsetter behandling av konkurransemyndighetene.</p></div></body></document>
