<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190119-luksusbransjen-tror-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyetrender/luksusbransjen-tror-hasj-blir-like-vanlig-som-et-glass-god-vin-1.1264050" frk="192 3 4 1284"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 20:46"/>
<attribute name="author" value="Sissel Hoffengh"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyetrender"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Luksusbransjen tror hasj blir like vanlig som et glass god vin</div>
<div type="ingress">Luksusbransjen nøyer seg ikke lenger med rådyr mote, mat og drikke. Nå har de også fått øynene opp for det økonomiske potensialet i kvalitetscannabis.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Pot-pionér: Gangsterrapperen Snoop Dogg nyter en blåd - her foreviget under sin opptreden på Quartfestivalen i 2005</p></div>
<div type="text">
<p>Nylig ble de to amerikanske cannabisentrpenørene Mario Sherbinski og Clement Kwan invitert til VOICES, et årlig event for mote- og luksusbransjen i regi av nettmagasinet Business of Fashion, for å snakke om det globale økonomiske potensialet i marihuana som merkevare.</p>
<p>– Jeg er her for å bære fanen, sa Sherbinski da han og kollega Clement Kwan, grunnleggeren av den luksuriøse cannabismerkevaren Beboe, entret podiet i Oxfordshire.</p></div>
<div type="title" level="3">Cannabismerker</div>
<div type="text">
<p>Mario Sherbinski er mannen bak av Sherbinskis – en av verdens raskest voksende cannabismerkevarer. Og Kwans Beboe regnes som A-kjendisene i Hollywoods favorittprodukt. Kwan, som har lang erfaring fra motebransjen, har superstjerner som Orlando Bloom, Sharon Stone og Justin Theroux på kundelisten.</p>
<p>Han vet at mange som har lyst til å kjøpe marihuana vegrer seg fordi produktet sliter med et imageproblem og mange av utsalgsstedene i California fortsatt ser ut som lurvete freaker-buler.</p></div></body></document>
