<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190310-hoy-standard-pa-lavt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/reise/hoy-standard-pa-lavt-budsjett-1.1291177" frk="281 6 11 1601"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 20:46"/>
<attribute name="author" value="Pernille Amdahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="reise"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høy standard på lavt budsjett</div>
<div type="ingress">Må man bruke mange penger på å reise bare fordi man har blitt voksen og vil ha et fint sted å sove?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mange apper og nettsteder er til god hjelp når du skal planlegge en rimeligere reise – eller spare til reisen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Stort sett overnatter jeg for rundt 200 kroner natten i Øst-Europa og utenfor Europa, og opp til 400 kroner natten i Vest-Europa, forteller Renate Sandvik.</p>
<p>– I dyre byer som for eksempel London, Beirut, Tokyo og Cape Town betyr det gjerne at jeg er nødt til å ta inn på hostell – men da er det hosteller med bra standard og privatliv.</p>
<p>Trikset er å bruke nok tid på å finne overnattingsstedene. Sandvik, som står bak reisebloggen renatesreiser.com, vil helst bo sentralt, trygt og greit, med privat rom og bad.</p>
<p>– Har man begrenset budsjett, bruker man gjerne en del tid på å finne det perfekte overnattingsstedet, men det finnes alltid, mener hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Dyrest med utenlandstur</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Virke Reiseliv har nordmenn tenkt å bruke 39.500 kroner per husstand på ferie i år. De som reiser til utlandet, bruker betraktelig mer enn dem som blir i Norge.</p>
<p>Uansett koster det å reise, med mindre du sykler eller går til et sted med gratis kost og losji, dropper forsikringen og ikke betaler for noen slags form for moro underveis.</p>
<p>For å legge opp penger til ferie anbefaler Torild Moland, ansvarlig redaktør i magasinet Reiselyst, småsparing som nesten ikke merkes.</p>
<p>– Appen Digit er et godt hjelpemiddel. Den tar ut et lite beløp fra kontoen din hver eneste dag og tvangssparer for deg. Plutselig har du råd til en hel ferie!</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div></body></document>
