<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190716---det-blir-ikke-pump.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/det-blir-ikke-pumpet-dritt-ut-i-fjorden-1.1555791" frk="393 5 13 2508"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 20:46"/>
<attribute name="author" value="Gina Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Det blir ikke pumpet dritt ut i fjorden!</div>
<div type="ingress">Renseanleggene har ikke skylden for de kjøttetende bakteriene, forklarer vann- og avløpsetaten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Trygt: Bading i Oslofjorden er trygt melder Vann- og avløpsetaten. Her fra badelivet på Sørenga i fjor Foto: Mimsy Møller</p></div>
<div type="text">
<p>– Renseanleggets oppgave er å rense avløpsvannet, og det blir ikke «pumpet dritt ut i fjorden», forteller Kaisa Bergfjord Stoll, kommunikasjonsrådgiver hos vannrenseanlegget VEAS. I Dagsavisen denne uken kunne du lese advarsler mot å bade i Oslofjorden med åpene sår, fordi renseanlegg pumper dritt ut i fjorden. VEAS og Vann- og avløpsetaten avviser dette kontant.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstremsommer</div>
<div type="text">
<p>– Fjordbyen i Oslo fremstår nå som den idyllen den er, nettopp på grunn av at fjorden er ren, innbydende og tiltaltalende, sier Frode Hult, seksjonsleder i Vann- og avløpsetaten.</p>
<p>Tidligere i sommer ble sommeridyllen forstyrret da kjøttetende bakterier herjet i Oslofjorden. En kvinne ble smittet da hun badet i Middagsbukta i Asker.</p>
<p>– Her refereres det sannsynligvis til vibriobakterier. De må ikke forveksles med de bakteriene som kommer som følge av en kloakkforurensning, forklarer Stoll.</p>
<p>Vibrio – og shewanellabakterier lever i sjøvann. De kan ved varig høye badetemperaturer utgjøre fare for vannentusiaster. Smitten skjer som oftest gjennom åpne sår, og kan føre til infeksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Utmerket kvalitet</div>
<div type="text">
<p>VEAS renser avløpsvann, slik at vannet som slippes ut i fjorden er rent. Anlegget på Slemmestad renser normalt 3000 liter avløpsvann i sekundet. Når det regner kan det ta opptil 11.000 liter vann.</p>
<p>– Ved voldsomme regnskyll kan det skje at urenset, regnvannsfortynnet avløpsvann slippes ut i fjorden, forteller Stoll.</p>
<p>– For eksempel ved Lysaker, fordi renseanleggene ikke kan ta unna alt. Da pleier Oslo, Asker og Bærum kommune å fraråde bading i fjorden i ett døgn. Dette skjer heldigvis sjelden, og hittil i år har VEAS kun hatt ett overløp.</p>
<p>Oslo kommune tar ukentlige prøver i fjorden fra våren gjennom sommeren for å måle badevannskvaliteten.</p>
<p>– Dette viser stort sett utmerket kvalitet, forteller Hult.</p>
<p>– Vannet i Oslofjorden er utmerket til bading og annen rekreasjon, med unntak av ett døgn etter kraftig regnvær.</p></div>
<div type="title" level="3">Blå ære</div>
<div type="text">
<p>I 1999 ble blå flagg satt opp på strender og marineområder rundt om i Norge. Blått Flagg er et miljøsertifikat, som blant annet deles ut til badeområder med særlig god vannkvalitet.</p>
<p>– Mange badestrender i indre Oslofjord har blått flagg, avslutter Stoll.</p>
<p>– Blant annet VEAS nærmeste nabo, Sjøstrand, i Asker kommune.</p></div></body></document>
