<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191020-sendte-brev-til-eu-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/sendte-brev-til-eu-mot-sin-vilje-uten-a-signere-1.1603631" frk="593 4 15 3596"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 20:46"/>
<attribute name="author" value="Åsne Gullikstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sendte brev til EU mot sin vilje – uten å signere</div>
<div type="ingress">Statsminister Boris Johnson har sendt brev til EU om utsettelse av brexit, slik parlamentet har beordret ham til. Men han får kritikk for ikke å ha signert det. – Umodent, sier Labour-politiker.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Statsminister Boris Johnson ønsker ingen utsettelse, men har sendt brev om det til EU, etter vedtak i Underhuset.</p></div>
<div type="text">
<p>– Hans umodne avvisning om å ikke signere brevet bekrefter det vi alltid har mistenkt, at Johnson, med sin arroganse, tror at han er over loven og over ansvaret, tvitret Labours skyggefinansminister John McDonnell etter at Johnson lørdag kveld sendte brev til EU for å be om en utsettelse av brexit.</p>
<p>Johnson signerte ikke brevet, og sendte samtidig et annet brev til EU-lederne der han understreket at han ikke ønsker en utsettelse, og at det er parlamentet som ber om det.</p>
<p>Det var knyttet spenning til hva Boris Johnson ville gjøre etter at parlamentet lørdag med 322 mot 306 stemmer stemte for et forslag som beordrer statsministeren til å be EU om en utsettelse av brexit. Forslaget innebærer at parlamentet holder igjen sin eventuelle godkjenning til Johnsons avtale til etter at prosessen med å få gjennom den nødvendige lovgivningen er gjennomført. Storbritannia skal etter planen ut av EU 31. oktober, og Johnson vil fortsatt forsøke dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Stemte ikke</div>
<div type="text">
<p>Vedtaket lørdag førte til at det ikke ble stemt over selve brexit-avtalen likevel lørdag. Det var regjeringens beslutning å utsette avstemningen, ikke Underhusets. Regjeringen vil forsøke å bringe den fram for parlamentet for en avstemning mandag, men om det skjer, avhenger av at speaker i Underhuset godtar det.</p></div>
<div type="title" level="3">Drama</div>
<div type="text">
<p>Utviklingen skjedde på en høydramatisk dag da parlamentet kom sammen for første gang på en lørdag siden Falklandskrigen i 1982.</p>
<p>Planen var å stemme over den ferske brexitavtalen statsminister Boris Johnson og EU-ledere ble enige om torsdag. Det var en triumf for statsminister Boris Johnson da han i tolvte time ble enig med EU om en ny avtale torsdag. Det så ut til å være svært jevnt før avstemningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Endret planen</div>
<div type="text">
<p>Men i løpet av det siste døgnet ble situasjonen i Underhuset brått endret. Det skjedde etter at det ble lagt fram et tilleggsforslag av representantene Oliver Letwin, som er tidligere konservativ representant, men kastet ut.</p>
<p>Forslaget ble lagt fram for å være helt sikker på å unngå en "no deal"-utgang underveis i prosessen med å få hele lovgivningen igjennom. Selv om det skulle bli flertall for avtalen, må parlamentet nemlig gjennom en prosess de neste par ukene for å godkjenne lovgivning rundt brexit. Politikere som frykter en "no deal" var redd for at de som ønsker en "no deal" skulle forsøke å få dette gjennom innen lovgivningsprosessen er fullført de neste ukene. Tilliten mellom fløyene er rekordlav.</p>
<p>De ønsket derfor at parlamentet holder igjen sin eventuelle godkjenning til etter at denne prosessen er gjennomført, som kan ta et par uker etter at en avtale er godkjent.</p>
<p>Oliver Letwin, som fremmet forslaget, sier det ikke ble fremmet for å stanse avtalen, men for å hindre alle eventuelle forsøk på likevel å få en "no deal". Letwin ønsker selv å stemme for Johnsons avtale, men ønsker ikke å risikere en "no deal".</p>
<p>Forkjemperne for Johnsons avtale anklager likevel de som stemte for Letwins forslag for å hindre at brexit gjennomføres.</p></div>
<div type="title" level="3">Jevnt løp</div>
<div type="text">
<p>Johnsons avtale skal altså stemmes over i uka som kommer. Det er ventet å bli svært jevnt. Regjeringen trenger 320 representanters stemmer for å få flertall. Mange har sagt hva de vil stemme, andre har ikke bestemt seg eller ikke offentliggjort sin mening.</p></div></body></document>
