<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191016-valerenga-motte-vegg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/valerenga-motte-veggen-tross-drommeapning-mot-stjernen-1.1601360" frk="199 6 8 1269"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 20:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vålerenga møtte veggen tross drømmeåpning mot Stjernen</div>
<div type="ingress">Vålerenga kunne nærmet seg tetlagene, men røk i stedet 3-4 for Stjernen i eliteserien i ishockey tirsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det hjalp ikke at Vålerenga kom best i gang i plankebyen og tok ledelsen etter kun ni sekunders spill ved Filip Lalande. Hjemmelaget ristet av seg åpningssjokket og snudde kampen til seier.</p>
<p>Østfoldklubben tok dermed sesongens fjerde seier og har tre lag bak seg på tabellen. Med til historien hører det også at Stjernen startet sesongen med tre minuspoeng.</p>
<p>Vålerenga er på sin side fortsatt tabelltreer, henholdsvis seks og ni poeng bak Frisk Asker og Stavanger på plassene foran.</p>
<p>Daniel Trnavsky utliknet for Stjernen etter Vålerengas sjokkåpning i Fredrikstad. Scoringen kom 11 sekunder før slutt i første periode.</p>
<p>I midtperioden sendte Daniel Ciampini hjemmelaget foran med 2-1, før Jens Henrik Tønjum la på til 3-1.</p>
<p>I tredje periode reduserte Villiam Strøm for Vålerenga, men Braden Christoffer sendte på ny hjemmelaget opp i tomålsledelse med snaut ni minutter igjen å spille.</p>
<p>Da så poengene langt på vei ut til å være sikret, men Tobias Lindström sørget for nervøse avslutningsminutter for hjemmefansen med sin redusering to minutter før full tid.</p>
<p>Flere mål ble det imidlertid ikke.</p></div></body></document>
