<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190528-da-ioc-valgte-kjoll.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/da-ioc-valgte-kjoll-1.1530511" frk="242 0 0 1569"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 20:47"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da IOC valgte Kjøll</div>
<div type="ingress">IOC (den internasjonale olympiske komite) fikk en avgjørende betydning for at Berit Kjøll ble ny idrettspresident. Er det greit?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Berit Kjøll omfavner avtroppende idrettspresident Tom tvedt, mens IOCs Kristin Kloster Aasen (t.h.) applauderer.</p></div>
<div type="text">
<p>Kristin Kloster Aasen er ikke Norges representant i IOC, men IOCs representant i Norge. Og gjennom det norske regelverket hadde da den internasjonale olympiske komité en automatisk plass i det norske idrettsstyret. Det ga uttelling!</p>
<p>Kloster Aasen (altså IOCI gikk ikke inn for valgkomiteens enstemmige forslag om å innstille Sven Mollekleiv som ny president. Hun gikk tvert imot aktivt ut og støttet Berit Kjølls kandidatur.</p>
<p>Er det IOC-representantens oppgave å involvere seg i den norske avstemningen? Er det logisk at hun hadde stemmerett? Uten hennes stemme kunne valget fått et annet utfall.</p>
<p>Kloster Aasen er en dyktig og erfaren idrettsleder som har gjort en solid jobb i idrettsstyret før hun overtok etter Gerhard Heiberg i IOC. Men det er de formelle posisjonene som blir mildt sagt problematisk i det norske idrettsdemokratiet.</p>
<p>Tirsdag kunne VG og Dagens Næringsliv fortelle om Kjølls bruk av kommunikasjonsbyråer i sin valgkamp. Det er ikke ulovlig. Men det var nettopp bruken av ekstern hjelp det forrige idrettsstyret undet Tom Tvedt ble kritisert for.</p>
<p>Slik framstår Kjøll som næringslivets kvinne inn i idretten. Hun kan gjøre en strålende jobb. Men de som velger henne, bør vite hvem de stemmer på. Hadde hun vunnet hvis forsamlingen visste om hvilket apparat hun benyttet?</p></div></body></document>
