<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190809-liverpool-vinner-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/liverpool-vinner-ikke-ligaen-denne-sesongen-heller-1.1565232" frk="2265 4 69 14743"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 20:47"/>
<attribute name="author" value="Haakon Thon"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool vinner ikke ligaen denne sesongen heller</div>
<div type="ingress">Til våren er det 30 år siden Liverpool vant ligaen sist. Vi tror de må vente litt lenger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>duellen: Ligagullet kommer til å stå mellom Jürgen Klopp og Pep Guardiola også i år.FOTO: ADRIAN DENNIS/AFP/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag kveld sparker Liverpool og Norwich i gang Premier League-sesongen på Anfield. Et av lagene vil vi finne helt i bunn. Det andre i toppen.</p>
<p>Det er liten tvil om hva som kommer til å bli den store duellen også kommende sesong. Skal Liverpool bryte forbannelsen og ta det etterlengtede ligatrofeet? Eller vil Pep Guardiolas Manchester City igjen stå i veien igjen?</p>
<p>De røde fra Merseyside ville ha vunnet serien 116 av 119 ganger med fjorårets poengsum, men i fjor var det altså ikke nok. Det virker nærmest utgjort at ligagullet ikke skal til Anfield. Liverpools håp ligger kanskje i at City begynner å bli mette. Fjorårets gullfeiring bar bud om det. Samtidig drømmer de større om et annet trofé i Manchester, nemlig Champions League-trofeet.</p>
<p>Nøkkelen heter Pep Guardiola. For om City virket mette under gullfeiringen utenfor Etihad Stadium forrige sesong, virket laget sultne på matta. Han (Pep) har det med å få maksimalt ut av troppen. Hver eneste kamp, hvert eneste år. Vi tror han klarer å presse et ligagull til ut av dette City-laget, for tredje året på rad.</p>
<p>Bak City og Liverpool tror vi på Tottenham og Arsenal. Tottenham er like selvskreven som de to på topp, men Arsenal er et friskt pust. De kan bli artige å følge med på denne sesongen. For den nøytrale seer, vel å merke. Det regelrett stinker mål i begge ender av banen. Vi tror imidlertid at det voldsomme angrepet er nok til å ta Arsenal tilbake i Champions League.</p>
<p>Dit skal ikke Ole Gunnar Solskjærs Manchester United. Vi tror de vil få trøbbel med en topp fire-plassering. Men nysigneringene Harry Maguire, og Wan-Bissaka kan gi litt trygghet bakover. Dog tror vi de havner bak den forjettede fjerdeplassen. Chelsea kan gå mot en trøblete sesong med en uerfaren manager i Lampard og karantene i overgangsvinduet. Hazard var «hele» Chelsea i fjor. Han er borte. Det samme er forsvarsspiller David Luiz.</p>
<p>Nederst ser det mørkt ut for den gamle storheten Newcastle. Fansen murrer og klubben har klart kunststykket å miste meriterte, og godt likte, Rafael Benitez, og ansette Steve Bruce. Vi tror det blir for tøft, og takker for seg i Premier League for denne gang. Sammen med dem tror vi Brighton slår følge. Berget seg så vidt i fjor, og vil slite i år igjen og må heve seg. Helt i bunn plasserer vi Norwich. Moro at de prøver seg med mer eller mindre den samme troppen som fikset opprykket. Ingen kan si noe på at det er en vel fortjent sjanse de nå får. Men uten en eneste kvalitetssignering tror vi dessverre det blir for tøft for den sjarmerende klubben fra Norfolk.</p>
<p>Alle foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">1. Manchester City</div>
<div type="text">
<p>(+): 98 poeng i fjor. Trenger vi å si mer? Virker bunnsolide, og har styrket troppen ytterligere med den defensive midtbanespilleren Rodri fra Atlético Madrid.</p>
<p>(-): Ikke lett å vinne tre år på rad. Gullfeiringa i fjor vitnet ikke om et sultent lag. Samtidig drømmer de om Champions League-trofeet. Hvor mye fokus vil det ta?</p></div>
<div type="title" level="3">2. Liverpool</div>
<div type="text">
<p>(+): Ligaens beste angrepsrekke i Salah, Firmino og Mané, og kanskje ligaens beste forsvarsrekke, både defensivt og offensivt. Holder forsvaret og angrepet seg skadefrie vil Liverpool gi City kamp til døra igjen.</p>
<p>(-): 30 år siden sist Liverpool var best i England. Må rett og slett kvitte seg med forbannelsen. En alvorlig skade på en av de tre på topp, eller Van Dijk vil være skjebnesvanger.</p></div>
<div type="title" level="3">3. Tottenham</div>
<div type="text">
<p>(+): God oppkjøring til sesongen. Rekordsigneringen Tanguy Ndombele fra Lyon kan være en god midtbanespiller å ha i troppen, som ellers er fylt med kvalitet, og lite utskiftninger.</p>
<p>(-): Vanskelig å finne store minuser i dette Tottenham-laget. Men mangler litt kvalitet for å blande seg inn helt i toppen. Trygg 3. plass.</p></div>
<div type="title" level="3">4. Arsenal</div>
<div type="text">
<p>(+): Pepe og David Luiz inn. Pepe, sammen med Aubameyang og Lacazette kan gjøre klubben til et av ligaens mest målfarlige angrep. Dani Ceballos på lån fra Real Madrid kan også bli nyttig.</p>
<p>(-): Offensivt ser det livsfarlig ut, men det gjør det defensivt også. Det lukter rett og slett mål i begge ender. Har det med å krangle internt, og har mistet Aaron Ramsey og Laurent Koscielny.</p></div>
<div type="title" level="3">5. Manchester United</div>
<div type="text">
<p>(+): Har gjort Harry Maguire til tidenes dyreste forsvarsspiller. Klarer han og Wan-Bissaka å tette igjen bakover kan det bli hyggelig for Ole Gunnar Solskjær, og resten av den røde delen av Manchester denne sesongen.</p>
<p>(-): Pogba har skapt mye uro i oppkjøringen. Flere nye fjes som må finne sin plass. Solskjær må få de samkjørt.</p></div>
<div type="title" level="3">6. Chelsea</div>
<div type="text">
<p>(+): Kan skape en giv og samhold når de ikke får kjøpe spillere. Om Barkley leverer som i pre-season kan resten av laget følge etter. Christian Pulisic kan løfte laget. Det samme kan flere av de unge gutta.</p>
<p>(-): Har mistet Eden Hazard og David Luiz uten å kunne erstatte dem, eller styrke troppen på annet vis. Usikre på Frank Lampard som manager, som virker som en gamble.</p></div>
<div type="title" level="3">7. Everton</div>
<div type="text">
<p>(+): En positiv giv i stallen, har hatt en god og stabil stamme i laget over tid. Historien viser at det kan gi resultater.</p>
<p>(-): Har det med å surre det litt til for seg selv bakover. Mistet Idrissa Gueye.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">8. West Ham</div>
<div type="text">
<p>(+): Fått inn et par spennende, offensive nysigneringer i Pablo Fornals og Sebastien Haller. Solid midtbane både offensivt og defensivt.</p>
<p>(-): Setter spørsmålstegn ved backene, og en tynn, og sårbar stall.</p></div>
<div type="title" level="3">9. Leicester</div>
<div type="text">
<p>(+): Brendan Rodgers har fått en sommer til å jobbe med en tropp fylt av både unge, spennende spillere, og mer erfarne folk. Hentet Youri Tielemans og Ayoze Perez, som vil øke kvaliteten og bredden.</p>
<p>(-): Harry Maguire har forsvunnet ut. Det samme har publikumsfavoritten Shinji Okazaki.</p></div>
<div type="title" level="3">10. Wolverhampton</div>
<div type="text">
<p>(+): Ulvene glefset bra fra seg i fjor. Har signert stjernespissen Raúl Jiménez permanent, og beholdt resten av de sentrale brikkene fra fjoråret. Samtidig har de fått inn spissen Patrick Cutrone fra AC Milan.</p>
<p>(-): Fikk maks ut av forrige sesong. De vil nok havne i det samme landskapet igjen. Skal spille i Europaligaen. Det blir en ekstra påkjenning.</p></div>
<div type="title" level="3">11. Watford</div>
<div type="text">
<p>(+): Har den samme stammen som forrige sesong. Enda ett ås erfaring på det øverste nivået. Troy Deeney og Gerard Deulofeu er fortsatt i klubben.</p>
<p>(-): Har ikke forsterket nevneverdig. Kan bli vanskelig å kapre en plass på øvre halvdel.</p></div>
<div type="title" level="3">12. Bournemouth</div>
<div type="text">
<p>(+): Kontinuitet er nøkkelordet i Bournemouth. Slår godt fra seg sesong etter sesong. Aké, Wilson og Fraser er noen av de viktigste spillerne som fortsatt er med.</p>
<p>(-): Slapp inn 70 baklengs forrige sesong. Kun to lag slapp inn mer. Hatt en litt nedadgående kurve de siste årene. Optimismen har dalt.</p></div>
<div type="title" level="3">13. Southampton</div>
<div type="text">
<p>(+): Den del ungt og spennende på sesongens Southampton-lag, og vi tror det kan slå positivt ut. Blant annet hentet inn den engelske 23-åringen Che Adams, fra Birmingham.</p>
<p>(-): Ung tropp er kanskje spennende og positivt. Men går det gærent fra start kan det gå til hodet på dem, og pila vil plutselig peke andre veien.</p></div>
<div type="title" level="3">14. Aston Villa</div>
<div type="text">
<p>(+): Vi tror den gamle storklubben Aston Villa er i ferd med å reise seg igjen, og ser ikke bort fra at det kan bli en oppløftende sesong. Fyrt av drøyt 1,5 milliarder på en del spennende signeringer.</p>
<p>(-): Pengene kan være kastet ut av vinduet. Har fått et nesten nytt lag i sommer.</p></div>
<div type="title" level="3">15. Crystal Palace</div>
<div type="text">
<p>(+): Fått Gary Cahill inn i midtforsvaret, men generelt brukt mindre penger enn andre lag, og sånn sett er det også mindre press på Roy Hodgsons mannskap.</p>
<p>(-): En fin 12. plass i fjor, men vi tror tapet av Wan-Bissaka kommer til å merkes. Hvem skal score målene? Ayew? Benteke? Tja.</p></div>
<div type="title" level="3">16. Burnley</div>
<div type="text">
<p>(+): Etter en kanonsesong i 2017/18, buttet det litt i fjor. Vi tror hjemmebanen Turf Moor kan sikre dem nok poeng til omtrent en lik tabellplassering denne sesongen.</p>
<p>(-): Den veldige medvinden har stilnet, og det kommer til å bli mange tunge og seige kamper, både for motstanderne, og Burnley selv denne sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">17. Sheffield United</div>
<div type="text">
<p>(+): I likhet med Aston Villa tror vi Sheffield United klarer å beholde plassen. Men bare så vidt, godt hjulpet av et entusiastisk hjemmepublikum.</p>
<p>(-): Har de det som kreves for å overleve i Premier League? Ingen kjempespennende nysigneringer. Vi tror det blir tøft.</p></div>
<div type="title" level="3">18. Newcastle</div>
<div type="text">
<p>(+): Mange med stort hjerte for klubben i byen, og et flott hjemmepublikum på sitt beste. Vanskelig å finne piler som peker oppover. Kan håpe på å overleve på etterdønningene til Benitez.</p>
<p>(-): 10.000 valgte å ikke fornye sesongkortet sitt i protest klubbeier Mike Ashley. Klart kunststykket å erstatte Rafael Benitez med Steve Bruce.</p></div>
<div type="title" level="3">19. Brighton</div>
<div type="text">
<p>(+): Klubben har enorm støtte i byen. Manager Graham Potter kan gjøre underverker. Nysigneringen Adam Webster kan skape trygghet bakover.</p>
<p>(-): Klamret seg til plassen forrige sesong og hadde en kriseperiode. Må løfte seg.</p></div>
<div type="title" level="3">20. Norwich</div>
<div type="text">
<p>(+): Vant mesterskapsserien i fjor, og stiller stort sett uforandra i Premier League. Samholdet det skaper er håpet til kanarifuglene.</p>
<p>(-): Moro at de lar laget som rykket opp prøve seg, men man trenger gjerne et par kvalitetsspillere inn for å beholde plassen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er de viktigste overgangene i de engelske Premier League-klubbene foran sesongen 2019/20:</div>
<div type="title" level="3">Arsenal</div>
<div type="text">
<p>Inn: Nicolas Pepe (Lille), Kieran Tierney (Celtic), David Luiz (Chelsea), Dani Ceballos (Real Madrid), William Saliba (Saint-Étienne), Gabriel Martinelli (Itano).</p>
<p>Ut: Aaron Ramsey (Juventus), William Saliba (Saint-Étienne), Alex Iwobi (Everton), Laurent Koscielny (Bordeaux), Danny Welbeck (Watford), Carl Jenkinson (Nottingham Forest), Eddie Nketiah (Leeds).</p></div>
<div type="title" level="3">Aston Villa</div>
<div type="text">
<p>Inn: Tom Heaton (Burnley), Marvelous Nakamba (Brugge), Douglas Luiz (Manchester C.), Trezeguet (Kasimpasa), Matt Targett (Southampton), Jota (Birmingham), Anwar El Ghazi (Lille), Wesley (Brugge), Ezri Konsa (Brentford), Kortney Hause (Wolverhampton), Tyrone Mings (Bournemouth), Björn Engels (Reims).</p>
<p>Ut: Corey Blackett-Taylor (Tranmere), Matija Sarkic (Livington), Gary Gardner (Birmingham), Jake Doyle-Hales (Cheltenham), Scott Hogan (Stoke).</p></div>
<div type="title" level="3">Bournemouth</div>
<div type="text">
<p>Inn: Lloyd Kelly (Bristol C.), Jack Stacey (Luton), Philip Billing (Huddersfield), Arnaut Groeneveld (Bournemouth), Harry Wilson (Liverpool).</p>
<p>Ut: Lys Mousset (Sheffield U.), Marc Pugh (QPR), Tyrone Mings (Aston Villa), Emerson Hyndman (Atlanta United), Harry Arter (Fulham).</p></div>
<div type="title" level="3">Brighton</div>
<div type="text">
<p>Inn: Aaron Mooy (Huddersfield), Leandro Trossard (Genk), Matt Clarke (Portsmouth), Adam Webster (Bristol C.), Neal Maupay (Brentford), Taylor Richards (Manchester C.), Romaric Yapi (PSG).</p>
<p>Ut: Anthony Knockaert (Fulham), Christian Walton (Blackburn).</p></div>
<div type="title" level="3">Burnley</div>
<div type="text">
<p>Jay Rodriguez (West Bromwich), Danny Drinkwater (Chelsea), Bailey Peacock-Farrell (Burnley), Joel Senior (Curzon Ashton), Erik Pieters (Stoke), Ryan Cooney (Bury), Adan Phillips.</p>
<p>Ut: Tom Heaton (Aston Villa), Peter Crouch (lagt opp).</p></div>
<div type="title" level="3">Chelsea</div>
<div type="text">
<p>Inn: Mateo Kovacic (Real Madrid), Christian Pulisic (Borussia Dortmund).</p>
<p>Ut: Ethan Ampadu (RB Leipzig), Eden Hazard (Real Madrid), Álvaro Morata (Atlético Madrid), Ola Aina (Torino), Danny Drinkwater (Burnley), David Luiz (Arsenal), Tomas Kalas (Bristol C.).</p></div>
<div type="title" level="3">Crystal Palace</div>
<div type="text">
<p>Inn: James McCarthy (Everton), Jordan Ayew (Swansea), Gary Cahill (Crystal Palace), Victor Camarasa (Betis), Stephen Henderson.</p>
<p>Ut: Aaron Wan-Bissaka (Manchester U.), Julián Speroni (frigitt), Jason Puncheon (frigitt), Bakary Sako (Denizlispor), Alexander Sørloth (Trabzonspor).</p></div>
<div type="title" level="3">Everton</div>
<div type="text">
<p>Inn: André Gomes (Barcelona), Jonas Lössl (Huddersfield), Fabian Delph (Manchester C), Jean-Philippe Gbamin (Mainz), Moise Kean (Juventus), Djibril Sidibé (Monaco), Alex Iwobi (Arsenal).</p>
<p>Ut: James McCarthy (Crystal Palace), Idrissa Gueye (PSG), Nikola Vlasic (CSKA Moskva), Ademola Lookman (RB Leipzig), Phil Jagielka (Sheffield U.),</p></div>
<div type="title" level="3">Leicester</div>
<div type="text">
<p>Inn: Ayoze Perez (Newcastle), James Justin (Luton), Youri Tielemans (Monaco), Dennis Praet (Sampdoria), Mitchell Clark.</p>
<p>Ut: Harry Maguire (Manchester U.), Danny Simpson (frigitt), Shinji Okazaki (frigitt).</p></div>
<div type="title" level="3">Liverpool</div>
<div type="text">
<p>Inn: Adrian (West Ham), Harvey Elliott (Fulham), Sepp van den Berg (Zwolle).</p>
<p>Ut: Rafael Camacho (Sporting Lisboa), Marko Grujic (Hertha Berlin), Alberto Moreno (frigitt), Daniel Sturridge (frigitt), Harry Wilson (Bournemouth), Danny Ings (Southampton).</p></div>
<div type="title" level="3">Manchester C</div>
<div type="text">
<p>Inn: Rodri (Atlético Madrid), Angelino (PSV Eindhoven), João Cancelo (Juventus), Scott Carson (Derby).</p>
<p>Ut: Vincent Kompany (Anderlecht), Fabian Delph (Everton), Douglas Luiz (Aston Villa), Danilo (Juventus).</p></div>
<div type="title" level="3">Manchester U</div>
<div type="text">
<p>Inn: Daniel James (Swansea), Aaron Wan-Bissaka (Crystal Palace), Harry Maguire (Leicester).</p>
<p>Ut: Romelu Lukaku (Inter), Ander Herrera (PSG), Antonio Valencia (LDU Quito).</p></div>
<div type="title" level="3">Newcastle</div>
<div type="text">
<p>Inn: Emil Krafth (Amiens), Joelinton (Hoffenheim), Jetro Willems (Eintracht Frankfurt), Allan Saint-Maximin (Nice), Andy Carroll (West Ham).</p>
<p>Ut: Ayoze Perez (Leicester), Joselu (Alavés).</p></div>
<div type="title" level="3">Norwich</div>
<div type="text">
<p>Josip Drmic (Borussia Mönchengladbach), Patrick Roberts (Manchester C.), Sam Byram (West Ham), Ralf Fahrmann (Schalke), Ibrahim Amadou (Sevilla).</p>
<p>Ut: Ivo Pinto (Dinamo Zagreb), Mason Bloomfield (Crawley), Marcel Franke (Hannover).</p></div>
<div type="title" level="3">Sheffield U</div>
<div type="text">
<p>Inn: Lys Mousset (Bournemouth), Dean Henderson (Manchester U.), Ben Osborn (Nottingham Forest), Luke Freeman (QPR), Phil Jagielka, Callum Robinson (Preston), Ravel Morrison, Oliver McBurnie (Swansea), Muhamed Besic (Everton), Michael Verrips (Mechelen).</p>
<p>Ut: Paul Coutts (Fleetwood), Martin Cranie (Luton), Conor Washington (Hearts).</p></div>
<div type="title" level="3">Southampton</div>
<div type="text">
<p>Inn: Che Adams (Birmingham), Moussa Djenepo (Standard Liege), Danny Ings (Liverpool), Tommy Scott (Yeovil).</p>
<p>Ut: Matt Targett (Aston Villa), Charlie Austin (West Bromwich), Steven Davis (Rangers), Sam Gallagher (Blackburn), Jordy Clasie (AZ Alkmaar).</p></div>
<div type="title" level="3">Tottenham</div>
<div type="text">
<p>Inn: Giovani Lo Celso (Betis), Ryan Sessegnon (Fulham), Tanguy Ndombele (Lyon), Jack Clarke (Leeds), Kion Etete (Notts County).</p>
<p>Ut: Kieran Trippier (Atlético Madrid), Vincent Janssen (Monterrey), Luke Amos (QPR).</p></div>
<div type="title" level="3">Watford</div>
<div type="text">
<p>Inn: Ismaïla Sarr (Rennes), Craig Dawson (West Bromwich), Danny Welbeck (Arsenal).</p>
<p>Ut: Obbi Oulare (Standard Liege), Michael Folivi (Wimbledon), Marc Navarro (Leganes), Dodi Lukebakio (Hertha Berlin).</p></div>
<div type="title" level="3">West Ham</div>
<div type="text">
<p>Inn: Albian Ajeti (Basel), Roberto (Espanyol), David Martin (Millwall), Pablo Fornals (Villarreal), Sebastian Haller (Eintracht Frankfurt).</p>
<p>Ut: Grady Diangana (West Bromwich, Samir Nasri (frigitt), Andy Carroll (frigitt), Adrian (Liverpool), Marko Arnautovic (Shanghai), Edimilson Fernandes (Mainz).</p></div>
<div type="title" level="3">Wolverhampton</div>
<div type="text">
<p>Inn: Raúl Jiménez (Benfica), Leander Dendoncker (Anderlecht), Jesus Vallejo (Real Madrid), Patrick Cutrone (Milan), Pedro Neto (Braga), Bruno Jordao (Braga), Renat Dadasjov (Estoril), Meritan Shabani (Bayern München).</p>
<p>Ut: Hélder Costa (Leeds), Cameron John (Doncaster). (NTB)</p></div></body></document>
