<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190718-anmeldte-hundetyveri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/anmeldte-hundetyveri-av-dod-chihuahua-1.1138676" frk="354 3 8 2049"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 20:47"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Stensrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="a"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anmeldte hundetyveri av død chihuahua</div>
<div type="ingress">En kvinne skulle passe på venninnens hunder. Da den ene døde, gikk hun til politiet og meldte den stjålet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det var en hund av denne rasen, chihuahua, som døde mens kvinnen hadde ansvaret for den. Hun turte ikke å innrømme hva som egentlig hadde skjedd. Hunden på bildet har ingenting med saken å gjøre.</p></div>
<div type="text">
<p>Nå er kvinnen i 40-årene fra Fredrikstad dømt til 18 dagers betinget fengsel for å ha levert en falsk anmeldelse. Hun har også en prøvetid på to år.</p></div>
<div type="title" level="3">Passet 17 hunder samtidig</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen forklarte at hun over lang tid hadde passet venninnens hunder. Det toppet seg i fjor, da hun hadde ansvaret for hele 17 stykker.</p>
<p>Da den ene av hundene døde, ga hun ikke beskjed om dette til venninna. Dermed hadde hun et problem da hunden etter planen skulle leveres tilbake.</p>
<p>Løsningen ble å lyve og si at noen hadde stjålet hunden, i tillegg til en av hennes egne chihuahuaer. Sistnevnte hadde i virkeligheten blitt solgt til noen andre. Kvinnen påsto at to menn hoppet ut av en bil og tok hundene da hun gikk tur, skriver Fredriksstad Blad, som først omtalte saken.</p>
<p>– Snøballen begynte å rulle og hun ble fanget av sin egen løgn, kommer det fram i dommen fra Fredrikstad tingrett.</p>
<p>Det endte med at venninnen overtalte kvinnen til å anmelde hendelsen, som altså ikke hadde skjedd, til politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Turte ikke å si sannheten</div>
<div type="text">
<p>Politiet opprettet sak og startet å etterforske saken. Etter hvert ble det altså klart at tyveriet aldri hadde skjedd.</p>
<p>Kvinnen innrømte alt da saken kom opp i tingretten.</p>
<p>Hun forklarte blant annet at årsaken til løgnen skal ha vært at hun var redd for å fortelle venninnen at hunden hennes hadde dødd.</p></div>
<div type="title" level="3">Ett års venting</div>
<div type="text">
<p>Det at saken ble avgjort med en tilståelsesdom hadde betydning for straffeutmålingen.</p>
<p>Det samme hadde det faktum at saken hadde en liggetid på over ett år.</p>
<p>– Det må fremstå som helt uforståelig for aktører som ikke er kjent med straffesaksbehandlingen at en så alvorlig sak som en begjæring om tilståelsesdom skal ligge i bero såpass lenge, kommenteres det i dommen.</p></div></body></document>
