<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190403-bruktsalget-i-gang-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/bruktsalget-i-gang-igjen-hos-bergans-1.1460211" frk="416 3 8 2512"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 20:48"/>
<attribute name="author" value="Sissel Hoffengh"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bruktsalget i gang igjen hos Bergans</div>
<div type="ingress">I februar i år gjorde Virke friluftslivsbutikken Bergans oppmerksom på at selskapet måtte søke om løyve for å kunne drive med bruktsalg. Nå er loven opphevet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Yngvill Ofstad hos Bergans AS og Ivar Horneland Kristensen fra Virke er glade for at næringsministeren vil endre loven.</p></div>
<div type="text">
<p>Nylig kunne Dagsavisen fortelle om at Bergans miljøvennlige bruktsalg ble stanset av en 20 år gammel lov, laget for å forhindre salg av tyvgods. Bergans, som ønsket å øke levetiden på produktene sine, har siden 2016 samlet inn og solgt brukte Bergans-produkter i egne butikker. Men dette ble det satt en stopper for da selskapet ble gjort oppmerksomme av Virke på den 20 år gamle brukthandlerloven. De stanset umiddelbart bruktsalget, og sendte inn søknad om løyve for bruktsalg til Øvre Eiker lensmannskontor. Men etter fire uker med tomme hyller, har selskapet endelig fått tillatelsen i orden, og bruktsalget er i gang igjen som normalt.</p>
<p>– Vi har selvfølgelig forståelse for at det finnes lover som skal hindre heleri. Samtidig er det uforståelig at vi må søke myndighetene om å få lov til å gjøre noe de samme myndighetene oppfordrer oss til å gjøre – nemlig å bidra til en mer sirkulær økonomi. Vi frykter at slike lover kan virke avskrekkende for andre virksomheter som ønsker å gjøre det samme som oss, sier bærekraftansvarlig hos Bergans, Yungvill Ofstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover lovendring</div>
<div type="text">
<p>Etter at Virke sendte brev til næringsminister Torbjørn Røe Isaksen med anmodning om å endre loven, og Dagsavisen skrev om saken, lover ministeren nå at loven skal skrotes. Dette som ett av tiltakene for å forenkle regelverket for bedriftene og legge til rette for mer bærekraftig verdiskapning.</p>
<p>– Brukthandelsloven er en lov fra den tiden der netthandel var det å handle nett. Bærenett, altså. Nå sender vi ut et forslag om at denne loven skal skrotes. Politiet har også bedre ting å gjøre enn å lese søknader om å selge brukte anorakker, sa Røe Isaksen fra talerstolen på Høyres landsmøte.</p></div>
<div type="title" level="3">Takker for handlekraften</div>
<div type="text">
<p>Hos Bergans er de strålende fornøyde med at den utdaterte loven nå synes å være på vei ut av regelverket, og er imponerte over den raske handlekraften til ministeren.</p>
<p>– Vi synes det er flott at næringsministeren lytter til oss, og takker han for handlekraften i denne saken. Det gir håp for framtidens sirkulære økonomi. Samtidig mener vi at det viktig at myndighetene ikke kun fjerner hindringer, men også ser på tiltak som kan gi slike tjenester et løft framover, sier Ofstad.</p></div></body></document>
