<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190127-snokaos-pa-jaren---f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/rogalandsavis/snokaos-pa-jeren-folk-ble-livredde-1.1268063" frk="421 14 36 2484"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 20:46"/>
<attribute name="author" value="Tone Helene Oskarsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rogalandsavis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snøkaos på Jæren: – Folk ble livredde</div>
<div type="ingress">Kraftig vind og snø fokket igjen veier på Jæren lørdag kveld og natt til søndag så en rekke biler ble sittende fast i mørket ute av stand til å komme noen vei.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bildet er fra kolonnekjøring på riksvei 52 over Hemsedalsfjellet.</p></div>
<div type="text">
<p>Allerede lørdag kveld valgte politiet å henstille til folk om ikke å kjøre bil på sørvestlandet natt til søndag, med flere biler som sto fast i snøkaoset og store vanskeligheter for å få hjelpen fram. Grytidlig søndag morgen gjør operasjonsleder Jøran Solheim i Sørvest politidistrikt opp status.</p>
<p>– Vi har hatt rundt 20 frivillige mannskaper ute på et titall snøscootere for å få ut folk som har sittet fast i bilene sine og verken kommet fram eller tilbake. Det er nærmere 15 personer som er hentet ut, to av dem var veldig kalde etter å ha ventet i tre-fire timer, men ikke noe dramatisk, sier Solheim til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Panikk</div>
<div type="text">
<p>Han sier det kom inn mange telefoner til politiet og nødsentralen lørdag kveld da været var på sitt verste.</p>
<p>– Det var helt umulig å se noe foran seg i snøføyken, vi hadde en lastebilsjåfør som ringte og fortalte at han ikke så hjulet foran seg da han skulle sette på kjetting. Så det er forståelig at folk ble både paniske og redde, sier Solheim, som berømmer de frivillige mannskapene som har stått på hele natta.</p>
<p>– Været snudde ved 2-tiden, da det sluttet å snø, men det blåser fremdeles svært mye, så selv om alle brøytemannskaper er ute, så fokker jo veier over igjen. Det er vanskelig å anslå når veiene vil være ryddet for ferdsel, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Stengte strekninger</div>
<div type="text">
<p>Alt tilgjengelig brøytemannskap er fremdeles ute.</p>
<p>Veitrafikksentralen opplyser at strekningene fylkesvei 504 Varhaug – Bue, fylkesvei 165 Søyland – Kaffiholen, fylkesvei 147 Tjemsland – Ualand, fylkesvei 201 Bollested – Undheim og fylkesvei 145 Varhaug – Kydland i distriktet er stengt på grunn av uværet. Fylkesvei 181 fra Varhaug til Mossige er gjenåpnet for trafikk.</p>
<p>Søndag morgen skriver Sør-Vest politidistrikt på Twitter at brøyting pågår for fullt med det utstyr som er tilgjengelig.</p>
<p>– Fysisk veisperring er i ferd med å settes ut på de stengte veiene. Etter hvert som sperremateriell blir satt opp blri frivillige sendt hjem, opplyser politiet rundt klokken 05.30, og ber samtidig folk om å holde seg oppdatert på vegvesen.no.</p>
<p>Like før klokken 09.30 kom en ny beskjed fra politiet.</p>
<p>– Politiet har vært i dialog med Vegmeldingssentralen. Alle veier er nå åpnet og brøytet unntatt FV 133 Kartevoll/Brusand.</p></div></body></document>
