<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190327-nasa-matte-avlyse-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/nasa-matte-avlyse-tidenes-forste-romekspedisjon-med-kvinner-hadde-ikke-romdrakt-som-passer-1.1455673" frk="526 5 16 3132"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 20:48"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NASA måtte avlyse tidenes første romekspedisjon med kvinner - hadde ikke romdrakt som passer</div>
<div type="ingress">Tidenes første «spacewalk» med kun kvinner må avlyses.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>For første gang i historien planla National Aeronautics and Space Administration (NASA, USAs føderale etat for romfart), en romekspedisjon for kvinner.</p>
<p>De to kvinnene skulle ut på en «spacewalk». Altså en tur ut i verdensrommet, utenfor den Internasjonale romstasjonen (ISS), iført romdrakt. Og begge på laget som tok turen ut, skulle da altså være kvinner.</p>
<p>Dette store spranget for likestilling måtte avlyses. Og grunnen? NASA har ikke romdrakter som passer, melder The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Batteri</div>
<div type="text">
<p>Christina Koch og Anne McClain skulle være de to første kvinnene som gjorde en «spacewalk» uten menn. De skulle ut og installere et nytt batteri for å øke strømkapasiteten på romnsytasjonen. Tidligere har alle slike turer vært med kun menn eller menn og kvinner. Aldri før har et lag med kun kvinner tatt turen ut.</p>
<p>En av de to kvinnene som skulle ut og gå i verdensrommet, Anne McCalin, fant ikke en drakttopp som passer.</p>
<p>Å prøve å finne en romdrakt i riktig størrelse er komplisert på grunn av gravitasjonen.</p>
<p>McCalin forteller at hun har blitt fem centimeter høyere på ferden.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Some more shots of the #spacewalk on Friday – was privileged to work with my friend and colleague @NASA_Astronauts @AstroHague pic.twitter.com/KueUo7HXFm</p>
<p>— Anne McClain (@AstroAnnimal) 25. mars 2019</p>
<p>NASA klarte ikke å skaffe en ny overdel til fredag da turen er planlagt. De klarer å lage kun en, og den går til hennes kollega Christina Koch.</p>
<p>Dermed måtte McCalin si fra seg sin plass på ekskursjonen. Inn kom en mann.</p></div>
<div type="title" level="3">Large og medium</div>
<div type="text">
<p>McCalin hadde øvd i en drakt i størrelse large, men ville ha en medium til selve turen ut, da den passet bedre. En slik drakt hadde altså ikke NASA tilgjengelig.</p>
<p>– Anne trente i M og L og trodde hun kunne bruke large, men bestemte seg etter forrige fredags «spacewalk» for at M passet bedre, sa NASAs talsperson Stephanie Schierholz mandag.</p>
<p>– Det er enklere å bytte mannskap enn å finne en ny romdrakt, forklarte Schierholz.</p>
<p>Da McCalin deltok på en «spacewalk» forrige uke, ble hun en 13. kvinnen til å gjøre så.</p>
<p>– Koch vil bli den 14., sier Schierholz.</p>
<p>Etter planen skal McClain ut på en ny «spacewalk» 8. april.</p></div>
<div type="title" level="3">Månen</div>
<div type="text">
<p>Dette skjer, eller ikke skjer, samtidig med at USAs visepresident Mike Pence har slått fast at USA skal sende den første kvinne til månen innen fem år.</p>
<p>I et møte med det nasjonale amerikanske romfartsrådet (NSC) i Huntsville tirsdag, sa Pence at amerikanske myndigheter</p>
<p>planlegger en ny bemannet måneferd i løpet av de fem neste årene, skriver NTB.</p>
<p>En av astronautene skal være en kvinne, sies det.</p>
<p>Visepresidenten var klinkende klar på at en av astronautene denne gang vil være en kvinne.</p>
<p>– La meg være tydelig på at den første kvinne og den neste mannen på månen skal være amerikanske astronauter, fra amerikanske</p>
<p>raketter, skutt opp på amerikansk jord, sa Pence.</p>
<p>Forrige gang det var mennesker på månen var i 1972.</p>
<p>Lest denne?: Henger du dorullen med papiret mot veggen, eller over og ut fra veggen?</p></div></body></document>
