<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190919-nye-huawei-telefoner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/nye-huawei-telefoner-er-uten-google-apper-1.1587784" frk="157 4 5 1180"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye Huawei-telefoner er uten Google-apper</div>
<div type="ingress">Den amerikansk-kinesiske handelskrigen får følger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Huawei-sjef Richard Wu under lanseringen Huaweis nye telefon i München torsdag</p></div>
<div type="text">
<p>Den kinesiske teknologigiganten Huawei lanserte torsdag sin første telefon uten Google-apper på grunn av amerikanske sanksjoner mot Kina.</p>
<p>– På grunn av det amerikanske forbudet kan vi ikke forhåndsinstallere Google sine apper, sa Huawei-sjef Richard Wu fra scenen.</p>
<p>Han forsøkte samtidig å berolige selskapets kunder med at de på Huaweis plattformer kan velge mellom rundt 45.000 apper.</p>
<p>Selskapet har havnet i sentrum for den pågående handelskonflikten mellom USA og Kina. I mai ble teknologigiganten svartelistet av amerikanske myndigheter, som mener selskapet utgjør en sikkerhetsrisiko. Huawei avviser anklagene.</p>
<p>I kjølvannet av svartelistingen avviklet Google sitt samarbeid med selskapet. Også tre store produsenter av mikroprosessorer avsluttet samarbeidet med Huawei.</p>
<p>I august lanserte mobilgiganten et nytt operativsystem som kan erstatte Android om amerikanske sanksjoner fører til at selskapet mister tilgangen på Google-systemet. Det nye operativsystemet heter HarmonyOS.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
