<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191221-kraftig-okning-i-ras.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/kraftig-okning-i-rasistisk-vold-i-italia-1.1475874" frk="1190 11 84 7471"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 20:47"/>
<attribute name="author" value="Ines Margot Zander"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig økning i rasistisk vold i Italia</div>
<div type="ingress">Rasistisk motivert vold og hendelser øker dramatisk i Italia. Rasisme og hat har blitt stuereint på en måte jeg aldri før har sett, sier forsker.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Innenriksminister og Ligaen-leder Matteo Salvini på et valgkamparrangement i fjor. På plakaten i bakgrunnen står det «Italienere først, nå eller aldri», partiets valgkampslagord.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg tror bestemt det er en reell økning av rasisme og intoleranse i Italia, sier førsteamanuensis Elisabetta Wolff ved Universitetet i Oslo (UiO).</p>
<p>Hver dag skriver italienske medier om nye hendelser, over hele landet, forteller hun.</p>
<p>Økningen ses av flere i et større historisk perspektiv, men også dagens regjering, med innenriksminister og leder for ytre høyre-partiet Ligaen, Matteo Salvini, trekkes av flere fram som noe av det som har drevet fram utviklingen.</p>
<p>– Med en innenriksminister som legger så mye vekt på sikkerhet og omtaler innvandring som en invasjon, blir hatet mer stuereint, sier Wolff, og legger til:</p>
<p>– Rasisme og hat har blitt stuereint på en måte jeg aldri har opplevd tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Nær tredobling</div>
<div type="text">
<p>De siste årene har det vært en markant økning i voldshendelser i Italia der rasisme ser ut til å ha vært bakgrunnen, skrev avisen La Repubblica tidligere i år.</p>
<p>Organisasjonen Lunaria, som i flere år har overvåket «fenomenet», registrerte 27 tilfeller av rasistisk motivert vold i Italia i 2016. I 2017 økte tallet til 46, før det nærmest tredoblet seg i 2018 med 126 hendelser.</p>
<p>Organisasjonen understreker at tallene deres ikke nødvendigvis kan brukes som statistikkgrunnlag.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>«Stopp rasisme, nå»-plakat under en demonstrasjon mot regjeringens politikk i Roma i november i fjor. Innimellom teksten på plakaten er ansiktet til Matteo Salvini. Foto: Alberto Pizzoli/NTB sxanpix</p>
<p>Tall fra OSSE, organisasjonen for sikkerhet og samarbeid i Europa, peker imidlertid på det samme.</p>
<p>OSSEs tall baserer seg på saker ordensmaktene rapporterer inn. I 2017 meldte de om 1.048 saker som falt i kategorien hatkriminalitet i Italia.</p>
<p>Flertallet av sakene, 828 av dem, dreide seg om rasisme. I 2016 var tallet 736, mot 555 i 2015.</p>
<p>– Jeg tror ikke tallene er overdrevne, og jeg tror ikke de er høyere nå fordi man har begynt å være oppmerksom på fenomenet, sier Wolff.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke lenger skjult</div>
<div type="text">
<p>På det siste Eurobarometeret svarte 60 prosent av de spurte i Italia «nei» på spørsmålet om immigranter kommer med et viktig bidrag til landet.</p>
<p>I EU generelt svarte 43 prosent «nei» på samme spørsmål.</p>
<p>Med unntak av enkelte voldelige grupper, er Italias problem fremmedfrykt, heller enn rasisme, mener sosiologen Marzio Barbagli.</p>
<p>– En sterk misnøye med migrasjon har utviklet seg over flere år, sier han til La Repubblica.</p>
<p>Der det tidligere ble sett som alvorlig å bli kalt rasist, har noe endret seg, ifølge Barbagli.</p>
<p>– Matteo Salvini, som har lagt seg på en politisk linje med fiendtlighet overfor migrasjon generelt, har bidratt til å endre det, fortsetter han.</p>
<p>– Man må innrømme det: Mange har ikke lenger kvaler med å vise fremmedfrykt, sier Barbagli.</p>
<p>I valgkampen i fjor var slagordet «Italienere først» Ligaens utvalgte.</p></div>
<div type="title" level="3">Fire forklaringer</div>
<div type="text">
<p>Wolff ved UiO lister opp fire mulige forklaringer på utviklingen hun ser i Italia.</p>
<p>Den ene er at flere italienere historisk sett har utvist intoleranse og rasisme overfor flere grupperinger, for eksempel kommunister og jøder i mellomkrigstiden. Intern-rasisme overfor sør-italienere på 70-tallet var også utbredt.</p>
<p>Perioder preget av økonomisk krise og en økning i intoleranse er en annen forklaring, sier hun.</p>
<p>– Man trenger en syndebukk. Italia er et land med mange skattesnytere, men det er lettere å legge ansvaret på svakere grupper, fortsetter Wolff.</p>
<p>Den tredje og fjerde forklaringen er direkte knyttet til politikk, både tidligere og nåværende.</p>
<p>Wolff trekker fram at også avgjørelser tatt av venstresida, blant annet knyttet til en avtale med EU om migranter, har hatt sitt å si.</p>
<p>– Rent objektivt førte den til en økning i asyltilstrømningen de siste årene. Bølgen har vært under kontroll, og det er en lav prosentandel av innvandrere i Italia sammenlignet med andre land, sier hun.</p>
<p>Det har likevel påvirket folk, og flere kan ha fått inntrykk, eller en følelse, av utrygghet, tror Wolff, og går inn på den fjerde mulige forklaringen.</p>
<p>– Denne regjeringen, og særlig Ligaen, kjører en bevisst politisk propaganda mot innvandring, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilrop og hets</div>
<div type="text">
<p>I februar i fjor skjøt og såret en italiensk nynazist seks tilfeldige afrikanske migranter på åpen gate i byen Macerata.</p>
<p>I oktober ble 29 år gamle Luca Traini funnet skyldig i forsøk på rasistisk motivert massakre og ulovlig våpenbesittelse. Traini nektet for at skytingen var rasistisk motivert.</p>
<p>Det er langt fra den eneste hendelsen der personer med ikke-italiensk bakgrunn har blitt utsatt for vold og trusler.</p>
<p>Demonstrasjoner mot bosetning av romfolk har blitt holdt flere steder, og fotballspillere, også italienske statsborgere med afrikansk bakgrunn, er blant dem som har fått rasistiske tilrop rettet mot seg.</p>
<p>I Pisa i Toscana hadde en utleier skrevet «for italienere» i boligannonsen, ifølge lokalavisen Il Tirreno.</p>
<p>Det kunne man ikke skrevet på 80- og 90-tallet, mener Wolff.</p>
<p>Selv om det var tidligere statsminister Silvio Berlusconi som var den første i nyere tid som åpnet døra for det Wolff omtaler som postfascister, er det først nylig at partier med fascistiske røtter har fått økt oppslutning.</p>
<p>– Det var en økonomisk krise også for 20 år siden. Jeg tror et stort ansvar ligger i Ligaens og Salvinis politikk, sier Wolff.</p></div>
<div type="title" level="3">Markeringer</div>
<div type="text">
<p>Splittelsen innad i Italia har også kommet til syne under flere markeringer.</p>
<p>25. april hvert år feirer Italia dagen fascismen ble overvunnet og slutten på nazistenes okkupasjon under andre verdenskrig. I år var det flere bannere med antifascistiske slagord å se under markeringene.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>Med fanen "partisaner" møtte flere opp i Roma for å markere 25. april. Foto: Filippo Monteforte/NTB scanpix</p>
<p>Fire dager seinere var det derimot den andre siden som stjal overskriftene.</p>
<p>Under en ulovlig demonstrasjonstog i Milano 29. april, der minst tusen mennesker møtte opp, mintes organisasjoner på ytre høyre, deriblant nynazister, drapet på en nyfascistisk militant i 1975.</p>
<p>I år endte markeringen med sammenstøt med politiet, men ikke før de oppmøtte ble filmet mens de gjorde en romersk hilsen (som nazihilsenen er en variant av). Myndighetene i Milano etterforsker nå hendelsen, ifølge La Repubblica.</p></div>
<div type="title" level="3"> Rasisme i Italia</div>
<div type="text">
<p>* Flere organisasjoner prøver å holde oversikt over hendelser og episoder i Italia der rase eller etnisitet ser ut til å være gjerningspersonenes motiv.</p>
<p>* Lunaria, Organisasjonen for sikkerhet og samarbeid i Europa (OSSE) og Unar, Det nasjonale kontoret for anti-diskriminasjon basert på rase, er blant dem som har rapportert om utviklingen de siste årene.</p>
<p>* Flere migranter har de siste årene blitt drept eller såret.</p>
<p>* På Eurobarometeret fra høsten 2018 er migrasjon blant temaene. 88 prosent av de spurte i Italia svarer der at nye tiltak bør gjøres for å motvirke ulovlig innvandring fra land utenfor EU.</p>
<p>* 66 prosent anser immigrasjon til Italia fra mennesker utenfor EU som negativt, et tall som har økt fra 63 prosent.</p>
<p>* 51 prosent ser positivt på EU-borgere som flytter til Italia, også det en økning (fra 48 prosent). Motstanden holder seg stabil på 45 prosent av de spurte.</p>
<p>Kilder: Eurobarometeret, La Repubblica, Unar.it</p></div></body></document>
