<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190619-overraskende-grunnfo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/overraskende-grunnforhold-1.1524602" frk="306 7 15 2102"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 20:50"/>
<attribute name="author" value="Tomm Pentz Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Overraskende grunnforhold?»</div>
<div type="ingress">LEDER Bane NOR legger ned Østfoldkontoret og vil vurdere etablering igjen når prosjektene på Østfoldbanen er mer «modne».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tomm Pentz Pedersen</p>
<p>journalist og lederskribent</p>
<p>I mars 2018 åpnet Bane NOR prosjektkontor i Fredrikstad. Oppgavene til de åtte ansatte skulle være å planlegge intercity-utbyggingen. Forrige uke var NRK først ute med meldingen om at Bane NOR legger ned Østfoldkontoret. – Vi beklager denne situasjonen og forstår at folk er frustrerte., skrev prosjektdirektør Stine Undrum i Bane NOR til NRK Østfold. Ifølge det statlige foretaket ble Fredrikstad-kontoret opprettet for prosjektet Haug-Seut i reguleringsplanperioden og man så for seg at byggestart var i sikte. Krevende grunnforhold medførte at reguleringsplanene stoppet opp i fjor sommer.</p>
<p>Med 4.400 ansatte, hovedkontor i Oslo og ansvar for den nasjonale jernbaneinfrastrukturen er det ikke noe å si på Bane NOR sitt formål: «Sørge for tilgjengelig jernbaneinfrastruktur, effektive og brukervennlige tjenester, inkludert knutepunkts- og godsterminalutvikling».</p>
<p>Vi kan likevel ikke slutte å undre oss over foretakets «forbauselse» rundt dårlige grunnforhold. I den opprinnelige traseen på strekningen Haug-Seut ble det oppdaget mye kvikkleire – grunnforholdene på strekningen Seut-Klavestad er også dårlige. Her skriver Sarpsborg Arbeiderblad at det rundt Rolvsøysund er 130 meter til fjell. Noe som har medført at prisen på strekningen har økt fra drøye 8 til nesten 30 milliarder kroner. På toppen av det hele kommer Sarpsborg-politikernes ønske om å avvike fra fremlagt trasé til fordel for en kulvert under Tunejordet – det betyr ytterligere 8 milliarder kroner i økte kostnader.</p>
<p>Til SA sier prosjektdirektør Stine Undrum: – Nedleggelsen av Fredrikstad-kontoret har ikke noe å gjøre med planene for Seut-Klavestad. Vi vil vurdere å etablere oss igjen når prosjektene på Østfoldbanen er mer modne.</p>
<p>«Modenheten» i prosjektet burde ha vært avklart på et mye tidligere tidspunkt. Utfordringer med dårlige grunnforhold i Nedre Glomma står i kø – både for jernbane og veiprosjekter!</p></div></body></document>
