<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190628-ny-rapport-peker-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/ny-rapport-peker-pa-problematiske-sider-ved-norsk-syria-bistand-1.1546400" frk="635 0 2 4076"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny rapport peker på problematiske sider ved norsk Syria-bistand</div>
<div type="ingress">Human Rights Watch mener syriske myndigheter utnytter hjelpeorganisasjoner – deriblant norske – til å få gjennomført sin politikk. De ber dem si tydelig nei.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Utenriksminister Ine Eriksen Søreide. Arkivfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Marius Helge Larsen</p>
<p>I en fersk rapport peker menneskerettighetsorganisasjonen HRW på at syriske myndigheter stiller en rekke problematiske krav til hjelpeorganisasjonene som er til stede i regjeringskontrollerte områder av landet.</p>
<p>I enkelte tilfeller brukes bistanden til å gjennomføre undertrykkende politikk i praksis, ifølge organisasjonen. Lovverket gjør det mulig for myndighetene å kanalisere bistand og gjenoppbyggingsmidler. Slik kan penger gitt i beste hensikt bli brukt til å finansiere grusomheter, straffe dem som blir sett på som meningsmotstandere eller belønne dem som er lojale mot regimet, ifølge rapporten.</p>
<p>– En rekke organisasjoner, inkludert de norske, møter på ekstreme vanskeligheter i Syria på grunn av denne politikken, sier Syria-forsker Sara Kayyali i HRW til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må gå sammen</div>
<div type="text">
<p>Rapporten er basert på intervjuer med 33 hjelpearbeidere, givere, eksperter og mottakere, samt offentlig tilgjengelig informasjon om humanitær- og utviklingsbistand samt gjenoppbygningsarbeider.</p>
<p>– I Syria gjør man byttehandler med myndighetene om prosjekter – alle vet om det. Jeg sier: jeg vil pusse opp skoler i dette området. Myndighetene kommer tilbake og sier: hva med disse områdene i stedet? Så går det fram og tilbake, til jeg går med på deres områder for å få godkjenning for mine prosjekter, sier en kilde.</p>
<p>I ett år har HRW gransket hvordan myndighetene i Syria håndterer bistandsorganisasjonene, og funnene bekymrer forskeren.</p>
<p>– Vi ber om at bistandsorganisasjonene går sammen, står opp mot problemene, og sier tydelig fra om at de krever å få operere fritt. Problemet nå, er at det er vanskelig for enkeltorganisasjoner å si fra, fordi da risikerer de sanksjoner fra myndighetene, sier Kayyali.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig stemme</div>
<div type="text">
<p>Hun mener også norske myndigheter bør komme på banen. I fjor sendte Norge over en milliard kroner til Syria gjennom Norad, deriblant gjennom flere norske hjelpeorganisasjoner.</p>
<p>– Norge som giverland har vanligvis vært opptatt av å holde en viss avstand fra organisasjonene, og ikke blande seg inn direkte. Men i dette tilfellet har Norge en viktig stemme, og bør bruke den for å sikre at bistanden kommer bedre til nytte, sier HRW-forskeren.</p>
<p>De norske midlene går gjennom FN-organisasjoner, Røde Kors/Røde Halvmåne-bevegelsen og erfarne humanitære organisasjoner, opplyser Utenriksdepartementet.</p>
<p>– Som giverland stiller vi tydelige krav til våre partnere om å prioritere de aller mest sårbare personene og å gi bistand i tråd med de humanitære prinsippene om uavhengighet og nøytralitet. Alle organisasjoner som mottar norsk bistand må rapportere om bruken av midlene og har forpliktet til å varsle oss umiddelbart dersom det er mistanke om at noe er på avveie, sier utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H).</p>
<p>Norske myndigheter tar opp problemstillingene HRW peker på regelmessig med myndigheter, FN og humanitære partnere, og kommer til å fortsette med det, forsikrer hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Bør være til stede</div>
<div type="text">
<p>Sara Kayyali kommer med et eksempel på hvordan den problematiske politikken slår ut:</p>
<p>– En FN-organisasjon ble tvunget av myndighetene til å samarbeide om et prosjekt med en lokal aktør, som hadde tette bånd til en milits. De valgte å gå med på det, fordi alternativet var å ikke få gjennomført prosjektet i det hele tatt. Først etter seks måneder, fikk de tillatelse til å besøke området, og da oppdaget de at aktøren de samarbeidet med hadde tatt alle pengene, og at ingenting av det de hadde planlagt var blitt gjennomført, sier HRW-forskeren.</p>
<p>– Er det sånn at dere mener at hjelpeorganisasjonene ikke bør være til stede i Syria under disse forholdene?</p>
<p>– Nei, det er ikke det vi sier. De bør fortsatt være til stede. Men denne rapporten er en mulighet for dem – til å snakke friere om de utfordringene de møter, sier hun.</p></div></body></document>
