<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191015-ytterligere-to-perso.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/ytterligere-to-personer-pagrepet-for-drapsforsok-pa-veitvet-1.1601170" frk="263 14 23 1559"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 20:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ytterligere to personer pågrepet for drapsforsøk på Veitvet</div>
<div type="ingress">Ytterligere to personer er pågrepet og siktet etter at en 18-åring ble stukket med kniv på Veitvet i Oslo 6. oktober. Fra før er en 16-åring siktet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En 18-åring ble fraktet til sykehus etter at han ble knivstukket i ryggen på Veitvet i Oslo 6. oktober. En 16 år gammel gutt er varetektsfengslet og siktet i saken, mens ytterligere to personer ble pågrepet mandag.</p></div>
<div type="text">
<p>De to ble pågrepet mandag og er siktet for drapsforsøk eller medvirkning til dette, opplyser politiet i Oslo.</p>
<p>Begge blir fremstilt for varetektsfengsling tirsdag.</p>
<p>De to er et brødrepar i tenårene, ifølge .</p>
<p>En av dem ble pågrepet under et avhør med politiet, der han i utgangspunktet var innkalt som vitne.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjenner ikke straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Forsvareren til den eldste broren, advokat Cecilie Nakstad, sier at gutten ikke erkjenner straffskyld.</p>
<p>Advokat Svein Holden er den yngste brorens forsvarer. Han har foreløpig ikke rukket å snakke med sin klient, ifølge TV 2.</p>
<p>En 18 år gammel mann ble knivstukket utendørs i 19.30-tiden søndag 6. oktober. Den skadde varslet selv politiet om hendelsen fra en leilighet han hadde kommet seg inn i. Han var ikke ved bevissthet da han ble sendt til sykehus.</p>
<p>Dagen etter ble en 16 år gammel gutt pågrepet. Han er siktet for medvirkning til drapsforsøk og er varetektsfengslet.</p>
<p>18-åringen er operert og er nå utenfor livsfare, ifølge TV 2. I forrige uke var han ute av stand til å la seg avhøre, og det er ikke kjent om han nå er blitt avhørt. (NTB)</p></div></body></document>
