<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191001-helseminister-bent-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/helseminister-bent-hoie-nekter-a-ta-regninga-for-oslo-byradets-hiv-kutt-1.1594081" frk="496 4 12 2882"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 20:47"/>
<attribute name="author" value="Aslak Borgersrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helseminister Bent Høie nekter å ta regninga for Oslo-byrådets hiv-kutt</div>
<div type="ingress">Hiv-hjelpetilbudet Aksept kan forsvinne. – Det er ene og alene byrådet i Oslo sitt ansvar, sier helseminister Bent Høie.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Helseminister Bent Høie fra Høyre gir penger til Aksept. Men han vil ikke overta Oslo kommunes utgifter.</p></div>
<div type="text">
<p>Som Dagsavisen skreiv i går, har byrådet i Oslo, ved helsebyråd Tone Tellevik Dahl fra Arbeiderpartiet, kuttet kraftig i hiv-hjelpetilbudet Aksept. Mens senteret i dag får 12 millioner kroner i årlig støtte fra Oslo kommune foreslår Tellevik Dahl heftige kutt: 6 millioner i 2020. Og resten i 2021.</p>
<p>– De foreslår egentlig å legge ned Aksept, sa sjefen der, Elisabeth Mustorp, i går.</p>
<p>Byrådets forklaring på det kraftige kuttet er at senteret egentlig er statens ansvar.</p>
<p>– Det er feil å bruke store summer på tilskudd som først og fremst går til innbyggere i andre kommuner, sa Tellevik Dahl, og pekte på Bent Høie.</p>
<p>Men det går ikke helseminister Bent Høie med på i det hele tatt.</p>
<p>LES OGSÅ: Her kutter Oslo-byrådet hjelpetiltak for hiv-smittede. Håpet er at noen andre skal ta regningen</p></div>
<div type="title" level="3">Veldig overrasket</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er veldig overrasket over at de nå entydig foreslår kutt allerede neste år og bare sender oss et brev om det, sier Høie.</p>
<p>Høie sier han vil møte kommunens folk, men at det ikke er mulig for staten og nå gå inn og redde Aksept fra kutt.</p>
<p>– Kommunen kan selvfølgelig ikke forvente at staten står klar på toppen av året til å ta over et sånt ansvar. Det vet de jo, sier han.</p>
<p>– Hva tenker du om måten Tellevik Dahl gjør dette på?</p>
<p>– Byråden prøver å skyve ansvaret over på staten. Det er selvfølgelig noe alle gjennomskuer, sier han.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke punge ut</div>
<div type="text">
<p>Budsjettprosessene i både stat og kommune varer nesten hele året. Oslo-byrådet la fram sitt forslag til Oslo-budsjett i forrige uke, mens statsbudsjettet legges fram 7. oktober.</p>
<p>– Du avviser å gi mer penger til Aksept?</p>
<p>– Ja, vi i staten starter ikke akkurat budsjettbehandlingen nå etter at Oslo Kommune har lagt fram sitt budsjett, sier han.</p>
<p>Høie mener byråden spiller et spill, når kommunen sender et brev så seint, samtidig som de har lagt inn kutt i sitt eget budsjett.</p>
<p>– Da kan de ikke skyve ansvaret for kuttet over på staten, sier han.</p>
<p>– Men Aksept-senteret må gjøre kraftige kutt i tilbudet til folk som lever med hiv?</p>
<p>– Det er ene og alene byrådet i Oslo sitt ansvar.</p></div>
<div type="title" level="3">Gir allerede statlig støtte</div>
<div type="text">
<p>Aksept driver ikke behandling, men jobber blant annet for å øke kunnskapsnivået om hiv i samfunnet, blant pasienter og pårørende og helsepersonell, samt forebygging. I tillegg tilbyr senteret gratis hiv-tester.</p>
<p>Senteret drives av Kirkens bymisjon.</p>
<p>– Trenger vi Aksept-senteret, Bent Høie?</p>
<p>– Vi gir, og har tenkt til å fortsette å gi, statlig tilskudd til senteret. I dette ligger det en anerkjennelse av at det er et behov for et tilbud til denne gruppen, sier han.</p></div></body></document>
