<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190206-to-tenaringer-siktet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/to-tenaringer-siktet-for-drapsforsok-pa-18-aring-i-oslo-1.1273695" frk="205 16 22 1321"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To tenåringer siktet for drapsforsøk på 18-åring i Oslo</div>
<div type="ingress">To tenåringer på 17 og 19 år er siktet for drapsforsøk på en 18-åring som ble knivstukket på Grønland tirsdag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiet søkte etter gjerningspersoner etter knivstikking i Motzfeldts Gate i Oslo tirsdag kveld. To tenåringer er siktet for drapsforsøk.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Oslo fikk melding like etter klokken 19 tirsdag kveld om at en person var blitt knivstukket i Motzfeldts gate på Grønland. Den fornærmede er 18 år gammel, og ble raskt tatt hånd om og kjørt til sykehus med alvorlige skader.</p>
<p>– Politiet fikk raskt kontroll på to antatte gjerningspersoner. De ble pågrepet og kjørt til arresten. Politiet har foretatt flere vitneavhør og undersøkelser på stedet og sikret nødvendige spor. Tilstanden til den fornærmede er alvorlig, stabil, men utenfor livsfare, opplyser politiadvokat Ingvild Myrold.</p>
<p>– De pågrepne (17 og 19 år gamle) er siktet for drapsforsøk, og vil bli forsøkt avhørt i løpet av dagen. 17-åringen vil bli fremstilt for fengsling senere i dag, opplyses det videre.</p>
<p>Oslo tingrett opplyser at det blir fengslingsmøte klokka 15 for 17-åringen.</p>
<p>Det er Oslo-politiets seksjon for alvorlige voldssaker som etterforsker saken. Av hensyn til etterforskningen ønsker ikke politiet å gå ut med ytterligere detaljer på nåværende tidspunkt.</p></div></body></document>
