<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190911-danske-helsemyndighe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/danske-helsemyndigheter-frarader-bruk-av-e-sigaretter-1.1582864" frk="216 0 0 1438"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Danske helsemyndigheter fraråder bruk av e-sigaretter</div>
<div type="ingress">Den danske Sundhedsstyrelsen går offentlig ut og fraråder folk å bruke e-sigaretter med begrunnelse i ny kunnskap om skadevirkningene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Danske helsemyndigheter fraråder bruk av e-sigaretter.</p></div>
<div type="text">
<p>I et intervju med den danske avisen Politiken onsdag, sier avdelingsdirektør Niels Sandø at synet på e-sigaretter er skjerpet etter at de har vært på markedet i ti år.</p>
<p>– Ingen bør røyke e-sigaretter. Derfor fraråder vi nå klart alle barn, unge, gravide og ammende å røyke e-sigaretter. Det er den samlede kunnskapen om skadevirkningene som er årsaken til dette, sier Sandø.</p>
<p>Han følger opp med å si at man ennå ikke kjenner langtidsvirkningene av bruk av e-sigaretter, men at det ikke er tvil om at det er skadelig.</p>
<p>– Framtiden vil vise hvor skadelige de er, men det er også derfor vi er bekymret, sier Sandø.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Tobakksbransjen stiller seg bak helsemyndighetenes vurdering om at ikke barn, unge og gravide eller ammende skal bruke e-sigaretter, men kaller det «ergerlig» at Sundhedsstyrelsen også fraråder bruken overfor dem som røyker vanlige sigaretter. Bransjen mener at i valget mellom vanlige sigaretter og e-sigaretter, så er det siste potensielt mindre skadelig.</p>
<p>– Det er usunt produkt, men et vesentlig mindre helseskadelig enn vanlige sigaretter, sier direktør Tine Marie Andersen hos interesseorganisasjonen Tobaksproducentene.</p></div></body></document>
