<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190731-er-dette-duoen-som-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/er-dette-duoen-som-kan-sla-trump-1.1560947" frk="942 9 54 5905"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 20:47"/>
<attribute name="author" value="Ines Margot Zander"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Er dette duoen som kan slå Trump?</div>
<div type="ingress">Joe Biden og Kamala Harris er av flere trukket fram som det ideelle tospannet til presidentvalget i 2020. Onsdag settes det mulige samarbeidet på prøve i en ny debatt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Joe Biden ligger best an på meningsmålingene i kampen om å bli demokratenes presidentkandidat i 2020. Flere demokrater håper han vil peke på Kamala Harris som sin visepresidentkandidat. FOTO: CARLO ALLEGRI/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>– Det ville vært et drømmeoppsett for meg. Hvis hun ikke er kandidaten, ville det vært drømmeoppsettet for landet, sa kongressmedlem Lacy Clay til Politico tidligere i år.</p>
<p>Flere høytstående medlemmer av interesseorganisasjonen for afroamerikanske kongressrepresentanter (Congressional Black Caucus – CBC) har pekt på 76 år gamle Biden og Kamala Harris (54) som et godt par før presidentvalget neste år.</p>
<p>Biden, med to perioder som visepresident under Barack Obama bak seg, er en kjent figur etter 36 år som senator. Harris er inne i sin første periode som senator fra California.</p>
<p>Harris har selv åpnet for et samarbeid med den tidligere visepresidenten.</p>
<p>– Jeg tror Joe Biden ville vært en god medkandidat. Som visepresident, sa 54-åringen da hun i mai fikk spørsmål om hun ville vurdere å være Bidens medkandidat.</p></div>
<div type="title" level="3">Tetsjikt</div>
<div type="text">
<p>Onsdag kveld amerikansk tid er det klart for den andre debatten mellom demokrater som vil bli partiets presidentkandidat. Biden og Harris er de to kandidatene i kveldens debatt som ligger best an på målingene. De ti første håpefulle var i ilden på tirsdag.</p>
<p>Fra venstre: Joe Biden, Bernie Sanders og Kamala Harris under den første debattrunden. Foto: Saul Loeb/NTB scanpix</p>
<p>Ifølge meningsmålinger har fire av kandidatene dratt fra resten av feltet. Biden leder, fulgt av Vermont-senator Bernie Sanders. Massachusetts-senator Elizabeth Warren og Harris følger bak.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsprang</div>
<div type="text">
<p>Hvis Biden vinner kampen om å bli partiets utvalgte til å utfordre Donald Trump, sier flere i CBC at de ville valgt Harris som visepresidentkandidat.</p>
<p>– Hvis Biden nomineres, vil det helt klart være valget mitt, sa representant Marcia Fudge.</p>
<p>Demokrater håper Harris vil kunne bidra til å mobilisere afroamerikanske velgere i 2020, etter frafallet under valget i 2016.</p>
<p>Biden har nytt stor støtte i interessegruppa CBC, men også blant afroamerikanske velgere er han den mest populære kandidaten.</p>
<p>Målinger fra tidligere i juli viser at Biden har et forsprang på nesten 20 prosentpoeng på de andre kandidatene blant afroamerikanske velgere, ifølge CNN.</p>
<p>Joe Biden er en populær politiker for mange demokratiske velgere. Foto: Jeff Kowalsky/NTB scanpix</p>
<p>Forholdet hans til Barack Obama er kun en av forklaringene. Biden, som er en moderat demokrat, har et fortrinn i at mange afroamerikanere er blant de mest konservative velgerne demokratene har. 76-åringen er også den kandidaten som gjør det best blant velgere uten collegeutdanning Flere afroamerikanske velgere står uten college-vitnemål enn hvite velgere, ifølge CNN.</p>
<p>Bidens oppslutning i denne velgergruppa falt imidlertid med rundt 10 prosentpoeng etter den første debattrunden i juni. Harris gikk opp omtrent like mye hos samme gruppe.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklaget utspill</div>
<div type="text">
<p>Under debatten i juni stilte Harris den tidligere visepresidenten til veggs, en manøver som overrasket Biden.</p>
<p>Bakgrunnen var Bidens omtale av da han tidlig i karrieren samarbeidet med senatorer som på 1970-tallet forsvarte raseskiller. Den tidligere visepresidenten forsvarte samarbeidet med at det var nødvendig for politisk gjennomslag i andre saker, og understreket at han ikke var rasist.</p>
<p>Seinere har Biden gått ut og beklaget det omstridte utspillet.</p>
<p>– Jeg var forberedt på at de ville gå etter meg, men jeg var ikke forberedt på personen som gjorde det og måten, sa Biden da han forrige uke gjestet TV-programmet «Tom Joyner Morning Show».</p>
<p>Biden sa at han ble overrasket over Harris' kritikk ettersom hun var venn av sønnen hans Beau, som døde i 2015, skriver The Washington Post.</p>
<p>– Hun kjente Beau. Hun kjenner meg, sa den tidligere visepresidenten.</p></div>
<div type="title" level="3">Venner</div>
<div type="text">
<p>Beau Biden og Harris fikk et tett forhold på starten av 2010-tallet da de var statsadvokater i hver sin delstat – hun i California, han i Delaware. De gikk gjennom de politiske rekkene på samme tid, og også den eldre Biden ble kjent med Harris. 76-åringen støttet i 2016 Harris og valgkampen hennes for en senatsplass.</p>
<p>– Jeg trodde vi var venner. Jeg håper vi fortsatt vil være det, sa Biden.</p>
<p>Harris har i etterkant gjort det klart at hennes lojalitet ikke er til 76-åringen, men sønnen hans.</p>
<p>Så seint som i mars sa Harris at hun ikke kom til å kritisere Biden i valgkampen.</p>
<p>– Jeg synes han er en flott fyr, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet bra</div>
<div type="text">
<p>Etter en pangstart da hun kastet seg inn i valgkampen, slet Harris tidligere i sommer med å fortsette oppturen. En utfordring har vært å hente afroamerikanske velgere over fra Biden til sin side.</p>
<p>Harris, som har foreldre fra Jamaica og India, prøver å etablere seg som det yngre alternativet til den tidligere visepresidenten.</p>
<p>Kamala Harris vil bli demokratenes presidentkandidat. Foto: Jeff Kowalsky/NTB scanpix</p>
<p>54-åringen, som har fått skryt av progressive krefter i partiet i enkelte saker, møter nå motbør fra både høyre og venstre etter at hun mandag la fram sin plan for det amerikanske helsevesenet.</p>
<p>Der kandidater som Bernie Sanders og Elizabeth Warren har tatt til orde for radikale endringer, åpner Harris i sitt forslag for at private forsikringsselskaper fortsatt skal ha en rolle, skriver Politico. «Forferdelig politikk» var beskrivelsen fra personer i valgkampapparatet til Sanders, mens Bidens støttespillere anklager Harris for å vingle.</p></div>
<div type="title" level="3">Slår tilbake</div>
<div type="text">
<p>Bidens opptreden i den første debatten har høstet kritikk. Flere støttespillere frykter oppvisningen da er et tegn på at Biden ikke vil være i stand til å hamle opp med Trump neste år, ifølge Politico.</p>
<p>76-åringen har skjønt at han gjorde en feil i forrige debatt, sier en kilde tett på Biden til nettstedet.</p></div></body></document>
