<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190320-mer-bruk-av-kokain-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/mer-bruk-av-kokain-forer-til-tribunebrak-i-england-1.1451589" frk="445 8 24 2829"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 20:48"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mer bruk av kokain fører til tribunebråk i England</div>
<div type="ingress">Engelske fotballstadioner opplever mer tribunebråk enn på lenge. En økende bruk av kokain er en av årsakene, mener politiet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Her prøver fans å storme banen i kampen mellom Bournemouth og Newcastle.</p></div>
<div type="text">
<p>Denne sesongen har engelske fotballklubber opplevd stadig flere tilfeller av tribunebråk, banestorming og tumulter mellom vakter og politi, og supportere.</p>
<p>Dette går på sikkerheten løs for både tilskuere og spillere.</p>
<p>I en studie hevdes det at økende bruk av narkotika blant fansen fører til stadig mer ordensforstyrrelser på kamp.</p>
<p>Det er særlig kokain politiet er bekymret for.</p></div>
<div type="title" level="3">Dobling</div>
<div type="text">
<p>Det siste året har det vært en dobling av arrestasjoner av supportere i besittelse av det narkotiske stoffet kokain på engelske fotballstadioner, skriver Daily Mail.</p>
<p>Totalt er det en økning på 10 prosent av narkotikarelaterte arrester i Storbritannia det siste året.</p>
<p>Enn så lenge er tallet på arrestasjoner av supportere i besittelse av kokain på stadioner, økt fra 32 til 68, men politet mener det er grunn til å tro at problemet er mye større enn som så.</p>
<p>Visepolitimester Mark Roberts ved National Police Chiefs' Council (NPCC), som koordinerer politet ved nasjonale hendelser, sier til Daily Mail at kokain er et økende problem på britiske fotballstadioner.</p>
<p>Vi mener det er en årsak til den økende uroen vi ser på stadioner. Det er en viktig faktor, sier han til avisen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Banestorminger</div>
<div type="text">
<p>Sist helg var det tre banestorminger, samt et angrep på Aston Villas Jack Grealish av en fan. En vertinne ble også skadet i helgens runde i Bournemouth da Newcastle-fans stormet banen etter en sen utligning.</p>
<p>Storbritannia opplever en generell økning av narkotikarelaterte arrestasjoner. Men fotballklubbene tar ifølge Daily Mail ingen grep for å bedre situasjonen inne på stadioner.</p>
<p>Tvert imot. Klubbene prøver å spare penger på å erstatte politimannskaper med verter og private sikkerhetsfolk i større eller mindre grad.</p>
<p>Mange av disse vertene og sikkerhetsfolkene har ikke engang myndighet til å ransake supportere eller anholde noen ved bråk, banestorming og tumulter.</p>
<p>Visepolitimester Roberts forteller at en telling av kostnader av polititjenester ved britiske fotballstadioner i fjor kom på 48,5 millionert pund, vel 550 millioner kroner.</p>
<p>Av dette har klubbene kun betalt inn 5,5 millioner pund, eller drøyt 65 millioner kroner.</p>
<p>I takt med at politiet forsvinner fra sradioner øker også bråket. De to siste sesongene har antallet hendelser økt med 45 prosent, mens nye tall fra politiet viser en økning i alvorlige ordenforstyrrelser fra 70 til 87 i fjor.</p>
<p>I hele 38 prosent av alle kamper i ligasystemet, ble det rapportert om vold og ordensforstyrrelser.</p>
<p>Lest denne?: Henger du dorullen med papiret mot veggen, eller over og ut fra veggen?</p></div></body></document>
