<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190623-brasil-puljevinner-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/brasil-puljevinner-i-copa-america-1.1543292" frk="296 21 37 1698"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brasil puljevinner i Copa America</div>
<div type="ingress">Brasil vant lørdag 5-0 mot Peru og gikk til topps i gruppe A i Copa America.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Everton scoret ett av Brasils fire mål mot Peru i Copa America lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Både Brasil og Peru sto med fire poeng, og allerede før kampen var det klart at vinneren ville gå til topps i gruppa, mens taperen vil risikere å ryke ut av mesterskapet.</p>
<p>Nå kan Brasil forberede seg til utslagsrundene, mens Peru må vente i spenning på om nasjonen blir blant de to beste treerne i gruppespillet.</p>
<p>Brasil åpnet Copa America med 3-0 mot Bolivia, mens det kun ble 0-0 mot Venezuela. Lørdag sørget Casemiro, Roberto Firmino og Everton for at Brasil ledet 3-0 til pause. Da virket det som avansementet var i boks for det brasilianske laget, som må klare seg uten sin desidert største stjerne, Neymar.</p>
<p>Etter 90 minutter sto det 5-0 etter at Dani Alves og Willian satte inn de to siste etter pause. På overtid hadde Manchester City-spiller Gabriel Jesus mulighet til å gjøre 6-0 fra straffemerket, men han misbrukte straffesparket.</p>
<p>Med full pott mot Peru er det klart at Brasil møter gruppetreeren fra enten gruppe B eller C i kvartfinalen.</p>
<p>I den andre kampen i gruppa vant Venezuela 3-1 mot Bolivia, og de sikret seg med det andreplass og avansement. Dersom Peru skulle bli en av de beste treerne i gruppespillet, venter enten Chile eller Uruguay i første utslagsrunde.</p>
<p>Copa America fotball menn i Brasil lørdag, gruppespillet 3. runde:</p>
<p>Gruppe A:</p>
<p>Peru – Brasil 5-0 (i São Paulo), Bolivia – Venezuela 1-3 (i Belo Horizonte).</p>
<p>Stillingen: 1) Brasil 7 (8-0), 2) Venezuela 5 (3-1), 3) Peru 4 (3-6), 4) Bolivia 0 (2-9).</p>
<p>De to beste i hver gruppe og to av tre treere går videre til kvartfinale.</p></div></body></document>
