<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190704-her-er-det-vanskelig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/her-er-det-vanskeligst-a-komme-inn-pa-videregaende-skole-i-oslo-1.1549820" frk="291 25 50 1946"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 20:46"/>
<attribute name="author" value="Gina Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er det vanskeligst å komme inn på videregående skole i Oslo</div>
<div type="ingress">Førsteinntak for videregående skoler er klart. Men hvor er nåløyet trangest for å komme inn? Elvebakken, Nydalen og Ullern videregående er alle i toppen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Elvebakken videregående skole har høyest snitt i Oslo.</p></div>
<div type="text">
<p>Årets inntak omfatter 17.786 plasser, mot 17.383 i fjor. Det er altså 403 flere søkere i årets opptak. Blant søkerne er det 17.323 med lovfestet rett til videregående opplæring. Av søkerne er det 250 som enda ikke har fått tilbud om studieplass.</p>
<p>– Alle ungdommer med rett til videregående opplæring vil få plass, sier avdelingsdirektør Margaret Westgaard i Utdanningsetaten, i en pressemelding.</p>
<p>Tallet på antall ungdommer som fremdeles står uten tilbud om plass, er lavere enn året før. På samme tid i fjor var tallet 270.</p></div>
<div type="title" level="3">Elvebakken på topp </div>
<div type="text">
<p>Snittet er høyest på Elvebakken videregående skole, med en bukk på 52,2 i snitt for å komme inn. Deretter kommer Nydalen på 50.6 og Ullern videregående skole med 48,8 i snitt.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjennomsnittlige søkere</div>
<div type="text">
<p>Elvebakken ligger også på topp over gjennomsnittlig inntakspoengsum blant søkere, med 55.3 studiepoeng på studiespesialisering. Nydalen videregående skole kommer like bak med 53,7 studiepoeng på samme studielinje. Like bak kommer studiespesialiserende med toppidrett på Nydalen med 53.5. Deretter kommer Blindern med 52,7 studiepoeng på linjen studiespesialiserende med IB.</p>
<p>Utenom studiespesialiserende ligger design og håndverk på Edvard Munch videregående skole og musikk, dans og drama på Foss videregående skole høyest, begge med gjennomsnittlig inntakssum på 50.3.</p></div>
<div type="title" level="3">Her kom alle inn</div>
<div type="text">
<p>Alle som søkte studiespesialiserende på Persbråten, Bjørnholt, Ulsrud og Hersleb videregående skole kom inn. De om søkte studiespesialiserende, teknikk og industriell produksjon og helse -og oppvekstfag på Stovner videregående skole kunne alle puste lettet ut. Også her kom alle inn.</p>
<p>Svarfrist for førsteinntaket er 13.juli.</p></div></body></document>
