<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191126-dodstallet-fortsette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/dodstallet-fortsetter-a-stige-etter-det-kraftige-jordskjelvet-i-albania-1.1623789" frk="416 11 31 2642"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dødstallet fortsetter å stige etter det kraftige jordskjelvet i Albania</div>
<div type="ingress">Minst 14 mennesker har mistet livet og over 600 er skadd etter at et jordskjelv med styrke på 6,4 rammet Albania natt til tirsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Jordskjelvet i Albania kunne merkes i et stort område og i flere land. Her ses ødeleggelser i kystbyen Durrës, vest i Albania.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det kraftige jordskjelvet har ført til alvorlige konsekvenser, og dessverre har liv gått tapt, sier Albanias statsminister Edi Rama.</p>
<p>Hittil har 14 personer omkommet som følge av skjelvet, ifølge landets forsvarsdepartement. Helsedepartementet opplyser at rundt 600 er skadd, der flere av tilfellene er alvorlige.</p>
<p>Skjelvet inntraff like før klokken 4 natt til tirsdag om lag 34 kilometer nordvest for hovedstaden Tirana, opplyser det seismologiske senteret som overvåker Europa og Middelhavet (EMSC).</p>
<p>Én person mistet livet da han hoppet ut av huset sitt da skjelvet traff, ifølge myndighetene. En annen person omkom da en bygning kollapset i kystbyen Durrës, 33 kilometer vest for Tirana. Redningspersonell jobber for å hente ut andre mennesker fra bygningen, opplyser myndighetene.</p>
<p>Flere personer mistet også livet da en bygning kollapset i Thumanë, som ligger 36 kilometer nord for Tirana, ifølge landets forsvarsdepartement. Det meldes om at minst tre leilighetsbygg og en strømforsyningsstasjon ble påført skader i dette området.</p></div>
<div type="title" level="3">Får støtte fra andre land</div>
<div type="text">
<p>Albanias president Ilir Meta sier situasjonen i Thumanë, som ligger nære episenteret, er «veldig dramatisk».</p>
<p>Rundt 400 soldater har satt opp telt i de rammede byene for å gi ly til folk med ødelagte hus.</p>
<p>– Vi er i beredskap med medisinske team på alle sykehus, sier landets helseminister Ogerta Manastirliu til avisen Gjurma.</p>
<p>Rama opplyser at flere naboland, EU og USA har tilbudt støtte. Kosovo har sendt et beredskapsteam for å hjelpe Albania med å takle konsekvensene av det kraftige skjelvet.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftigste skjelvet på 20 år</div>
<div type="text">
<p>Bilder på sosiale medier viser ødeleggelser og hus som har rast sammen. Folk løp ut i gaten i panikk i Tirana og i Durrës.</p>
<p>Flere etterskjelv fulgte nattens kraftige skjelv, som ifølge det amerikanske jordskjelvsenteret US Geological Survey (USGS) er det kraftigste i Albania på 20 år, skriver nyhetsbyrået DPA.</p>
<p>Skjelvet var merkbart i et stort område og i flere naboland. Det italienske nyhetsbyrået ANSA melder at skjelvet kunne kjennes i regionene Puglia and Basilicata, helt sør i Italia.</p>
<p>I september ble minst 108 mennesker skadd etter at Albania ble rammet av et kraftig jordskjelv. Det skjelvet hadde en styrke på 5,8, og episenteret var ved kystbyen Durrës.</p></div></body></document>
