<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191115-her-feirer-finland-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/her-feirer-finland-sin-historiske-em-plass-1.1619072" frk="298 11 21 1839"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her feirer Finland sin historiske EM-plass</div>
<div type="ingress">(Finland - Liechtenstein 3-0). For aller første gang skal Finland delta i et fotballsluttspill i fotball etter at Liechtenstein ble slått 3-0 fredag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>De finske spillerne har fullført jobben. Teemu Pukki jubler etter sin scoring fredag. Finnene opplevde en av sine største fotballkvelder.</p></div>
<div type="text">
<p>For selv om Italia allerede før fredagens kamper hadde vunnet gruppe J, er det nå ingen tvil:</p>
<p>Finland blir nummer to og kvalifiserer seg dermed til Europamesterskapet i fotball i 2020.</p>
<p>Hjemme mot miniputten Liechtenstein hadde finnene få problemer. Etter kampslutt rant tårerne på tribunene og mange tok seg ut på Olympiastadion i Helsingfors der feiringen startet umiddelbart.</p>
<p>BATE-spiller Jasse Tuominen satte inn 1-0 etter halvspilt 1. omgang. Stjernespiller Teemu Pukki dro seg inn i banen og skulle skyte, men skuddet ble blokkert.</p>
<p>Ballen havnet hos BATE-spissen som var iskald alene med Benjamin Buchel. Scoringen var hans første for Finland. Da gikk hjemmefansen av hengslene.</p>
<p>Etter timen fikk Finland straffe. Pukki var kontant, sendte målvakt Buchel en vei og ballen den andre, og scoret sitt åttende mål i EM-kvalifiseringen.</p>
<p>13 minutter senere satt den igjen for Pukki. Han ble spilt alene med keeper og dro av Buchel, før han bare skulle sette ballen i mål. På streken sto det en rødkledd spiller og stoppet det første forsøket, men på returen gikk ballen i mål.</p>
<p>3-0-seieren gjør at Finland nå har 18 poeng etter ni kamper. Armenia, som var nummer tre i gruppen før sitt oppgjør mot Hellas, tapte overraskende 0-1. Det gjør at Hellas er nummer tre foran Bosnia.</p>
<p>Med en kamp igjen er det ikke mulig at for verken Hellas (elleve poeng, en kamp igjen). Armenia (ti poeng, en kamp igjen) eller Bosnia (ti poeng, to kamper igjen) å ta igjen Finland (18 poeng, en kamp igjen).</p></div></body></document>
