<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190720-hvalen-hvaldimir-har.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/hvalen-hvaldimir-har-forlatt-hammerest-1.1557327" frk="266 0 0 1586"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvalen «Hvaldimir» har forlatt Hammerest</div>
<div type="ingress">Norwegian Orca Survey (NOS) tviler på om hvalen er i stand til å klare seg selv.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hvaldimir fotografert i Hammerfest havn mens den fremdeles hadde på seg selen.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvithvalen ble meldt savnet fredag kveld. Flere melder på sosiale medier at «Hvaldimir» er observert utenfor øya Seiland i Finnmark, skriver NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Gitt hvalen omsorg siden april</div>
<div type="text">
<p>– Fra vår side er det høyst usannsynlig at han forlot havna på egen hånd. Da hadde han gjort det for lenge siden, sier Richard Karoliussen i Norwegian Orca Survey (NOS) til iFinnmark.</p>
<p>Organisasjonen har matet og sett til hvalen siden den dukket opp utenfor Rolfsøya i Finnmark i slutten av april. Hvalen svømte rundt med sele, var tam og søkte kontakt med mennesker.</p></div>
<div type="title" level="3">Fulgte etter båt</div>
<div type="text">
<p>NOS har fått tips om at hvalen fulgte en saktegående båt på vei ut fra Hammerfest. De mener at det er den mest sannsynlige årsaken til at hvithvalen har forsvunnet.</p>
<p>– Dette er ikke en vill hval. Han kan antakelig ikke navigere på havet. Hvis han får oppmerksomhet og blir matet fra båt, følger han etter, sier Karoliussen.</p></div>
<div type="title" level="3">Russisk opphav</div>
<div type="text">
<p>Organisasjonen frykter at hvalen ikke spiser selv og at han vil utvise frustrasjon når ingen mater eller tar vare på ham.</p>
<p>Det har versert flere teorier om hvalens bakgrunn. En av teoriene har vært at hvalen kom fra den russiske marinen, ettersom den ble observert med en sele. Ifølge Fiskeribladet kan hvalen ha rømt fra et russisk terapianlegg nær den norske grensen, hvor den kan ha vært brukt til terapi for vanskeligstilte barn.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div></body></document>
