<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190828-vil-hente-hylla-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/vil-hente-hylla-til-brakkebygrenda-1.1575339" frk="402 5 12 2365"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 20:47"/>
<attribute name="author" value="Aslak Borgersrud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil hente Hylla til Brakkebygrenda</div>
<div type="ingress">Hvor skal de gamle trehusene på «Hylla» flyttes? MDGs Harald Nissen foreslår Brakkebygrenda i Gamlebyen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bystyrerepresentant Harald Nissen tar ikke fem øre for å snike seg gjennom nettinggjerdet og beskue Brakkebygrenda-tomta i Gamlebyen. I 2014 ble det autonome miljøet som okkuperte Brakkebygrenda kastet ut. Åtte trehus tett i tett io Enebakkveien, med veldig usikker framtid.</p></div>
<div type="text">
<p>I Enebakkveien er det noen hus som må flyttes, kjent som «Hylla». I St. Hallvards Gate er det en tomt som står tom, kjent som «Brakkebygrenda».</p>
<p>Så, kanskje Hylla kan flyttes til Brakkebygrenda?</p>
<p>Det foreslår i hvert fall Harald Nissen. Han er avtroppende bystyrerepresentant, MDG-ringrev og Vålerenga-beboer, med bakgrunn fra Svartlamoen, en evig rivingstrua pønkebydel i Trondheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Gatekamp og riving</div>
<div type="text">
<p>St. Hallvards Gate 27 har stått ubrukt i over 30 år, unntatt i to perioder hvor tomta blei okkupert av husløse.</p>
<p>Okkupasjonen endte med politistorming, gatekamp og riving i 2014. Siden har tomta stått tom. Den er eid privat, regulert til barnehagedrift og består i dag stort sett av kratt.</p>
<p>Hylla, derimot, er en liten rekke av gamle trehus i Enebakkveien, som Bane Nor har varslet at må fjernes for å gjøre plass for tog og framskritt.</p>
<p>Bane Nor har foreslått å flytte dem til Vålerengaparken, men det forslaget er skutt ned både på Vålerenga og i Rådhuset.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Autentisk miljø</div>
<div type="text">
<p>Nå lister Nissen opp argumenter for Brakkeby-tomta:</p>
<p>– Den er ganske stor. Den ligger i Gamlebyen, to steinkast fra Hylla. Og du har mye av den samme strukturen, sier han.</p>
<p>– Du har jernbanen rett ved, småhus på den ene sida og et litt rotete område. Brakkebygrenda kan ta vare på bygningene, stråler Nissen.</p>
<p>– Hvem skal betale for tomta?</p>
<p>– Nei, det måtte være en diskusjon. Men det er jo småtterier for Bane Nor, sier han.</p>
<p>– Mye står på vilje her.</p></div>
<div type="title" level="3">For liten tomt</div>
<div type="text">
<p>– Det er et godt forslag, vi har allerede sett på tomta, sier pressesjef Thor Erik Skarpen i Bane Nor til Dagsavisen.</p>
<p>– Men tomta er liten. Det er ikke plass, sier han.</p>
<p>Tomta har bare plass til halvparten av de åtte husene, hevder Skarpen.</p>
<p>– Så vi fortsetter å prøve å finne en annen løsning sammen med Oslo kommune, sier han.</p>
<p>– Er det aktuelt for dere å kjøpe en tomt for å plassere husene?</p>
<p>– Oppdraget vårt har vært å se på tomter vi allerede eier, sier Bane.</p></div></body></document>
