<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190903-romelu-lukaku---mang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/romelu-lukaku-mange-spillere-er-blitt-utsatt-for-rasistisk-oppforsel-den-siste-maneden-1.1578596" frk="342 2 6 2025"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Romelu Lukaku: – Mange spillere er blitt utsatt for rasistisk oppførsel den siste måneden</div>
<div type="ingress">Inter-spiss Romelu Lukaku fikk selv kjenne rasismen på kroppen og ber fotballforbundene verden over om å ta større ansvar for å bekjempe ondet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Inters Romelu Lukaku tar til motmæle mot rasismen i internasjonal fotball.</p></div>
<div type="text">
<p>Publikum kom med apelyder mot Lukaku rett før han satte inn den avgjørende straffen som ga Inter-seier 2-1 borte over Cagliari søndag.</p>
<p>Den tidligere Manchester United er bare den foreløpige siste i rekken til å bli utsatt for ufin og antikvarisk oppførsel fra publikum den siste tiden. Supporterne i Italia utmerker seg ikke med å være best i klassen. Men de er slett ikke alene om ikke å oppføre seg som skikkelige mennesker.</p>
<p>– Mange spillere er blitt utsatt for rasistisk oppførsel den siste måneden. Jeg opplevde det søndag, skrev Lukaku på Instagram mandag.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Til glede</div>
<div type="text">
<p>Belgieren er farget og ønsker ikke at sporten han elsker skal bli skjemmet av en oppførsel som ikke hører hjemme på fotballstadionene.</p>
<p>– Fotball er en idrett som skal glede alle, og vi kan ikke akseptere noen form for diskriminering som får sporten til å fremstå som skamfull. Jeg håper at fotballforbundene i hele verden reagerer strengt mot alle former for diskriminering, skrev Inter-spissen.</p>
<p>Lukaku mener at det er flere som også må ta ansvar og nevner sosiale medier som Twitter, Instagram og Facebook.</p>
<p>– Du ser ufine kommentarer overalt i kommentarfeltene til fargede mennesker. Vi har sagt dette i årevis, men det skjer ikke noe. Vi savner handling</p></div>
<div type="title" level="3">Baklengs</div>
<div type="text">
<p>Lukaku mener at utviklingen går i feil retning.</p>
<p>– Mine damer og herrer. I 2019 skulle vi ha tatt steg framover på dette feltet, men i stedet går utviklingen i feil retning. jeg tror at vi spillere må opptre mer samlet slik at sporten vår blir slik vi vil ha den til glede for alle.</p>
<p>Lukaku er ikke den eneste som er blitt hånet av fansen til Cagliari, men så langt er ikke klubben blitt straffet for noe som helst. (NTB)</p></div></body></document>
