<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190406-her-suser-det-niende.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/fremtiden/her-suser-det-niende-malet-inn-elleve-minutter-pa-overtid-1.1461979" frk="877 17 98 5473"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="fremtiden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her suser det niende målet inn. Elleve minutter på overtid</div>
<div type="ingress">(Mjøndalen - Bodø/Glimt 4-5). Elleve minutter på overtid fikk Bodø/Glimts Håkon Evjen drømmetreff. Og tok alle poengene i Mjøndalens første hjemmekamp. – Verre måte å tape en slik kamp på finnes ikke, sa Mjøndalens trener Vegard Hansen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mjøndalens keeper Julian Faye Lund er sjanseløs på skuddet som ble avslørt nesten elleve minutter på overtid. Gjestenes målvakt Ricardo Friedrich bæres av banen med skade helt mot slutten av kampen. Hans skade var årsak til de mange tilleggsminuttene. Hjemmelagets Alfred Scriven (t.v.) gratuleres av Sondre Liseth etter at han 7 minutter på overtid utlignet til 4-4.</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble et usedvanlig drama da Bodø/Glimt ledet, havnet under og til slutt vant 5-4 borte mot Mjøndalen i Eliteserien fotball lørdag. Håkon Evjen scoret 11 minutter på overtid.</p>
<p>Årets første skikkelige målfest kom i solskinnet i lørdagskampen i Buskerud. Glimt så ut til å vinne 4-3, men i det 97. minutt gjorde Alfred Scriven kampens åttende mål. Heller ikke da var oppgjøret ferdigscoret.</p>
<p>Tre minutter senere skjøt nemlig Evjen inn 5-4 fra 25 meter. Han fikk drømmetreff og ballen gikk i en høy bue over Mjøndalens keeper Julian Faye Lund.</p>
<p>Publikum på arenaen trodde nesten ikke det de så. Attpåtil spilte Glimt sluttminuttene med ti spillere og en utespiller som keeper.</p></div>
<div type="title" level="3">Smertefullt</div>
<div type="text">
<p>Da Vegard Hansen møtte Eurosport etter kampen var han nedtrykt.</p>
<p>– Jeg sa til spillerne i garderoben at dette antakelig er det verste tapet i min fotballkarriere. Vi snudde kampen etter 0-2, vi utligner langt inn i overtiden, så blir det siste sparket på ballen avgjørende, sier Vegard Hansen til tv-kanalen.</p>
<p>– Nå må vi samle oss og se hva vi kan bruke dette til. Vi kan ikke slippe inn så mange mål. Men dette er rett og slett smertefullt, sa han.</p>
<p>Gjestene fra nord hadde kjørt over Mjøndalen i første omgang, men etter pause snudde hjemmelagets giftige dødsballferdigheter 1-2 til 3-2. Sondre Solholm Johansen og William Sell scoret med hvert sitt hodestøt.</p>
<p>Men oppgjøret skulle ha flere mål i seg. Det sørget Herrem for da han gjorde to kjappe i det 72. og 75. minutt. Det første kom da han helt upresset stanget inn returen etter at Philip Zinckernagels frispark traff tverrliggeren.</p>
<p>Avgjørelsen falt etter en kontring. Herrem ble spilt gjennom i bakrom, rundet keeper og satte ballen i åpent mål. MIF prøvde febrilsk å klarere, men lærkula hadde allerede vært over streken da den ble slått ut igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Straffer</div>
<div type="text">
<p>I første omgang var Bodø/Glimt klart best, men Tonny Brochmanns straffescoring rett før pause ga Mjøndalen en sårt tiltrengt livbøye. Vertene, som tidvis hadde blitt herjet med, var heldig som kom fra det med bare 1-2 på lystavla.</p>
<p>Riktignok fikk Mjøndalen en ålreit start på sin første hjemmekamp i Eliteserie-comebacket, men etter Glimts 1-0-scoring i det 20. minutt så bruntrøyene i lange perioder helt hjelpeløse ut.</p>
<p>Gjestene tok ledelsen etter et lavt skudd fra Morten Konradsen. Julian Faye Lund kastet seg til riktig side, men nådde ikke fram til ballen. Konradsen scoret også først da Glimt slo Rosenborg 2-0 i serieåpningen.</p>
<p>Kvarteret senere fikk hjemmelagets Fredrik Brustad svi for en klønete hekt og laget straffe. Fredrik Bjørkan spilte seg forbi og ble lagt i bakken. Fra krittmerket scoret Vegard Leikvoll Moberg sikkert høyt i mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Full pott</div>
<div type="text">
<p>På tampen av omgangen var Bodø/Glimt og Herrem en ball i stolpen unna 3-0. I stedet kom reduseringen som tente Mjøndalen-håpet. Superveteranen Olivier Occéan ble revet ned av Marius Lode, og den påfølgende straffen klinte Brochmann i krysset.</p>
<p>Etter pause ble det et skikkelig sceneskifte. Glimt trøblet fælt med Mjøndalens dødballer og havnet under, men for så å slå hardt tilbake.</p>
<p>Glimt avsluttet kampen med utespiller Moberg i mål etter at keeperen deres pådro seg en skade. Derfor ble det også en langvarig affære og tid til flere scoringer.</p>
<p>– På 4-4 var jeg bare opptatt av å sikre dette ene poenget. Jeg jaget ikke laget fram. Vi var en mann mindre og måtte forsvare oss. Så vinner vi plutselig kampen. En veldig spesiell opplevelse, sa Glimt-trener Knutsen.</p>
<p>Med seieren topper Bodø/Glimt tabellen med seks poeng og full pott. Mjøndalen står tomhendt igjen etter sine to første seriekamper etter opprykket.</p>
<p>Det var for øvrige niende gang på rad at Glimt slo buskerudlaget i en tellende kamp.</p>
<p>PS. Neste kamp for Mjøndalen er derbyet mot Strømsgodset kommende fredag.</p>
<p>Eliteserien fotball menn lørdag, 2. runde:</p>
<p>Mjøndalen – Bodø/Glimt 4-5 (1-2)</p>
<p>Consto Arena, Mjøndalen: 2211 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Morten Konradsen (20), 0-2 Vegard Leikvoll Moberg (str. 36), 1-2 Tonny Brochmann (45), 2-2 Sondre Solholm Johansen (48), 3-2 William Sælid Sell (60), 3-3 Geir André Herrem (72), 3-4 Herrem (75), 4-4 Alfred Scriven (90), 4-5 Håkon Evjen (90).</p>
<p>Dommer: Ola Hobber Nilsen, Nordstrand.</p>
<p>Gult kort: Marius Lode, Oliver Sigurjónsson, Bodø/Glimt, Tonny Brochmann, William Sælid Sell, Mjøndalen.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Mjøndalen (4-5-1): Julian Faye Lund – William Sælid Sell, Sondre Solholm Johansen, Quint Jansen, Vetle Dragsnes – Fredrik Brustad, Tonny Brochmann (Alfred Scriven fra 88.), Stian Aasmundsen, Joachim Solberg Olsen, Sondre Liseth – Olivier Occéan.</p>
<p>Bodø/Glimt (4-3-3): Ricardo Friedrich – Erlend Dahl Reitan, Brede Moe, Marius Lode, Fredrik André Bjørkan – Vegard Leikvoll Moberg, Ulrik Saltnes, Morten Konradsen (Philip Zinckernagel fra 68.) – Håkon Evjen, Geir André Herrem (Oliver Sigurjónsson fra 81.), Amor Layoni (Jens Petter Hauge fra 68.).</p></div></body></document>
