<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190304-han-la-opp-og-ble-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/han-la-opp-og-ble-vaktmester-na-vaget-hc-holund-a-ta-rykket-han-har-dromt-om-1.1287385" frk="618 18 66 3661"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 20:47"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han la opp og ble vaktmester. Nå våget HC Holund å ta rykket han har drømt om</div>
<div type="ingress">KOMMENTAR: Noen femmilsløp er dørgende kjedelige. Hans Christer Holund la opp en regi som forbløffet alle. Og skapte et renn som var skihistorie.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ja, det er sant: Hans Christer Holund har sklidd over mål uten motstand. Først her var han sikker på sin sensasjonelle seier.</p></div>
<div type="text">
<p>På det meste ledet han med ett minutt og 20 sekunder etter at han stakk etter to mil. Da Aleksandr Bolsjunov tok opp jakten og spiste sekunder, var HC Holund inne i sin største fysiske og mentale test noensinne. Ja, vi husket Johan Olssons ensomme ferd i 2013. Å bli jaktet på er ikke en enkel øvelse. Men Holund lagde en regi som få vågde å tro på før det var en kilometer igjen. For det er sjelden kost at en løper som aldri har vunnet et verdenscuprenn, skal vinne en VM-femmil.</p>
<p>For han vet alt om motgang, både i enkeltrenn og i karrieren. For ti år siden, da han møtte veggen etter en sterk junioralder, kuttet han ut ski og jobbet som vaktmester. Så skiftet han klubb til Lyn og kom under trener Eirik Myhr Nossum, som akkurat nå er landslagstrener.</p>
<p>Nå er 30-åringen, som aldri har vunnet et verdenscuprenn, verdensmester. Men om feltet ikke trodde på ham, kunne de jo minne dem om at han tok OL-bronse på tremila i fjor. Og han har en stayerevne alle kan misunne ham.</p>
<p>Kommende lørdag kan han gå en fem mil lang æresrunde i Holmenkollen. Da er det klassisk. Skal han stikke igjen?</p>
<p>Holund er løperen som aldri sprekker, men som heller ikke har noen spurt. Derfor var denne regien hans eneste mulighet. Og når lagkameratene holdt seg lojalt til masterplanen om ikke å hjelpe andre opp, holdt det historiske rykket helt inn. Og Holund var den første til å takke samtlige lagkamerater for opplevelsen på en dag han aldri vil glemme.</p>
<p>Da han fant ut at vedtatte treningssannheter ikke hjalp ham, begynte han å eksperimentere med egne treningsmetoder som ikke sto i boka. Han trente på tom mage for å takle smerten. Det kjente han på de siste kilometrene i går.</p>
<p>For norsk herrelangrenn var det et ellevilt punktum på tidenes beste VM. Norge vant samtlige øvelser, og hadde fire forskjellige inviduelle gullvinnere: Klæbo, Røthe, Johnsrud Sundby og Holund.</p>
<p>Hele gjengen kan også sende noen blomster til det norske glidprosjektet og de som jobbet i smørebua. De norske ressursene er nesten probematisk store, men jobben skal gjøres. Og smørebom forekommer fortsatt. Men ikke i dette VM.</p>
<p>For landslagssjef Vidar Løfshus ble VMs siste dag svært spesiell. Mannen som hadde sine fighter med Petter Northug går av som sjef med tidenes mest harmoniske lag, som opptrer akkurat som det. Løperne løfter hverandre fram.</p>
<p>Søndag hadde Lyn bursdag, og i samme skoger som Ivar Formo vant OL-gullet i 1976, fikk Lyn sin første verdensmester på femmil også. For Holund sendte også varme tanker til treningsmiljøet på Kringsjå. Han kommer opprinnelig fra Nittedal, men etter at han slo gjennom som junior gikk miljøet der i oppløsning. Da valgte han Lyn og Eirik Myhr Nossum.</p>
<p>I fjor var lagkamerat Simen Hegstad Krüger et mirakel på snø på tremila i OL i Pyeongchang. Ett år etterpå skrev HC sitt unike eventyr på den historiske femmila i Seefeld.</p>
<p>Langrenn, 50 kilometer fristil menn søndag:</p>
<p>Gull: Hans Christer Holund, Norge 1.49.59,3,</p>
<p>sølv: Aleksandr Bolsjunov, Russland 0.27,8,</p>
<p>bronse: Sjur Røthe, Norge 0.57,8,</p>
<p>4) Martin Johnsrud Sundby, Norge 0.57,9, 5) Simen Hegstad Krüger, Norge 1.01,1, 6) Calle Halfvarsson, Sverige 1.02,6, 7) Dario Cologna, Sveits 1.04,0, 8) Andrew Musgrave, Storbritannia 1.04,5, 9) Adrien Backscheider, Frankrike 1.06,4, 10) Jens Burman, Sverige 1.07,8.</p>
<p>62 utøvere fikk plassering.</p></div></body></document>
