<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190703-kvinnen-som-har-stat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/kvinnen-som-har-statt-tiltalt-for-to-drap-i-kristiansand-er-domt-til-21-ars-forvaring-1.1548766" frk="518 8 28 3237"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinnen som har stått tiltalt for to drap i Kristiansand, er dømt til 21 års forvaring</div>
<div type="ingress">Kvinnen i Kristiansand som onsdag ble dømt til 21 års forvaring for to overlagte drap, anker dommen til Høyesterett.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Fra Agder lagmannsrett i Kristiansand der dommen i drapsankesaken ble forkynt onsdag. Her advokat Olav Sylte med den tiltalte kvinnen (44).</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter Elisabeth Terese Aaslies forsvarer, advokat Olav Sylte, til NTB.</p>
<p>– Tiltalte synes jo dette var ugreit, men hun var mentalt forberedt på resultatet. Vi kommer til å anke dette videre til Høyesterett på grunn av saksbehandlingsfeil. Saken er ikke endelig avgjort, sier Sylte, som regner med å ha anke og støtteskriv klar innen fristen på 14 dager.</p>
<p>44-åringen svarte i retten at hun tok betenkningstid. Etter et kort møte med sine advokater i tinghuset, kom Sylte ut igjen å sa at de velger å anke.</p>
<p>– Jeg vil ikke si hvilke saksbehandlingsfeil det dreier seg om, men jeg kan si at det dreier seg om domsgrunnene, legger han til.</p>
<p>I tillegg er 44-åringen dømt til å betale innpå én million kroner i erstatning og oppreisning til etterlatte, barn og fornærmede.</p></div>
<div type="title" level="3">Virket uberørt</div>
<div type="text">
<p>Lagdommer Erik Holth leste opp dommen i Agder lagmannsrett med kvinnen til stede, flankert av Sylte og medforsvarer Helge Dolsvåg.</p>
<p>I turkis hettegenser og med tilbakestrøket hår så Aaslie kort på sin forsvarer da slutningen ble lest opp, men virket ellers uberørt. Hun fulgte godt med på opplesningen med hevet hode.</p>
<p>Benkeradene i rettslokalet var fullsatt da dommen ble forkynt. Senere på dagen var det langt tynnere i rekkene.</p>
<p>I tråd med aktors påstand ble Aaslie også dømt til 21 års forvaring i Kristiansand tingrett 26. februar. Kvinnen anket dommen til Agder lagmannsrett, der statsadvokat Leif Aleksandersen la ned samme påstand.</p>
<p>– Tingretten og lagmannsretten har kommet til samme resultat med samme begrunnelse. Våre argumenter og påstand er tatt til følge i begge rettsinstanser. Riksadvokaten har utferdiget tiltalebeslutningen og skal avgjøre hva som eventuelt skal skje videre, sier statsadvokaten til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Høy risiko</div>
<div type="text">
<p>Retten begrunner forvaringen med at det er høy risiko for fremtidige konfliktfylte relasjoner og lite potensial for endring.</p>
<p>– Tidsbestemt straff er ikke tilstrekkelig for å verne samfunnet. Det foreligger kvalifisert fare for nye alvorlige forbrytelser, leste lagdommeren og viste blant annet til at 44-åringen er dømt for to overlagte drap med tolv års mellomrom.</p>
<p>Aleksandersen peker også på at det er denne farlighetsgraden hos tiltalte som har slått ut i saken.</p>
<p>Mens kvinnen forholdt seg helt taus i tingretten, valgte hun å forklare seg i lagmannsretten. Men det fremgikk av dommen som ble lest opp i over tre timer at retten hadde festet liten tillit til hennes forklaringer.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang etterforskning</div>
<div type="text">
<p>– Det har vært en lang og omfattende etterforskning. Det har vært samarbeid mellom Agder politidistrikt, Oslo politidistrikt og Kripos som har vært inne med omfattende etterforskningsbistand, sier statsadvokaten.</p>
<p>Den 44 år gamle kvinnen har stått tiltalt for to overlagte drap – for å ha drept sin far i 2002 og sin tidligere samboer i 2014. Tiltalen omfatter også flere tilfeller av neddoping av en tidligere kjæreste, samt et tyveri av hans kredittkort.</p></div></body></document>
