<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190812-siktelsen-mot-philip.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/siktelsen-mot-philip-manshaus-etter-moskeskytingen-er-utvidet-til-ogsa-a-gjelde-terrorhandling-1.1566569" frk="329 6 14 2045"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siktelsen mot Philip Manshaus etter moskéskytingen er utvidet til også å gjelde terrorhandling</div>
<div type="ingress">Politiet bekrefter at siktelsen mot Philip Manshaus (21) etter moskéskytingen og drapet i Bærum lørdag utvides til å også omfatte en terrorhandling.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Philip Manshaus er siktet for terror etter angrepet på Al-Noor Islamic Center moskeen i Bærum. Han er også siktet for å ha drept sin stesøster.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Edvard Stenersen</p>
<p>Dermed er han nå siktet for drap og terrorhandling, etter først å ha vært siktet for drap og drapsforsøk.</p>
<p>Manshaus' forsvarer, advokat Unni Fries, opplyser til NTB at 21-åringen ikke erkjenner straffskyld.</p>
<p>Politiet sier at fengslingsmøtet vil finne sted mandag klokken 13. Påtalemyndigheten begjærer lukkede dører av hensyn til faren for bevisforspillelse, da Manshaus til nå har valgt å ikke avgi forklaring.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil trolig ikke gi forklaring</div>
<div type="text">
<p>Fries har på forhånd opplyst at Manshaus heller ikke kommer til å forklare seg i retten mandag.</p>
<p>Påtalemyndigheten opplyser at de vil be om fire ukers varetektsfengsling med full isolasjon, medieforbud og brev- og besøksforbud.</p>
<p>Philip Manshaus er siktet for terror etter angrepet på Al-Noor Islamic Center moskéen i Bærum. Foto: Privat / NTB scanpix</p>
<p>Det var like etter klokken 16 lørdag at det ble meldt om skyting i moskeen på Skui i Bærum. 65-åringen Mohamed Rafiq klarte imidlertid å legge Manshaus i bakken, og ingen ble alvorlig skadd.</p>
<p>Politiet bekrefter at det ble avfyrt flere skudd, men vil ikke si noe om hvor mange eller hva slags våpen som er brukt.</p>
<p>Han er siktet for drapet på sin 17 år gamle stesøster, som lørdag kveld ble funnet død i boligen de to delte.</p></div>
<div type="title" level="3">Innlegg før angrepet</div>
<div type="text">
<p>I forkant av lørdagens hendelse skrev en person i Manshaus' navn et innlegg på et anonymt nettforum der han omtalte Brenton Tarrant, som skjøt 51 mennesker i en moské i Christchurch på New Zealand i mars, som et forbilde.</p>
<p>Personen skriver videre at han er blitt utpekt av «sankt Tarrant», trolig med henvisning til Christchurch-terroristen. Innlegget ble avsluttet med «Valhall venter».</p></div></body></document>
