<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190625-kvinne-og-tre-barn-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/kvinne-og-tre-barn-funnet-dode-ved-usas-grense-mot-mexico-1.1544223" frk="221 10 13 1271"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne og tre barn funnet døde ved USAs grense mot Mexico</div>
<div type="ingress">En ung kvinne og tre små barn er funnet døde sør i USA, nær grensa mot Mexico. De har trolig dødd av hete og tørst etter å ha krysset grenseelva Rio Grande.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En talsmann for sheriffen i Hidalgo County, sør i delstaten Texas, fortalte mandag at de døde ble funnet dagen før.</p>
<p>De beskrives som en kvinne i starten av 20-årene, ett lite barn og to babyer. Det antas at de har ligget døde et par dager før de ble funnet.</p>
<p>En kilde med kjennskap til etterforskningen sier til nyhetsbyrået AP at dødsårsaken trolig er hete og dehydrering. Politiet mistenker ikke at de fire er blitt utsatt for noe kriminelt.</p>
<p>Området hvor de ble funnet, blir ofte brukt av migranter som forsøker å ta seg ulovlig over grensa til USA.</p>
<p>Lenger vest i Texas ble to menn og en tredje person funnet døde nær Rio Grande noen dager tidligere, ifølge nyhetsbyrået</p>
<p>– De ekstreme temperaturene på denne tiden av året kan være dødelige, sier Raul Ortiz i grensepolitiet i området Del Rio.</p>
<p>Minst 283 migranter døde nær grensa i fjor, ifølge grensepolitiet. Menneskerettighetsgrupper mener det reelle tallet er langt høyere.</p>
<p>Til sammenligning FN at 2,275 mennesker omkom i forsøk på å krysse Middelhavet fra Afrika til Europa i 2018.</p></div></body></document>
