<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190409-ap-topp-leverte-fikt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/ap-topp-leverte-fiktive-reiseregninger-til-stortinget-1.1463425" frk="230 14 21 1473"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap-topp leverte fiktive reiseregninger til Stortinget</div>
<div type="ingress">Stortingsrepresentant Hege Haukeland Liadal (Ap) innrømmer å ha levert fiktive reiseregninger til Stortinget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hege Haukeland Liadal (i midten) sammen med partileder Jonas Gahr Støre på Karmøy under valgkampen 2017.</p></div>
<div type="text">
<p>Fra januar 2017 til oktober 2018 leverte Haukeland Liadal reiseregninger for en halv million kroner til Stortinget, skriver Aftenposten. Avisen har avdekket at i reiseregninger for over 60.000 kroner, befant stortingsrepresentanten seg et annet sted enn det hun oppga.</p>
<p>I et tilfelle hvor Haukeland Liadal oppga å besøke Odda og Tyssedal i jobbsammenheng, viste et bilde hun la ut på Facebook at hun befant seg hjemme i Haugesund. Kjøreturen som aldri fant sted fikk hun refundert over 3.000 kroner i kjøregodtgjørelse og diett fra Stortinget. Ved et annet tilfelle oppgir hun ifølge avisa å ha hatt medievakt for partiet i Oslo, og krever refusjon for en pendlerreise fra Haugesund til Oslo. I realiteten var hun på Beyoncé-konsert i København.</p>
<p>Liadal beklager</p>
<p>– Jeg har oppdaget feil, og det beklager jeg. Det er jeg lei meg for, og i tråd med at jeg har tatt kontakt med reisekontoret og oppklart der det har oppstått feil, betaler jeg det tilbake. Jeg skal være nøye fremover og legger meg helt flat, sier Haukeland Liadal til Aftenposten.</p>
<p>Stortingsrepresentanten legger til at reiseregningssystemet er vanskelig å forstå og at «det ikke er alt som er like åpenbart alltid». (NTB).</p></div></body></document>
