<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190606-solberg-om-bompenger.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/solberg-om-bompenger-ingen-enkle-losninger-1.1534829" frk="172 0 0 1180"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solberg om bompenger: Ingen enkle løsninger</div>
<div type="ingress">De fire regjeringspartienes ledere starter nå drøftelser om Frps harde krav til kutt i bompengeutgiftene. Statsministeren tror det blir krevende å bli enig.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Statsminister Erna Solberg (H) varsler samtaler med de tre øvrige regjeringspartiene om bompengesaken.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Kristian Skårdalsmo</p>
<p>– Nå skal vi sette oss ned og snakke sammen etter de diskusjonene som har vært og de tilbakemeldingene vi har fått fra partiorganisasjonene og bilister flere steder i landet, skriver statsminister Erna Solberg (H) i en epost til NTB.</p>
<p>– Jeg forstår at mange opplever at bompengebelastningen enkelte steder har blitt for stor. Samtidig skal vi ha respekt for den politiske plattformen som de fire partiene fremforhandlet på Granavollen, og som ble godkjent av partienes organer, fremholder statsministeren.</p>
<p>– I plattformen har vi lagt inn flere punkter som har til hensikt å redusere bompengebelastningen, understreker Solberg.</p>
<p>Statsministeren avlyste torsdag en planlagt tur til Frankrike for å følge det norske kvinnelandslagets VM-kamp i fotball mot Nigeria lørdag. Avlysningen ble kjent dagen etter Frps mye omtalte landsstyremøte.</p></div></body></document>
