<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190419-paske-i-glasset.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/helg-nye-inntrykk/mat-og-drikke/paske-i-glasset-1.283864" frk="1255 29 226 7665"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 20:46"/>
<attribute name="author" value="Lene Aarnes Westerhaug"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="helg-nye-inntrykk,mat-og-drikke"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Påske i glasset</div>
<div type="ingress">Enten vinen skal nytes til påskens kulinariske høydepunkter eller det er en vårlig friskus i påskesola som lokker, må flaske eller boks i hus før vi skriver røde dager. Kanskje du finner påskens gromvin blant disse anbefalingene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En påskevin er rett og slett en kosevin hvor fellesnevneren er mat, hygge og forfriskning.</p></div>
<div type="text">
<p>Påskevin kan være på både kartong og flaske, den skal gjerne basere seg på noen av høytidas klassiske kjøttretter, spesielt til lam, med også til kos foran peisen eller på terrassen eller i hytteveggen.</p>
<p>Ordet terrassevin har ingen definisjon, den kan dekke en rekke vinkategorier og det er i grunnen opp til deg selv å bestemme hva som er ditt valg, eneste fellesnevner er at den bør egne seg i påskesol eller bare tilløp til påskesol om man er barsk nok med ullpledd og raggsokker.</p>
<p>En påskevin er rett og slett en kosevin hvor fellesnevneren er mat, hygge og forfriskning. Vinen skal nytes på late røde dager hvor en ikke gjør ting så komplisert, men gleder seg over livet omgitt av glade og mennesker. På dager hvor man skal se eller lese sin årlige påskekrim og dyrke noen særnorske tradisjoner som å børste støvet av noen utdaterte spill, ikke digitale selvfølgelig.</p>
<p>Enkelte viner tåler riktignok bedre å bli drukket alene enn andre, mens de til gjengjeld kan passe best til noen av feriens elementære matretter. I tillegg vil vi gjerne at påskepappen skal fungere litt i alle retninger.</p>
<p>De hvite påskevinene kan gjerne ha litt sødmefull fruktighet eller rund fylde. Den kan godt være rosa eller ha bobler, mens den røde på sin side bør ikke ha for mye garvestoffer, i vinsammenheng tanniner på terrassen, og i likhet med de hvite ha litt fruktsødme og fylde.</p>
<p>Nå er også både kvalitet og emballasje blitt så bra at du ikke trenger å skjemmes over å være bibeliver.</p></div>
<div type="title" level="3">Rød påskepapp</div>
<div type="text">
<p>6</p>
<p>Casamatta Rosso 2013, Toscana/Italia</p>
<p>Flott påskevin med dyp blårød farge og dufter av kirsebær, moreller, lær og svakt urter. Vinen er saftig, frisk og fruktig med god syre og middels fylde, samt lang, lett snerpet ettersmak. En allrounder til påskens matretter, samt stearinlys og Trivial Pursuit.</p></div>
<div type="title" level="3">5993, kr 395 (300 cl) BiB</div>
<div type="text">
<p>5</p>
<p>Flor del Montegó 2012, Yecla/Spania</p>
<p>En middels dyp rubinrød vin med dufter av bjørnebær, plommer, solbær, krydder og lakris. Vinen er frisk, saftig og smaksrik med god, sødmefull frukt og runde tanniner, samt middels syre. Ettersmaken er lang og varm. En allsidig brettspillvin som passer påskelammet godt.</p></div>
<div type="title" level="3">57929, kr 380 (300 cl) BiB</div>
<div type="text">
<p>5</p>
<p>Chapelle du Bois, Languedoc-Roussillon/Frankrike</p>
<p>En middels dyp rubinrød vin med dufter av bjørne- og bringebær, lakris, pepper, urter og lær. Den er lettdrikkelig, bløt og frisk med en søtlig fruktkarakter, middels syre og lang bærpreget ettersmak. En allrounder, god til tomatbaserte lammeretter, perfekt til kryssord.</p></div>
<div type="title" level="3">50242, kr 365 (300 cl) BiB</div>
<div type="title" level="3">Hvit påskepapp</div>
<div type="text">
<p>6</p>
<p>Yamada Pecorino 2013, Abruzzo/Italia</p>
<p>En herlig og særegen vin med dufter av tropisk frukt, voks og blomster med innslag av anis. Den er fruktig og frisk, med god, fet fylde og fin syre, samt lang, smaksrik ettersmak med innslag av anis. Super til spekemat, modne oster og solbrillebruk.</p></div>
<div type="title" level="3">59747, kr 390 (300 cl) BiB</div>
<div type="text">
<p>5</p>
<p>I Bei Soave 2012, Veneto/Italia</p>
<p>Frisk og leskende kartongvin med blek gul farge og dufter av gule epler, pærer, mandler og sitrus. Den er middels fyldig med sødmefull fruktighet, lett sitruspreg og lang ettersmak. Friskus som passer til fisk og sjømat og stive muskler.</p></div>
<div type="title" level="3">97415, kr 395 (300 cl) BiB</div>
<div type="text">
<p>5</p>
<p>Tariquet Classic 2012, Sørvest/Frankrike</p>
<p>Blek gul og aromatiske vin med dufter av stikkelsbær, solbærblader, sitrus og grønne epler. Vinen er slank, frisk og leskende med fin syre og lang ettersmak. Et godt valg i solveggen, på terrassen eller til sjømat og salater.</p></div>
<div type="title" level="3">31908, kr 350 (300 cl) BiB</div>
<div type="text">
<p>5</p>
<p>Rabl Grüner Veltliner 2012, Kamptal/Østerrike</p>
<p>Lys gul farge og dufter av tropisk frukt, krydder, urter og lime. Vinen er fruktig og frisk med middels, lett oljepreget fylde og god syre, samt lang, rund ettersmak. Vinen passer til svinesteik, fisk og kalkun, og i ryggsekken.</p>
<p>98056, kr 230 (150 cl) BiB</p></div>
<div type="title" level="3">Rød påskeflaske</div>
<div type="text">
<p>6</p>
<p>Påskestreken Lazio Rosso 2013, Lazio/Italia</p>
<p>Vi nordmenn elsker å sette ordet påske foran et hvert ord, også den legendariske Streken. Påskestreken er en ungdommelig friskus med middels dyp rubinrød farge og dufter av røde bær, plommer, blomster og urter. Den er middels fyldig og bløt med snert som varer lenge. Med lav garvesyre passer den temperamentsfulle skiløpere og dårlige ludotaper eller folk med tendens til hodepine, men den går også til lam og småvilt.</p></div>
<div type="title" level="3">7471, kr 140</div>
<div type="text">
<p>6</p>
<p>Husets Rødvin 2012</p>
<p>Dette er et skikkelig røverkjøp fra kvalitetsprodusenten Accordini med middels dyp rødlilla farge og dufter av kirsebær, plommer og røde bær. Den er frisk og fruktig, middels fylde og runde tanniner, samt lang lett urtebitter ettersmak. Passer like godt til hytte som hus og passer fint til lam begge steder.</p></div>
<div type="title" level="3">7460, kr 120</div>
<div type="text">
<p>6</p>
<p>Col d’Orcia Brunello di Montalcino 2006, Toscana/Italia</p>
<p>Klassisk kvalitetsvin med middels dyp rubinrød farge og dufter av kirsebær, tørket fiken, roser, lær og morkent treverk, samt svakt anis og timian. Vinen har en utviklet og sursøt fruktighet, god smaksintensitet og runde tanniner, samt god syre, fylde og ettersmak. Laget av en vassekte greve passer den til vassekte hyttegourmeter.</p></div>
<div type="title" level="3">44540, kr 300</div>
<div type="text">
<p>5</p>
<p>Coppaia Chianti Colli Senesi 2012, Toscana/Italia</p>
<p>Tiltalende chianti med dyp rubinrød farge og dufter av kirsebær, roser, krydder og lær. Vinen er fruktig og frisk med fin fylde og syre, samt runde tanniner og lang ettersmak. Vinen passer lam og lyst kjøtt og smørefrie ski, samt peis. Økologisk dyrket.</p></div>
<div type="title" level="3">3658, kr 125</div>
<div type="text">
<p>5</p>
<p>Volpi Barolo 2009, Piemonte/Italia</p>
<p>Vinen har en middels dyp varmrød farge og dufter av kirsebær, bringebær, lær og lett parfyme. Den er frisk og fruktig med fin syre og lang fast ettersmak. En god, ukomplisert og pent priset barolo. En slager til biff og bingo.</p></div>
<div type="title" level="3">80063, kr 230</div>
<div type="title" level="3">Hvit påskevin</div>
<div type="text">
<p>6</p>
<p>Würzburger Stein Silvaner Trocken 2012, Franken/Tyskland</p>
<p>Flott og lys gul silvaner med tiltalende med dufter av epler, blomster, mineraler og hint av fennikel. Vinen er mineralsk, elegant og konsentrert med middels fylde, fin syre og lang ettersmak. Et lite påskeegg i seg selv, men passer til sjømat og lyst kjøtt.</p></div>
<div type="title" level="3">11734, kr 240</div>
<div type="text">
<p>6</p>
<p>Hirschhof Morstein Riesling Kabinett 2012, Rheinhessen/Tyskland</p>
<p>En flott og intens riesling med dufter av epler, fersken, blomster og mineraler. Den er frisk og mineralsk med sødmefull frukt og herlig syrestruktur, samt lang og konsentrert ettersmak. Vinen passer til sashimi, svin, sjømatretter og sudoku. Økologisk dyrket.</p></div>
<div type="title" level="3">4324, kr 155</div>
<div type="title" level="3">Påskebobler</div>
<div type="text">
<p>6</p>
<p>Henriot Brut Souverain, Champagne/Frankrike</p>
<p>Flott og prisgunstig champagne med middels dyp gyllen og komplekse dufter av modne matepler, sopp, nøtter, nybakt landbrød og lime. Vinen er rik og konsentrert med fine bobler, kremet fylde, middels syre og god frukt, samt lang ettersmak. Passer til påskebrunsj, sjømat, salt kjøtt og festlige øyeblikk resten av døgnet.</p></div>
<div type="title" level="3">57010, kr 300</div>
<div type="text">
<p>6</p>
<p>Henriot Blanc de Blancs Brut, Champagne/Frankrike</p>
<p>Lys gyllen og tiltalende champagne med delikate bobler og dufter av modne epler, lime, fersken og brioche. Vinen er moden og balansert med kremet fylde, god konsentrasjon og fin syre. Avslutningen er lang og mineralsk. En elegant champagne som passer til hele påsken til nermest alt.</p></div>
<div type="title" level="3">57011, kr 390</div>
<div type="text">
<p>5</p>
<p>Freixenet Brut Nature 2010, Cava/Spania</p>
<p>God og strågul cava med dufter av pærer, tropisk frukt, sitrus, mineraler og toast. Den er fruktig og smaksrik med fine bobler og kremet fylde, samt lang ettersmak. Påskeboblene passer til sol, regn og snø, samt inneliv. En vin som gir valuta for pengene.</p></div>
<div type="title" level="3">2851, kr 117,50</div></body></document>
