<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191102-kjent-amerikansk-hoy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/kjent-amerikansk-hoyreekstremist-pagrepet-pa-arrangement-i-oslo-1.1611482" frk="275 3 7 1852"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjent amerikansk høyreekstremist pågrepet på arrangement i Oslo</div>
<div type="ingress">En kjent amerikansk høyreekstrem er pågrepet av politiet under et arrangement på Sinsen i Oslo. Flere titalls demonstranter møtte opp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiet rykket ut til et høyreekstremt arrangement på Sinsen i Oslo. Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Seniorrådgiver Martin Bernsen i PST bekrefter overfor Filter Nyheter at en amerikansk borger er pågrepet lørdag formiddag i påvente av et bortvisningsvedtak.</p>
<p>Filter melder at det er Greg Johnson som er pågrepet. PST sier til NRK at personen ble arrestert på bakgrunn av holdninger han har gitt uttrykk for.</p>
<p>– Han kan spille en åpenbar radikaliseringsrolle. Han blir sendt ut av Norge så snart som mulig, sier Bernsen.</p></div>
<div type="title" level="3">ABB-sympati</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder Tore Sandberg i Oslo politidistrikt bekrefter overfor NTB at det er det antisemittiske og høyreekstreme nettverket Scandza Forum som står bak arrangementet.</p>
<p>Nettverket, som har holdt arrangementer i Norge, Sverige og Danmark, skulle lørdag holde en hemmelig konferanse i Oslo, med høyreekstreme talere fra flere land.</p>
<p>Blant dem er Johnson, som tidligere har uttrykt støtte til Anders Behring Breiviks begrunnelse for 22-juli-terroren, ifølge Filter Nyheter. Han omtalte terroren som «nødvendig», og har ifølge nettavisen gått langt i retning av å beskrive drap på Aps politikere som legitimt virkemiddel for å bekjempe «ikke-hvit innvandring».</p></div>
<div type="title" level="3">Demonstranter</div>
<div type="text">
<p>Politiet rykket ut til arrangementet etter at 40 til 50 demonstranter møtte opp, ifølge TV 2. Det ble ifølge politiet høylytt, uten at det ble antydning til vold.</p>
<p>– Det har møtt opp en gruppe mennesker som ytrer sin misnøye med budskapet på arrangementet. Stemningen er noe verbalt høylytt, skriver Oslo-politiet på Twitter.</p>
<p>Politiet er på stedet. Et politihelikopter deltar som observasjonsplattform, opplyser Oslo-politiet.</p></div></body></document>
