<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190410---det-er-rare-arsake.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/det-er-rare-arsaker-til-at-man-slutter-a-ha-et-vegansk-kosthold-1.1463337" frk="413 12 32 2665"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 20:45"/>
<attribute name="author" value="Jantra Hollum "/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Det er rare årsaker til at man slutter å ha et vegansk kosthold</div>
<div type="ingress">2019 ble spådd til å bli veganismens år, men hittil i år har flere framtredende forkjempere for et vegansk kosthold gått tilbake til å spise animalske produkter som følge av helseplager. Har vegetarbølgen snudd?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Eks-veganer: Bonny Rebecca, som tidligere har vært en forkjemper for veganisme, sto frem til sine hundretusener av følgere og fortalte at hun hadde begynt å spise fisk og egg igjen etter alvorlige helseplager. Videoen har blitt sett over 1.2 millioner ganger.</p></div>
<div type="text">
<p>2019 ble spådd til å bli veganismens år av The Economist. De vektlegger økningen i salg av veganske produkter og de stadige nye plantebaserte produktene på markedet.</p>
<p>I starten av året var det ord som vegetar, vegan, miljø og bærekraft som beskrev trendene for de nye matproduktene som skulle innta butikkhyllene. Kutt i kjøtt har allerede preget overskriftene i 2019 som følge av EAT-Lancet-rapporten, som Gunhild Stordalen lanserte i begynnelsen av året. En av hovedkonklusjonene i rapporten er at det globale forbruket av rødt kjøtt og sukker må halveres, mens forbruket av nøtter, grønnsaker og belgfrukter må dobles. Altså mer plantebasert rett og slett.</p>
<p>Les: Dette må du følge med på i 2019</p>
<p>Men hittil i år har flere kjente og framtredende Youtubere og influencere med flere hundre tusen følgere på verdensbasis, som har vært forkjempere for veganisme, stått frem og sagt at de har gått over til å spise animalske produkter igjen. Årsaken skal være ulike helseplager, deriblant fordøyelsesproblemer, oppblåsthet, kviser, uønsket vekttap og bakteriell ubalanse i tarmene, etter å ha levd på et vegansk kosthold over lengre tid. The Daily Beast har tidligere omtalt saken.</p>
<p>Dette er influencere som har bygget en markant del av sin suksess og "internet persona" på å være veganer. Instagram-feedene deres er fulle av klipp av dem som dokumenterer kostholdet og treningsrutiner. Dette gjelder i hovedsak amerikanske, men også australske influencere.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklagelsesvideoer</div>
<div type="text">
<p>Den 14. januar, publiserte den australske Youtuberen Bonny Rebecca videoen “Why I’m No Longer Vegan”, der hun forteller til sine nesten 370 000 følgere at hun ikke lenger er veganer.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p>
<p>Youtuberen Bonny Rebecca forklarer hvorfor hun har lagt om kostholdet til sine nesten 370 000 følgere.</p>
<p>I kjølvannet av dette publiseres flere slike videoer der tidligere veganere beklager fansen deres og forklarer at de begynte å spise animalske produkter igjen etter helseproblemer. I Bonny Rebeccas tilfelle var det ekstremte fordøyelsesproblemer og bakteriell ubalanse i tarmene hennes som førte til kostholdsendringen.</p></div></body></document>
