<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191230-bournemouth-sjefen-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/bournemouth-sjefen-om-ny-king-skade-det-siste-vi-trengte-1.1639416" frk="305 5 10 1858"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bournemouth-sjefen om ny King-skade: – Det siste vi trengte</div>
<div type="ingress">Joshua King gikk av banen med en kjenning i sin problematiske lårmuskulatur lørdag. Manager Eddie Howe fortviler.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Joshua King gikk av med antydninger til en skade lørdag. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bournemouth røk 0-2 for Brighton i det som var klubbens andre Premier League-kamp på tre dager. Ekstra svart ble kvelden av at skadekrisen ble ytterligere forverret.</p>
<p>17 minutter før slutt forlot Joshua King banen, og etter kampslutt bekreftet manager Howe at årsaken var muskulære problemer.</p>
<p>– Josh kjente noe, sier han til lokalavisen Bournemouth Echo.</p>
<p>– Han er veldig oppmerksom på lårmuskulaturen sin fra tidligere skader, så om det er en strekk eller bare handlet om å være føre var, er jeg usikker på, fortsetter Bournemouth-sjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Krisen forverret</div>
<div type="text">
<p>Howe har rådd over en særdeles skadeplaget tropp den siste tiden, og det hektiske juleprogrammet har ikke gjort saken bedre. Tvert imot.</p>
<p>Lørdag ble skadekrisen kraftig forverret da både King og forsvarsspiller Jack Stacey måtte gå av med skader. Sistnevntes exit førte til at Bournemouth måtte fullføre kampen med ti mann, all den tid byttene var brukt opp.</p>
<p>– Sånt som dette skjer med to kamper på tre dager. Det er det siste vi trengte med alle de andre skadene vi har, sier manager Howe.</p>
<p>Et titalls Bournemouth-spillere sliter i øyeblikket med skader. Joshua King er blant dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbakevendende</div>
<div type="text">
<p>Nordmannen har slitt med skader også i forkant av det hektiske juleprogrammet.</p>
<p>Etter en periode på sidelinjen var han tilbake da Chelsea ble slått 1-0 15. desember, men også i den kampen gikk han av banen etter å ha fått seg en smell.</p>
<p>Lørdag gjentok altså historien seg på ny.</p>
<p>Bournemouth har kun fire lag bak seg på tabellen i Premier League etter 20 serieomganger. Kun to poeng skiller ned til Aston Villa under streken.</p></div></body></document>
