<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190906-vold-er-ogsa-et-spra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/vold-er-ogsa-et-sprak-sa-han-til-meg-1.1579738" frk="793 2 11 5239"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 20:45"/>
<attribute name="author" value="Inga Bejer Engh"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vold er også et språk, sa han til meg</div>
<div type="ingress">Regjeringen må ta på alvor sin egen evaluering av ungdomsstraffen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>HELHET: Hvis ikke straffereaksjonene tar tak i de bakenforliggende årsakene til lovbruddene, er sannsynligheten høy for at ungdommen vil fortsette med en kriminell karriere, skriver Inga Bejer Engh. FOTO: SARA JOHANNESSEN/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Norge er forpliktet gjennom FNs barnekonvensjon til å kun bruke fengsel overfor mindreårige som en siste utvei og for kortest mulig tid. Da må vi ha gode alternative straffereaksjoner for ungdom, som tar tak i de bakenforliggende årsakene til kriminaliteten.</p>
<p>Derfor var det i 2014 tverrpolitisk enighet om innføring av to nye straffereaksjoner: Ungdomsstraff, som er et alternativ til ubetinget fengsel ved alvorlige lovbrudd, og ungdomsoppfølging, som skal brukes i mindre alvorlige saker. Konfliktrådet har ansvaret for gjennomføringen av begge.</p>
<p>Straffereaksjonene skal ta tak i de bakenforliggende årsakene til kriminaliteten. Sammen med ungdommen utarbeider konfliktrådet, representanter fra blant annet politi, skole og andre fra ungdommens nettverk en plan som ungdommen må følge. Det kan være krav om fremmøte på skolen, ruskontroll, sinnemestringsprogram, oppholdsforbud eller deltakelse i fritidsaktiviteter. Reaksjonene har også et gjenopprettende element, hvor lovbryteren møter fornærmede i saken for å se konsekvensene av handlingene sine. Hvilke tiltak som kan benyttes i gjennomføringen av straffen avhenger av hvilke tilbud som er tilgjengelig i den kommunen barnet bor. Siden innføringen har 233 ungdommer fått ungdomsstraff og 1742 fått ungdomsoppfølging.</p>
<p>I forrige uke fikk Justis- og beredskapsdepartementet en ekstern evaluering av begge straffereaksjonene. Dette er bra – og nødvendig. Dagens straffereaksjoner er nødt til å bli bedre. Rapporten viser blant annet at det tar for lang tid fra lovbruddet er begått, til reaksjonen settes inn. Det er også store variasjoner i hvilke tiltak som er tilgjengelige i den enkelte kommune. Evalueringen må følges opp raskt.</p>
<p>Heldigvis er regjeringen opptatt av å bekjempe ungdomskriminalitet, og har varslet en handlingsplan for å bedre situasjonen. Regjeringen vil ifølge Granavolden-erklæringen utvikle begge straffereaksjonene. Jeg håper justisministeren nå kan ta tak i følgende utfordringer:</p></div>
<div type="title" level="3">Raskere reaksjon</div>
<div type="text">
<p>Vi trenger å sette strengere tidsfrister i saker med barn og unge. Nettopp fordi de er unge, vet vi at det er vanskelig for dem å vente på at saken deres skal behandles. Livet blir satt på vent. Både politi, konfliktråd og kriminalomsorg er i samme sektor. Regjeringen bør utnytte dette med å koordinere og sette klare tidsfrister.</p></div>
<div type="title" level="3">Trenger gode tiltak i hele landet</div>
<div type="text">
<p>Mange kommuner trenger flere og bedre tiltak tilpasset den enkelte ungdom. Vi vet at ikke alle kommuner har gode sinnemestringsprogram, behandling for skadelig seksuell atferd og god rusbehandling som tilgjengelige tiltak. At innholdet i straffen skal avhenge av hvilken kommune ungdommen bor i, er uholdbart. Dette må regjeringen ta tak i.</p>
<p>Mangel på egnede tiltak er en kompleks utfordring som forutsetter innsats fra andre sektorer enn bare justis. Ulikheter i kommunenes tilbud til ungdom som sliter er ikke noe nytt. Vi trenger et tverrsektorielt samarbeid, og vi trenger at statsråder samler seg om et felles løft. Helsesektoren, barnevernet og politiet må settes i stand til å ivareta unge lovbrytere på en god måte over hele landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kravet til samtykke </div>
<div type="text">
<p>Som evalueringen også viser, skaper krav til samtykke fra lovbryteren en rekke utfordringer i prosessen med straffegjennomføringen. Det tar lang tid å innhente alle samtykkene som trengs i tillegg til at det er usikkerhet i hvilken grad samtykkene er reelle. Ungdommer vi har snakket med, ser ikke nødvendigvis ut til å forstå helheten i det de har vært gjennom. Det bør i denne sammenheng også vurderes om ikke kravet til samtykke i dag strekkes for langt.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer fleksibilitet i straffen</div>
<div type="text">
<p>I Granavolden-erklæringen står det at regjeringen vil utvikle ungdomsstraffen etter modell av narkotikaprogram med domstolskontroll (ND). Denne modellen har vist seg å fungere bra for rusmisbrukere, og vil kunne gi ungdomsstraffen mer fleksibilitet enn i dagens system. Slik ungdomsstraffen er utformet i dag, har domstolen ingen rolle etter at dom er avsagt. Med denne modellen kan domstolen komme tettere på og skjerpe eller endre vilkår underveis i gjennomføringen. I dag er det ikke mulig å skjerpe tiltakene underveis i straffegjennomføringen dersom det skulle være nødvendig. Domstolskontroll kan også styrke ungdommens rettsikkerhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tid for handling</div>
<div type="text">
<p>«Vold er også et språk», har en ungdom sagt til meg. Hvis ikke straffereaksjonene tar tak i de bakenforliggende årsakene til lovbruddene, er sannsynligheten høy for at ungdommen vil fortsette med en kriminell karriere. Det vil koste både den unge lovbryteren og samfunnet dyrt. Vi må heller ikke glemme de mange ofrene av kriminaliteten, som ofte selv er ungdommer. Både justisministeren og andre relevante statsråder bør bruke denne muligheten til å tenke de store tankene og løfte sammen – ikke klatte på systemet hver for seg. Tar vi ikke tak nå, risikerer vi å aldri lykkes med å redusere kriminaliteten i samfunnet på lang sikt.</p></div></body></document>
