<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190621-stortinget-og-multic.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/stortinget-og-multiconsult-enige-55-millioner-i-forlik-i-byggeprosjektsaken-1.1542546" frk="448 12 36 2986"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortinget og Multiconsult enige – 55 millioner i forlik i byggeprosjektsaken</div>
<div type="ingress">Stortinget og Multiconsult har inngått forlik i tvisten om selskapets leveranser i Stortingets byggeprosjekt Prinsens gate 26. Beløpet er på 55 millioner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Stortingets nye lokaler i Prinsens gate 26.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Dag Kjørholt</p>
<p>Stortingets direktør Marianne Andreassen og Multiconsults konsernsjef Grethe Bergly er fornøyd med at begge parter nå kan legge denne saken bak seg.</p>
<p>Det har vært et utfordrende for både Stortinget og Multiconsult, med viktige læringspunkter for begge, heter det i en pressemelding fra Stortinget.</p>
<p>Forliket går ut på at Multiconsult dels betaler erstatning til Stortinget og dels gir et prisavslag på sitt honorar i prosjektet. Samlet er beløpet på 55 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Søksmål</div>
<div type="text">
<p>Stortinget gikk til søksmål og krevde 125 millioner kroner fra selskapet. Multiconsult svarte da med å tilby 9 millioner kroner.</p>
<p>På tre år økte sluttsummen for nytt post- og varemottak, ny innkjøringstunnel og rehabilitering av Prinsens gate 26 fra 1,1 milliarder til 2,3 milliarder kroner.</p>
<p>Den siste byggesprekken på nesten 500 millioner kroner ble kjent i februar i fjor og førte til at både stortingspresident Olemic Thommesen og stortingsdirektør Ida Børresen måtte gå.</p>
<p>De reelle kostnadene er imidlertid enda høyere, viser et internt notat med tittelen «Kostnader utenfor, men i tilknytning til, byggeprosjektet P26», som fikk innsyn i. Der summeres det opp ytterligere 219 millioner kroner i ulike kostnader Stortingets presidentskap mener har «direkte eller mer eller mindre tilknytning til byggeprosjektet».</p></div>
<div type="title" level="3">Innenfor rammen</div>
<div type="text">
<p>Stortingspresident Tone W. Trøen (H) ville i fjor ikke garantere at anslaget på 2,3 milliarder kroner for de ovennevnte ekstrakostnadene blir sluttsummen for byggeprosjektet.</p>
<p>– Dette prosjektet har en historikk som tilsier at jeg ikke vil bruke ord som «garantere», men vi jobber svært tett for å følge opp prosjektet og sørge for at det holder seg innenfor rammene. Vi har styrket prosjektledelsen, får bistand fra Statsbygg og har krav om ukentlig avviksrapportering, sa hun i september i fjor.</p>
<p>På heter det at byggeprosjektet fortsatt styrer innenfor kostnadsrammen på 2,3 milliarder kroner med god margin.</p></div>
<div type="title" level="3">Ferdig i oktober</div>
<div type="text">
<p>Siste fase er å fornye og senke avløpssystemet i gateløpet som går foran åpningen av innkjøringstunnelen. Arbeidet vil pågå gjennom sommeren og er planlagt avsluttet i oktober.</p>
<p>Den økte kompleksiteten i denne siste fasen gjør at det går noe mer tid før hele prosjektet er avsluttet. Siden det nye avløpsanlegget går i gaten rett foran innkjøringen til post- og varemottaket, blir innkjøringstunnelen tatt i bruk når ledningsarbeidene er sluttført.</p>
<p>I forlengelsen av byggeprosjektet kommer arbeidene med å gjøre Wessels plass til et sikkert, tilgjengelig og attraktivt byrom. Dette er et selvstendig prosjekt som inngår i arbeidene med å bedre sikkerheten i nærområdene rundt Stortingets bygninger.</p>
<p>Kommentar: Største skandalen siden 1866</p></div></body></document>
