<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190910-partiet-de-kristne-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/partiet-de-kristne-med-bestenotering-ved-lokalvalg-1.1582701" frk="238 19 29 1460"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Partiet De Kristne med bestenotering ved lokalvalg</div>
<div type="ingress">Partiet De Kristne (PDK) får plass i fylkestinget i Agder og i kommunestyrene i byer som Kristiansand, Ålesund og Notodden etter mandagens valg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ved høstens lokalvalg kan nær 200.000 flere avgi stemme enn for fire år siden.</p></div>
<div type="text">
<p>Partiet får også mandater i Vennesla, Bømlo og i Froland.</p>
<p>– Dette er en stor inspirasjon. For nå har vi gjort vårt beste lokale valg noensinne. Det viser behovet for et tydelig borgerlig, konservativt parti, sier PDK-leder Erik Selle til</p>
<p>De Kristne står til høyre for KrF og flere var usikre på om KrFs retningsvalg høsten 2018 ville påvirke partiets oppslutning ved lokalvalget i negativ retning.</p>
<p>– Dette viser at PDK er en faktor. Det skal litt mer til enn dette for å bli en nasjonal utfordrer, men så lenge dette partiet styrker seg, kan det være verdt å følge partiets utvikling, sier valgforsker Svein Erik Tuastad ved Universitetet i Stavanger til avisa.</p>
<p>Partiet stilte i år liste i 54 kommuner og i samtlige fylker. De Kristnes sterkeste kommune ble Bømlo hvor de fikk 4,3 prosent oppslutning. 4,3 prosent fikk partiet også i Froland kommune. I fylkestingsvalget i Agder fikk PDK 1,5 prosent av stemmene, noe som ga partiet én plass blant 49 mandater.</p>
<p>Partiet fikk totalt 10.400 stemmer og totalt 0,4 prosent oppslutning i kommunevalget og 0,6 ved fylkesvalget. I forrige periode oppnådde partiet representasjon i kommunene Vennesla, Karmøy og Bømlo.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
