<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190629-fengslingsmote-bak-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/fengslingsmote-bak-lukkede-dorer-i-dobbeltdrapssak-1.1546878" frk="306 7 14 1872"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fengslingsmøte bak lukkede dører i dobbeltdrapssak</div>
<div type="ingress">Fengslingsmøtet for 40-åringen som er siktet for å ha drept foreldrene sine på Sotra, ble holdt bak lukkede dører. Han har det svært vanskelig, sier forsvareren</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Et ektepar i 60-årene ble torsdag funnet drept på Kolltveit på Sotra. Parets 40 år gamle sønn ble pågrepet på stedet.</p></div>
<div type="text">
<p>Den siktede ble ført inn i rettssalen rett før fengslingsmøtet skulle begynne klokken 12.30, skriver Bergens Tidende. Som varslet ba politiinspektør May-Britt Erstad om at møtet skulle gå for lukkede dører, og hun fikk medhold i dette.</p>
<p>Erstad hadde på forhånd sagt at hun ville be om fire ukers fengsling med brev- og besøksforbud. Kjennelsen er ventet i løpet av lørdag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Svært vanskelig</div>
<div type="text">
<p>– Han har det svært vanskelig. Det er krevende for ham å være i retten i dag, sa forsvarer Fredrik Verling til pressen etter at rettsmøtet var avsluttet. Han ønsket ikke å kommentere om 40-åringen erkjenner straffskyld</p>
<p>Den dobbeltdrapssiktede mannen ble pågrepet torsdag kveld på adressen han delte med foreldrene sine, et ektepar i 60-årene, på Sotra vest for Bergen. Politiet tror drapene ble begått en gang i løpet av den foregående natten.</p>
<p>Etter pågripelsen ble mannen avhørt, før han ble tatt hånd om av helsevesenet.</p>
<p>– Vi har bedt psykiatere starte undersøkelser for å avklare om han var tilregnelig. Denne undersøkelsen er påbegynt, sa politiinspektør Erstad på en pressebrifing fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Få detaljer</div>
<div type="text">
<p>Politiinspektøren sa videre at politiet har begynt å danne seg et godt bilde av hva som har skjedd, og hvordan og når ekteparet ble drept.</p>
<p>– Samtidig er det så tidlig at vi ikke har låst oss til noen teorier, og vi etterforsker fortsatt bredt, la hun til.</p>
<p>Politiet har vært forsiktige med å gi ut detaljer om saken og begrunnet det med hensynet til etterforskningen, blant annet avhør som ikke er gjennomført ennå.</p></div></body></document>
