<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190521-borgen-ber-regjering.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/borgen-ber-regjeringen-minske-forskjellene-i-oslo-1.1526345" frk="208 4 6 1402"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Borgen ber regjeringen minske forskjellene i Oslo</div>
<div type="ingress">Ingen byer i Norge har større sosiale forskjeller enn Oslo. Nå krever ordfører Marianne Borgen (SV) at regjeringen stiller opp for hovedstaden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Oslo-ordfører Marianne Borgen (SV) krever tiltak mot økte forskjeller i Oslo. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forskjellene i Oslo skiller seg klart fra resten av landet, viser en fersk rapport SV har fått utarbeidet. Funnene bekymrer byrådspartiet, som hevder det kun har begrensede muligheter til å sette inn tiltak for å bekjempe forskjellene. Ordfører Marianne Borgen (SV) mener ansvaret ligger hos regjeringen.</p>
<p>– Det er fortvilende for meg som bypolitiker å jobbe for mindre forskjeller når regjeringen bidrar til å øke dem. Folk kastes ut i økonomisk usikkerhet på grunn av kuttene i arbeidsavklaringspenger, bostøtte og overgangsstønad, sier Borgen.</p>
<p>Nettoformuen i bydel Vestre Aker er nesten 200 ganger høyere enn i bydel Grünerløkka. Mens 4 prosent på Slemdal bor i fattige familier, er tallet nesten 58 prosent på Grønland, viser rapporten, som legges fram tirsdag.</p>
<p>Tiltakene SV foreslår, omhandler områdeløft, bruk av eiendomsskatt til velferd, ny boligpolitikk, gratis aktivitetsskole, profittfri velferd, organisert arbeidsliv og en bedre skole.</p>
<p>SV er i byråd sammen med Arbeiderpartiet og Miljøpartiet De Grønne. Partiene har nærmere halvparten av plassene i Oslo bystyre.</p></div></body></document>
