<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190806-fikk-stjalet-kort-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/roganytt/fikk-stjalet-kort-til-bursdagen-handlet-for-176-000-kroner-1.1563798" frk="373 19 45 2260"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 20:47"/>
<attribute name="author" value="Tore Bruland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="roganytt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk stjålet kort til bursdagen – handlet for 176.000 kroner</div>
<div type="ingress">30-åringen fikk et stjålet bankkort til bursdagen sin. I dagene etterpå var han i en rekke butikker og handlet for 176.000 kroner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>30-åringen er nylig dømt for en rekke bedragerier og helerier.</p>
<p>I forbindelse med at han hadde bursdag i november i fjor fikk han et kredittkort med tilhørende kode av en kamerat.</p>
<p>Ifølge 30-åringen skjønte han at dette ikke tilhørte kompisen som ga det til ham, og at han forsto at mest sannsynlig var kortet utbytte av straffbar handling.</p>
<p>Han brukte imidlertid kortet til å kjøpe sykkel, telefon, PC-skjerm, høyttaler og diverse andre ting til en verdi av 176.032 kroner.</p>
<p>Blant annet har han ved seks anledninger vært i butikker med post og hentet pakker tilhørende andre.</p>
<p>Ifølge 30-åringen ba en kamerat ham om å hente pakkene og det var kameraten som ga ham hentekoder til pakkene.</p>
<p>LES OGSÅ: Skoleklasse solgte toalettpapir – mor stjal pengene</p></div>
<div type="title" level="3">Kriminell gruppe</div>
<div type="text">
<p>«Retten viser til at bedrageriene er begått på en utspekulert og «smart» måte. Tiltalte handlet som et ledd i en kriminell gruppe. Gruppen brukte Dropbox til å utveksle identitetsinformasjon som tiltalte benyttet som et avgjørende ledd i bedrageriene. Den type bedragerier tiltalte har begått er alvorlig for dem det gjelder. Det er umulig å beskytte seg mot tiltaltes, og gruppens, framgangsmåte», heter det i dommen fra Jæren tingrett.</p>
<p>Politiet dro hjem til 30-åringen i slutten av november i fjor i forbindelse med et sykkeltyveri.</p>
<p>LES OGSÅ: Hadde 454 tusenlapper under madrassen – nå kan han se langt etter pengene</p></div>
<div type="title" level="3">Sim-kort og bankkort</div>
<div type="text">
<p>Der fant de blant annet sim-kort tilhørende 43 personer. Det ble også funnet kreditt- og førerkort tilhørende 46 personer.</p>
<p>Ifølge 30-åringen hadde han fått sim-kortene av samme person som hadde bedt ham om å hente pakkene, og han brukte sim-kortene til å få opp meldinger med hentekode når han skulle hente pakker.</p>
<p>Ifølge 30-åringen var det den samme personen som hadde lagt igjen kredittkortene hjemme hos ham, og retten kom til at han skulle dømmes for heleri av disse.</p>
<p>Straffen ble fengsel i elleve måneder og han må også betale 176.032 kroner i en erstatning til en bank.</p>
<p>LES OGSÅ: Tok pengene til samboeren bare noen timer etter at hun døde</p></div></body></document>
