<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190309-russisk-dominans-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/russisk-dominans-pa-femmila-1.1290943" frk="600 65 247 3753 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russisk dominans på femmila</div>
<div type="ingress">Russerne dominerte totalt på femmila i Holmenkollen. Aleksandr Bolsjunov vant spurtoppgjøret foran tre andre lagkamerater.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Aleksandr Bolsjunov vant femmil ai Holmenkollen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Sindre Trygsland</p>
<p>Martin Johnsrud Sundby ble beste norske på sjetteplass.</p>
<p>Aleksandr Bolsjunov var sterkest da han spurtet ned veteranen Maxim Vylegzjanin og vant femmila i Holmenkollen. Russerne tok de fire første plassene.</p>
<p>Bolsjunov, som måtte ta til takke med sølv i VM på distansen, viste enorme krefter på oppløpet. Han vant foran Vylegzjanin, som en stund øynet seier i sitt aller siste renn. Veteranen nådde ikke opp mot sin 22-årige landsmann.</p>
<p>Med seieren rappet Bolsjunov sammenlagtledelsen i verdenscupen fra Johannes Høsflot Klæbo. Han ble den yngste vinneren av femmila i Holmenkollen noensinne.</p></div>
<div type="title" level="3">Samlet felt</div>
<div type="text">
<p>For seks dager siden, på den avsluttende femmila i VM, falt avgjørelsen før det var gått 20 kilometer. I snøværet i Holmenkollen lørdag var det samlet felt lenge.</p>
<p>Etter en snau time i løypene fikk italienske Francesco De Fabiani en liten luke ned til hovedfeltet. Det holdt ikke lenge, for bak jaktet Klæbo og Bolsjunov sprintpoeng, og de brukte ikke lang tid på å dra hovedfeltet opp til de Fabiani.</p>
<p>Halvveis begynte de norske å sette fart med Sjur Røthe i spissen, men det tok ikke lang tid før det nok en gang ble lavere tempo i hovedfeltet.</p>
<p>Ved passering etter fire av seks runder valgte de fleste kanonene å bytte ski. Men et felt bestående av blant andre Røthe og Simen Hegstad Krüger valgte å gå rett gjennom og skaffet seg et forsprang på resten. Sistnevnte satte fart i spissen, men hovedfeltet klarte å hente inn OL-vinneren.</p></div>
<div type="title" level="3">Bolsjunov sterkest i spurten</div>
<div type="text">
<p>På den femte runder begynte flere løpere å kjenne melkesyra og det ble strekk i feltet. Bolsjunov satte fart.</p>
<p>Omtrent 10 kilometer før mål begynte det virkelig å dra seg til. Farten økte, og førstemann til å forsøke å stikke var svenske Jens Burman. Han lyktes ikke, og feltet roet seg litt ned.</p>
<p>19 løpere var samlet da det gjensto tre kilometer. Da satte russerne for alvor fart. Sundby og Røthe var de eneste av de norske som klarte å holde følge. Vylegzjanin klinte til i front, russerne kom først inn på oppløpet. Der var landsmannen Bolsjunov sterkest, mens Vylegzjanin måtte ta til takke med annenplassen. (NTB)</p>
<p>Verdenscup langrenn i Holmenkollen, Oslo lørdag, klassisk fellesstart:</p>
<p>Menn, 50 km:</p>
<p>1) Aleksandr Bolsjunov, Russland 2.23.49,8, 2) Maxim Vylegzjanin, Russland 0.01,0 min. bak, 3) Andrej Larkov, Russland 0.01,6, 4) Ilja Semikov, Russland 0.02,0, 5) Alex Harvey, Canada 0.04,6, 6) Martin Johnsrud Sundby, Norge 0.07,7, 7) Simen Hegstad Krüger, Norge 0.11,2, 8) Mikael Gunnulfsen, Norge 0.16,0, 9) Sjur Røthe, Norge 0.20,5, 10) Aleksej Tsjervotkin, Russland 0.24,7.</p>
<p>Øvrige norske: 11) Emil Iversen 0.25,0, 13) Thomas Bucher-Johannessen 0.26,4, 15) Hans Christer Holund 0.43,6, 16) Johan Hoel 1.01,7, 17) Vebjørn Turtveit 1.03,3, 21) Martin Løwstrøm Nyenget 2.00,9, 25) Daniel Stock 2.11,6, 29) Mathias Rundgreen 2.24,8, 36) Erland Kvisle 5.36,4, 37) Mattis Stenshagen 5.54,1, 38) Johannes Høsflot Klæbo 6.08,8.</p>
<p>Verdenscupen (25 av 32 konkurranser):</p>
<p>1) Bolsjunov 1230, 2) Klæbo 1181, 3) Røthe 804, 4) Krüger 709, 5) Didrik Tønseth, Norge 670, 6) Sergej Ustjugov, Russland 633, 7) Sundby 611, 8) Francesco De Fabiani, Italia 594, 9) Iversen 591, 10) Calle Halfvarsson, Sverige 498.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 15) Holund 407, 16) Sindre Bjørnestad Skar 391, 18) Eirik Brandsdal 343, 26) Finn Hågen Krogh 274.</p>
<p>Distansecupen (14 av 17 renn):</p>
<p>1) Bolsjunov 686, 2) Røthe 443, 3) Sundby 435, 4) Krüger 391, 5) Tønseth 365, 6) Iivo Niskanen, Finland 306.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 11) Holund 279, 14) Iversen 256, 16) Klæbo 241, 30) Nyenget 97.</p></div></body></document>
