<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190308-vm-debuterte-med-fei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/vm-debuterte-med-feilfri-siste-etappe-1.1290132" frk="497 3 9 2834"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM-debuterte med feilfri siste etappe</div>
<div type="ingress">Vetle Sjåstad Christiansen var så nervøs at han slet med løs mage før mixedstafetten i skiskytter-VM. Det skulle det vise seg at han ikke hadde grunn til.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Vetle Sjåstad Christiansen tok Östersund-VM med storm.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Johnsen</p>
<p>ÖSTERSUND: 26-åringen fra Geilo gikk en perfekt ankeretappe og kunne hilse til publikum på veien inn til norsk gull på VMs åpningsdistanse.</p>
<p>Christiansen ble sendt ut av Johannes Thingnes Bø med 15,4 sekunders forsprang til tyske Benedikt Doll. Han skjøt to fulle serier og hadde ingen problemer med å holde tyskeren bak seg.</p>
<p>– Det var helt rått. Det var så mye følelser jeg måtte blokkere ut gjennom hele løpet. Men jeg husker at da jeg kom inn på siste skyting, så syntes jeg det var så stille. Jeg hørte ikke publikum for jeg var så fokusert på det jeg skulle gjøre, sa en stolt Christiansen etter løpet.</p></div>
<div type="title" level="3">Taklet nervene</div>
<div type="text">
<p>En helt annen var følelsen i de siste timene før VM-debuten.</p>
<p>– Jeg pleier ikke å være så nervøs før renn, men i går og i dag var jeg grisenervøs. Mye nerver, følelser, løs mage og høy puls. Og så ble det umiddelbar hodepine da jeg kom i mål, sier Christiansen og utdyper:</p>
<p>– Akkurat rennet gikk fint, men det ble noen turer på do i forkant. Jeg tenkte på det før start at hvis det er denne følelsen jeg skal ha før start i alle mesterskap resten av livet, så vet jeg ikke om jeg har så lyst til å fortsette.</p></div>
<div type="title" level="3">Deilig jomfrutur</div>
<div type="text">
<p>Geilo-løperen var knallsterk som junior og var senere med i den norske OL-troppen i 2014 som reserve. Men torsdagens konkurranse er den første han har gått i et mesterskap på seniornivå.</p>
<p>Naturlig nok var han svært fornøyd med å ha fått gjennomført det første løpet med perfekt resultat.</p>
<p>– Ja, det er alltid den første gangen som er verst. Som med så mye annet i livet, så er det den første gangen som bare må gjøres unna. Så jeg kommer til å ha lavere skuldre neste gang, sa Christiansen til NTB.</p>
<p>– Var det jomfrudommen som gikk, undret Aftenpostens journalist.</p>
<p>– Ja, jomfrudommen gikk, og den gikk ganske fint unna. Det var en deilig opplevelse, flirte Norges nye stafetthelt.</p></div>
<div type="title" level="3">Hylles av verdens beste</div>
<div type="text">
<p>Thingnes Bø, som gikk en knallsterk tredjeetappe, var dypt imponert over lagkameratens innsats.</p>
<p>– Han er verdens beste ankermann. Han imponerte meg skikkelig. Så rolig, full kontroll, verdensklasse, oppsummerte stryningen, som med glede lar Christiansen gå ankeretappen også på herrestafetten senere i mesterskapet.</p>
<p>– Ja, den har han nok sikret seg med god margin. Det viktigste for meg er at vi har best mulig resultat til slutt. Nå er Vetle i form til å kunne holde hvem som helst, og på siste skyting og i spurt er han bedre enn meg. Så da er han best kvalifisert.</p>
<p>Også Marte Olsbu Røiseland og Tiril Eckhoff gikk solide etapper for Norges gullag på mixedstafetten. Italia tok bronsen bak Tyskland.</p></div></body></document>
