<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190423-kvinne-pagrepet-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/kvinne-pagrepet-etter-drap-pa-journalist-i-nord-irland-1.1469501" frk="389 6 16 2350"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne pågrepet etter drap på journalist i Nord-Irland</div>
<div type="ingress">En 57 år gammel kvinne er pågrepet etter drapet på journalist Lyra McKee i Nord-Irland. Nye IRA, en utbrytergruppe fra IRA, beklager dødsfallet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Lyra McKee ble drept mens hun dekket opptøyene i Derry torsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Kvinnen er pågrepet på grunnlag av antiterrorlovgivning etter drapet på McKee, opplyste nordirsk politi tirsdag.</p>
<p>Pågripelsen fant sted etter at to menn på 18 og 19 år, som ble pågrepet etter drapet, i helgen ble løslatt uten å bli siktet.</p>
<p>Nye IRA, en utbrytergruppe fra Den irske republikanske hær (IRA), påtar seg ansvar for drapet på McKee i Derry skjærtorsdag. De beklager dødsfallet og uttaler at det var en av deres «frivillige» som skjøt og drepte McKee.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklager</div>
<div type="text">
<p>– I et angrep på fienden, ble Lyra McKee på tragisk vis drept mens hun sto ved siden av fiendens styrker, heter det i en uttalelse gruppen har gitt til . Ved hjelp av kodeord er det bekreftet at meldingen fra Nye IRA er autentisk, melder nyhetsbyrået DPA.</p>
<p>– IRA beklager dødsfallet fullt og helt overfor Lyra McKees venner, familie og partner, heter det videre. Gruppen bekrefter at McKee ikke var et mål i seg selv, men at de skjøt mot politiet, som gruppen omtaler som «tungt bevæpnede styrker underlagt den britiske kronen». Utbrytergruppen mener opptøyene ble provosert fram av britene.</p>
<p>– Vi har gitt våre frivillige instruks om å være ytterst forsiktige i fremtidige trefninger med fienden, står det også i uttalelsen som er signert T. O'Neill.</p></div>
<div type="title" level="3">Skutt i hodet</div>
<div type="text">
<p>Den 29 år gamle journalisten døde etter å ha blitt skutt i hodet mens hun var på jobb og dekket opptøyer i forstaden Creggan i byen Derry skjærtorsdag. Politiet tror hun ble truffet av skudd fra noen som skjøt mot politiet. Overvåkingsvideo viser en bevæpnet mann med svart ansiktsmaske som sikter på politiet.</p>
<p>Politiet mente allerede tidlig i etterforskningen at Nye IRA sto bak torsdagens opptøyer der biler ble påtent og brannbomber ble kastet av maskerte menn. Nye IRA er en utbrytergruppe fra Den irske republikanske hær (IRA). Ifølge Langfredagsavtalen fra 1998 skulle alle paramilitære grupper avvæpnes innen to år, men det tok mange år før IRA i 2005 erklærte at de ikke lenger skulle kjempe med våpen.</p>
<p>Derry, som også er kjent som Londonderry, har historisk vært et midtpunkt for den blodige konflikten i Nord-Irland.</p></div></body></document>
