<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190325-fullt-pa-ullevaal-un.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/fullt-pa-ullevaal-under-sverige-kampen-1.1454451" frk="194 26 33 1254"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fullt på Ullevaal under Sverige-kampen</div>
<div type="ingress">Klokka 12.15 mandag var kun 20 billetter tilgjengelige til EM-kvalifiseringskampen mellom Norge og Sverige på Ullevaal. Det blir med andre ord stinn brakke på landskamparenaen tirsdag. Flere tusen svensker har skaffet seg billetter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Landslagstrener Lars Lagerbäck og Martin Ødegaard kan glede seg over fullt hus på Ullevaal tirsdag. Foto: Erik Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norges Fotballforbund bekreftet klokken 12.15 mandag overfor Dagsavisen at det kun var 20 billetter igjen, og at det kommer 3500 svensker til matchen. Tidligere mandag bekreftet NFF til NTB at det kun var 200 billetter igjen.</p>
<p>Dermed begynner det virkelig å haste for dem som vil se Norges kamp mot Sverige.</p>
<p>Kapasiteten på Ullevaal stadion er litt over 26.000 tirsdag. Noen seter går bort på grunn av såkalte sikkerhetssoner.</p>
<p>– Vi gleder oss til fotballfest på Ullevaal og takker alle som har kjøpt billett. Norge er ubeseiret på Ullevaal under Lars Lagerbäck, og den statistikken vil vi gjerne forlenge, sier fotballandslagets medieansvarlig Svein Graff til NTB.</p>
<p>Sist det var så godt som utsolgt på Ullevaal for A-landslaget var mot Tyskland i VM-kvalifiseringen i 2016. Da så 26.793 tilskuere at det norske laget ble statister.</p></div></body></document>
