<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190820-vi-faker-hele-gjenge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/vi-faker-hele-gjengen-1.1571326" frk="890 0 4 4818"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 20:45"/>
<attribute name="author" value="Selma Moren"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi faker hele gjengen</div>
<div type="ingress">Instagram har skjult liker-funksjonen i flere land. Men det er for sent. Vi er allerede proffe på fasade.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hvilke bilder vi har på profilen vår skal liksom si noe om hvem vi er. Egentlig sier det mest om hvem vi prøver å være. Bildet er tatt fra hennes private Instagram.</p></div>
<div type="text">
<p>«Jeg kan ikke møtes i dag» tekster venninnen min meg. «Jeg skal på Operataket og ta bilder til Insta». Det fikk jeg som svar for en stund siden, da jeg lurte på om venninnen min ville finne på noe. Det høres kanskje absurd ut, men det er ikke så veldig uvanlig.</p>
<p>Hvis du er en del av min generasjon, eller forelder til noen som er det, vet du kanskje at den Facebook-eide bildedelingstjenesten Instagram ikke bare er en app på telefonen vår, men en plattform vi bruker i så stor grad at det har begynt å gro fast i identiteten vår. Vi konstruerer settinger, legger ut ting på bestemte tidspunkt for å flest mulig likes, og er ofte mer på telefonen enn i øyeblikket, kun så vi får dokumentert at vi er med på noe kult.</p></div>
<div type="title" level="3">Henger sammen med identitet</div>
<div type="text">
<p>Hvilke bilder vi har på profilen vår skal liksom si noe om hvem vi er. Egentlig sier det mest om hvem vi prøver å være. For vi føler at vi må være morsomme. Ha et spennende, sosialt liv. Se bra ut. Men det får vi ikke til hver dag. Flaks at vi har Instagram, der kan vi designe oss selv. Og fra hver vår sofakrok kan vi kikke på hverandre og føle oss litt mer mislykka. Kanskje det er derfor appen ble rangert som dårligst for unges psykiske helse, ifølge en Britisk undersøkelse fra 2017.</p>
<p>Det er ikke noe «newsflash» at apper som Instagram drives av et behov for å bli likt og sett. Sistnevnte i bokstavelig forstand, da man kan gi hverandre et lite digitalt hjerte. Nå har det blitt snakket så mye om det negative presset sosiale medier kan skape, at til og med Instagram har slengt seg på, og tester nå ut å «fjerne likes» i Australia, Brasil, Canada, Irland, Italia, Japan og New Zealand. Med denne funksjonen håper de å ta vekk noe av presset mange unge føler på, har de uttalt.</p></div>
<div type="title" level="3">Du vil fortsatt kunne se likes</div>
<div type="text">
<p>Med denne oppdateringen kan du kan se hvor mange som har likt deg, men det er ikke synlig for følgerne dine. Det betyr at det blir vanskeligere å sammenligne seg med andre, sett at vi våkner opp en dag og har glemt hva som allerede har blitt etablert som «mye» eller «lite» likes i vår omgangskrets. Men det betyr også de holder på den funksjonen som er med på å gjøre oss hekta, og som får belønningssenteret i hjernen vår til å «pling». Kanskje fordi det hadde vært en helt annen risiko å ta for selskapet hvis man ikke kunne se likes overhodet. For hvis vi ikke føler oss bekrefta på Instagram, hadde vi i det hele tatt vært der? Jeg tipper nei.</p>
<p>Løsningen er ikke å fjerne alt som muligens kan påvirke oss negativt. I stedet tror jeg vi trenger en samtale om hva vi kan gjøre med det, innenfra. For selv om Instagram skulle bestemme seg for å fjerne likes over hele verden, eller legge ned appen, for den slags skyld, hadde vi fremdeles ikke slettet problemet. Det hadde bare forplanta seg et annet sted. Og definitivt fortsatt å forplante seg hos oss. Fordi vi faker hele gjengen. Jeg har også faket. Når jeg ser på min egen Instagramprofil, spesielt langt tilbake, er den langt mer rosa og pen enn det som er representativt for hverdagen min. Hvorfor gidder vi bruke tid på det?</p></div>
<div type="title" level="3">Proffe på fasade</div>
<div type="text">
<p>Og det gjelder ikke bare ungdommen. Voksne legger også ut bilder av «herlige soppturer» eller dokumenterer «fantastisk solnedgang på hytta» på Facebook-veggen sin. Fordi fasade har blitt så lekende lett, nå som profilene våre på sosiale medier har blitt så viktig for hvordan vi oppfatter hverandre.</p>
<p>Nå tenker du kanskje at jeg er litt streng, er det ikke lov å dele livets oppturer? Jo da. Men jeg frykter nok at de med størst behov for å fortelle hvor fint de har det, ofte kompenserer for noe annet. Det er ikke bra for deg, og det er ikke så bra for følgerene dine.</p></div>
<div type="title" level="3">La ned kontoen sin</div>
<div type="text">
<p>Et eksempel på dette er den Australske modellen og influenceren Essena O’Neill. Hun hadde over en millon følgere på sosiale medier, og jeg var en dem som fulgte henne. En dag legger hun ut en Youtube-film. Hun gråter og forteller hvor vondt hun har det, og at hvert eneste bilde er en løgn. Hun gikk gjennom foto for foto. «Her tvang jeg lillesøsteren min til å ta femti bilder av meg sånn at magen min skal se riktig ut i bikini» forteller hun. Hun slettet profilen sin.</p>
<p>Det blir åpenbart en ond sirkel, når så mange bruker Instagram for å føle seg bedre. Alle legger ut pene bilder av seg selv, og ingen føler seg pen nok. Men vi snakker ikke om det. Det blir for pinlig. Nei, vi bryr oss ikke om likes, noe så teit! Herlighet. Null stress, det. Samtidig peser man seg hjem fra fotoshoot på Operataket. Fornøyd med bildene, like misfornøyd med seg selv.</p></div></body></document>
