<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190707-nye-kuvettregler-ska.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/nye-kuvettregler-skal-hindre-angrep-pa-mennesker-1.1550900" frk="468 6 16 2618"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye kuvettregler skal hindre angrep på mennesker</div>
<div type="ingress">De siste årene har flere turgåere blitt skremt eller angrepet av kyr. Nå lanseres nye kuvettregler som skal bidra til færre konflikter og ulykker i naturen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Flere organisasjoner står bak kuvettreglene, som skal gjøre det enklere for dyr og mennesker å kunne nyte naturen sammen.</p></div>
<div type="text">
<p>Senest i fjor høst ble en kvinne i 70-årene drept av en ku i Snertingdal i Oppland.</p>
<p>Nå vil husdyrnæringa og friluftsfolket gjøre det enklere for dyr og mennesker å kunne nyte naturen sammen. Norsk Friluftsliv, Norsk Bondelag, Norges Bonde- og Småbrukarlag, TYR, Tine, Geno og 17 andre friluftsorganisasjoner står bak lanseringen av de nye kuvettreglene.</p>
<p>– Det er nok av plass til både folk og dyr i utmarka, så beitende husdyr i et område er absolutt ingen grunn til å unngå å gå tur der, sier generalsekretær Lasse Heimdal i Norsk Friluftsliv.</p>
<p>Oppfattes som pågående</p>
<p>– Kyr er som oftest trivelige dyr, men de er nysgjerrige av natur og kan derfor oppfattes som pågående, sier generalsekretær Sigrid Hjørnegård i Norsk Bondelag.</p>
<p>Denne sommeren er det totalt 254.000 kyr og kviger på beite i utmarken i Norge.</p>
<p>– Som turgåer er det lurt å sette seg inn i hvordan man bør opptre i møte med beitende kyr. Da får både du og dyra en hyggeligere opplevelse, sier Heimdal.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Legg fra deg det du har i hendene</div>
<div type="text">
<p>Første bud i kuvettreglene er å holde avstand til dyrene. Man bør samtidig unngå å passere mellom dyreflokken.</p>
<p>– Blir kuflokken pågående, legg ned det du har i hendene og trekk deg unna. Du kan hente igjen utstyret etter at kyrne har gått, står det videre.</p>
<p>Det advares spesielt mot å gå bort til kalver, ettersom kua kan gå til angrep for å beskytte dem.</p>
<p>Videre advares det mot å ta hunder med til beitende dyr. Kuvettreglene minner samtidig om at det et båndtvang for hunder mellom 1. april og 20. august. Til slutt oppfordres turgåere til å lukke grinder.</p>
<p>– Åpne grinder gjør at dyrene kommer inn på områder de ikke skal være, som kan være farlig for dem og andre.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta om kuvettreglene </div>
<div type="text">
<p>* Hold avstand til dyra og gå utenom flokken.</p>
<p>* Ikke gå mellom dyra. Kyr kan bli pågående og skape uønskede situasjoner.</p>
<p>* Ikke gå bort til kalven. Kua kan gå til angrep for å beskytte den.</p>
<p>* Hunder bør ikke tas med til beitende dyr. Husk båndtvang 1. april til 20. august.</p>
<p>* Kyr er nysgjerrige. Blir kuflokken pågående, legg ned det du har i hendene og trekk deg unna. Du kan hente igjen utstyret etter at kyrne har gått.</p>
<p>* Hvis du åpner ei grind, lukk den igjen også. Åpne grinder gjør at dyrene kommer inn på områder de ikke skal være, og som kan være farlig for dem og andre.</p></div></body></document>
