<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190924-ber-om-nye-strandvok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/ber-om-nye-strandvokater-1.1590049" frk="756 4 24 5195"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 20:46"/>
<attribute name="author" value="Tor Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ber om nye «strandvokater»</div>
<div type="ingress">Jurister er med på å avgjøre strandsonens skjebne. Dem har utbyggerne flest av, ifølge Oslofjordens Friluftsråd.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det er et generelt byggeforbud i strandsonen, men likevel bygges det stadig vekk der og settes opp mange ulike typer stengsler som bidrar til å holde folk flest vekk. I kommuner som har undersøkt forholdene er det avdekket hundrevis av ulovligheter. Illustrasjonsfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vår erfaring er at mindre kommuner, blant annet kommuner med mange fritidsboliger, sliter med å holde tritt overfor ofte ressurssterke utbyggere og eiere av fritidseiendommer i strandsonen, sier Kjetil Johannessen, nestleder i Oslofjordens Friluftsråd.</p>
<p>– Disse kan holde det gående med kommunen over lengre tid. Ofte er det snakk om kompliserte saker der kommunene trenger ekstern juridisk kompetanse og bistand underveis, påpeker han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjernet juristhjelp</div>
<div type="text">
<p>Fram til 2014 fantes det en løsning på dette. Da kunne kommunene få gratis juridisk bistand i strandsonesaker via det som nå er Miljødirektoratet. Så avviklet regjeringen denne ordningen.</p>
<p>Selv om konfliktnivået i strandsonen fortsatt er høyt, ser ikke regjeringen noe behov for igjen å gi kommunene en hjelpende hånd. En gjeninnføring av ordningen med gratis juridisk bistand er ikke aktuelt, får Dagsavisen opplyst i Klima- og miljødepartementet.</p>
<p>– Det er i dag ingen konkrete planer om dette, sier statssekretær Atle Hamar (V).</p>
<p>Den såkalte jussbistandsordningen for kommunene, ble igangsatt som en del av Strandsoneprosjektet i 2000-2001 av det daværende Direktoratet for naturforvaltning.</p>
<p>– Hensikten med jussbistandsordningen var å bistå kommunene med å sikre allmennhetens tilgang til strandsonen og ivareta allmennhetens interesser, samt å få fram gode eksempler på hvordan en kan ivareta viktige naturforvaltningshensyn knyttet til strandsonen, forteller seniorrådgiver Grete Elverum i Miljødirektoratet.</p>
<p>Direktoratet forvaltet ordningen med bevilgninger fra det som da het Miljøverndepartementet. Etter at Erna Solberg (H) ble statsminister i 2013, ble ansvaret for plandelen i plan- og bygningsloven flyttet fra Klima- og miljødepartementet til Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Dermed fikk Miljødirektoratet «et snevrere ansvarsområde», opplyser Elverum.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mest naturlig</div>
<div type="text">
<p>Dagsavisen har i den anledning bedt om kommentarer fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet, men blir i stedet henvist til Klima- og miljødepartementet.</p>
<p>– Hvorfor ble jussbistandsordningen avviklet?</p>
<p>– Vurderingen ved avviklingen av ordningen var at det er mest naturlig at kommunene selv håndterer konkrete juridiske saker for å sikre allmennheten tilgang til strandsonen. Dette er i tråd med at kommunene skal ha et større selvstendig ansvar for arealforvaltningen, svarer stats sekretær Hamar.</p>
<p>– Hvorfor er det ikke aktuelt å gjeninnføre ordningen?</p>
<p>– Regjeringen mener at kommunene selv best håndterer konkrete juridiske saker og prosesser for å gi allmennheten tilgang til ferdsel og opphold i strandsonen, svarer Hamar.</p>
<p>– Men Miljødirektoratet gir råd til kommuner og andre om lover og regler når det gjelder strandsonen. Miljødirektoratet publiserte for eksempel en egen veileder i 2019 om fjerning av ulovlige stengsler i strandsonen, som etter departementets vurdering vil være en god hjelp for kommunene, tilføyer han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har gitt opp</div>
<div type="text">
<p>Kjetil Johannessen i Oslofjordens Friluftsråd er ikke enig med statssekretæren i at kommunene klarer å takle strandsonesakene på egen hånd. Han mener jussbistandsordningen må bli en realitet igjen.</p>
<p>– Trykket på strandsonen er ikke mindre i dag enn det var da jussbistandsordningen kom, understreker han.</p>
<p>– Vår erfaring med ordningen var at Miljødirektoratets innleide jurister som bistod kommunene, var dyktige og hadde en bred og nasjonal erfaring med ulike typer strandsonesaker, blant annet i saker med stor overføringsverdi, fortsetter Johannessen.</p>
<p>– Departementet så også tydeligvis nytten av ordningen tidligere, påpeker han, med henvisning til en NTB-artikkel fra 2006.</p>
<p>«Det har vist seg at kommunene har gitt opp i saker mot privatpersoner i strandsonesaker. Det tar tid og er svært ressurskrevende», uttalte Miljøverndepartementet da.</p>
<p>Uttalelsen kom i forbindelse med en økning av bevilgningen til jussbistandsordningen.</p>
<p>– Ordningen bidro med juridisk kompetanse i kompliserte strandsonesaker hvor kommunen ikke hadde denne kompetansen selv, sier Grete Elverum i Miljødirektoratet.</p>
<p>Morten Dåsnes, daglig leder i Friluftsrådenes Landsforbund, støtter Kjetil Johannessen i at jussbistandsordningen må komme på plass igjen, slik at kommunene blir bedre i stand til å takle strandsonesaker.</p>
<p>– Disse sakene er så krevende og krever spisskompetanse på et smalt felt slik at kommunene bør kunne få juridisk bistand. I en del tilfeller er det små kommuner som skal ivareta tilgang til strandsonen på vegne av allmennheten til langt flere enn egne innbyggere. Utbyggerne har til dels store ressurser å sette inn som langt overstiger den kapasitet og kompetanse en med rimelighet kan forvente at mange kommuner har. Staten har et ansvar for å ivareta allmenne interesser. Ved å gjennomføre enkelte saker, skaper det også presedens som alle har nytte av, understreker Dåsnes.</p></div></body></document>
