<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190420-ukraina---andre-omga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/ukraina-andre-omgang-hvem-skal-ut-1.1468632" frk="380 4 11 2340"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ukraina – andre omgang: Hvem skal ut?</div>
<div type="ingress">KRONIKK: Når ukrainerne går til stemmeurnene søndag, handler det vel så mye om hvem som taper som hvem som vinner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Skuespiller og komiker Volodimir Zelenskyi (t.v.) leder soleklart på meningsmålingene i Ukraina og ser ut til å vinne en overlegen seier mot sittende president Petro Porosjenko (t.h.).</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Anna Wågen og Iselin Berg Mulvik</p>
<p>Med første runde av presidentvalget vel gjennomført, har Ukraina vist verdenssamfunnet at landet er i stand til å holde konkurransedyktige valg hvor resultatet er nesten umulig å forutse før stemmene er opptalt. På søndag går ukrainerne til urnene igjen for andre og siste runde. Skuespiller og komiker Volodimir Zelenskyi leder soleklart på meningsmålingene og ser ut til å vinne en overlegen seier mot sittende president Petro Porosjenko.</p>
<p>Vår valgobservasjon under første runde den 31. mars i Kyiv og Slovjansk med danske Silba - Initiative for Dialogue and Democracy støtter rapporter fra andre internasjonale observatører om at valgdagen stort sett gikk rolig og ordentlig for seg. Men det var først og fremst opptakten til valget som la begrensninger på hvor fritt og rettferdig det kunne bli. I en situasjon der landet er i krig, media er partisk og makt og penger styrer hvem som når opp i valgkampen, er det ingen enkel affære å holde valg.</p>
<p>Krigen i Donbass i Øst-Ukraina har pågått i over fem år, og FN estimerte i slutten av januar at nærmere 13 000 menneskeliv har gått tapt så langt. En løsning på konflikten ser ikke ut til å komme med det første. Den russiskannekterte Krim-halvøya er også utenfor ukrainsk kontroll og innflytelse.</p>
<p>Et problem ved valg i en slik situasjon, er at en betydelig andel av befolkningen i praksis er fratatt retten til å stemme. Teknisk sett kan ukrainere fra de okkuperte territoriene krysse kontaktlinjen og stemme på ukrainskkontrollert side. Men miner, lange ventekøer ved grenseovergangene og russisk propaganda svekker insentivet til å begi seg ut på en slik reise.</p>
<p>For at de 1,4 millioner internt fordrevne skulle kunne stemme, måtte de registrere seg med nytt bosted innen 25. mars. Vi observerte både mennesker som ble vist bort fordi de ikke var registrert på riktig valglokale og internt fordrevne med papirer som bekreftet deres rett til å stemme der de nå oppholder seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Ujevn representasjon </div></body></document>
