<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190314-na-reiser-oslofolk-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/na-reiser-oslofolk-mer-sammen-1.1292794" frk="708 11 47 4150"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 20:47"/>
<attribute name="author" value="Hilde Unosen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå reiser oslofolk mer sammen</div>
<div type="ingress">Det går på skinner for Ruter. I fjor reiste vi kollektivt mer enn noen gang før. Likevel går biltrafikken bare litt ned.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>tar trikken: Tore Østvold bor på Grünerløkka og har verken bil eller førerkort. I fjor hadde Ruter 51 millioner påstigninger på trikken – Østvold bidro med flere av dem. FOTO: HILDE UNOSEN</p></div>
<div type="text">
<p>Ruter har lagt fram 2018-tallene for kollektivtrafikken. Fasit: 387 millioner reiste kollektivt i Oslo og Akershus.</p>
<p>Ruter opplevde i 2018 en vekst på 4,2 prosent. Det er særlig imponerende sett i lys av at befolkningsveksten i Oslo var på 1,2 prosent i fjor.</p>
<p>– Vi hadde en vekst i fjor som tilsvarer 44.000 nye påstigninger hver eneste dag. Det er et veldig høyt tall vi er stolte av å levere, sier administrerende direktør i Ruter, Bernt Reitan Jenssen.</p></div>
<div type="title" level="3">Transport</div>
<div type="text">
<p>En av dem som bidrar til antall kollektivpåstigninger, er Tore Østvold (54).</p>
<p>– Jeg har verken bil eller førerkort, forteller Østvold, der han sitter på 12-trikken over Grünerløkka.</p>
<p>– Dette er sånn jeg forflytter meg.</p>
<p>Nå er han på vei tilbake til jobben etter en tannlegetime i Vika. Den rakk han bare så vidt, han hadde glemt å regne med sporarbeidene ved Olaf Ryes plass og nede ved Legevakten i reisetiden. Turen tok 20 minutter lengre tid enn vanlig. Allikevel skal det en del graving til før Grünerløkka-beboeren tar beina fatt og går.</p>
<p>– Oftest er trikken kjappere, men akkurat nå er det kanskje bedre å gå, i hvert fall hvis man bare skal ned til sentrum.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Biltrafikk</div>
<div type="text">
<p>Samferdselsbyråd Lan Marie Berg (MDG) er svært fornøyd med både at antallet kollektivreiser vokser kraftig, og at vi for første gang opplever en vesentlig nedgang i biltrafikken i Oslo på nesten fem prosent.</p>
<p>Samtidig har byrådet satt seg hårete mål for nedgang i biltrafikken. I byrådserklæringen til MDG, SV og Arbeiderpartiet skriver de at «byrådets mål er å redusere all biltrafikk i Oslo med 20 prosent i løpet av bystyreperioden». Bystyreperioden går ut til høsten, og foreløpig er man ikke i nærheten av å nå det målet.</p>
<p>– Det jobber vi veldig for å få til. Vi ser at biltrafikken for første gang på veldig mange år gikk ned med de nye satsene i bomringen. Vi jobber på mange fronter for å få biltrafikken ned, og få den biltrafikken som er igjen til å bli elektrisk. Men det er et veldig ambisiøst mål som vi må fortsette å jobbe med, sier Berg til Dagsavisen.</p>
<p>Jenssen i Ruter forklarer at selv om bilreisene ikke går ned voldsomt i prosent, er det fortsatt en betydelig nedgang.</p>
<p>– Spesielt i Akershus har biltrafikken fortsatt en veldig, veldig stor markedsandel. En liten nedgang i biltrafikken er et mye større antall reiser. Men i Oslo er det omvendt. Flertallet reiser kollektivt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Parkering</div>
<div type="text">
<p>Tilbake på 12-trikken tror Tore Østvold at biltrafikken vil gå ned på sikt.</p>
<p>– Nå skviser de blant annet parkeringsplassene her på Grünerløkka, sier han.</p>
<p>– Og hvis man bygger ut kollektivtilbudet, og gjør det billigere å reise – da vil flere folk benytte seg av kollektivtransporten.</p></div>
<div type="title" level="3"> Nullvekst på trikken</div>
<div type="text">
<p>Like mange tok trikken i 2018 som i 2017. Det er en liten bragd.</p>
<p>Store deler av Oslos trikkeskinner er i ferd med å fornyes, og trikken kjører flere steder på enkeltspor. Derfor er Ruter svært fornøyde med nullvekst på trikken.</p>
<p>Bussbruken i Oslo og Akershus vokste i fjor med 5,7 prosent.</p>
<p>T-banen vokste med 3,7 prosent.</p>
<p>Fergetrafikken vokste med 11,6 prosent.</p>
<p>Det siste skyldes i hovedsak det fine været vi hadde i fjor sommer.</p></div>
<div type="title" level="3"> Skal vokse med sparkesykler</div>
<div type="text">
<p>For å vokse videre neste år, skal Ruter satse på mikromobilitet.</p>
<p>Ruter har planen klar for hvordan de kan vokse videre i årene som kommer.</p>
<p>– Vi må bli enda bedre til å forstå hva kundene egentlig vil. Og evnen til å forsterke tilbudet i takt med etterspørselen. Det handler både om tradisjonell kollektivtrafikk, men vi må også se på nye muligheter og hvordan vi kan skape løsninger som ikke finnes i dag.</p>
<p>– Det kan være elektrisk mikromobilitet som sparkesykler. Eller bedre innfartsparkeringer. Og mange av de nye mobilitetsformene vi må bli gode på å forstå hvilket potensial faktisk kan ha, sier administrerende direktør Bengt Reitan Jenssen.</p></div></body></document>
