<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190109-politiet-om-bortfori.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/politiet-om-bortforingssaken-ikke-betal-losepenger-1.1258459" frk="490 4 13 3078"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet om bortføringssaken: Ikke betal løsepenger</div>
<div type="ingress">Anne-Elisabeth Hagen, kona til en av Norges rikeste menn, antas å ha blitt bortført. Politiet oppfordrer familien til ikke å innfri kravet om løsepenger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiet har sperret av boligen der bortføringen skal ha skjedd.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet gikk offentlig ut med saken på en pressekonferanse onsdag.</p>
<p>– Når vi nå velger å gå ut med saken, skyldes det at vi, til tross for en bred og omfattende etterforskning, har behov for å komme videre, sier politiinspektør Tommy Brøske, leder for Felles enhet for etterretning og etterforskning i Øst politidistrikt.</p>
<p>Politiet bekrefter at det har kommet krav om løsepenger i form av kryptovaluta.</p>
<p>– Det siste sikre livstegn er fra onsdag 31. oktober. Slik saken står nå, har politiet rådet familien til å ikke innfri kravet, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen livstegn</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyser at de ikke har fått noen livstegn fra kvinnen.</p>
<p>– Men vi har heller ikke mottatt noen tegn på at hun ikke er i live, understreker Brøske.</p>
<p>Videre forteller han at politiet kun har hatt begrenset dialog med den antatte kidnapperen, og de har ingen anelse om hvem det er.</p>
<p>– Gjerningspersonen har valgt en digital kommunikasjonsplattform som i svært liten grad muliggjør kommunikasjon. Det har ikke vært muntlig kontakt, sier Brøske.</p>
<p>Kvinnen skal ha blitt bortført fra hjemmet sitt i Sloraveien på Fjellhamar i Lørenskog kommune i Akershus. Politiet ber om at personer som har vært i området onsdag 31. oktober, på morgenen eller tidlig formiddag, dagene i forveien eller som går tur i området regelmessig, om å melde seg.</p>
<p>– Den aktuelle dagen var halloween-dagen, og folk kan kanskje huske den bedre på grunn av dette, sier Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">I hemmelighet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge , som først omtalte saken, har politiet etterforsket saken i full hemmelighet.</p>
<p>Ifølge er kravet om løsepenger i kryptovalutaen monero, som er laget på en måte som gjør at transaksjonene ikke kan spores.</p></div>
<div type="title" level="3">Milliardformue</div>
<div type="text">
<p>68-årige Anne-Elisabeth Falkevik Hagen er gift med Tom Hagen, som står på 172. plass på Kapitals liste over Norges rikeste personer med en anslått formue på 1,7 milliarder kroner – i hovedsak tjent på eiendom og salg av strøm.</p>
<p>Ifølge VGs opplysninger er det funnet en skriftlig beskjed på gebrokkent norsk i huset. Der skal det ha stått at 68-åringen ville bli drept dersom politiet ble kontaktet. Avisen skriver at politiet har brukt biler med falske skilter når de har kjørt til huset for å sikre spor – av frykt for kontraspaning.</p>
<p>Etter det forstår, er svært få kriminalsaker etterforsket i like stort omfang i nyere tid i Norge. Etterforskningen ledes av Øst politidistrikt med bistand fra Oslo politidistrikt, Kripos, Interpol og Europol.</p>
<p>Krise- og gisselforhandlertjeneste (KGF), som ligger under Oslo politidistrikt og har nasjonalt ansvar, er også involvert, skriver Aftenposten.</p>
<p>Svein Holden er bistandsadvokat for ektemannen Tom Hagen. Holden ønsker ikke å kommentere saken foreløpig, men opplyser til NTB at han skal holde en egen pressekonferanse om saken onsdag ettermiddag. Tidspunktet blir kjent på politiets pressekonferanse.</p></div></body></document>
