<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191024-forbod-plastposer-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/forbod-plastposer-for-to-ar-siden-slik-gikk-det-1.1583670" frk="422 8 21 2582"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 20:50"/>
<attribute name="author" value="Åsne Gullikstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbød plastposer for to år siden – slik gikk det</div>
<div type="ingress">To år etter at Kenya forbød plastposer begynner resultatene å synes. Mange afrikanske land har gått i spissen for forbud de siste årene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>En mann leter gjennom søppelberget utenfor Nairobi. I 2017 innførte Kenya forbud mot plastposer. Det har gitt resultater, men det er fortsatt mange problemer.</p></div>
<div type="text">
<p>– Tidligere, når man kjørte fra Nairobi til for eksempel Masai Mara, kunne man se plastposer hengende i trærne som blomster, etter at de hadde blåst bort og festet seg. Nå ser vi det ikke lenger, sier Nancy Githaiga, politikk- og forskningsdirektør i WWF Kenya til BBC.</p>
<p>To år har gått siden Kenya innførte forbud mot plastposer. Kenya er ett av flere afrikanske land som de siste årene har innført plastposeforbud. Nå i sommer innførte nabolandet Tanzania forbud.</p></div>
<div type="title" level="3">Plast i magen</div>
<div type="text">
<p>Nå har 80 prosent av befolkningen sluttet å bruke bæreposer i plast siden forbudet kom for to år siden, ifølge kenyanske myndigheter. Regjeringen forbød produksjon, salg og distribusjon av plastposer, og dette kan bli straffet med store bøter eller fengsel.</p>
<p>Plastproblemet har bygd seg opp gjennom flere år, og det var årsaken til at forbudet til slutt kom på plass. Plast lagde propper i kloakksystemet, og over 50 prosent av kyrne nær bystrøk hadde plastposer i magene, ifølge en studie støttet av National Environmental Management Agency (Nema). Nå finner man færre poser i magene, ifølge Nema.</p></div>
<div type="title" level="3">Smugler</div>
<div type="text">
<p>Forbudet er gjelder imidlertid ikke alle plastposer: supermarkeder har sluttet å bruke dem, men småforhandlere bruker mindre poser.</p>
<p>Forbudet har heller ikke gått problemfritt for seg. Det er også tegn på smugling inn i landet, særlig fra nabolandene Uganda og Somalia. Dette har fått Kenyas regjering til å presse på for forbud også i nabolandene, blant annet i Uganda, ifølge UN Environment. Kenya har tatt til orde for en regional felles innsats.</p>
<p>Nabolandet Rwanda har vært et foregangsland og har hatt forbud helt siden 2008 mot plastposer, men Rwanda sliter med smugling fra Den demokratiske republikken Kongo. Tanzania fikk et forbud i juni.</p></div>
<div type="title" level="3">Øker</div>
<div type="text">
<p>Stadig flere land i verden har innført ulike former for lovgivning for å forby plastposer. I desember i fjor gjaldt det 66 prosent av landene, til sammen 192 land, ifølge FNs klimaorganisasjon UNEP.</p>
<p>Afrika står langt framme i kampen, og er det kontinentet der flest land har innført et totalforbud på produksjon og bruk av plastposer, ifølge UNEP. Hele 34 land i Afrika har innført en form for forbud mot plastposer, og 31 av dem ligger sør for Sahara, ifølge National Geographic.</p></div></body></document>
