<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191030-ja-til-pol-pot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/ja-til-pol-pot-1.779153" frk="450 0 2 2620"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 20:49"/>
<attribute name="author" value="Espen Hågensen Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ja til pol-pot</div>
<div type="ingress">Det er en menneskerett å ruse seg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsbilde.</p></div>
<div type="text">
<p>Å ruse seg er en stor del av livet, det være seg om du ruser deg på spenning, alkohol, narkotika eller religion. Rus er digg og såpass viktig for folk at det burde være en menneskerett å ruse seg. Den personlige flukten er for mange ukens høydepunkt. Likevel er hasj forbudt i Norge. Cannabis er farlig, heter det fra noen. Ja, kreftfaren er der for dem som røyker cannabis, men det er da ikke slik at røyking er eneste metode. Ser vi til USAs delstater, som Colorado, der de har legalisert cannabis, er det også en hel rekke andre produkter de omsetter; drops, sjokolade, kaker, godteri og spray. Dessuten kan du dampe cannabis, akkurat som man damper nikotin i dag. Min påstand er derfor; hasj er ikke farlig. Og som NRKs «Folkeopplysningen» har slått fast: I hvert fall ikke farligere enn hesteriding.</p>
<p>Kreftpasienter kan ha stor nytte av cannabis; de får nemlig matlyst. Under en kur med cellegift er ikke mat det man kaster seg over. Cannabis kan endre det. «Munchies» er et kjent fenomen; man får rett og slett en sultfølelse. Mye tyder dessuten på at cannabis slettes ikke er innfallsporten til sterkere stoffer. Der cannabis er legalisert er det ikke registrert økt forbruk. Da er det vrient å se hvorfor vi ikke legaliserer her hjemme. Det er også pussig å kriminalisere noe veldig mange gjør. Det er vel derfor det er justisminister Anundsen som drar på skoleturné med Actis, en videreføring av Avholdsfolkets Landsråd, og ikke helseminister Høie? Straffen vil i mange tilfeller skape større problemer for folk enn det rusen gjør.</p>
<p>Er det misunnelse fra kristenfolket som er selve drivstoffet i kampanjene mot cannabis? «De har det ille gøy der de ruser seg. Det kan da ikke være lov?» Actis er flammende legaliseringsmotstandere, og de støttes av Kristen-Norge, samt med 14 millioner fra staten. Hvem i all verden spør en kristen om rus? Og hva med Anundsen som er imot legalisering fordi hasj er narkotika? Justisministeren har ikke noe seriøs forskning å vise til, der han veiver mot vindmøller, og støtter seg på argumenter som for lengst er utdatert.</p>
<p>Tenk deg så praktisk det hadde vært å kunne stikke og kjøpe seg et cannabis-sukkertøy på polet. Vi har alkoholmonopol fra før. Nå er det på tide med et utsalgssted så vi kan få oss pol-pot. Kampen mot narkotika er fullstendig feilslått, og er mer enn noe annet en klappjakt på folk som ruser seg. Enn så lenge må de som ønsker å bruke cannabis, og som i mange tilfeller oppnår økt livskvalitet, ty til kriminalitet. Det hadde vært bedre med et lokalt pol på hjørnet.</p></div></body></document>
