<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190203-bombemistenkt-kvinne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/bombemistenkt-kvinne-hadde-praksis-i-svensk-avis-1.1271994" frk="242 2 4 1525"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bombemistenkt kvinne hadde praksis i svensk avis</div>
<div type="ingress">En angivelig bombemistenkt kvinne i Sverige har tidligere hatt praksis i Aftonbladet, skriver avisa selv.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Svensk politi har så langt offentliggjort få opplysninger om saken. Men flere medier har skrevet at en kvinne i 25-årsalderen og en mann på rundt 20 år ble pågrepet på et hotellrom i Bromma i Stockholm fredag.</p>
<p>Begge skal tidligere være dømt for mindre narkotikalovbrudd. Politiet skal ha rykket ut til hotellet etter meldinger om at kvinnen ble mishandlet. På hotellrommet fant de angivelig en kraftig bombe i en bag.</p>
<p>– Den var laget av en blanding av kaliumnitrat og aluminium. Hadde den gått av, ville minst tre personer i nærheten blitt redusert til smuler, sier en ikke navngitt kilde til Expressen.</p>
<p>Aftonbladet skriver at kvinnen i en tre måneder lang periode for noen år siden jobbet i deres redaksjon.</p>
<p>– Hun hadde en kortere praksisperiode mens hun tok utdannelse og skrev noen få artikler, sier redaksjonssjef Michael Poromaa.</p>
<p>Kvinnen har opplyst at hun det siste året har jobbet i Norge, ifølge Aftonbladet. Avisa skriver ikke hvor i Norge hun angivelig har vært ansatt.</p>
<p>Ifølge VG har kvinnen skrevet på sosiale medier at hun jobber som kommunikasjonsrådgiver i Møre og Romsdal fylkeskommune. Men dette avvises av fylkeskommunens kommunikasjonsavdeling, som aldri har hørt om henne.</p>
<p>Advokaten til den pågrepne kvinnen sier at hun nekter straffskyld og har gitt en forklaring som viser at hun er uskyldig.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
