<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190705-favorittfallet-i-wim.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/favorittfallet-i-wimbledon-fortsatte-med-anderson-1.1550418" frk="294 11 21 1797"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Favorittfallet i Wimbledon fortsatte med Anderson</div>
<div type="ingress">Fjorårsfinalist Kevin Anderson ble feid ut av Wimbledon-turneringen av Guido Pella fredag. Dermed henger bare fire av de ti høyest rankede mennene med.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Fjorårsfinalist Kevin Anderson kom til kort da favorittfallet i Wimbledon fortsatte fredag. Bare fire av de ti høyest rangerte mennene har tatt seg gjennom de tre første rundene.</p></div>
<div type="text">
<p>Pella vant 6-4, 6-3, 7-6 (7-4) og møter Milos Raonic i åttedelsfinalen.</p>
<p>– Jeg vet ikke hvordan jeg skal beskrive dette. Jeg spilte tre utrolige sett, sa Pella. Den 29-årige argentineren er for første gang klar for 4. runde i en Grand Slam-turnering.</p>
<p>Anderson, som tapte for Novak Djokovic i fjorårets finale, har slitt med en vond albue denne sesongen. Den fjerdeseedede sørafrikaneren lovet å komme tilbake etter fredagens nedtur.</p>
<p>– Det har vært mange skuffelser, mye opp og ned, men også positive ting. Jeg har alltid vært flink til å komme tilbake sterkere etter skuffelser. Det er en av mine styrker, sa han.</p>
<p>Tidligere fredag tapte 10.-seedede Karen Khatsjanov for Roberto Bautista-Agut, så Andersons tap betyr at tittelforsvarer Djokovic, Roger Federer, Rafael Nadal og Kei Nishikori er de eneste topp-ti-spillerne som henger med i turneringen etter de fem første dagene.</p>
<p>Det er annet år på rad at Pella slår ut fjorårets tapende finalist. I 2018 gjorde han det med Marin Cilic.</p>
<p>– Han beveger seg veldig godt på banen og gjorde livet veldig vanskelig for meg, sa Anderson om sin argentinske overmann.</p>
<p>Novak Djokovic måtte avgi sett for første gang i årets turnering, men tok seg av polske Hubert Hurkacz i fire sett og er klar for åttedelsfinale i Wimbledon for 12. gang. Det er like mange som Boris Becker greide. Bare Roger Federer og Jimmy Connors (16 hver) har nådd så langt flere ganger</p></div></body></document>
