<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190526-over-500-barn-testet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/over-500-barn-testet-positivt-for-hiv-i-pakistansk-by-1.1529396" frk="372 18 45 2383"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 500 barn testet positivt for hiv i pakistansk by</div>
<div type="ingress">Over 600 mennesker, de aller fleste barn under 12 år, er testet positivt for hiv i en by i Sindh-provinsen sør i Pakistan, opplyser myndighetene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Pakistaneren Tariq Ali (30) sammen med kona Parveen og deres tre år gamle datter Ume Kulssom bor i en landsby utenfor Ratodero. Alle er smittet med hiv.</p></div>
<div type="text">
<p>Frykten øker i befolkningen etter at en lege ble anklaget for å ha smittet flere hundre mennesker med hiv gjennom å bruke infiserte sprøyter. En storstilt testing av hiv er satt i gang i byen Ratodero og omkringliggende landsbyer i distriktet Larkana.</p>
<p>– Rundt 681 mennesker, hvorav 537 er barn mellom 2 og 12 år, har testet positivt for hiv i Ratodero, sier spesialrådgiver for helsemyndighetene Zafar Mirza på en pressekonferanse i hovedstaden Islamabad.</p>
<p>21.375 mennesker er så langt undersøkt, og regjeringen er svært bekymret over det økende antallet som tester positivt for hiv i byen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lege pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Myndighetene mener hivutbruddet i Larkana startet i april da en aidssyk lege begynte å smitte pasienter. Legen ble pågrepet tidligere i mai, og politiet etterforsker fortsatt om han smittet pasienter med overlegg.</p>
<p>– Den innledende etterforskningen avslører at brukte sprøyter er blitt ompakket, noe som ikke bare kan medføre et økt antall hiv-tilfeller, men også andre sykdommer, sier spesialrådgiver Mirza.</p>
<p>Foreldre i området frykter at deres barns fremtid er påført ubotelig skade fordi de er smittet med hiv. I Pakistan mangler mange på den fattige landsbygda både kunnskap om viruset og tilgang til behandling.</p></div>
<div type="title" level="3">Ettåring hivsmittet</div>
<div type="text">
<p>Nisar Ahmeds datter på ett år har testet positivt for hiv-viruset, som uten medisinsk behandling forårsaker den livstruende sykdommen aids.</p>
<p>– Jeg forbanner legen som har spredt denne sykdommen. Fire av barna i landsbyen min er allerede diagnostisert som hivpositive, sier han.</p>
<p>Pakistan var lenge blant landene med relativt lav forekomst av hiv. Men bare i 2017 ble det rapportert om 20.000 nye hivsmittede, og landet har dermed blant de raskest voksende forekomsten av viruset i Asia, ifølge FN.</p>
<p>Myndighetene mener hovedårsaken er bruk av skitne sprøyter. Regjeringen har oppgitt at anslagsvis 600.000 kvakksalvere praktiserer rundt om i landet, 270.000 av dem i Sindh-provinsen, ifølge FN-organisasjonen UNAIDS.</p></div>
<div type="title" level="3">Les også: Blasfemianklagede Asia Bibi har forlatt Pakistan</div></body></document>
