<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191121-hauglie-nekter-a-sva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/hauglie-nekter-a-svare-pa-sporsmal-om-omstridt-nav-epost-1.1621641" frk="582 4 16 3665"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 20:46"/>
<attribute name="author" value="Jens Marius Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hauglie nekter å svare på spørsmål om omstridt Nav-epost</div>
<div type="ingress">Tirsdag hevdet Anniken Hauglie (H) at Nav kjente til pågående straffesaker allerede i februar. Nav-direktøren har tilbakevist at det stemmer. Nå nekter statsråden å svare på om hun står ved det hun har sagt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tirsdag ville ikke statsråd Anniken Hauglie (H) svare på om hun har tillit til Nav-direktøren. Det vil hun heller ikke i dag.</p></div>
<div type="text">
<p>«Anniken Hauglie med sjokkbrev: Nav kjente til straffesaker i februar».</p>
<p>Det var tittelen da VG tirsdag kveld skrev at arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) hadde overlevert «sensasjonell ny informasjon» om Nav-skandalen i Stortinget.</p>
<p>Hauglie uttalte:</p>
<p>– Det er veldig alvorlig at Nav allerede i februar 2019 satt på kunnskap om at det fantes pågående straffesaker, som følge av feil rettspraksis. Det er informasjon som departementet først fikk 30. august.</p>
<p>Hauglie viste til en intern e-post datert 25. februar 2019, som ble sendt fra Nav Klageinstans til blant andre ledelsen i Nav arbeid- og ytelser.</p>
<p>E-posten avsluttes med:</p>
<p>«Når departementets brev foreligger må det foretas avklaring på flere områder bla hvordan pågående straffesaker skal håndteres. Det må muligens lages en kommunikasjonsstrategi i forhold til endring av praksis».</p>
<p>I samme VG-sak ville Hauglie for første gang ikke svare på om hun har tillit til Sigrun Vågeng som Nav-direktør.</p></div>
<div type="title" level="3">Nav-direktøren slo tilbake</div>
<div type="text">
<p>Onsdag kom Nav-direktør Vågeng med en redegjørelse om e-posten. Hun gjorde det klart at Nav i februar ikke hadde kunnskap om pågående straffesaker som følge av feil rettspraksis.</p>
<p>«En klønete formulering i en intern e-post har skapt et inntrykk av at NAV allerede i februar 2019 visste at folk satt i fengsel fordi vi behandlet saker feil. Det stemmer ikke – og det var ikke det denne e-posten adresserte. Da denne mailen ble skrevet, var vi ikke klar over at vi hadde feil lovforståelse om opphold i EU/EØS. Mailen var et varsel om praksisendring for korte opphold, framover i tid», skrev Vågeng.</p>
<p>Ap-leder Johans Gahr Støre gikk i går ut i VG og krevde at statsråd Hauglie avklarer hvilken versjon som er riktig.</p></div>
<div type="title" level="3">Hauglie vil ikke svare</div>
<div type="text">
<p>Dagsavisen har kontaktet Arbeids- og sosialdepartementet og spurt om statsråd Hauglie fortsatt mener at Nav satt på kunnskap om pågående straffesaker i februar. Statsråden har også fått spørsmål om hun snakket med Nav-direktør Vågeng eller ytelsesdirektør Kjersti Monland før hun gikk hardt ut mot Nav.</p>
<p>– Statsråden har ingen ytterligere kommentar, svarer departementets kommunikasjonsavdeling i en e-post.</p>
<p>Departementet vil ikke utdype hvorfor Hauglie ikke vil svare.</p>
<p>– Har Hauglie tillit til Vågeng som Nav-direktør?</p>
<p>– Statsråden har ingen ytterligere kommentar utover de som er gitt.</p>
<p>Dagsavisen har også vært i kontakt med Nav for å høre hva som er Vågengs versjon.</p>
<p>«Ber deg kontakte departementet om dette», er beskjeden fra Navs kommunikasjonsavdeling.</p></div>
<div type="title" level="3">Møte i Stortinget i dag</div>
<div type="text">
<p>I dag skal Kontroll- og konstitusjonskomiteen på Stortinget ha møte om Nav-skandalen. I går fikk de en svær bunke med dokumenter fra departementet, der den omtalte e-posten var med. Dokumentene skulle gi svar på de første spørsmålene som komiteen stilte til statsråden etter at rettsskandalen ble kjent.</p>
<p>Torsdag skal komiteen få flere dokumenter og svar fra departementet.</p>
<p>Eva Kristin Hansen (Ap), som leder Stortingets gransking av Nav-skandalen, uttalte til Dagsavisen i går at saken bare blir «mer og mer alvorlig».</p>
<p>På direkte spørsmål om noen bør gå av som følge av det som har kommet fram så langt, svarte hun:</p>
<p>– Vi må se hvordan denne saken skrider fram. Men hadde jeg vært Nav-direktør eller ansvarlig statsråd, ville jeg vurdert min stilling.</p></div></body></document>
