<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190618-bli-med-pa-innsiden-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/bli-med-pa-innsiden-av-vannverket-1.1537855" frk="706 6 31 4558"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 20:50"/>
<attribute name="author" value="Gry Wold"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bli med på innsiden av vannverket</div>
<div type="ingress">Se bildene fra Frevar vannverk i Fredrikstad.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>SOM EN BRO: Her sitter driftsoperatørene og overvåker prosessene. Utenfor vinduet ligger vanntankene der vannet til Fredrikstads innbyggere blir renset. RÅVANN: Her kommer vannet urenset inn fra Vestvannet i Glomma. Det eneste som er gjort med vannet, er at store biter med forurensing er silet ut. Tvil venstre Fredrik Hellström, til høyre Tor Gunnar Jantsch. SEDIMENTER: Sedimenter er jord, grus, smittestoffer som e.coli og campylobacter (som gir magesyke / diaré). Disse karene er sedimentbassenger, som er stablet tre i høyden for å spare plass. Anlegget går ni meter ned under gulvnivå. Mellom hver basseng ligger bakker som kjører vekk sedimentene som synker til bunns. Prosessen gjentas mange ganger før vannet sendes videre. "Skyen" midt i bildet består blant annet av smittestoffer, jord og leire. SANDFILTER 1: Deretter renses vannet via sandfiltre. Disse fjerner 99 prosent av de gjenværende forurensingene og smittestoffene. KONTROLLBORD: Det kunne vært ombord et romskip, men knappene på kontrollbordet avslører at vi er på et vannrensingsanlegg. STRØMPANEL: Det koster en del strøm å produsere vann. Men betydelig mindre nå, enn tidligere - vannverket har likevel fortsatt et Enøk-potensiale i følge direktøren Fredrik Hellström. HISTORIKK: Disse to spolene har fått stå igjen fra det gamle vannverket, og minner om starten i 1959. SANDFILTER 2: Vannet ser betydelig renere ut i tankene ettersom det renses. OVERVÅKNING: På vei fra rensebassengene går vannet gjennom en rekke tester for å sikre kvaliteten. OVERVÅKNING: Dette instrumentet passer på vannet til alle innbyggerne i Fredrikstad-området. Driftsjef Tor Gunnar Jantsch sier at de også har mennesklig kontroll av anlegget, de kan ikke stole hundre prosent på teknikken. 10.000 KVADRAT: Når vannet er renset på Frevar, sendes det opp i ett av to høydebasseng som er ti tusen kvadratmeter store. Ett basseng rommer 36 millioner liter vann. Det holder til ett døgns forbruk for Fredrikstad. – Innbyggerne i Fredrikstad bruker veldig mye vann, sier Hellström. VANNETS VOKTERE: Direktør i Frevar avdeling Vannverket, Fredrik Hellström (t.v.) og driftssjef Tor Gunnar Jansch er to av dem som passer på at vannet vi får i springen er rent. PRØVETAKING: For å sikre at vannet vi får i Fredrikstad tas det flere hundre prøver i året.</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag var pressen invitert til informasjonsmøte og omvisning på vannverket i Fredrikstad. Vannet som hentes i Vestvannet, føres i rør til en rensestasjon og gjennomgår seks renseprosesser før det er trygt å drikke.</p>
<p>Se bildene fra innsiden av vannverket i bildekarusellen i toppen av saken, og trykk på VIS BILDETEKST for å lese om hvert steg i renseprosessen.</p>
<p>Les hele saken her: Denne dingsen passer på drikkevannet vårt</p>
<p>Mange kommuner er heldige med drikkevannskildene sine. Andre er ikke det. Som Fredrikstad, der alt vannet innbyggerne trenger starter som skittent elvevann hentet fra et reservoar som ligger rett bak landets største sykehus på Kalnes.</p>
<p>– Råvannet som vi henter fra Vestvannet i Glomma, er ganske skittent, sier driftssjef Tor Gunnar Jantsch på Frevar, avdeling vannverket.</p>
<p>Vannskandalen i Askøy, der flere tusen mennesker er syke og flere titalls har blitt innlagt på sykehus som følge av dårlig drikkevannskvalitet, har preget arbeidet hos vannverket i Fredrikstad de siste dagene. De har gjort ekstra tilsyn ved både høydebassenget og ved reservebassenget.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere bildeserier:</div>
<div type="text">
<p>Fotoglimt fra Fredrikstad Cup</p>
<p>Veteranbiltreff på Isegran</p>
<p>Møleprammen på vannet</p>
<p>FAKTA</p>
<p>Dette er Askøy-saken</p>
<p>Alarmen gikk torsdag i forrige uke etter at mange i Askøy kommune var blitt syke. I alt beregnes det at over 2.000 innbyggere er blitt rammet.</p>
<p>I alt har 62 personer vært innlagt på Haukeland sykehus. 15 av disse har vært barn.</p>
<p>Det ble påvist store konsentrasjoner av E.coli-bakterier i et høydebasseng på Øvre Klepp i Askøy. Dette kan være et tegn på at vannet er forurenset av andre bakterier.</p>
<p>Det er ikke utelukket at det kan være andre smittekilder.</p>
<p>Haukeland sykehus har identifisert bakterien Campolybacter som årsaken til sykdomsutbruddet.</p>
<p>Den samme bakterien ble tirsdag funnet i flere vannprøver fra Kleppe vannverk på Askøy.</p>
<p>En ett år gammel gutt døde onsdag i forrige uke av tarminfeksjon. Det er ennå ikke klart om dødsfallet har forbindelse med Campolybacter-utbruddet.</p>
<p>Campylobacter er en bakterie som kan gi diarésykdom. Mennesker kan bli smittet gjennom forurenset mat eller vann, eller av smittede dyr eller fugler.</p>
<p>Kilde: NTB 13.06.2019</p></div></body></document>
