<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191206-norge-pa-medaljetopp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/norge-pa-medaljetoppen-har-aldri-tapt-for-nederland-1.1629145" frk="531 16 50 3106"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 20:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge på medaljetoppen, har aldri tapt for Nederland</div>
<div type="ingress">Norge er helt overlegen på medaljetoppen i kvinnehåndball de siste 33 årene. – Thorir Hergeirsson er verdens mestvinnende trener, sier TV3-eksperten Gunnar Pettersen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Marta Tomac og Moa Högdahl varmer opp i boblejakke på VM-trening fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Espen Hartvig</p>
<p>KUMAMOTO: Med 27 topp tre-plasseringer har Norge flere enn nummer to og tre til sammen. Dette er medaljefangsten (gull i parentes) i OL, VM og EM siden 1986 da Norge fikk sitt gjennombrudd:</p>
<p>1) Norge 27 (12), 2) Russland/Sovjet/SUS 14 (7), 3) Danmark 12 (7), 4) Frankrike 10 (3), 5) Ungarn 9 (1).</p>
<p>Totalt sikret 18 nasjoner medalje i perioden 1986-2018. Sør-Korea har tatt totalt sju medaljer i VM og OL, tre av dem gull. Montenegro, Tyskland og Brasil har vunnet ett gull hver.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke på sofaen</div>
<div type="text">
<p>– Dette sier at Norge har gjort mye riktig. Disse medaljene har ikke kommet gratis. Det var en gedigen prestasjon da vi slo gjennom 1986, kanskje en av de største i hele perioden. Da var Øst-Europa intakt og mange nasjoner helt proffe, sier Pettersen til NTB.</p>
<p>Han har 45 år i norske topphåndball som spiller og trener på både klubb- og landslag. For tiden er han i Japan som ekspertkommentator for TV3.</p>
<p>– Etter at Norge begynte å ta gull (det første kom i 1998-EM), har vi klart å forvalte det godt. Det er kjørt ulike prosjekter for blant annet keepere og keivhendte spillere.</p>
<p>– De hviler ikke på laurbærene. Det er jobbet jevnt og trutt. Veldig mange som vinner litt, legger seg ned på sofaen. Så flater det ut og fører til tilbakegang.</p></div>
<div type="title" level="3">Thorirs oppskrift</div>
<div type="text">
<p>Pettersen peker på et moment han tror er svært viktig i det norske medaljerushet.</p>
<p>– De respekterer absolutt alle motstandere. De sier aldri, selv om de møter Cuba, at den kampen vinner vi. Det må gjøres en jobb. Jeg tror det er hovedgrunnen til at Norge har holdt seg i toppen over så mange år, sier Pettersen.</p>
<p>– Mange spøker jo litt med at Hergeirsson alltid snakker opp motstanderne uansett hvor svake de er?</p>
<p>– Det er dumt å le av ham. Han er vel verdens mestvinnende trener, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Iskalld finpuss</div>
<div type="text">
<p>Den norske VM-troppen fikk en kald finpuss før fredagens viktige kamp mot Nederland. Boblejakkene måtte fram inne i treningshallen.</p>
<p>Noe må ha gått galt for vaktmesteren natten før. For i hallen var det ikke mange varmegradene. Det er ikke ofte håndballjentene har brukt dunjakker under oppvarmingen, men det skjedde i Kumamoto.</p>
<p>Landslagssjef Thorir Hergeirsson tok temperatur-utfordringen uten å stresse.</p>
<p>– Godt å ha litt kald luft, så våkner folk, sa han.</p>
<p>Norge er sikret to poeng med til hovedrunden. På toppen av disse kommer det laget tar med seg mot Nederland. Nederlenderne er vant til å tape for Norge. De har gjort det i de sju siste mesterskapskampene.</p>
<p>Norge har fire seirer så langt i VM, men møter fredag det hittil vanskeligste laget.</p>
<p>I de andre gruppene risikerer Danmark å bli slått ut. Det skjer med tap mot tittelforsvarer Frankrike. Montenegro og Spania spiller om topplassen i en annen pulje. Det samme gjør Russland og Sverige.</p>
<p>De to beste lagene fra hver av de to hovedrunde-gruppene går til semifinale.</p></div></body></document>
