<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191112-raheem-sterling-sett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/raheem-sterling-settes-ut-av-englands-landslag-pa-grunn-av-krangling-med-gomez-1.1616601" frk="428 5 15 2558"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raheem Sterling settes ut av Englands landslag på grunn av krangling med Gómez</div>
<div type="ingress">England-spissen Raheem Sterling får ikke spille EM-kvalifisering mot Montenegro etter at han fortsatte å krangle med Joe Gómez etter kampen på Anfield søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Liverpools Joe Gomez (t.h.) kom i hissig verbal duell med Manchester Citys Raheem Sterling i seriekampen søndag. Nå får det følger på landslaget også.</p></div>
<div type="text">
<p>Saken er oppdatert</p>
<p>Manchester City-spilleren Sterling havnet i krangel med Liverpool-forsvareren Joe Gómez under kampen hjemmelaget vant 3 – 1. Dagen etter fortsatte gnisningene, melder nyhetsbyrået PA.</p>
<p>Ifølge ble Gómez målløs da Sterling ankom landslagstrening på St George’s Park, bare for å gå rett opp til ham og nok en gang gi ham en verbal runde, med provoserende kroppsspråk. Ifølge vitner var det et forsøk på å framprovosere en fysisk motreaksjon fra 22-åringen fra Liverpool. Sterling lirte av seg flere spydigheter mot Gómez og spurte blant annet om han fremdeles trodde han var «the big man».</p>
<p>Gómez tok rolig et skritt tilbake og avsto fra å la seg provosere.</p>
<p>Mandag kveld ble det klart at England-sjefen Gareth Southgate hadde bestemt seg for å utelate Sterling fra laget som skal møte Montenegro torsdag, skriver . Bakgrunnen er nettopp krangelen med Gómez.</p>
<p>– Dessverre har følelsene fra gårsdagens kamp ikke dempet seg. En av de store utfordringene og styrkene for oss er at vi har klart å skille klubbenes rivalisering ute fra landslaget, sa Southgate.</p></div>
<div type="title" level="3">Følelser løp løpsk</div>
<div type="text">
<p>I en melding på gir Sterling sin versjon av situasjonen natt til tirsdag og avviser at det fremdeles er noe problem mellom ham og Gómez.</p>
<p>– Vi er i en sport med mye følelser, og jeg er mann nok til å innrømme det når følelsene tar overhånd, skriver han.</p>
<p>Han hevder at alt er finfint mellom ham og Joe Gomez nå – etter en prat – med en gjensidig forståelse av at krangelen var en «5-10-sekunders greie».</p>
<p>– Det er over, vi går videre og gjør ikke dette til noe større enn det er. La oss rette oppmerksomheten mot kampen vår torsdag, avslutter Sterling.</p></div>
<div type="title" level="3">Troppen var enig</div>
<div type="text">
<p>Southgate forsvarte mandag avgjørelsen om ikke å ta med Sterling, som riktignok ikke er ekskludert fra troppen.</p>
<p>– Nå som avgjørelsen er tatt i enighet med hele troppen, er det viktig at vi støtter spillerne og ser fram mot kampen torsdag kveld, sier Southgate.</p>
<p>England ligger i toppen av sin gruppe i EM-kvalifiseringen med tre poeng ned til Tsjekkia og fire til Kosovo.</p>
<p>Sterling, som kom til Manchester City fra Liverpool i 2015, har spilt 55 landskamper for England og scoret 12 ganger. (NTB)</p></div></body></document>
