<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191019-vil-ha-fred-fra-medi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/vil-ha-fred-fra-media-1.1603272" frk="296 1 2 1801"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 20:46"/>
<attribute name="author" value="Stian Fyen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil ha fred fra media</div>
<div type="ingress">Etter kritikk fra tysk bokpris-vinner nekter Peter Handke å svare på flere spørsmål fra media.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Peter Handke møter pressen etter at det ble kunngjort at han får Nobelprisen i litteratur.</p></div>
<div type="text">
<p>Den opprinnelig bosniske forfatteren Sasa Stanisic ble mandag tildelt den prestisjetunge Deutsche Buchpreis på bokmessen i Frankfurt. I takketalen kritiserte han Peter Handke, og sa at han kunne motta prisen «fordi jeg hadde flaks til å unnslippe det som Peter Handke ikke beskriver i sine tekster». Stanisic kommer fra Visegrad, og Handke har flere ganger blitt kritisert for sine beskrivelser av Visegrad-massakren.</p>
<p>– Han omtaler ikke ofrene (i Visegrad). Det opprører meg at slikt blir premiert, sa Stanisic, gjengitt i Vårt Land.</p></div>
<div type="title" level="3"> – La meg være i fred</div>
<div type="text">
<p>Handke reagerte med sinne da han ble spurt om å kommentere kritikken fra Stanisic, under et besøk i sin østerrikske hjemby Griffen. I et intervju den lokale radiostasjonen ORF Kärnten onsdag, sier Handke:</p>
<p>– Det er bare spørsmål hele tiden: Hvordan reagerer verden? Reaksjon på reaksjon på reaksjon. La meg være i fred, ikke still meg slike spørsmål, uttalte Handke, gjengitt i Die Zeit. Han erklærte etterpå at han aldri mer ville svare på spørsmål fra journalister</p>
<p>– Jeg står foran porten min, og der er 50 journalister som alle stiller de samme spørsmålene. Ingen av dem hadde lest noe jeg har skrevet. Jeg er forfatter. Jeg kommer fra Tolstoj, Homer, Cervantes. La meg være i fred og ikke still sånne spørsmål, tordnet Handke, gjengitt av Sveriges Televisjon.</p>
<p>– De siste dagene har jeg blitt fornedret av hele verden. Det kommer folk og journalister hjem til meg. Jeg hater journalistikken, sa Handke.</p>
<p>Et arrangement med Handke i Griffen senere samme dag ble avlyst, uten at det ble oppgitt grunn, skriver Die Zeit.</p></div></body></document>
