<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190921-enorme-okonomiske-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/enorme-okonomiske-forskjeller-vil-til-slutt-velte-premier-league-1.1588438" frk="440 2 6 2583"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 20:45"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Enorme økonomiske forskjeller vil til slutt velte Premier League</div>
<div type="ingress">Hvor lenge sitter resten av Fotball-Europa og ser på at Premier League stikker av med alle pengene?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Liverpool: Salah og kompani er ettertraktet av TV-seerne. FOTO: REUTERS / ANDREW COULDRIDGE / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Pengene renner inn for klubbene i Premier League, til stor irritasjon for mange andre av toppklubbene ute i Europa. Men dette kommer ikke til å vare. Før eller siden vil det komme et maktskifte. Pengene flyter over i Premier League i så stor grad at det er en hån mot egne supportere og ikke minst motstandere fra Europa. Lønningene er hinsides og summene som er i omløp er så store at de minner egentlig bare om «tenk på et tall».</p>
<p>Som flere andre også har påpekt: Når Huddersfield, laget som rykket ned fra Premier League forrige sesong, håvet inn 20 millioner pund mer enn Juventus som vant Serie A, så skjønner man at det er en skjevhet her som de andre store ligaene ikke vil sitte stille og se på. Og denne enorme forskjellen kommer av TV-penger. Hele verden følger Premier League og de engelske klubbene.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Champions League skal endres. Det hviskes om at noen lag skal være kvalifisert uansett hvordan de gjør det i hjemlig liga. Vi snakker da om klubber som Bayern München, Juventus, Barcelona, Manchester United, Liverpool og Real Madrid. Den som pusher mest på for disse endringene er Juventus’ mektige Andrea Agnelli. Agnelli mener det bare er å sette i gang med en europeisk superliga først som sist. UEFA forsøker med sitt grep å komme Agnelli i forkjøpet. Kritikerne hevder likevel dette er første skritt på veien til en europeisk superliga og jevnlige møter mellom de aller største klubbene.</p>
<p>Det mumles om fire puljer med åtte lag og flere matcher for klubbene i Champions League. Samtidig ryktes det at UEFA ser på å flytte sine kamper til lørdager. Det mest ettertraktede tidspunktet i hele TV-uken. Da blir det flere midtukekamper i Premier League og de andre store ligaene. Og i samme slengen mer penger til UEFA og mindre til Premier League.</p>
<p>Dette er ventet å iverksettes fra 2024. På denne måten vil Juventus, Real Madrid, Bayern og Barcelona kunne kjempe om de gjeveste TV-pengene sammen med Manchester United og Liverpool. På sikt vil de da også kunne konkurrere på lønn og tiltrekke seg de beste spillerne. Et imperium varer aldri evig. Premier League kommer ikke til å være den største ligaen for alltid. Men enn så lenge er det ingen over og ingen ved siden.</p>
<p>Les kommentar: Hvem er neste manager som får sparken i Premier League?</p></div></body></document>
