<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191008-bompengeoppror-i-fel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/demokraten/bompengeoppror-i-fellesforbundet-1.1549954" frk="251 1 3 1560"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 20:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="demokraten"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bompengeopprør i Fellesforbundet</div>
<div type="ingress">Også fagbevegelsen engasjerer seg nå i kampen mot bompenger. Flere avdelinger i Fellesforbundet mener nå at avgiftene slår usosialt ut og at grensen er nådd.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>– Dette påvirker våre medlemmer. Det er en god del som får økte kostnader til og fra jobb hver dag, Det går rett inn på lønns- og arbeidsforhold, sier avdelingsleder Vidar Schei i Fredrikstad. Østfold-byen får ny bomring til høste</p></div>
<div type="text">
<p>Fellesforbundets avdelinger i Oslo/ Akershus, Fredrikstad, Sandnes og Drammen har alle sendt inn forslag til vedtak om at forbundet må gå mot bompenger under landsmøtet i oktober, skriver Klassekampen.</p>
<p>– Det er grenser for hvor mye man skal betale. Med både bomavgift, rushtidsavgift, da begynner det å slå ut usosialt, sier leder John Erik Molin i Fellesforbundets avdeling 6 i Drammen og omegn til avisa.</p>
<p>DEBATT: «Velgerne bestemmer om bomringen skal stå i 20 år»</p>
<p>Forslaget som skal opp under landsmøtet, går på at dagens bompengemodell ikke bør videreføres, men forbundet vil ikke sette en absolutt stopper for bruken av bompenger i framtiden.</p>
<p>– Vi kan heller ta det ut over skatteseddelen, slik at alle kan betale etter evne og ikke skvise penger ut av folk ved bompengefinansiering, sier Molin.</p>
<p>Fikk du med deg denne Demokraten-lederen? «Flytt bommen ved Kvernhuset skole!»</p>
<p>– Dette påvirker våre medlemmer. Det er en god del som får økte kostnader til og fra jobb hver dag, Det går rett inn på lønns- og arbeidsforhold, sier avdelingsleder Vidar Schei i Fredrikstad. Østfold-byen får ny bomring til høsten.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
