<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190304-havarert-fregatt-tro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/havarert-fregatt-trolig-pa-vannet-om-fem-seks-uker-1.1287583" frk="363 6 15 2306"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Havarert fregatt trolig på vannet om fem-seks uker</div>
<div type="ingress">Forsvaret har bestilt ståldeler og håper å ha fregatten Helge Ingstad på vannet innen fem-seks uker. Den videre skjebnen til havaristen er fortsatt uavklart.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sjefen for Sjøforsvaret, kontreadmiral Nils Andreas Stensønes, med KNM Helge Ingstad i bakgrunnen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Alexander Vestrum</p>
<p>Fregatten har ankommet marinebasen Haakonsvern i Bergen på lekter.</p>
<p>– Det er utrolig godt å få Helge Ingstad tilbake til Haakonsvern, sa sjøforsvarssjef Nils Andreas Stensønes på en pressekonferanse mandag formiddag.</p>
<p>Han takket alle som har deltatt i hevingen, fra den startet og helt fram til skipet kom til basen.</p>
<p>– Jeg vil gjerne berømme dem for innsatsen de har gjort, sa Stensønes.</p></div>
<div type="title" level="3">Berging av deler</div>
<div type="text">
<p>Ifølge flaggkommandør Thomas Wedervang i Forsvarsmateriell dreier arbeidet seg nå om å berge størst mulig verdier. Forsvaret har så langt berget 1.400 av til sammen 2.500 deler som regnes som prioriterte fra havaristen.</p>
<p>Fartøyet skal i tillegg tømmes for alt som er igjen av drivstoff – debunkring på fagspråket – og ammunisjon.</p>
<p>Det skal gjøres en vurdering av skipets tilstand før Forsvaret tar en beslutning om dets videre skjebne.</p>
<p>Det er bestilt prefabrikkerte ståldeler for å tette skroget.</p>
<p>– Målet er å få Helge Ingstad ned på vannet i løpet av fem-seks uker, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Endret plan</div>
<div type="text">
<p>Planen var opprinnelig å heve fregatten ute ved havaristedet, men på grunn av værforholdene ble den slept til Hanøytangen først. Det gjorde at Kystverket satte inn ytterligere ressurser for å være forberedt på et eventuelt utslipp, opplyser beredskapsdirektør Johan Marius Ly.</p>
<p>– Det har ikke skjedd, og ett av de viktigste og mest sårbare områdene i Hjeltefjorden-området – Herdlaflaket – har vært uten påvirkning av olje, sier han.</p>
<p>– Dessverre skjedde det et mindre utslipp i forbindelse med hevingsoperasjonen lørdag. Det medførte at olje spredte seg i noen av buktene og vikene i nærområdet rundt Hanøytangen, fortsetter Ly.</p></div>
<div type="title" level="3">30 fugler rammet</div>
<div type="text">
<p>Det er rapportert rundt 30 sjøfugler med «oljepåvirket atferd». Statens naturoppsyn er på stedet for å kartlegge og registrere dette.</p>
<p>KNM Helge Ingstad kolliderte med tankskipet Sola TS ved Stureterminalen i Hordaland 8. november. I løpet av denne helgen ble fregatten plassert på lekteren Boabarge 33 og så gradvis hevet.</p></div></body></document>
