<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190122-artist-chris-brown-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/artist-chris-brown-pagrepet-for-voldtekt-1.1265606" frk="281 8 14 1645"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 20:47"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Artist Chris Brown pågrepet for voldtekt</div>
<div type="ingress">Den amerikanske artsiten Chris Brown er pågrepet i Paris etter at en kvinne anmeldte ham for voldtekt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ifølge kilder i politiet ble Brown pågrepet sammen med to andre mandag, og han var tirsdag fortsatt i varetekt mens politiet foretok undersøkelser.</p>
<p>De andre pågrepne skal være hans livvakt og en venn, skriver NTB.</p>
<p>Voldtekten skal ha skjedd på eksklusive Mandarin Oriental hotell i Paris tirsdag i forrige uke, ifølge en anonym etterforskningskilde.</p>
<p>Den 24 år gamle kvinnen har fortalt at hun møtte den 29 år gamle amerikanske rapperen på en nattklubb nær Champs-Élysées, og at hun ble med ham og de to andre tilbake til hotellet.</p></div>
<div type="title" level="3">Narkotika</div>
<div type="text">
<p>Brown skal også ha blitt avhørt om narkotikamisbruk.</p>
<p>Ifølge det franske magasinet Closer skal den 24 år gamle kvinnen ha møt rapperen på en nattklubb før de gikk sammen til hotellet.</p>
<p>Brown har stadig vært i konflikt med loven siden han ble dømt for vold mot sin daværende kjæreste Rihanna tilbake i 2009. Bildene av en forslått Rihanna gikk verden rundt.</p>
<p>Han gikk løs på henne i bilen på vei hjem fra en fest.</p>
<p>Brown erklærte seg skyldig i overfall. Han ble dømt til fem års prøvetid og besøksforbud, samt samfunnstjeneste og terapi.</p>
<p>Senere ble besøksforbudet endret, slik at de to kunne dukke opp på prisutdelinger sammen.</p>
<p>Han har også overfalt en fan i 2014 og er beskyldt for vold mot en kvinne i Las Vegas. Han er også beskyldt for trusler mot en annen kvinne og har kranglet med politiet, som endte med tiltale om overfall med dødelig våpen.</p>
<p>I fjor anmeldte en kvinne Chris Brown og flere av hans venner for voldtekt hjemme i hans bolig.</p></div></body></document>
