<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191016-pelosi-vil-stanse-am.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/pelosi-vil-stanse-amerikansk-tilbaketog-1.1600682" frk="249 2 4 1554"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pelosi vil stanse amerikansk tilbaketog</div>
<div type="ingress">Lederen i Representantenes hus, Nancy Pelosi, vil stoppe USAs tilbaketog fra Syria.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Nancy Pelosi vil stoppe amerikansk tilbaketrekking i Syria.</p></div>
<div type="text">
<p>Demokratene i Kongressen er blitt enig med republikanere i forsamlingen om behovet for en resolusjon for å stanse USAs tilbaketog fra Syria. Lederen i Representantenes hus, Nancy Pelosi, omtaler tilbaketrekkingen av amerikanske soldater fra Nord-Syria som «farlig», og mener det er behov for å få på plass en resolusjon for å stanse president Donald Trumps beslutning.</p></div>
<div type="title" level="3">Trekker seg ut</div>
<div type="text">
<p>Amerikanske tjenestemenn opplyste mandag at de 1.000 amerikanske soldatene som oppholder seg i Nord-Syria, har fått ordre om å trekke seg ut av landet. Det skjer etter at tyrkiske styrker har rykket inn i nabolandet og gått til angrep på kurdiske styrker langs grensen, styrker som til nå har vært USAs fremste allierte i Syria i kampen mot IS. Den tyrkiske planen skal være å etablere en buffersone langs grensa.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke nok</div>
<div type="text">
<p>Pelosi har diskutert saken med den republikanske senatoren Lindsey Graham, som også er negativ til tilbaketrekkingen.</p>
<p>Det hvite hus har antydet at det kan komme sanksjoner mot Tyrkia etter at de innledet sin offensiv, men dette er ikke nok, mener Pelosi.</p>
<p>– Siden presidenten ga tyrkerne grønt lys til å bombe og i realiteten slapp IS løs, må vi ha en langt sterkere sanksjonspakke enn det Det hvite hus foreslår, sier hun. Situasjonen i Syria står høyt på dagsordenen når Kongressen i Washington samles igjen tirsdag etter en to ukers pause.</p></div></body></document>
