<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191021-moen-beklager-lind-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/rogalandsavis/nyheter/moen-beklager-lind-eksklusjonen-1.1602490" frk="319 0 0 1951"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 20:49"/>
<attribute name="author" value="Arne Birkemo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="rogalandsavis,nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Moen beklager Lind-eksklusjonen</div>
<div type="ingress">Forsoning i Sandnes FNB. Ber om at eksklusjonene oppheves.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Alexandra Eva Lind. Foto: Stein Roger Fossmo</p></div>
<div type="text">
<p>Striden i FNB Sandnes kan gå mot slutten. I går avholdt Alexandra Lind og Ellen Karin Moen en pressekonferanse på rådhuset i Sandnes. Her beklaget Moen og Lind bråket i lokalpartiet, som har pågått siden en uke etter valget. Begge fortalte at de nå vil legge lokk på saken, begrave stridsøksen og forsette som gode partikolleger.</p>
<p>LES OGSÅ: Statsviter: – Styret i FNB Sandnes kan bli sittende</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingenting ulovlig</div>
<div type="text">
<p>– Vi vil ha fokus på politikk. Vi har en lang vei å gå, men vi må begynne en plass, og det gjør vi nå, sa Alexandra Lind fra podiet i Sandnespostens livestreaming av pressekonferansen.</p>
<p>Moen presiserte at Lind ikke ble ekskludert fordi hun hadde gjort noe ulovlig, og sa at eksklusjonen skyldtes kommunikasjonsproblemer.</p>
<p>Moen sa også under pressekonferansen at hun nå ser at eksklusjonen av Lind var overdramatisert.</p>
<p>Ellen Karin Moen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Slik blir vervene</div>
<div type="text">
<p>Moen fortalte videre at hun skal fortsette som gruppeleder.</p>
<p>– Jeg skal være gruppeleder og jeg skal sitte i formannskapet. Alexandra får varaplass i formannskapet. Hun vil også få fast plass i utvalg for oppvekst i Sandnes kommune, sa Moen.</p>
<p>Lind får varaplass i områdeutvalget Nord-Sandnes, som dekker Hana, Riska og Sviland.</p></div>
<div type="title" level="3">Bønn til FNB sentralt</div>
<div type="text">
<p>Moen og styret i FNB Sandnes valgte å ekskludere Lind, partiets mest populære kandidat en uke etter valget. Forrige uke, på et ekstraordinært årsmøte, stemte medlemmene i Sandnes FNB at eksklusjonen av Lind var ugyldig.</p>
<p>LES OGSÅ: Møte i FNB Sandnes: – Inn med Lind og mistillit til styret</p>
<p>Deretter ble Moen og ekskludert fra Sandnes FNB av sentralstyret. Moen nektet å godta dette.</p>
<p>Under pressekonferansen sa Moen at hun vil be FNB sentralt om å oppheve eksklusjonene av henne og styreleder i lokallaget, Jon Hov.</p>
<p>LES OGSÅ: Partileder Myrhol taus om tillit til FNB-styret i Sandnes</p></div></body></document>
