<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190324-gillibrand---trump-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/gillibrand-trump-er-en-feiging-1.1454241" frk="258 2 4 1538"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gillibrand: – Trump er en feiging</div>
<div type="ingress">Kristen Gillibrand, kandidat i Demokratenes nominasjonsvalg, kaller Donald Trump en «feiging» og mener han «river landets moral i stykker».</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>New York-senator Kirsten Gillibrand holdt søndag sin første tale som kandidat utenfor Trump Tower i New York City</p></div>
<div type="text">
<p>Gillibrand talte søndag til sine tilhengere i et valgkampmøte utenfor Trump Tower i New York City.</p>
<p>I det som ble regnet som hennes første store tale som kandidat, langet hun ut mot president Donald Trump rett utenfor Trumps eget bygg.</p>
<p>– Han demoniserer de sårbare, og han slår ned på dem. Han setter sitt navn i uthevet skrift på hver eneste bygning. Han gjør alt dette fordi han vil at du skal tro at han er sterk. Det er han ikke. Vår president er en feiging, tordnet Gillibrand fra talerstolen.</p>
<p>Talen kom samtidig som USA venter på at USAs justisminister William Barr legger fram sitt første sammendrag av spesialetterforsker Robert Muellers rapport. Mueller og hans team har i snart to år gransket russisk innblanding i presidentvalget som brakte Trump til Det hvite hus, samt anklager om samarbeid med Trumps medarbeidere.</p>
<p>– Det er ikke ofte jeg er enig med Richard Nixon, men han hadde rett da han sa at det amerikanske folket har rett til å få vite om presidenten deres er en kjeltring eller ikke, sa Gillibrand i sin tale.</p>
<p>Demokraten Gillibrand bekreftet forrige søndag formelt at hun er med i den harde kampen om å bli presidentkandidat for Demokratene i valget i 2020. Hun har vært en av Trumps hardeste kritikere. (NTB)</p></div></body></document>
