<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191223-vil-ikke-endre-kull-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/vil-ikke-endre-kull-politikk-1.1637740" frk="526 0 3 3292"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 20:47"/>
<attribute name="author" value="Ines Margot Zander"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil ikke endre kull-politikk</div>
<div type="ingress">Australias statsminister sier han ikke vil gjennomføre «uforsvarlige» kutt i kullindustrien, tross kritikk av klimahåndtering og flere kraftige skogbranner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Brannmannskaper kjemper mot flammene flere steder i Australia, som her i Bilpin i delstaten New South Wales. Mildvær i starten av uka gir et lite pusterom, men det er ventet mer hete og flere skogbranner etter jul. Mandag var statsminister Scott Morrison (innfelt) på tur for å se ødeleggelsene. Foto: Dan Himbrechts/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Siden september har kraftige skogbranner herjet i flere australske delstater.</p>
<p>Brannene har ført til klimadebatt i landet, og demonstranter anklager den konservative regjeringen for å ikke gjøre nok for klimaet.</p>
<p>Statsminister Scott Morrison sa mandag at han ikke vil endre sin politikk på grunn av «panikk», ifølge BBC. Han sa videre at han ikke vil gjøre «uforsvarlige» kutt i landets kullindustri.</p>
<p>– Jeg kommer ikke til å avskrive arbeidsplassene til tusenvis av australiere ved å gå vekk fra tradisjonelle industrier, sa Morrison til TV-stasjonen Channel Seven.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimaeffekt</div>
<div type="text">
<p>Utvinning av kull og flytende naturgass er lukrative industrier, og Australia er en ledende eksportør, ifølge NTB.</p>
<p>Morrisons regjering fikk mye kritikk for at den i år godkjente en kontroversiell kullgruve i delstaten Queensland. Motstanderne advarte da mot klimaeffekten.</p>
<p>Statsminister Scott Morrison så mandag ødeleggelsene etter de mange brannene. Foto: Adam Taylor/NTB scanpix</p>
<p>Morrison sa mandag at Australia er i rute med å oppfylle løfter om reduksjon av klimagassutslipp. FN har tidligere uttalt at påstanden er omstridt, ifølge BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Rasert</div>
<div type="text">
<p>Minst ni mennesker har mistet livet og flere hundre hjem er rasert siden september.</p>
<p>Mandag brant det rundt 200 steder i landet, omkring halvparten av dem i delstaten New South Wales, der Sydney ligger. Flere av brannene var ikke under kontroll.</p>
<p>Samme dag var noen av innbyggerne tilbake i den lille byen Balmoral, sørvest for Sydney, for å se hva som var igjen.</p>
<p>– Vi har de klærne vi står og går i, sier Justin til avisen Sydney Morning Herald.</p>
<p>En utbrent bil og et hus i Balmoral mandag. Foto: Mick Tsikas/NTB scanpix</p>
<p>Sammen med kona Helena og sønnen Gabriel måtte han lørdag flykte fra flammene.</p>
<p>– Vi er ikke lettskremte, men vi var redde på lørdag, sier Helena.</p></div>
<div type="title" level="3">Må ha regn</div>
<div type="text">
<p>Rekordhøye temperaturer, lav luftfuktighet og sterke vinder har gjort slukningsarbeidet enda mer krevende.</p>
<p>– Vi er inne i en periode med ufattelig tørke, og noen områder har ikke hatt regn på mer enn tolv måneder, sier inspektør Ben Shepherd i en avdeling av brannvesenet i New South Wales.</p>
<p>– Spredningen av brannene vil trolig fortsette til godt over jul, sier han til BBC.</p>
<p>Delstatens brannsjef, Shane Fitzsimmons, er tydelig på hva som trengs:</p>
<p>– Vi vil ikke klare å hamle opp med disse brannene før vi får litt skikkelig nedbør – det har vi sagt i uker og måneder.</p>
<p>Opptil flere tusen koalaer kan ha mistet livet i brannene som herjer Australia. Her får en koala vann av brannmannskaper. Foto: Oakbank Balhannah CFS/NTB scanpix</p>
<p>Det er ventet regn noen steder tirsdag og onsdag, men temperaturene vil trolig stige igjen neste uke.</p>
<p>Australia rammes av kratt- og skogbranner hvert eneste år. Årets brannsesong startet imidlertid tidlig og har vært mer intens.</p></div></body></document>
