<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191119-odegaard-reserven-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/odegaard-reserven-meldte-seg-pa-til-2020-1.1620202" frk="873 15 80 5199"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 20:51"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ødegaard-reserven meldte seg på til 2020</div>
<div type="ingress">(Malta - Norge 1-2). Norge avsluttet landslagsåret tungt og tregt. Men Mats Møller Dæhli benyttet sjansen til å fortelle at han skal regnes med i 2020.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Mats Møller Dæhli i offensivt driv mot Malta mandag kveld. Norges beste spiller på en ellers tung kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>KOMMENTAR</p>
<p>Mats Møller Dæhli hadde ikke startet en landskamp på netsen to år. Da han endelig fikk sjansen, minnet han om sin eksistens som kreativ sjanseskaper. Men dessverre for Mats blir han bare reserven for Martin Ødegaard. Det skal mye til for at Lars Lagerbäck gir plass til begge på neste års landslag. Til det er de for like.</p>
<p>Møller Dæhli fikk bare spilt 1. omgangan mot Malta mandag kveld fordi han fikk en føling med en av sine mange skader. Men han rakk å regissere alt som ble skapt av gode norske muligheter fra sin høyrekant før pause, med god hjelp av pasningsfoten til Sander Berge.</p>
<p>Det var de to som skapte 1-0 og det var de to som klarte å finne åpningene mot et kompakt forsvar som satset på lange baller når de fikk tak i den. Og det holdt altså til en scoring for Malta som klarte 1-1 til pause, et ydmykende resultat for Lars Lagerbäck som viste sin misnøye med å reise seg fra benken. Det er hans måte å vise at noe ikke er normalt.</p>
<p>Men Mats Møller Dæhlis comeback var normalt. Han var jo lenge norsk fotballs største talent før skadene tok ham og Martin Ødegaard kom opp bakfra. Nå har Dæhli fått bygget seg opp St. Pauli på nivå to i Tyskland der supporterne har likt det de har sett av ham i høst. Det har også Lars Lagerbäck gjort. Og endelig fikk vi se ham i landslaget der han viste sin smittende måte å spille på i en kamp som ellers ble blytung for Norge.</p>
<p>Problemet for Møller Dæhli er at rollen hans egentlig er opptatt. Det er Martin Ødegaard som skal ha taktstokken for Norge når han er skadefri. Det er den viktigste konklusjonen fra landslagsåret 2019. Ødegaard har tatt steget fra U21-landslaget til norsk sjef. Intet mindre. Men det er ingen garanti for at Ødegaard er tilgjengelig. Norge trenger alternatver på alle plasser.</p>
<p>2-1 over Malta imponerer ingen, slurvet ble toppet av Joshua Kings brente straffespark, men årets siste landskamp ble vunnet. Og fasiten er at Malta og Færøyene var de eneste landene vi slo i denne EM-kvalifiseringen.</p>
<p>Hvorfor er det da mulig å bygge optimisme fram mot playoff-kampene i mars? Fordi den som evner å se bak resultatene ser et lag i støpeskjeen. Det er mye uforløst talent i dette landslaget, det er et lag på stigende kurs, men også med store kontraster. Det er et lag som hadde Spania på gaffelen på Ullevaal, men som slet tungt i en betydningsløs bortekamp mot Malta.</p>
<p>Så gjenstår det å se om laget matcher fysikken til Serbia som kommer til Ullevaal 26. mars. Den må vinnes før siste sjanse kommer fem dager senere. Norge må først og fremst bli tøffere i begge boksene. Lars Lagarbäck har INGEN kamper å forberede laget i. Den siste kampen ble spilt på Malta mandag kveld og den var ganske bedrøvelig. Bortsett fra Mats Møller Dæhlis comeback.</p>
<p>Det var ikke bare Martin Ødegaard som var ute. Det var et skudd for baugen at Erling Braut Haaland ikke fikk spilt noen av disse to siste kampene. Alexander Sørloth benyttet sjansen til å score mål i tre kamper på rad. Og Joshua King bommet for første gang på straffe for Norge. Lars Lagerbäck har fått seg noen julenøtter.</p>
<p>Finland og Sverige fikk følge av Danmark til EM mandag kveld. Åge Hareide klarte det igjen. Sverige og Danmark klarte det igjen. Norge og Island får sjansen i mars. Skal det bli fem nordiske land i EM. Neppe. Hvem blir hjemme?</p>
<p>EM-kvalifisering fotball menn mandag, gruppe F i Ta'Qali:</p>
<p>Malta – Norge 1-2 (1-1)</p>
<p>Grawnd Nazzjonali: 2708 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Joshua King (7), 1-1 Paul Fenech (40), 1-2 Alexander Sørloth (62).</p>
<p>Dommer: Aliyar Aghayev, Aserbajdsjan.</p>
<p>Gult kort: Steve Borg (55), Zach Muscat (66), Malta.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Norge (4-4-2): Ørjan Nyland – Jonas Svensson (Tarik Elyounoussi fra 65.), Tore Reginiussen, Kristoffer Ajer, Birger Meling – Mats Møller Dæhli (Omar Elabdellaoui fra 46.), Sander Berge, Markus Henriksen, Iver Fossum – Alexander Sørloth, Joshua King (Fredrik Ulvestad fra 89.).</p>
<p>Ubenyttede reserver: Rune Almenning Jarstein, Sten Grytebust – Haitam Aleesami, Even Hovland, Sigurd Rosted, Ole Selnæs, Morten Thorsby.</p>
<p>Malta (5-4-1): Henry Bonello – Joseph Mbong, Steve Borg (Ferdinando Apap fra 75.), Andrei Agius, Zach Muscat, Joseph Zerafa – Rowen Muscat (Nikolai Muscat fra 70.), Paul Fenech, Dunstan Vella (Alfred Effiong fra 60.), Kyrian Nwoko – Michael Mifsud.</p>
<p>Ubenyttede reserver: Rashed Al-Tumi, Justin Haber – Jonathan Caruana, Jake Grech, Brandon Paiber, Karl Micallef, Jurgen Pisani, Luke Gambin, Tristan Caruana.</p>
<p>Øvrige resultater: Sverige - Færøyene 3-0, Spania - Romania 5-0.</p>
<p>Spania og Sverige til EM.</p>
<p>Disse lagene er klare for EM etter mandagens EM-kvalifiseringskamper:</p>
<p>Finland, Sverige, Belgia, Tsjekkia, England, Frankrike, Italia, Polen, Russland, Spania, Tyrkia, Ukraina, Kroatia, Østerrike, Tyskland, Nederland, Portugal, Sveits og Danmark.</p>
<p>I gruppe E kvalifiserte Kroatia seg lørdag. Ungarn (2.plass, 12 poeng, 8-9) møter Wales (3.plass, 11 poeng, 8-6) tirsdag. Wales må vinne for å ta seg til EM.</p></div></body></document>
