<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190528-kringkastingssjefen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/kringkastingssjefen-tjente-over-3-millioner-kroner-i-fjor-1.1530141" frk="182 57 72 1243 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kringkastingssjefen tjente over 3 millioner kroner i fjor</div>
<div type="ingress">Statskanalen tjente nesten 6 milliarder kroner i fjor, og kringkastingssjefens inntekt lå på 3,33 millioner kroner. Det viser NRKs årsrapport for 2018.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I NRKs for 2018 viser statskanalen til totale driftsinntekter på 5,985 milliarder kroner. Av disse inntektene utgjorde kringkastingsavgiften 5,683 milliarder kroner, skriver .</p>
<p>Driftsresultatet (EBIT) landet på 22,1 millioner kroner, ned fra 88,9 millioner kroner i 2017.</p>
<p>Ifølge NRK har de målrettet redusert bemanningen siden 2013, og dette vises i kostnadene. Mens 54,5 prosent av driftskostnadene i 2014 gikk til lønn og pensjon, er tilsvarende tall i 2018 redusert til 51 prosent.</p>
<p>«Målet har vært å minske andelen faste kostnader og gi økt handlingsrom og fleksibilitet,» heter det i rapporten.</p>
<p>De samlede driftskostnadene lå på 5,9 milliarder kroner i 2018. Dette er 475 millioner mer enn i 2014.</p>
<p>«Økningen skyldes hovedsakelig økte kostnader til programkjøp og rettigheter, totalt 388 millioner kroner (82 prosent)» står det i rapporten.</p>
<p>Den samlede godtgjørelsen for kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen lå på 3,33 millioner kroner i fjor, hvorav lønn og feriepenger utgjorde 3,08 millioner kroner. (NTB)</p></div></body></document>
