<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191001-her-er-spillerne-som.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/her-er-spillerne-som-skal-mote-spania-pa-ullevaal-1.1593945" frk="608 2 10 3862"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er spillerne som skal møte Spania på Ullevaal</div>
<div type="ingress">Landslagssjef Lars Lagerbäck er ubeseiret på Ullevaal før kampen mot Spania. Norsk tap betyr trolig farvel til EM-plass via kvalifiseringen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Lars Lagerbäck og Per Joar Hansen inn til tirsdagens presekonferanse på Ullevaal.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Espen Hartvig</p>
<p>Storkampen går lørdag 12. oktober. Tirsdag tok Lagerbäck ut troppen som også møter Romania. Der gjør blant annet Ørjan Nyland comeback på keeperplass. Kristoffer Ajer er også tilbake etter skade.</p>
<p>Spania er nummer sju på verdensrankingen.</p>
<p>– FIFA-rankingen går jo på resultater og lyver ikke, men jeg vil si at Spania er et av de aller, aller vanskeligste lagene (i verden) å møte, sier Lagerbäck til NTB.</p>
<p>– Før eller senere vil Spania med sin spillestil og enkeltspillere få sjansen om vi ikke er helt på topp kollektivt.</p></div>
<div type="title" level="3">Minst fire poeng</div>
<div type="text">
<p>Norge er nummer fire i gruppen, poenget bak Romania på plassen foran og to poeng bak Sverige på tredje. De to beste går til EM. Ved poenglikhet teller innbyrdes i oppgjør. Her er Norge bak Sverige på bortemålsregelen etter to uavgjorte kamper.</p>
<p>Lagerbäck mener at minst fire poeng til må til for å opprettholde håpet om EM-plass.</p>
<p>Spania har seks strake seirer og går for å komme gjennom kvalifiseringen uten poengtap. Spanjolene vant det omvendte møtet i Valencia i mars med 2-1. Resultatet lyver. Norge ble i perioder utspilt.</p>
<p>Ullevaal stadion er utsolgt. Kampen krydres med at Martin Ødegaard i løpet av de siste ukene har skapt seg et stort navn i spansk fotball. Han er utlånt fra Real Madrid til Real Sociedad.</p>
<p>Spania kommer til et Ullevaal det norske laget har gjort til et fort.</p>
<p>– Tre år her uten tap er en styrke og viser at vi hele tiden hever vårt laveste nivå, sier landslagssjef Lagerbäck.</p></div>
<div type="title" level="3">Tomme tribuner</div>
<div type="text">
<p>Noen dager etter Spania-kampen spiller Norge borte mot Romania. Det oppgjøret går for tilnærmet tomme tribuner.</p>
<p>Det rumenske fotballforbundet er straffet av UEFA for oppførselen til tilskuerne i kamper mot Spania og Malta. To hundre nordmenn kommer inn på Romania-kampen. De hadde kjøpt billett før tribunestraffen var et faktum.</p>
<p>– Det er spesielt med Romania at de ikke får ha publikum på kampen. Det er selvsagt ingen ulempe for oss på bortebane, sier Lagerbäck.</p>
<p>Han har gjort opp regnskap etter 1-1-kampen mot Sverige i begynnelsen av september.</p>
<p>– Jeg synes, uansett hvordan jeg ser det fra vår horisont, at vi var nærmere tre poeng. Spillerne gjorde en virkelig god kamp, og Sverige har knapt tapt på Friends heller, sier han.</p>
<p>Landslagssjefen er samtidig klar på at den manglende effektiviteten som har gjort seg gjeldende gjennom hele kvalifiseringen fortsatt henger ved.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstra mulighet</div>
<div type="text">
<p>I november avslutter Norge kvalifiseringen mot de to bunnlagene Færøyene (h) og Malta (b).</p>
<p>Kommer ikke det norske laget seg videre til EM via kvalifiseringen, venter en ny sjanse i UEFAs nasjonsliga. Her er Norge klar for semifinale (kan fort bli mot Serbia) på sitt nivå. Seier der og i finalen betyr EM-plass.</p>
<p>Europamesterskapet neste år er spredd med kamper over store deler av Europa.</p>
<p>Norge har ikke spilt et sluttspill med A-landslaget siden EM 2000.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er troppen mot Spania og Romania:</div>
<div type="text">
<p>Keepere</p>
<p>André Hansen - Rosenborg</p>
<p>Rune A. Jarstein - Hertha Berlin</p>
<p>Ørjan Håskjold Nyland - Aston Villa</p>
<p>Forsvar</p>
<p>Kristoffer Vassbakk Ajer - Celtic</p>
<p>Haitam Aleesami - Amiens</p>
<p>Omar Elabdellaoui - Olympiacos</p>
<p>Ruben Gabrielsen - Molde</p>
<p>Even Hovland - Rosenborg</p>
<p>Birger Meling - Rosenborg</p>
<p>Håvard Nordtveit - Hoffenheim</p>
<p>Tore Reginiussen - Rosenborg</p>
<p>Jonas Svensson - AZ Alkmaar</p>
<p>Midtbane</p>
<p>Sander Berge - Genk</p>
<p>Tarik Elyounoussi - AIK</p>
<p>Markus Henriksen - Hull</p>
<p>Stefan Johansen - Fulham</p>
<p>Fredrik Midtsjø - AZ Alkmaar</p>
<p>Mathias Normann - Rostov</p>
<p>Ole Kristian Selnæs - Shenzhen</p>
<p>Martin Ødegaard - Real Sociedad</p>
<p>Spisser</p>
<p>Erling Braut Haaland - Salzburg</p>
<p>Bjørn Maars Johnsen - Rosenborg</p>
<p>Joshua King - Bournemouth</p>
<p>Alexander Sørloth - Trabzonspor</p></div></body></document>
