<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190715-kallmyr-plikt-a-hjel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/kallmyr-plikt-a-hjelpe-en-flyktningbat-som-gar-ned-1.1554477" frk="235 3 5 1515"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kallmyr: Plikt å hjelpe en flyktningbåt som går ned</div>
<div type="ingress">Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) sier at alle har en plikt til å hjelpe dersom man kommer over en båt med flyktninger som går ned.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Jøran Kallmyr presenteres fredag som ny justisminister av statsminister Erna Solberg på en pressekonferanse i statsministerboligen.</p></div>
<div type="text">
<p>Kallmyrs presisering kommer etter at justisministeren høstet kritikk for utspillet om at private redningsaksjoner i Middelhavet gjør at flere flyktninger tar turen til Europa.</p>
<p>– Hvis vi skal ha private hjelpeorganisasjoner som skal hjelpe, så må det skje i samarbeid med myndighetene slik at de ikke blir en forlenget arm av flyktningruten, men av hjelpeapparatet, sier justisministeren til TV 2.</p>
<p>Aktivisten Kristina Quintano, som i mange år har dokumentert båtflyktningers skjebne i Middelhavet, skriver i et langt Facebook-innlegg til Kallmyr om skjebnen båtflyktningene har møtt.</p>
<p>– Kjære Jøran. Jeg kan fortelle deg hvordan døde barn lukter, men jeg ønsker at du skal få slippe å sovne til den lukten hver kveld, innleder hun.</p>
<p>Innlegget er delt tusenvis av ganger.</p>
<p>Leder: Kallmyrs havari</p>
<p>I 2015 skrev Quintano et lignende og mye omtalt innlegg, den gang til daværende justisminister Sylvi Listhaug, om den da pågående flyktning- og migrantkrisen.</p>
<p>– Jeg tenker at det er en farlig og bastant uttalelse fra en mann i Kallmyrs posisjon. Jeg kan forstå tanken bak uttalelsen, men den utløser såpass stor feilinformasjon at jeg følte jeg måtte dementere det ryktet, sier Quintano.</p></div></body></document>
