<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190920-oslo-by-pa-lerretet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/navn-i-nyhetene/oslo-by-pa-lerretet-1.424834" frk="545 1 4 3028"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 20:49"/>
<attribute name="author" value="Hanad Ali"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks,navn-i-nyhetene"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo by på lerretet</div>
<div type="ingress">Kulturbyråd Rina Mariann Hansen mener innspillingen av «Snømannen» er en kjempemulighet for Oslo.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Foto: Arne Ove Bergo</p></div>
<div type="text">
<p>Rina Mariann Hansen (37)</p>
<p>Ny byrådsleder for kultur, idrett og frivillighet i Oslo.</p>
<p>Hva gleder du deg mest til som byråd for kultur, idrett og frivillighet?</p>
<p>– Å komme meg ut i byen og møte alle de fine folka som er utøvere av idrett og kultur i Oslo. Det er de som er frivilligheten. Kommunen er bare en støttespiller, men det er menneskene som betyr alt.</p>
<p>Du har tidligere sittet i kulturkomiteen i Oslo bystyre. Hva tror du blir din største utfordring innen kulturutvikling?</p>
<p>– Jeg tror mange i kulturlivet har store forventninger til det nye byrådet. Vi har en ambisiøs byrådserklæring. Den største utfordringen blir å møte alle forventningene. Vi vet også at Oslo kommune har en trang økonomi og det blir trangt om budsjettposten, men jeg skal gjøre mitt beste for at kultur, idrett og frivillighet får gode vilkår.</p>
<p>I byrådserklæringen loves det at barneteatertilbudet skal bedres. Hvordan?</p>
<p>– Før jeg svarer på det vil jeg komme ut og møte de viktige aktørene på dette området. Jeg kan ikke gi et fasitsvar den tredje dagen på jobben. Jeg brenner for å gi barn og unge et bedre tilbud som kan være med på å utjevne forskjeller.</p>
<p>Hva kan innspillingen av «Snømannen» i Oslo bety for hovedstaden?</p>
<p>– Dette er en kjempemulighet for Oslo. Både fordi vi må klare å bruke det for å styrke filmmiljøet i byen, men også fordi det gir en kjempemulighet til å vise Oslo fram for verden.</p>
<p>Hvilken bok har betydd mest for deg?</p>
<p>– «Tillitsmannen» av Einar Gerhardsen, alle som driver med organisasjonsliv i Norge bør lese den! Og «Det annet kjønn» av Simone de Beauvoir, som er viktig for tilnærmingen til likestilling og kvinner i politikken.</p>
<p>Hva gjør deg lykkelig?</p>
<p>– Familien min og barna mine. Moren min døde når jeg var ganske ung og hun betydde mye for meg. Derfor betyr det å være sammen med familien min mye for meg, fordi jeg vet hvor verdifullt det er både for meg og for dem.</p>
<p>Hvem var din barndomshelt?</p>
<p>– Jeg hadde en enorm fascinasjon for a-ha da jeg var liten.</p>
<p>Hva misliker du mest ved deg selv?</p>
<p>– Jeg har bestemt meg for å ikke mislike noe ved meg selv. Altfor mange damer misliker ting ved seg selv, og det har jeg bestemt meg for å slutte med.</p>
<p>Hva gjør du når du skeier ut?</p>
<p>– Da drikker jeg julebrus. Det må være Hamar- og Lillehammer-julebrus. I går drakk jeg en flaske julebrus og feiret ny jobb med det.</p>
<p>Hva er du villig til å gå i demonstrasjonstog mot?</p>
<p>– Jeg går i 1. mai-tog og 8. mars-tog hvert år. Jeg mener der er viktig for menneskers rettigheter, for kvinner, barn og samfunnet. Jeg har tro på at frivillighetens engasjement kan flytte på politiske beslutninger.</p>
<p>Er det noe du angrer på?</p>
<p>– I likhet med å ikke mislike noe ved meg selv, har jeg bestemt meg for å ikke angre på ting heller.</p>
<p>Hvem ville du helst stått fast i heisen med?</p>
<p>– Jo Nesbø, sånn at vi kunne diskutert hvordan filmingen av «Snømannen» best kan brukes til å profilere boka, filmen og byen.</p></div></body></document>
