<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190103-over-12000-ville-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/over-12-000-ville-ikke-lenger-vere-medlem-av-kirken-i-fjor-1.1255995" frk="207 38 48 1247"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 12.000 ville ikke lenger være medlem av Kirken i fjor</div>
<div type="ingress">Hver måned i fjor meldte i gjennomsnitt over 1.000 personer seg ut av Den norske kirke – men for Kirken er tendensen er positiv.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsbilder: Skolegudstjeneste i Leinstrand kirke.</p></div>
<div type="text">
<p>Antallet utmeldinger – til sammen 12.097 – var det laveste på fire år, mens 2.252 innmeldinger var det tredje høyeste de siste seks årene, ifølge . I 2014 meldte 11.003 medlemmer seg ut av Den norske kirke, mens antallet utmeldelser hadde en topp for to år siden, med 41.024, viser tallene avisen har hentet fra Kirkerådet.</p>
<p>2018 er det året da antallet medlemmer i Kirken har falt minst siden 2013, da 5.464 meldte seg ut og 1.063 personer meldte seg inn.</p></div>
<div type="title" level="3">Respekt</div>
<div type="text">
<p>Biskop Helga Haugland Byfuglien finner det gledelig at antallet utmeldelser går ned, men sier hun samtidig har respekt for at personer av forskjellige grunner ønsker å tre ut av trossamfunn. Det er først de siste årene det har vært relativt store svingninger i antall ut- og innmeldinger.</p>
<p>– De siste årene har der vært betydelig større utslag. Det har hatt to hovedgrunner, som var fremtredende: Debatt og vedtak om kirkelig vigsel av likekjønnede par og digitalt verktøy for inn- og utmelding, sier Byfuglien. (NTB)</p></div></body></document>
