<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191025-ta-opp-kampen-mot-vo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/ta-opp-kampen-mot-vold-1.1606331" frk="954 2 15 5949"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 20:45"/>
<attribute name="author" value="Håvard Stamsø-Ellingsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ta opp kampen mot vold!</div>
<div type="ingress">Vi trenger en ny dugnad mot vold, og Oslo kommune må sette seg i førersetet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Vi ser at vold oppstår og voldelig atferd får utvikle seg i vakuumet som oppstår når det ikke finnes et godt og treffsikkert fritidstilbud, skriver Håvard Stamsø-Ellingsen. ILLUSTRASJONSFOTO: SARA JOHANNESSEN/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Volden blant ungdom øker på gata, i skolen, mot politiet og på fotballbanen i Oslo.</p>
<p>Oslo Røde Kors er bekymret for tendensene vi ser i ungdomsmiljøene. Flere ferske kartlegginger viser at vold blant ungdom i Oslo øker på flere arenaer. Fysisk vold blant barn og unge under 18 år har økt spesielt de tre siste årene. Voldsbruken øker sterkest i aldersgruppen 15 – 17 år. Såkalte unge gjengangere (en person under 18 år som er registrert med fire straffbare forhold eller flere i løpet av et kalenderår) utøver mer enn halvparten av volden.</p>
<p>I mange av disse tilfellene er det flere gjerningspersoner involvert. Samtidig har rapportert vold og uønskede hendelser mot ansatte på skoler i Oslo økt betydelig i flere år, og vi ser en økning i vold mot politiet blant ungdom i Oslo. Vi ser også at færre av utøverne er villige til å stille til megling i Konfliktrådet.</p>
<p>Kort sagt står færre ungdommer for mer og grovere vold mot både jevnaldrende og voksne. Dette er et tegn på at vi svikter ungdommen vår.</p></div>
<div type="title" level="3">Kriminalitet = mestring</div>
<div type="text">
<p>Det er aldri barn og unges oppgave å sikre seg en god oppvekst uten vold. Økt vold er et resultat av dårligere oppvekstsvilkår for barn og unge i byen vår. Vi ser at vold oppstår og voldelig atferd får utvikle seg i vakuumet som oppstår når det ikke finnes et godt og treffsikkert fritidstilbud. Som en av våre ungdommer sier:</p>
<p>«Det er bedre å være her enn å gjøre tull ute. Det er lettere å bli fristet til å gjøre noe dumt når man er ute».</p>
<p>Volden ferdes på tvers av bydelsgrenser, som for eksempel ungdomsran og organiserte slåsskamper, og det er oftere våpen involvert. Vi ser at mange av ungdommene som lager bråk i nærmiljøet i de utsatte bydelene, er de samme som møter opp på fotballkamper og bidrar til bråk og slåssing der. Det er altså de samme gruppene vi kan treffe med et styrket fritidstilbud med voldskompetanse.</p>
<p>Gutter er overrepresentert i statistikken for skolefrafall, og de har i gjennomsnitt lavere karakternivå enn jentene. Samtidig er gutter sterkt overrepresentert i kriminalitetsstatistikken. Kriminalitet blir for noen av dem en slags mestringsarena, der machokultur og evne og vilje til å bruke vold sees på som en styrke og ikke en svakhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ungdom trenger mestringsarenaer</div>
<div type="text">
<p>Vi må evne å se enkeltmenneskene bak de voldelige handlingene og møte dem med et sett av virkemidler. Ett av de mest sentrale virkemidlene er å etablere flere fritidsklubber og lavterskel fritidstilbud og styrke innholdet i de som finnes. Det er viktig å skape et tilbud som er så attraktivt at alle ønsker å delta – også de som er i randsonen av kriminelle miljøer.</p>
<p>For utenforstående er fritidsklubben et samlingssted for ungdom. De fleste forstår ikke hva som egentlig foregår der og hvor viktige de er i unges liv. De er arenaer for å oppleve mestring, bli kjent med andre, bygge sin egen identitet, utvikle ferdigheter og mye mer.</p>
<p>På våre aktivitetshus for ungdom erfarer vi at aktiviteter som arbeidstrening i kafé, DJ-skolen og HipHop 101 til sammen er et attraktivt alternativ og en konkurrent til kriminell aktivitet. Vi ser også behov for å jobbe voldsforebyggende ved å gi frivillige kurs i dialog og konflikthåndtering. I aktiviteten Gatemegling får ungdom verktøy til å håndtere egne konflikter og konflikter i sitt nærmiljø. I tillegg må vi jobbe reaktivt med å følge opp konflikter som oppstår, delta i samarbeidsmøter med Oslo kommune og Oslo politidistrikt, og være dialog med barnevernet og andre sentrale aktører.</p></div>
<div type="title" level="3">En fritidsklubbstrategi uten muskler? </div>
<div type="text">
<p>Kommunale instanser, frivillige organisasjoner, folkevalgte, medborgere og medmennesker – vi har alle et ansvar for å sikre gode oppvekstsvilkår for barna og ungdommene våre. Oslo kommune må være drivkraften i arbeidet.</p>
<p>Den gode nyheten er at Oslo byråd nylig har laget en etterlengtet strategi for styrking av Oslos lavterskel fritidstilbud. Her har byrådet nedfelt en rekke ambisiøse målsettinger. Klubbene og tilbudene skal fremme integrering, redusere levekårsforskjeller, motvirke utenforskap, være rusforebyggende og kriminalitetsforebyggende. Strategien er nå til behandling i bystyret.</p>
<p>Den dårlige nyheten er at strategien etter all sannsynlighet ender opp i en nedstøvet kommuneskuff. Så langt er det ingen tegn på at det følger med friske midler eller noen handlingsplan som forteller hvordan bydelene skal sette målsettingene ut i virkelighet. Det er også en velkjent sak at når forebyggende barne- og ungdomstiltak i en trang bydelsøkonomi må konkurrere med andre lovpålagte oppgaver, er det disse tiltakene som først kuttes.</p></div>
<div type="title" level="3">Oslos barn og unge trenger modige politikere</div>
<div type="text">
<p>For at Oslo kommunes gode målsettinger for fritidsklubber og lavterskel fritidstilbud skal bli virkelighet, må byrådet legge til rette for erfarings- og kompetansedeling på tvers av bydeler, og sette spesielt fokus på forebygging av vold. Oslo kommune bør også ha en koordinerende funksjon overfor bydelene og frivillige organisasjoner på feltet. For å sikre stabilitet og langsiktighet foreslår vi at det etableres en egen tilskuddsordning for fritidsklubber sentralt i Oslo kommune – med langsiktige avtaler.</p>
<p>Til alle oslopolitikere: Ikke glem lovnadene dere kom med under valget 2019. La den neste bystyreperioden være et veiskille hvor dere viser i praksis at dere tør å satse på forebyggende barne- og ungdomstiltak. Ikke la politiske skillelinjer og gamle administrative siloer stå i veien for konstruktive løsninger og modige vedtak. Prisen for ikke å satse forebyggende arbeid er så uendelig mye høyere for samfunnet.</p>
<p>Ungdom må oppleve mestring og få muligheten til å utfordre hverandre i trygge omgivelser – ikke på gata.</p></div></body></document>
