<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190529-politiet-har-pagrepe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/politiet-har-pagrepet-mann-etter-mulig-voldtekt-pa-holmlia-1.1530742" frk="201 4 6 1300"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet har pågrepet mann etter mulig voldtekt på Holmlia</div>
<div type="ingress">Politiet har pågrepet en mann i slutten av tenårene etter en mulig voldtekt på Holmlia i Oslo.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld rykket politiet ut med flere patruljer til Holmlia-området i Oslo, etter melding om en voldtekt.</p>
<p>– Vi etterforsker en voldtekt som har skjedd i området Holmlia. Politiet driver taktisk og teknisk etterforskning, og det er mange ressurser som jobber på stedet, sa operasjonsleder Sven Christian Lie i Oslo politidistrikt til NTB.</p>
<p>Ved 21.20-tiden tirsdag kveld opplyser operasjonslederen av politiet har pågrepet en mann i slutten av tenårene i forbindelse med hendelsen.</p>
<p>– Etter god teknisk og taktisk etterforskning, samt god områdekunnskap har vi pågrepet det vi mener er gjerningsmannen, sier Lie til NTB.</p>
<p>Mannen, som er kjent for politiet fra tidligere, ble pågrepet klokka 21 tirsdag kveld. Den fornærmede er en kvinne i slutten av tenårene.</p>
<p>– Mannen blir transportert inn til sentralarresten hvor det vil bli ytterligere avhør. Politiet ønsker ikke å si noe mer om hendelsesforløpet som vi har fått forklart, før han er avhørt, sier operasjonslederen.</p>
<p>Ifølge politiet er det én gjerningsperson og én fornærmet i saken. Kvinnen ivaretas av helsepersonell og sine nærmeste. Hendelsen skal ha skjedd innendørs.</p></div></body></document>
