<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190320-homo-og-hore-oftest-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/homo-og-hore-oftest-brukt-som-skjellsord-i-norsk-skole-1.1451247" frk="221 9 14 1424"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Homo og hore oftest brukt som skjellsord i norsk skole</div>
<div type="ingress">Etter homo/homse og hore, følger faen og fitte som oftest brukte skjellsordene ved over 50 norske ungdomsskoler og videregående skoler, ifølge en undersøkelse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter homo/homse og hore, følger faen og fitte som oftest brukte skjellsordene ved over 50 norske ungdomsskoler og videregående skoler, ifølge en undersøkelse.</p>
<p>Videre på lista finner man ord som jøde, bitch, neger, helvete, fuck, jævel, gay, potet, pakkis, mongo og polakk, skriver Bergens Tidende.</p>
<p>– Disse ordene er ladet. De reproduserer stereotyper og betydninger som kanskje ikke egentlig er ment negativt, men som blir videreført i negativ forstand. På denne måten får disse ordene altfor store utslag, sier professor Claudia Lenz, professor i samfunnsfag ved MEF Vitenskapelig Høyskole, til avisen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>I fem år, fra 2013 til 2018, har over 50 ungdomsskoler og videregående skoler rundt om i landet frivillig deltatt i et prosjekt kalt Dembra. Her oppgir elever og lærere hvilke skjellsord de hører oftest på skolen.</p>
<p>Lenz og prosjektleder Peder Nustad understreker at undersøkelsen ikke er forskning og at det ikke er et representativt utvalg av skoler i Norge, siden skolene har vært med frivillig.</p>
<p>Nustad sier imidlertid at undersøkelsen viser trender, som altså viser at det er en dominans av bruk av homo og hore på skolene.</p></div></body></document>
