<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190402-drept-kvinne-pa-rome.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/drept-kvinne-pa-romerike-hadde-voldsalarm-1.1459264" frk="297 8 17 1896"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drept kvinne på Romerike hadde voldsalarm</div>
<div type="ingress">Kvinnen som ble funnet død på Strømmen, hadde voldsalarm. Den drapssiktede tidligere ektemannen hennes er dømt for vold mot henne, men hadde ikke besøksforbud.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Teknikere fra politiet i arbeid utenfor boligblokka på Strømmen der en kvinne ble funnet død mandag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Alexander Vestrum</p>
<p>– Avdøde var utstyrt med voldsalarm. Bakgrunnen for dette er et tidligere anmeldt forhold, der flere personer er involvert. Dette er opplysninger som tas med i den videre etterforskningen, opplyser Øst politidistrikt tirsdag.</p>
<p>Den siktede mannen, som er født i 1988, ble avhørt mandag og har erkjent straffskyld.</p>
<p>– Hva som fremkom i avhøret kan vi av hensyn til etterforskningen ikke kommentere nærmere, melder politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Blokk i Skedsmo</div>
<div type="text">
<p>Politiet ble mandag klokka 9.25 varslet om en alvorlig straffbar handling ved boligblokka der kvinnen bodde. Blokka ligger ved Strømmen stasjon i Skedsmo kommune.</p>
<p>Mannen har samtykket til varetektsfengsling, og det skjer under en kontorforretning – uten partene til stede.</p>
<p>Den siktede hadde ikke besøksforbud mot avdøde, ifølge politiet. NRK melder at han i 2014 ble dømt til 15 dagers fengsel for å ha slått henne i ansiktet.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Iranske borgere</div>
<div type="text">
<p>Både den siktede og offeret er iranske statsborgere med opphold i Norge. Den døde kvinnen var født i 1985, ifølge politiet.</p>
<p>– De er tidligere ektefeller. De har en åtte år gammel jente sammen. Barnet var ikke til stede under hendelsen, og er nå ivaretatt av barnevernet, opplyser politiet.</p>
<p>Barnet vil bli avhørt ved Statens barnehus når dette anses forsvarlig og hensiktsmessig. Politiet understreker at hensynet til jenta er det viktigste og vet derfor ikke når et tilrettelagt avhør kan gjennomføres.</p>
<p>Det ble funnet en kniv ved åstedet, og politiet opplyser at etterforskningen vil søke å bringe klarhet i om dette er drapsvåpenet.</p></div></body></document>
