<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190523-jordmor-om-bemanning.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/jordmor-om-bemanningen-pa-fodeavdelingene-pa-ostlandet-tidvis-uforsvarlig-1.1527797" frk="480 0 2 3030"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jordmor om bemanningen på fødeavdelingene på Østlandet: – Tidvis uforsvarlig</div>
<div type="ingress">Driften på de store fødeavdelingene på Østlandet oppleves som et «flaksprosjekt», ifølge tillitsvalgt. Også nasjonalt meldes det om alvorlige utfordringer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Foretakstillitsvalgt Lene Bachmann for Den Norske Jordmorforening på Oslo universitetssykehus slår alarm om bemanningen på fødeavdelingen. Her er hun i samtale med SVs Kari Elisabeth Kaski (SV) på Stortinget.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Marius Helge Larsen</p>
<p>Den siste tiden har det vært mye oppmerksomhet rundt fødetilbudet i distriktene, men også i sentrale strøk er situasjonen presset, ifølge flere tillitsvalgte.</p>
<p>– Situasjonen er tidvis uforsvarlig. Det gjelder fortrinnsvis på de store fødeavdelingene i østlandsområdet, sier foretakstillitsvalgt Lene Bachmann for Den Norske Jordmorforening ved Oslo universitetssykehus (OUS) til NTB.</p>
<p>Hun mener at det er for få jordmødre på jobb og beskriver det som en «krise under utvikling».</p>
<p>– Jeg har den siste tiden fått flere tilbakemeldinger om at driften på fødeavdelingene oppleves som et flaksprosjekt, sier hun.</p>
<p>Les faktasjekk: Faktisk.no: Nei, det stemmer ikke at 45 prosent av kommuner med Sp-ordfører mangler jordmortilbud</p></div>
<div type="title" level="3"> – Får ikke gjort oppgavene</div>
<div type="text">
<p>Lederen i Jordmorforbundet NSF Hanne Charlotte Schjelderup-Eriksen bekrefter at det også nasjonalt er kapasitetsutfordringer på de største fødeklinikkene, spesielt om sommeren.</p>
<p>– Ansatte melder at det er for travelt. De får ikke gjort de oppgavene de er satt til å gjøre, sier hun.</p>
<p>– Er situasjonen uforsvarlig?</p>
<p>– Mor og barns helse settes i spill hvis det kuttes for mye i fødselsomsorgen. Vi har sett en rekke kutt over tid. Dette får konsekvenser, sier hun.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Forverring</div>
<div type="text">
<p>De jordmortillitsvalgte var onsdag invitert til Stortinget av SV for å orientere om saken, som også ble tatt opp i den muntlige spørretimen.</p>
<p>– Det har vært en forverring i løpet av de siste årene, men nå føler mine medlemmer at flaksen snart er brukt opp, og at det må settes inn flere ressurser for å kunne drive på en ordentlig måte, sier Bachman, som selv jobber på Oslo universitetssykehus.</p>
<p>Hun sier at de tillitsvalgte har gitt beskjed om dette både gjennom avviksmeldinger og i møter, men at de ikke opplever å bli hørt, og at de lokale lederne ikke har ressursene som trengs.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må vurdere å stenge</div>
<div type="text">
<p>Helseminister Bent Høie (H) ble presset om saken av SVs Kari Elisabeth Kaski under spørretimen.</p>
<p>Høie mener at fødetilbudet i Norge er blitt tryggere de siste årene, men utelukker ikke at det kan være utfordringer på enkeltsykehus og enkeltavdelinger «som det skal tas tak i».</p>
<p>– Hvis noen varsler om at noe er uforsvarlig, så er begrepet «uforsvarlig» veldig sterkt i helsetjenesten. Det betyr at da må ledelsen også vurdere konkret om tilbudet må stenges, slo Høie fast fra Stortingets talerstol.</p>
<p>– For det skal ikke være uforsvarlige tilbud i helsetjenesten. Jeg regner med at hvis man har varslet om at tjenesten er uforsvarlig, så tas det på største alvor av ledelsen, sa Høie.</p></div></body></document>
