<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190130-ssb-56-prosent-av-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/rogalandsavis/ssb-56-prosent-av-sosialhjelpsutbetalingene-gar-til-innvandrere-1.1270244" frk="235 43 68 1572"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="rogalandsavis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SSB: 56 prosent av sosialhjelpsutbetalingene går til innvandrere</div>
<div type="ingress">Sosialhjelpsutbetalingene var i 2017 på 6,6 milliarder kroner. Innvandrernes andel av utbetalingene for landet under ett er 56 prosent, viser tall fra SSB.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sosialhjelpsutbetalingene var i 2017 på 6,6 milliarder kroner. Innvandrernes andel av utbetalingene for landet under ett er 56 prosent, viser tall fra SSB.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Statistisk sentralbyrå (SSB) domineres disse utbetalingene sterkt av dem som har landbakgrunn fra Afrika og Asia.</p>
<p>Norskfødte med innvandrerforeldre mottok 1,2 prosent av alle sosialhjelpsutbetalinger. Her var utbetalt stønad per mottaker 15 prosent høyere enn i befolkningen ellers.</p>
<p>Utbetalingene til sosialhjelp har økt med nesten 1,6 milliarder fra 2013, eller 28 prosent i løpende priser. I samme periode har også tallet på sosialhjelpsmottakere økt, fra 120.775 mottakere i 2013 til 132 659 i 2017. Dette var en økning på nesten 12.000 flere personer som var innom sosialhjelpen – eller om lag 10 prosent flere sosialhjelpsmottakere.</p>
<p>I 2017 var det mer enn dobbelt så mange innvandrere fra Asia som fra Afrika i befolkningen, mens tallet på sosialhjelpsmottakere fra de to regionene var nesten likt. Forekomsten av sosialhjelp per innbygger var altså, når vi ikke kontrollerer for alderssammensetning, mer enn dobbelt så høy i gruppen med landbakgrunn Afrika.</p>
<p>Av all sosialhjelp utbetalt til innvandrere i 2017, gikk 86 prosent til personer med bakgrunn fra Afrika og Asia. Den tredje største gruppen gjaldt personer fra Øst-Europa utenfor EU, med 6 prosent. (NTB)</p></div></body></document>
