<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190828-mer-krangel-i-regjer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/leder/mer-krangel-i-regjeringen-1.1574937" frk="384 1 5 2507"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mer krangel i regjeringen</div>
<div type="ingress">Det dårlige samarbeidsforholdet vil prege budsjettkonferansen de neste to dagene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Venstre-leder Trine Skei Grande (t.v.) tapte kampen i regjeringen om bompenge-saken. Statsminister Erna Solberg tok Frp-leder Siv Jensens (t.h.) parti. FOTO: HENRIETTE LIEN PEDERSEN</p></div>
<div type="text">
<p>I dag og i morgen skal regjeringen legge siste hånd på forslaget til statsbudsjettet for neste år. Vanligvis er innspurten den vanskeligste delen av budsjettarbeidet. Det er først nå at skattene og avgiftene blir endelig bestemt.</p>
<p>Vanligvis må det kuttes i statsrådenes hjertesaker for å få budsjettet til å gå opp. Det er en tøff prosess. Det er vanskelig nok å få enighet i en regjering med bare ett parti. Det sier seg selv at det i en koalisjonsregjering med fire partier er nesten umulig å komme fram til et resultat som alle er tilfreds med.</p>
<p>Godt samarbeidsklima er en forutsetning for en smidig og vellykket budsjettprosess. Partilederne har ikke lagt skjul på at bompengekrigen har skadet samarbeidet. Forholdet mellom kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande (V) og finansminister Siv Jensen (Frp) er spesielt dårlig.</p>
<p>Trine Skei Grande føler med rette at hun tapte kampen om bompengepolitikken. Erna Solberg tok Siv Jensens parti. Statsministeren våget ikke å ofre finansministeren i innspurten av budsjettarbeidet.</p>
<p>Det dårlige samarbeidsforholdet vil prege budsjettkonferansen de neste to dagene. Det krangles allerede i full offentlighet. Regjeringen har i Granavolden-plattformen lovet ytterligere kutt i skatter og avgifter.</p>
<p>KrFs finanspolitiske talsperson Tore Storehaug sa til Klassekampen i går at det vil være lite rom igjen for flere skatte- og avgiftslettelser etter avtalen om bompenger.</p>
<p>Avtalen koster staten om lag 2 milliarder kroner i året. Frps finanspolitiske talsperson, Sivert Bjørnstad, er helt uenig. Han påstår at det ikke er noe problem å finne pengene i et budsjett på 1350 milliarder kroner. «Det viktigste er å bake kaka større», sier Frps finanspolitiske lys på Stortinget.</p>
<p>Kaka kan bakes større ved hjelp av flere oljepenger. Det vil være stikk i strid med regjeringens uttalte politikk. I revidert nasjonalbudsjett i mai pøste regjeringen på med nye oljemilliarder.</p>
<p>Finansministeren sa da at det i tida framover må vises tilbakeholdenhet i finanspolitikken når kapasitetsutnyttingen i økonomien øker og renta er på vei opp. Vi er ikke trygg på hva som vil skje. Erna Solberg og Siv Jensen har en uvane med å betale seg ut av problemer med oljepenger.</p></div></body></document>
