<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190923-fnb-ledelsen-tapte-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/fnb-ledelsen-tapte-saken-mot-fnb-i-oslo-1.1589410" frk="353 2 6 2153"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 20:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FNB-ledelsen tapte saken mot FNB i Oslo</div>
<div type="ingress">Ledelsen i bompengepartiet FNB ville nekte et lokallag i Oslo å bruke partiets navn og logo, men har tapt saken om et midlertidig krav hos Oslo byfogdembete.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Styreleder Morten Malmin (til venstre) i Folkeaksjonen Nei til mer bompenger (FNB) sammen med advokat John Christian Elden i Oslo byfogdembete.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Alexander Vestrum</p>
<p>Saken var oppe for retten på selveste valgdagen 9. september, og mandag var kjennelsen klar.</p>
<p>Ledelsen i partiet gikk til retten med krav om en midlertidig forføyning og krevde at FNB i Oslo skulle forbys å bruke partiets navn og logo, «samt å utgi seg for å være del av partiet».</p></div>
<div type="title" level="3">Kan si nei til lokallag</div>
<div type="text">
<p>Ledelsen i partiet tapte saken hos byfogden, men retten slår fast at partiet må kunne kreve at laget i Oslo ikke opptrer utad som et partiledd eller lokallag.</p>
<p>Retten begrunner dette med at partiets sentralledd – i mangel av annen regulering i vedtekter eller avtale – har myndighet til å bestemme hvilket eller hvilke lokallag som representerer partiet.</p>
<p>– Vi er glade for medhold i det prinsipielle spørsmål om at supporterforeningen i Oslo ikke representerer Bompengepartiet, sier advokat John Christian Elden, som representerer partiet sentralt, til .</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Viktig avklaring</div>
<div type="text">
<p>– Det er en viktig avklaring for hvordan partiet forholder seg i Oslo. Når også alle de innvalgte i Oslo bystyre forholder seg lojale til partiet, anser vi dette for løst. At byfogden ikke ville gi forføyning fordi valget i mellomtiden er avholdt, får vi bare ta til etterretning, fortsetter Elden.</p>
<p>Det har vært splid internt i Oslo om hvordan man skal forholde seg til FNB sentralt. Den rettslige avklaringen sto dermed ikke mot hele lokallaget, men en fløy. I retten opplyste advokat Elden at det nylig er opprettet et nytt, eget og etter deres syn lovlig lokallag i Oslo.</p>
<p>Ifølge skal Folkeaksjonen avholde et nytt årsmøte i Oslo for å avklare et nytt styre og bystyregruppens tilhørighet til bompengepartiet.</p>
<p>I kjennelsen heter det at Folkeaksjonen Nei Til Mer Bompenger (FNB) må betale sakskostnader på 37.500 til Folkeaksjonen Nei Til Mer Bompenger Oslo.</p></div></body></document>
