<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191229-erling-braut-haaland.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/erling-braut-haaland-offisielt-klar-for-dortmund-1.1639285" frk="469 12 39 3016"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erling Braut Haaland offisielt klar for Dortmund</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haaland fortsetter karrieren i Dortmund. Avtalen strekker seg fram til sommeren 2024. Det ble offentliggjort søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Erling Braut Haaland er klar for Dortmund. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter tyskerne på eget nettsted.</p>
<p>Erling Haaland ble søndag presentert som Dortmund-spiller. Foto: Joel Kunz/Dortmund/NTB scanpix</p>
<p>Det bekrefter Dortmund søndag. Haaland melder overgang fra østerrikske RB Salzburg og slutter seg til Dortmunds treningsleir i spanske Marbella 3. januar.</p>
<p>– Jeg har snakket mye med klubben, spesielt med Hans-Joachim Watzke (administrerende direktør), Michael Zorc (sportsdirektør) og trener Lucien Favre. Jeg fikk en god følelse fra starten om at jeg ønsket å spille her i den fantastiske Dortmund-atmosfæren foran mer enn 80.000 tilskuere, sier Haaland til Dortmunds nettsted.</p>
<p>Dortmund ligger på 4.-plass i tysk Bundesliga etter halvspilt sesong. Haaland blir den fjerde nordmannen i klubben. Tidligere har André Bergdølmo, Jan Derek Sørensen og Steinar Pedersen spilt for gultrøyene.</p>
<p>Lagets første kamp etter vinterpausen er borte mot Augsburg lørdag 18. januar. Uken etter kommer Köln på besøk.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsket av flere klubber</div>
<div type="text">
<p>Det norske stortalentet har vært koblet til en rekke storklubber. Spesielt Dortmund, RB Leipzig og Manchester United har vært hete kandidater, men valget falt til slutt på gultrøyene fra Vest-Tyskland.</p>
<p>– Tross flere tilbud fra toppklubber i hele Europa har Haaland bestemt seg for den sportslige oppgaven i Dortmund og perspektivet vi har delt med ham. Vår iherdighet har lønnet seg, sier Dortmund-sjef Watzke.</p>
<p>– Vi kan alle se fram til en ambisiøs, atletisk og fysisk midtspiss med målinstinkt og imponerende fart, noe som vi gjerne vil utvikle videre i Dortmund. Erling er bare i starten av en forhåpentligvis stor karriere, sier sportsdirektør Zorc.</p></div>
<div type="title" level="3">Takker Salzburg</div>
<div type="text">
<p>Den norske 19-åringen skapte seg et navn i andre halvdel av 2019. Han bøttet inn mål for Salzburg, og flere av scoringene kom i Champions League.</p>
<p>– Å signere for Salzburg var den beste beslutningen min så langt i livet. Det har skjedd så mye det siste året at det er vanskelig å tro. Jeg har hatt mulighet til å lære mye på kort tid i et perfekt miljø. Jeg er ekstremt takknemlig, sier Haaland til Salzburgs nettsted.</p>
<p>Ifølge tyske aviser hadde Haaland en utkjøpsklausul på vel 200 millioner kroner. Det er omtrent en tredel av hva markedsverdien hans er ifølge fotballkjennere.</p>
<p>Haaland ble årets spiller i østerriksk fotball etter sine herjinger de siste fem månedene. Salzburg gjorde et scoop da de hentet ham fra Molde. Der slo Haaland seg opp under Ole Gunnar Solskjærs vinger.</p>
<p>Haalands far, Alf-Inge Håland, var i mange år England-proff.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta:</div>
<div type="text">
<p>Dette er fotballspilleren Erling Braut Haaland:</p>
<p>Navn: Erling Braut Haaland</p>
<p>Født: 21. juli 2000 (19 år)</p>
<p>Høyde: 194 cm</p>
<p>Klubb: Salzburg</p>
<p>Tidligere klubber: Bryne, Molde</p>
<p>Landskamper/mål: 2/0</p>
<p>Aktuell: Har signert en avtale med Borussia Dortmund som strekker seg fram til sommeren 2024.</p></div></body></document>
