<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190523-tribunelyd-pa-boks-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/tribunelyd-pa-boks-for-fotballjentene-1.1527963" frk="511 4 13 2924"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tribunelyd på boks for fotballjentene</div>
<div type="ingress">Det var tomme tribuner på Ullevaal, men øredøvende tribunelyd da Norges kvinnelandslag i fotball fortsatte VM-oppkjøringen torsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Fotballjentene på Ullevaal torsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Sjur Natvig</p>
<p>ULLEVAAL STADION: Jubel, taktfaste rop og piping avløste hverandre, hele tiden mot den generelle støyen fra tribuner fylt med titusener av tilskuere. Alt ble styrt fra en laptop på indre bane, koblet til høyttaleranlegget.</p>
<p>– Dette er noe vi har planlagt en stund. Med hjelp fra NRK har vi fått tak i lyd fra en kamp, og i dag prøvde vi å gjenskape en lydkulisse som ligner det vi kommer til å møte i Frankrike, sier landslagssjef Martin Sjögren til NTB.</p>
<p>– Vi prøver å gå gjennom alle aspektene som ikke er hverdag, og det er ikke mange ganger disse spiller foran fulle tribuner. Det stiller blant annet andre krav til kommunikasjon. Det er enkelt å kommunisere når det er stille, men når det ikke går å gjøre det verbalt, må man forsøke andre måter. Det fikk vi god trening på i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Tommel opp</div>
<div type="text">
<p>Forsøket fikk tommelen opp fra spillerne.</p>
<p>– Det er lurt, for du merker med en gang hvor vanskelig det blir å kommunisere, sier tredjekeeper Oda Bogstad til NTB.</p>
<p>– For en keeper er kommunikasjon ekstremt viktig, og det er tydelig at vi må være forberedt på andre løsninger enn hjemme i Toppserien. Der er det sjelden mye lyd, selv om jeg håper det skjer i framtiden.</p>
<p>Maren Mjelde er blant spillerne som har erfaring med å spille for velfylte tribuner, men hun mener også at stuntet kan være nyttig.</p>
<p>– Vi gjorde det i Chelsea før vi skulle møte Paris Saint-Germain borte i mesterligaens kvartfinale. Det er ikke helt det samme som når det virkelig er fullt av folk, men støynivået er slik at man kan bli ør i hodet av det. Det er en ny opplevelse for en del, og det er positivt å forberede folk på det.</p></div>
<div type="title" level="3">Av-knappen</div>
<div type="text">
<p>– Jeg prøver alltid å lukke ørene for det som kommer utenfra og konsentrere meg om det som skjer på banen. Det gjorde jeg i dag også, sa Isabell Herlovsen, en annen i VM-troppen som vet hvordan det er å spille på fullsatte arenaer.</p>
<p>Hun vet også hvordan man slår av lyden i en viktig bortekamp, like effektivt som medieansvarlig Terje Skeie gjorde det ved laptopen på folketomme Ullevaal: Ved å score. I 2007 ble Herlovsen matchvinner da Norge slo vertslandet Kina ut av VM med 1-0-seier i kvartfinalen foran 52.000 tilskuere.</p>
<p>Mjelde kjenner også den følelsen. I mars scoret hun på overtid bortemålet mot Paris Saint-Germain som sendte Chelsea til semifinale i mesterligaen. Etter støytrening i forkant sørget hun for stillhet i Paris.</p>
<p>Nå har ikke landslagskapteinen noe imot å kjenne på storkampstemningen i VM, noe som garantert venter når vertslaget Frankrike er på motsatt banehalvdel i Nice 12. juni.</p>
<p>– Det er det vi har lyst til, å kjenne elektrisk stemning slik gutta ofte har på sine kamper, sa hun før VM-troppen fikk helgefri og de siste dagene med ro og fred før VM.</p></div></body></document>
