<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190911-albania-fikk-hore-an.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/albania-fikk-hore-andorras-nasjonalsang-unnskyldningen-gikk-til-armenia-1.1582890" frk="222 2 4 1524"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Albania fikk høre Andorras nasjonalsang, unnskyldningen gikk til Armenia</div>
<div type="ingress">Fotballforbundet i Frankrike kan bli straffet for nasjonalsangblemmen som førte til at lørdagens EM-kvalifiseringskamp mot Albania kom for sent i gang.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det tok tid før de albanske spillerne fikk høre den rette nasjonalsangen.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Grythaugen</p>
<p>Det europeiske fotballforbundet (UEFA) opplyste tirsdag at det er åpnet disiplinærsak mot det franske forbundet i kjølvannet av episoden.</p>
<p>Andorras nasjonalsang, og ikke den albanske, ble spilt før kampstart på Stade de France. I etterkant nektet albanerne å sparke i gang kampen før rett nasjonalsang var spilt.</p>
<p>Mens man fant fram riktig nasjonalsang, forsøkte speakeren å be om unnskyldning, men rotet det ytterligere til ved å rette unnskyldningen til Armenias fans. Den pinlige episoden førte til at kampen ble rundt ti minutter forsinket.</p>
<p>Nå blir hele opptrinnet tema for en høring i UEFAs disiplinærkomité 17. oktober.</p>
<p>Frankrikes president Emmanuel Macron har i etterkant beklaget episoden overfor Albanias statsminister.</p>
<p>– Emmanuel Macron har oppriktig beklaget den skandaløse fadesen fra det franske fotballforbundet med vår nasjonalsang, skrev statsminister Edi Rama på Twitter søndag.</p>
<p>– Den franske presidenten ser på fadesen som en uakseptabel feiltakelse og setter pris på våre spilleres reaksjon, la han til.</p>
<p>Den franske landslagssjefen Didier Deschamps har også beklaget det inntrufne overfor sin albanske motpart Edoardo Reja.</p>
<p>Frankrike vant for øvrig kampen i Paris 4-1.</p></div></body></document>
