<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190703-utfordrerne-i-hongko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/leder/utfordrerne-i-hongkong-1.1548346" frk="360 0 2 2239"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utfordrerne i Hongkong</div>
<div type="ingress">Kinesiske ledere har makt til å reagere hvordan de vil, men gjør klokt i å tenke seg om.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiet svarte med tåregass mot menneskemengden utenfor regjeringskontorene i Hongkong i morgentimene i går. FOTO: ANTHONY WALLACE/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Det skulle være dagen for en fredelig markering av at det var 22 år siden Hongkong ble overført fra Storbritannia til Kina. I stedet ble det den mest dramatiske dagen så langt etter ukevis med demonstrasjoner, da aktivistene stormet den lovgivende forsamlingen.</p>
<p>Hva nå? Etter så langt fredelige protester markerte hendelsene mandag et vendepunkt. Spørsmålet er hvordan Beijing reagerer. Så langt har de kinesiske lederne holdt distanse – vil eskaleringen gi dem en unnskyldning til å slå hardere ned på aktivistene? Spørsmålet er også om demonstrantene, som så langt har fått bred støtte, vil skyve fra seg enkelte av støttespillerne.</p>
<p>Aktivistene har til en viss grad fått myndighetene på gli. Lovforslaget som utløste demonstrasjonene, og som åpner for å utlevere borgere til rettsforfølgelse på fastlandet, er lagt på is. At myndighetene kom dem litt i møte med lovforslaget, har gitt demonstrantene vann på mølla. Men det er ikke forkastet, slik demonstrantene krever. De frykter en slik lov vil bli brukt til å slå hardt ned på opposisjonelle. De krever dessuten noe langt mer grunnleggende: at Hongkongs leder Carrie Lam går av.</p>
<p>Befolkningen i Hongkong er ikke alene om sin misnøye med den kinesiske sentralmakten; Kina har utfordringer med både Taiwan, Xinjiang og Tibet. Men uroen i Hongkong, et viktig økonomisk sentrum med en ung, urban og velutdannet befolkning, utgjør en betydelig utfordring for Beijing. De kinesiske lederne må utøve balansekunst: å gi noe, men samtidig ikke gi inntrykk av svakhet. Reaksjoner overfor Hongkong kan få konsekvenser andre steder, og kan påvirke markedet. Kinesiske ledere har makt til å reagere hvordan de vil, men gjør klokt i å tenke seg om.</p>
<p>Aktivistene fortjener full støtte internasjonalt for at de har reist seg med sine krav om demokrati. Hvilken pris de må betale nå, gjenstår å se, men de har vist at det finnes en grense for hva de kinesiske lederne kan slippe unna med uten å bli møtt med brysomme protester.</p></div></body></document>
