<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190516-ingen-heliumballonge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/ingen-heliumballonger-17-mai-1.1524289" frk="464 7 22 2794"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 20:47"/>
<attribute name="author" value="Tom Vestreng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen heliumballonger 17. mai</div>
<div type="ingress">Oslo kommune vil ha en 17. mai uten flyvende søppel, og har lagt ned forbud av salg av heliumballonger på kommunal grunn.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det blir også i år forbud mot salg av heliumballonger i Oslo 17. mai.</p></div>
<div type="text">
<p>– Verden drukner i plast. Hvert minutt ender circa 15 tonn plast opp i havet. Om vi ikke gjør noe, vil det være mer plast enn fisk i havet i 2050. Å forby heliumballonger er et lite, men symboltungt steg i riktig retning. Livet i havet fortjener en søppelfri 17. mai-himmel, uten heliumballonger, sier miljø- og samferdselsbyråd Arild Hermstad (MDG) til Dagsavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet</div>
<div type="text">
<p>I fjor var første gang Oslo kommune hadde forbud mot salg av heliumballonger, og politiet tok oppgaven med å stoppe selgere alvorlig.</p>
<p>Kommunen ved Bymiljøetaten (BYM) har kun myndighet til å forby salg på kommunal grunn. BYM har også gitt beskjed til bydelene at forbudet også gjelder på den grunne de disponerer.</p>
<p>Bymiljøetaten behandler søknader for leie av store gater, torg og plasser i Oslo sentrum og praktiserer et totalforbud mot ballongsalg for disse områdene.</p></div>
<div type="title" level="3">Følgende informasjon om totalforbudet ligger på Bymiljøetatens nettsider:</div>
<div type="text">
<p>«Det vil i 2019 ikke bli gitt tillatelse til å selge heliumballonger i Oslo. Dette skyldes både at det er heliummangel i verden og at vi ønsker så lite plastsøppel som mulig i hovedstaden.»</p>
<p>«Bydelene behandler søknader for mindre arealer, torg og plasser i bydelene og fortau i bydelene, og vi vil med dette be bydelene og Utdanningsetaten om å praktisere totalforbud mot ballongsalg for disse områdene. Vi ber om at informasjon om dette videreformidles til aktuelle aktører snarlig og før 17.mai.»</p>
<p>Men det er kun selgerne som får svi.</p>
<p>Om en liten unge stolt og glad holder en heliumballong i hånda, skal han eller hun ikke være redd for at politiet kommer og beslaglegger ballongen.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Heliummangel</div>
<div type="text">
<p>– Oslos ambisjon er å bli verdens første by som kutter ut unødvendig engangsplast, og vi skal fase ut dette fra alle kommunale virksomheter allerede innen utgangen av året. Vi har i dag mange gode alternativer til plast, sier Hermstad.</p>
<p>– Det er også fare for heliummangel i Europa. Det kan ramme et helsevesen som er avhengige av stoffet. Da er det dumt å bruke det i ballonger, fremfor å behandle syke. Når helium slipper løs i atmosfæren, er det tapt for alltid, sier byråden.</p>
<p>Stortinget har vedtatt et nasjonalt forbud mot heliumballonger. Nå venter Arild Hermstad utålmodig på at klima- og miljøvermminister Ola Elvestuen skal komme med lovforslaget.</p>
<p>– Nylig ble det klart at Elvestuen ikke er i rute med å forby heliumballonger slik stortingsflertallet har bedt om. I Oslo venter vi ikke. Vi vil ha en 17. mai uten flyvende søppel som blir liggende i naturen i hundrevis av år, sier Arild Hermstad.</p></div></body></document>
