<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190218-stralende-seertall-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/stralende-seertall-for-sesongpremieren-av-heimebane-1.1280259" frk="299 24 44 1813"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Strålende seertall for sesongpremieren av «Heimebane»</div>
<div type="ingress">Sesong to av NRK-serien «Heimebane» leverte strålende seertall. Totalt 643.000 fikk med seg den første episoden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Nesten en halv million mennesker benket seg foran TV-skjermen da sesong to av den kritikerroste NRK-serien «Heimebane» hadde premiere søndag kveld på NRK 1.</p></div>
<div type="text">
<p>Nesten en halv million mennesker benket seg foran TV-skjermen da sesong to av den kritikerroste NRK-serien «Heimebane» hadde premiere søndag kveld på NRK. 496.000 så premieren på lineær TV og ytterligere 147.000 så første episode på NRKs nett-tv.</p>
<p>– Det er nydelige tall, sier TV-ekspert Marianne Massaiu.</p>
<p>– Dette er høyere tall enn det var i fjor. Vi har vært veldig spente, men har altså fått en høyere seerprosent og høyere seertall i år enn i fjor, noe som vi er veldig fornøyde med, sier dramasjef Ivar Køhn i NRK til Dagbladet.</p>
<p>Fra første sesong av serien ble lagt ut i NRK sin nettspiller i fjor, har samtlige av episodene i sesong én endt opp på rundt en million visninger. Køhn forteller at NRK har sett en tendens til at dramaserier oftere blir spilt av på nett.</p>
<p>– Det er derfor ekstra gledelig at det har vært så gode lineærtall i helgen. Det er gøy at folk velger å se serien når det sendes, sier han til avisen.</p>
<p>Helgens store vinner ble imidlertid «Nytt på nytt», som landet på 977.000 seere. Programmet har de siste ukene knivet med «Mesternes mester» om å ligge øverst på helgetronen. Denne helgen ble sportsrealityen på NRK sett av 974.000 seere.</p>
<p>«Lindmo», som avslutter NRKs gullrekke hver fredag, fikk 771.000 seere. Til tross for at seertallene har variert for talkshowdronningen, trekker hun langt flere seere enn TV 2-konkurrenten «Skavlan». Programmet, som er blitt flyttet til lørdag kveld, landet på 235.000 seere som er en markant nedgang.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
