<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191222-thingnes-bo-i-egen-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/thingnes-bo-i-egen-klasse-pa-fellesstarten-tok-karrierens-43-verdenscupseier-1.1637474" frk="331 7 15 1927"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thingnes Bø i egen klasse på fellesstarten – tok karrierens 43. verdenscupseier</div>
<div type="ingress">Johannes Thingnes Bø gikk en ufattelig rask fellesstart Le Grand Bornand og knuste konkurrentene tross én bom på standplass.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Johannes Thingnes Bø går fra seier til seier i vant stil. Foto: Kerstin Joensson / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Seieren var stryningens femte individuelt denne sesongen og den 43. totalt i verdenscupkarrieren. Han vant også lørdagens jaktstart i Le Grand Bornand.</p>
<p>– Denne seieren smaker like bra som de 42 andre. Det ble nok en kjempedag for min del. Som landslag hadde vi nok bedre ski enn de andre i dag. i tillegg tror jeg at jeg hadde de beste skiene av de norske, sa Thingnes Bø til NRK.</p>
<p>– Jeg følte meg veldig bra. Jeg klarte å «pushe» jevnt og gå veldig smart. kroppen var i tillegg ganske bra, la han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Suveren</div>
<div type="text">
<p>Søndag var det våte og tunge forhold i de franske løypene, og det dro Thingnes Bø nytte av. Han satte enorm fart fra start og ledet med seks-sju sekunder inn til første skyting. Der traff han alle fem blinkene, og så seg aldri tilbake.</p>
<p>Avstanden til konkurrentene, med storebror Tarjei Bø nærmest i store deler av løpet, økte for hvert eneste passeringspunkt. En bom på tredje skyting tettet luken en smule, men det var aldri tvil om hvor seieren skulle gå.</p>
<p>På siste skyting skjøt Thingnes Bø fullt hus nesten uten press, og dermed kunne han kontrollert gå inn til seier. Franskmannen Emilien Jacquelin ble slått med 42,1 sekunder og tok 2.-plassen, mens Tarjei Bø ble nummer tre.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre i topp seks</div>
<div type="text">
<p>Johannes Dale bidro til en sterk norsk laginnsats med sin 6.-plass. Erlend Bjøntegaard ble nummer ni og Vetle Sjåstad Christiansen nummer 15.</p>
<p>Johannes Thingnes Bø leder naturlig nok den sammenlagte verdenscupen, men det er usikkert hvor lenge den holder.</p>
<p>26-åringen blir far i januar og går glipp av to eller tre verdenscuphelger. Han blir uansett klar til VM i norditalienske Antholz i februar.</p></div></body></document>
