<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190322-kjop-sesongkort.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/kjop-sesongkort-1.1448729" frk="724 6 28 4352"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 20:48"/>
<attribute name="author" value="Trond Erik Sandgren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjøp sesongkort</div>
<div type="ingress">APEROPET: Vålerengas supportere har fått mye skryt opp igjennom årene, men noe viser år etter år stort forbedringspotensial; sesongkortsalget. Er det ikke på tide at vi gjør noe med det?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Publikum: Her fra Vålerenga mot Tromsø på Intility Arena forrige sesong.</p></div>
<div type="text">
<p>Våren er her. Snøen smelter og Vålerengas tropp er høyst sannsynlig klar. Noen har forsvunnet, men sterkere spillere har kommet inn. Foran denne sesongen ser vi langt mer robuste ut enn vi har gjort på lang tid. Spesielt framover på banen. Hva mangler Vålerenga 2019 nå da? Jo, et garantert publikum.</p>
<p>Så denne teksten henvender seg i all hovedsak til deg som faktisk har et hjerte for verdens flotteste idrettsforening, Vålerenga. Synes du Lyn er knall, eller er forvirret nok til å si at Rosenborg er ditt lag – til tross for at du har vokst opp på Årvoll – så vil ikke dagens oppfordring snakke til deg. Eneste unntak er nok dere bøfler og kanarifugler der ute, som jo bryr dere mer om vårt kjære bydelslag enn dere er glad i gult og svart. Hvorfor ikke bare fullbyrde engasjementet deres for Vålerenga til sitt naturlige toppunkt og endelig kjøpe deres helt egne sesongkort til Intility Arena. Dere vet dere vil.</p>
<p>Ikke le for mye nå, min kjære medsupporter. Den oppfordringen gjelder i aller høyeste grad deg også. Du er jo engasjert i klubben du også, men er det noe vi som sier vi har Vålerenga i vårt hjerte har vært direkte dårlige på, er det å kjøpe sesongkort. I hvert fall så lenge jeg har fulgt klubben. For å toppe det; de som faktisk er standhaftige og kjøper sesongkort år etter år er også ofte avsindig treige. De kjøper gjerne inn sesongkortet uka før første hjemmekamp.</p>
<p>La oss poengtere dette. Siden sesongkortsalget for 2019 startet har klubben, Klanen og Ronny Deila hatt en kampanje der vår eminente trener skal sponse halvparten av et permanent TIFO-oppheng foran Supportertribunen, så lenge det selges 1 500 sesongkort til nevnte tribune. For ordens skyld, det betyr et sted mellom 100 – 200 flere sesongkort enn det ble solgt til Supportertribunen forrige sesong. I skrivende stund har man oppnådd 40 prosent av målet. Få ut fingeren, treiginger.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p>
<p>Hvis man har fulgt med i vinter har man kunnet lese at klubben går med et, dog kalkulert, kjempeunderskudd. Ikke så mye underskudd som noen medier skal ha det til, men likevel. Underskudd på flere millioner er aldri positivt, selv om det beregnet. Og løsningen er så utrolig enkel. Kjøp sesongkort og gjør det tidligst mulig. Jo flere sesongkort solgt, jo sikrere økonomi. Når du, jeg og mange av våre likesinnede har kjøpt sesongkort, kan markedsavdelingen skryte av det høye antallet garanterte tilskuere på hjemmekampene til diverse sponsorer og få lukrative avtaler med seg tilbake til Valle.</p>
<p>Har du ikke råd akkurat nå? Vel, hvor mange av kampene skal du på? Hvis svaret er mange vil det lønne seg å kjøpe sesongkort. Bedre råd senere. Skal du ikke på alle kampene? Nok en gang, hvor mange skal du på? Er du glad i klubben er nok svaret de fleste. Kjøp sesongkort.</p>
<p>Du er lei av dårlig økonomisk styring. Vel, hvordan vil det at du IKKE kjøper sesongkort hjelpe på den dårlige økonomien? Leste du tidligere i teksten om antall sesongkort og sponsoravtaler? Kjøp sesongkort.</p>
<p>Å, du er lei av at klubben aldri presterer sportslig. Vel, jeg har kjipe nyheter til deg. Vålerenga Fotball har sjeldent prestert i noen særlig grad. Vi har alltid vært nesten-klubben, med kjempepotensialet som aldri slår til. Hadde du virkelig troen på et liv i sus og dus uten motstand, da Vålerenga ble laget ditt? Jeg henviser deg til Rosenborg-«supporteren» fra Veitvet, tidligere i denne teksten. Morsom kuriosa: Denne såkalte supporteren mangler totalt karakter.</p>
<p>Vålerengakamper har aldri handlet om stor, sportslig suksess. De har handlet om sjel, historie, samhold, Oslo Øst, og en unik stemning. Da Vålerenga endelig flyttet inn på egen hjemmebane i september 2017 var den viktigste ringvirkningen at vi endelig hadde et hjem å samle den unike kampopplevelsen som en Vålerenga-kamp faktisk er. Du sier du er glad i Vålerenga. Ja, da er det på tide at du viser det. Kjøp sesongkort. Vålerenga spiller treningskamp i dag kl. 13:15, hjemme mot Strømsgodset. Sesongkortholdere kommer gratis inn.</p>
<p>VIF-tilhengere skriver i Dagsavisen hver fredag under vignetten Aperopet.</p></div></body></document>
