<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191128-ikke-flaks-siv-jense.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/ikke-flaks-siv-jensen-1.1625229" frk="439 2 8 2804"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 20:45"/>
<attribute name="author" value="Kjell Werner"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ikke flaks, Siv Jensen</div>
<div type="ingress">Frp-leder Siv Jensen gambler med det norske arbeidslivet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Frp-leder Siv Jensen. Foto: Håkon Mosvold Larsen/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Annerledes kan vi ikke lese et innlegg finansminister Jensen har i siste nummer av bladet LO-aktuelt.</p>
<p>«Heldigvis er norske arbeidstakere produktive sammenliknet med andre land», skriver nemlig Jensen. Dermed sier hun indirekte at det er flaks som ligger bak det produktive norske næringslivet.</p>
<p>Men det er slett ikke flaks.</p>
<p>Det er godt samarbeid mellom fagbevegelsen, arbeidsgiverne og langt på vei ulike regjeringer som har gitt slike resultater.</p>
<p>Her snakker vi om den norske samfunnsmodellen, som Siv Jensen så til de grader kritiserte i sin tale til Frp-landsmøtet våren 2013. «Den norske modellen står i veien for det norske folk», proklamerte Jensen og fikk applaus fra sine egne.</p>
<p>I Det norske akademis ordbok blir heldigvis forklart med «til alt hell» og «som godt er». Mange vil sikkert innvende at vi her leser Jensens innlegg som fanden leser Bibelen.</p>
<p>Med litt velvilje kan vi tolke ordet «heldigvis» positivt og ta Jensen i beste mening. Men Fremskrittspartiets politiske historie bør telle i motsatt retning. Det hjertet er fullt av, renner munnen over med.</p>
<p>Magefølelsen sier at Siv Jensen nærmest tar det som gitt at norske arbeidstakere er så produktive. Vi har vært heldige, som om vi hadde vunnet i Lotto.</p>
<p>Denne magefølelsen blir forsterket av at Jensen bruker ordet heldigvis flere ganger i innlegget. Det er altså ikke en glipp. «Heldigvis er både evnen og viljen til omstilling stor i Norge», skriver Frp-lederen.</p>
<p>Heldigvis, for Jensen, kommer det en positiv innrømmelse når hun slår fast at «måten arbeidsmarkedet og lønnsdannelsen fungerer på, støtter opp under omstilling».</p>
<p>Og finansministeren kommer med en samarbeidsinvitt når hun skriver at utfordringene som ligger foran oss, løser vi best i fellesskap.</p>
<p>Om fagbevegelsen skal ta det som en utstrakt hånd, er det god grunn til å tvile på. Historien og vedtatt Frp-politikk skremmer.</p>
<p>Resultatene kommer altså ikke av seg selv, men Frp – godt assistert av Venstre – gjør så godt partiene kan for å undergrave det organiserte arbeidslivet.</p>
<p>Frp går blant annet inn for å gi større lokal forhandlingsrett, noe som i realitetene vil innebære en svekkelse av fagbevegelsens kollektive styrke.</p>
<p>I den politiske plattformen for de fire partiene som styrer Norge står det nemlig svart på hvitt at regjeringen anerkjenner at mange arbeidstakere velger å være uorganisert.</p>
<p>Og skattefradraget for fagforeningskontingent har stått stille siden 2013.</p>
<p>Slik sett kan vi si at resultatene kommer på tross av regjeringen, takket være kollektiv fornuft mellom arbeidsgivere og en konstruktiv fagbevegelse. Neppe tilfeldig. Men vi har i Siv Jensens øyne vært heldige. Det er en fattig trøst.</p></div></body></document>
