<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190319-liberalistene-i-frem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/navn-i-nyhetene/liberalistene-i-fremskrittspartiet-vil-tvangsvaksinere-barn-1.1450227" frk="775 3 15 4575"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 20:45"/>
<attribute name="author" value="Jo Bredeveien"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks,navn-i-nyhetene"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liberalistene i Fremskrittspartiet vil tvangsvaksinere barn</div>
<div type="ingress">Foreslår å nekte uvaksinerte barn plass i den offentlige skolen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sivert Bjørnstad, Frp, foreslår obligatorisk vaksinasjon av alle barn i den offentlige skolen, og raskere vaksinasjon av alle innvandrere. Forslaget skal behandles på Frps landsmøte i mai.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvem: Sivert Bjørnstad (28)</p>
<p>Hva: Frps fraksjonsleder i finanskomiteen på Stortinget.</p>
<p>Hvorfor: Bjørnstad fronter et forslag fra Trøndelag Fremskrittsparti om å innføre obligatorisk vaksinering mot meslinger. Forslaget skal behandles på Frps landsmøte i mai.</p>
<p>Trøndelag Frp vil tvangsvaksinere hele befolkningen mot meslinger, altså?</p>
<p>– Det er ikke snakk om å tvangsvaksinere, men å ha et ris bak speilet, noen sanksjoner mot dem som ikke vaksinerer barna sine. Meslinger popper opp igjen over hele verden. Det er en sykdom vi trodde var utryddet.</p>
<p>Det høres litt tvang ut å nekte ikke-vaksinerte skolegang, som dere foreslår?</p>
<p>– På offentlige skoler, ja. Om vaksinemotstandere ønsker å starte sine egne skoler eller sende barna til privatskoler, er det selvsagt greit.</p>
<p>Hvorfor er dette så viktig?</p>
<p>– Fordi det verden over er hundre tusen dødsfall til meslinger hvert eneste år. Det er jo ikke så lenge siden det var dødsfall også i Norge, men etter vaksinen har tallet vært null døde til meslinger. Nå er vaksinasjonsgraden for lav i enkelte bydeler i Oslo. Da mister vi flokkimmuniteten, og det er alvorlig.</p>
<p>Jeg trodde det fortsatt fantes et snev av liberalisme igjen i Frp, men dette oser jo av statspaternalisme og innskrenking av individets rett?</p>
<p>– Nei, slett ikke. Jeg er liberalist. Men min frihet slutter der din begynner. Dette handler om å ta vare på de svakeste, på barn som ennå ikke er vaksinert, eller barn som ikke kan vaksineres av medisinske årsaker.</p>
<p>Madagaskar: Hundrevis av barn døde av meslinger</p>
<p>82.000 mennesker ble smittet i Europa i fjor, så jo da: Forslaget er godt. Men det kommer fra litt uventet hold.</p>
<p>– Men forslaget innskrenker ikke friheten til folk. Man kan jo fortsatt la være å vaksinere barna sine, eller seg selv. Men da får man bo i egne samfunn der man ikke utsetter andre for fare, og sende barna på egne skoler.</p>
<p>Hvorfor begrense obligatorisk vaksine til meslinger?</p>
<p>– Det er en større og bredere debatt som vi må ta. Meslinger er mest aktuelt i landene rundt oss, og sykdommen tar enormt mange liv på jorda. Vi begynner her, og så får vi ta andre sykdommer etter hvert.</p>
<p>Du nevner innvandrere spesielt, så litt Frp er det jo i utspillet, tross alt. Har de skylda her (også)?</p>
<p>– Nå er det slik at man må bli bosatt i en kommune før man får vaksine. Det kan ta tid. Vi foreslår at man vaksineres ved ankomst til landet. Og så tror jeg vi må sørge for noen kjedelige informasjonskampanjer til innvandrerfamilier om vaksinasjon. Forslaget er todelt: Vi må sørge for at de som kan vaksineres, blir vaksinert. Og vi må sørge for informasjon til dem som ikke forstår viktigheten av det.</p>
<p>WHO: Vaksinemotstand er en av verdens ti største helsetrusler i 2019</p>
<p>Har du forsøkt å diskutere med vaksinemotstandere? Det er som å diskutere privatisering av jernbanen med en Frper – ingenting når fram.</p>
<p>– Haha. Jeg har ikke diskutert mye direkte, men jeg har jo tilgang til internett. Jeg tror det er sånn at når tanken først slår rot, er det vanskelig å komme med argumenter som får vaksinemotstandere til å endre syn. Men altså: Det finnes ikke gode argumenter mot privatisering av jernbanen ...</p>
<p>Nei vel. Men vi har noen faste spørsmål. Hvilken bok har betydd mest for deg?</p>
<p>– Asbjørnsen og Moes samlede verker.</p>
<p>Hva gjør deg lykkelig?</p>
<p>– Å være ute med båten på Frøya, der vi har hytte.</p>
<p>Hvem var din barndomshelt?</p>
<p>– MacGyver! [Amerikansk actionhelt fra 1980-tallet, journ.anm.]</p>
<p>Hva misliker du mest ved deg selv?</p>
<p>– At jeg er b-menneske. Det gir litt for mange kjipe morgener.</p>
<p>Hva gjør du når du skeier ut?</p>
<p>– Tar meg en real trøndersk fest.</p>
<p>Hva er du villig til å gå i demonstrasjonstog mot?</p>
<p>– Innskrenkning av ytringsfriheten. Men jeg er ikke særlig ofte å finne i demonstrasjonstog. Vi på høyresida bruker heller Facebook, vi.</p>
<p>Er det noe du angrer på?</p>
<p>– At jeg ikke kom på dette vaksinasjonsforslaget tidligere.</p>
<p>Også i Oslo: Bystyret vurderer vaksinetvang</p>
<p>Hvem ville du helst stått fast i heisen med?</p>
<p>– Hans Olav Lahlum. Jeg har nettopp lest ferdig boka hans om amerikanske presidenter, og skulle gjerne diskutert den med ham.</p>
<p>La meg gjette: Han rangerer Ronald Reagan for lavt for din smak?</p>
<p>– Ja! Boka er god, men Reagan er altfor langt nede på lista til Lahlum over viktige amerikanske presidenter. Han burde være helt på topp.</p></div></body></document>
