<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191003-kastes-ut-av-fnb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/rogalandsavis/kastes-ut-av-fnb-1.1594935" frk="438 4 12 2533"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 20:48"/>
<attribute name="author" value="Kathinka Skott Hansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="rogalandsavis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kastes ut av FNB</div>
<div type="ingress">Toppene i Sandnes som prøvde å ekskludere Alexandra Lind fra FNB, blir selv ekskludert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ellen-Karin Moen</p></div>
<div type="text">
<p>Hodene fortsetter å rulle i Folkeaksjonen Nei til mer bompenger. Klokken 09.00 sendte partiets sentrale organer ut denne pressemeldingen:</p>
<p>"Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) har hatt ekstraordinært styremøte onsdag 2.10.2019 og har kommet til følgende vedtak:</p>
<p>Ellen Karin Moen og John Hov, Sandnes ekskluderes for å ha jobbet imot partiets interesser og satt partiet i et dårlig lys med sine handlemåter og uttalelser om personer og partiet, samt motarbeidet FNB sentralt. Sandnes Kommune vil bli orientert om saken.</p>
<p>Daniel Stephanek, Jan Eriksen, Elisabeth Velle Andersen og Kikki Christel Nyhagen, Oslo ekskluderes for å ha jobbet imot partiets interesser og satt partiet i et dårlig lys med sine handlemåter og uttalelser om personer og partiet, samt motarbeidet FNB sentralt. Oslo Kommune vil bli orientert om saken.</p>
<p>Vi vil samtidig også bekrefte at vårt vedtak om reversering av ekskluderingen av Alexandra Eva Lind står ved lag, og at Alexandra skal representere FNB Sandnes og FNB Rogaland i de neste 4 år.</p>
<p>Det har over lang tid vært uro i partiet, og vi håper nå at ved disse vedtak at vi nå kan bruke tiden på det som vi er valgt inn for å gjøre, nemlig jobbe for en best mulig politikk for våre medlemmer."</p>
<p>LES OGSÅ: Ingen enighet i Sandnes FNB</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ønsker å jobbe med politikken</div>
<div type="text">
<p>Leif Høybakk, styremedlem i Folkeaksjonen nei til mer bompenger, forteller RA at de etter mange uker og forsøk på å finne løsninger på problemene i FNB Sandnes, har kommet fram til denne avgjørelsen.</p>
<p>– Det eksisterer ikke et samarbeid mellom FNB Sandnes og styret sentralt. Vi ønsker å komme dit at vi kan jobbe med politikken - det som velgerne valgte oss inn for, sier han.</p>
<p>Høybakk forteller at det var kun styret som var til stedet under møtet da avgjørelsen ble tatt, og at Moen og Hov fikk beskjed tidligere i dag.</p>
<p>– Jeg har ikke snakket med dem personlig. Vi har foreslått møter med dem tidligere, men de har alltid avlyst, sier han.</p>
<p>– Vi håper ting vil roe seg nå, og bli bedre framover. Vi er positive og må ha det som utgangspunkt, og så får vi se hvordan Sandnes FNB tar det. Nå ønsker vi å komme på et nivå hvor vi kan jobbe med politikken. Vi har blitt valgt inn for å jobbe for redusering og eventuelt fjerning av bommene, legger han til.</p>
<p>LES OGSÅ: Striden i FNB fortsetter</p></div>
<div type="title" level="3"> – Eneste utvei</div>
<div type="text">
<p>Partileder Frode Myrhol har ikke vært med og behandlet saken, men støtter avgjørelsen fullt ut.</p></div></body></document>
