<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190620-usa-irans-nedskyting.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/usa-irans-nedskyting-av-drone-var-et-uprovosert-angrep-1.1542135" frk="232 1 2 1429"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA: Irans nedskyting av drone var et uprovosert angrep</div>
<div type="ingress">Irans nedskyting av en amerikansk militær drone var et uprovosert angrep i internasjonalt luftrom, sier det amerikanske forsvaret i en uttalelse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det skal være en drone av denne typen, en RQ-4 Global Hawk, som er skutt ned av Iran.</p></div>
<div type="text">
<p>Dronen befant seg i internasjonalt luftrom over Hormuzstredet, ifølge uttalelsen. Dronen var av typen RQ-4 Global Hawk og ble truffet av en iransk bakke-til-luft-rakett.</p>
<p>Revolusjonsgarden i Iran sier derimot at dronen befant seg i iransk luftrom da den ble skutt ned natt til torsdag.</p>
<p>– De iranske meldingene om at dronen var over Iran, er feilaktige. Dette var et uprovosert angrep mot et amerikansk overvåkingsfly i internasjonalt luftrom, sier Bill Urban ved amerikanske Central Command.</p></div>
<div type="title" level="3">Les også: Iran: Nedskyting av amerikansk drone er en klar beskjed til USA</div>
<div type="text">
<p>I en TV-sendt tale torsdag sa general Hossein Salami at Iran ikke ønsker krig med noe land.</p>
<p>– Men vi er klar for krig, la han til.</p>
<p>Nedskytingen av dronen skjer samtidig som forholdet mellom USA og Iran er svært spent. USA har anklaget Iran for sabotasje mot flere oljetankere, mens iranske myndigheter mener USA forsøker å hisse til krig.</p>
<p>En av oljetankerne som er blitt rammet av eksplosjoner de siste månedene, er registrert i Norge. I tillegg ble et av tankskipene til John Fredriksens rederi Frontline nylig rammet av eksplosjoner som utløste en brann.</p></div></body></document>
