<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190516-han-ble-arets-spille.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/han-ble-arets-spiller-i-engelsk-fotball-1.1474125" frk="311 11 22 1958"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 20:50"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han ble årets spiller i engelsk fotball</div>
<div type="ingress">Liverpools forsvarssjef Virgil van Dijk stakk ikke uventet av med spillerforeningen PFAs gjeve pris til årets spiller i engelsk fotball.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Virgil van Dijk i aksjon for Liverpool. Midtstopperen fikk søndag PFA-prisen som årets spiller i engelsk fotball.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Sjur Natvig</p>
<p>Nederlenderen var regnet som den største kandidaten til å få prisen ved siden av Manchester City-vingen Raheem Sterling.</p>
<p>Sterling måtte nøye seg med prisen som årets unge spiller.</p>
<p>Også Sergio Agüero (Manchester City), Bernardo Silva (Manchester City), Sadio Mané (Liverpool) og Eden Hazard (Chelsea) var nominert til den gjeveste prisen. PFA er spillerforeningen i engelsk fotball, og det er spillerne selv som har stemt fram van Dijk som vinner.</p>
<p>– Det er vanskelig å finne ord. Jeg synes det er den største ære man kan få som spiller å bli stemt fram av dem man spiller mot uke etter uke. Jeg er stolt og beæret, sa van Dijk. Han er den første forsvarsspiller siden John Terry for 14 år siden som vinner prisen.</p>
<p>Van Dijk kom til Liverpool fra Southampton i januar 2018 for rekordsummen 75 millioner pund, tidenes høyeste for en forsvarsspiller. Siden har han vært en svært sentral figur i arbeidet med å gjøre Liverpool til en tittelutfordrer både i England og Europa.</p>
<p>Han etterfølger lagkameraten Mohamed Salah som vinner av PFA-prisen.</p>
<p>Anfield-laget kjemper for sitt første ligagull siden 1990 og har bare sluppet inn 20 mål på sesongens 36 første seriekamper, færrest av alle lag. Van Dijk står overfor en stor oppgave når Liverpool onsdag spiller første semifinale i mesterligaen borte mot Barcelona.</p>
<p>24-årige Sterling etterfulgte klubbkamerat Leroy Sané som årets unge spiller.</p>
<p>Det ble nederlandsk seier også i kåringen av årets spiller blant kvinnene. Vivianne Miedema, som tidligere søndag scoret da Arsenal tok sitt første seriegull siden 2012, vant avstemningen. Georgia Stanway fra Manchester City ble årets unge spiller.</p></div></body></document>
