<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190111-thingnes-bo-pa-annen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/thingnes-bo-pa-annenplass-bak-loginov-i-oberhof-1.1260194" frk="373 16 36 2202"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thingnes Bø på annenplass bak Loginov i Oberhof</div>
<div type="ingress">Johannes Thingnes Bø ble slått bare av russeren Alexander Loginov på sprinten i verdenscupen skiskyting i tyske Oberhof.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Johannes Thingnes Bø, her fra et tidligere renn.</p></div>
<div type="text">
<p>– Nær å treffe 10 av 10, men ikke nær nok. Jaktstart i morgen, og det blir tøff å forsvare plassen på pallen. Oberhof er alltid veldig vanskelig, skrev nordmannen på sin twitterkonto.</p>
<p>Thingnes skjøt raskt og godt på liggende skyting og gikk ut i ledelse 11,7 sekunder foran Loginov og storebror Tarjei. Alle de tre var feilfrie på liggende.</p>
<p>Loginov hadde dagen og skjøt ned alle fem blinkene på stående i kjapt tempo. Thingnes Bø måtte tåle en hårfin bom på sin skyting og gikk ut 14,2 sekunder bak. Verdenscuplederen tapte også mye til russeren på sisterunden.</p>
<p>Tarjei Bø måtte også ut i en strafferunde og endte 1.04,6 minutter bak i mål på åttendeplass.</p>
<p>Martin Fourcade, som startet foran Thingnes Bø, hadde en bom på liggende etter en ujevn serie med et par kanttreff. Han gikk i mål 47,2 sekunder bak og ble bare nummer sju.</p></div>
<div type="title" level="3">På pallen</div>
<div type="text">
<p>Noen av de beste tyskerne valgt å gå på sene startnummer, men verken Benedikt Doll eller Arnd Peiffer klarte å ta seg inn på pallen. De ble nummer fire og fem.</p>
<p>Svenske Sebastian Samuelsson skjøt derimot feilfritt og tok den siste pallplassen. Svensken ble slått med 36,8 sekunder av vinneren. Det var Samuelssons beste plassering i verdenscupen, etter at han vant stafettgull og jaktstartsølv i fjorårets OL.</p>
<p>Loginov ble etter sin første seier konfrontert med dopingstraffen på to år han sonet etter at han i 2014 ble avslørt for EPO-bruk.</p>
<p>– Jeg vil bare konkurrere, ikke snakke om fortiden, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Tåke</div>
<div type="text">
<p>Det var sol i Oberhof under kvinnenes sprint torsdag, men fredag var tåken tilbake i den tyske skimetropolen.</p>
<p>Henrik L'Abée-Lund hadde en bom på hver skyting og endte på 18.-plass. Erlend Bjøntegaard skjøt på seg to runder og endte på 32.-plass.</p>
<p>Vetle Sjåstad Kristiansen måtte tåle hele tre strafferunder og endte 2.36,3 minutter bak på 43.-plass. Lars Helge Birkeland, som gikk blant de sist startende, bommet to ganger på liggende, men slo til med en flott og rask stående serie. Han ble likevel bare nummer 45.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
