<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191119-det-er-flaut-at-norg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/det-er-flaut-at-norge-tillater-homoterapi-1.1620503" frk="450 1 4 2532"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 20:45"/>
<attribute name="author" value="Christian Granli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er flaut at Norge tillater homoterapi</div>
<div type="ingress">Jeg ble tilbudt konverteringsterapi. Ikke i en lukket menighet eller sekt, men på arbeidsplassen min.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Samtalen med kollegaen min var merkelig, men det var også sårt. At noen jeg jobbet med ville ta meg bort fra det fine jeg hadde med kjæresten min, skriver Christian Granli.</p></div>
<div type="text">
<p>Er konverteringsterapi greit? Er ønsket om å endre andres seksuelle legning en del av religionsfriheten? Etter at VGTV-serien «homoterapi» kom, har jeg tenkt mye på dette.</p>
<p>Jeg ble overasket at det fortsatt foregår i Norge. For meg er dette et gufs fra fortiden.</p>
<p>Tanken går tilbake til min ungdom, da jeg ble tilbudt «homoterapi». Og nei, det var ikke i en lukket menighet eller sekt, men på arbeidsplassen min.</p>
<p>Jeg var 19 år gammel, og hadde min første faste jobb. En dag kom en kollega bort til meg, når vi var alene.</p>
<p>«Christian, jeg har tenkt litt. Har du lyst til å bli helbredet for homofili? For du har et syndig liv mot Gud. Jeg kjenner en mann som kan helbrede deg, og jeg har lyst å hjelpe deg». Det er slik jeg husker tilbudet som kom for 14 år siden.</p>
<p>Jeg takket høflig nei, og sa at jeg var fornøyd med mitt liv med min kjæresten min - som i dag er min ektemann.</p>
<p>Samtalen med kollegaen min var merkelig, men også sårt. At noen jeg jobbet med ville ta meg bort fra det fine jeg hadde med kjæresten min.</p>
<p>Men i dag er jeg glad for at tilbudet kom mens jeg var på et godt sted i livet mitt. Hadde det kommet på et annet tidspunkt, kunne det gått en helt annen vei.</p>
<p>Jeg husker at det ble en løs prat om den ubehagelige hendelsen med leder min og andre kollegaer i etterkant, men fra arbeidsgivers side ble det ikke gjort noe. Nå lurer jeg på om det var fordi vi ikke har noe lovverk i Norge som beskytter mennesker mot konverteringsterapi.</p>
<p>Jeg synes ikke slike spørsmål ihører hjemme i arbeidslivet eller samfunnet forøvrig. Ledere og arbeidsgivere bør tenke gjennom om dette skjer på deres arbeidsplass.</p>
<p>Nå håper jeg Stortinget sier nei til konverteringsterapi.</p>
<p>Religionsfrihet er at man skal ha rett til sin tro og at man kan praktisere den fritt. Det betyr ikke at man kan skal skade andre mennesker. Og konverteringsterapi er skadelig.</p>
<p>Jeg er ikke et offer, men jeg er et levende bevis på at denne praksisen foregår i Norge. Dette foregår i lokalsamfunnet vårt og ikke bare i lukkede forsamlinger.</p>
<p>Vi skal være et foregangsland på dette feltet. Da er det flaut at Norge tillater konverteringsterapi. Nå må regjering og storting ta ansvar, og få et loververk som stopper denne praksisen.</p></div></body></document>
