<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190626-fn-rapport-advarer-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/fn-rapport-advarer-om-klimaaparteid-1.1544869" frk="254 7 12 1697"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FN-rapport advarer om klimaaparteid</div>
<div type="ingress">Klimaendringene øker forskjellene og skyver millioner inn i fattigdom og sult, viser en ny rapport fra FNs menneskerettighetsekspert Philip Alston.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>I Paraguay fikk innbyggerne i det fattige nabolaget Bañado Norte i Asuncion skurene sine oversvømmet etter uvanlig mye nedbør forrige måned. Flere titusener måtte flykte.</p></div>
<div type="text">
<p>Til tross for at fattige mennesker er de som bidrar minst til utslippene som forsterker drivhuseffekten, er det likevel de som står uten mulighet til å skjerme seg mot virkningene og må bære belastningen for klimaendringene.</p>
<p>– Vi står overfor et scenario som kan ligne på et klimaaparteid der de rike betaler for å unnslippe oppvarming og konflikter, mens resten av verden må ta støyten, sier Alston under FNs møte i menneskerettighetsrådet i Genève.</p>
<p>Debatt: «Det er på tide å droppe bullshiten om at vanlige folk har skyld i klimakrisa»</p>
<p>FNs menneskerettighetsekspert Philip Alston. Foto: Reuters/Jason Lee</p></div>
<div type="title" level="3">120 millioner inn i fattidom</div>
<div type="text">
<p>Klimaendringene kan skyve anslagsvis 120 millioner mennesker inn i fattigdom innen 2030, står det i rapporten, som bygger på studier gjort for Verdensbanken, FN og andre organisasjoner.</p>
<p>Man frykter sultkatastrofer og folkeforflytninger, advarer rapporten.</p>
<p>– Klimaendringene kan snu opp ned på arbeidet som er lagt ned de siste 50 årene for bedret helse og mot fattigdom, sier Alston.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Han er kritisk til FNs menneskerettighetsråd og mener de har gjort lite annet enn å organisere ekspertpanel, bestilt rapport og vedtatt tannløse resolusjoner.</p>
<p>I stedet burde verdensorganisasjonen ha presset medlemsnasjonene til å ta ansvar for å snu utviklingen.</p></div></body></document>
