<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190403-wolves-er-blitt-unit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/wolves-er-blitt-uniteds-mareritt-1.1459744" frk="585 17 61 3543"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 20:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wolves er blitt Uniteds mareritt</div>
<div type="ingress">(Wolverhampton - Manchester United 2-1). United gikk ut i hundre og kunne avgjort kampen tidlig. Men personlige feil og rødt kort gjorde at United gikk på sitt tredje tap på de fire siste kampene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Paul Pogba og Manchester United måtte igjen se seg slått av «storlagsdödaren» Wolves.</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær rullerte mye på laget og ble hardt straffet av Wolverhampton. Manchester United tok ledelsen, men tapte 1-2 i tirsdagens meget viktige kamp.</p>
<p>Wolves' 1-1-mål etter 24 minutter ble et vendepunkt i kampen, som United hadde startet meget bra. Scott McTominay fyrte inn 1-0 med et langskudd etter tolv minutter, og Solskjærs lag så meget bra ut. De skapte flere store sjanser, men avslutningene ble for svake.</p>
<p>Så snudde det meste. Uniteds midtbanemann Fred var særs lite våken da han tok imot et kort utspill fra David de Gea og mistet ballen. Dermed kunne Raúl Jiménez servere Diego Jota, som var iskald alene med de Gea og satte ballen i mål.</p>
<p>Etter scoringen fikk Wolves overtaket på eget gress, og kampbildet begynte å ligne det man så da United tapte 1-2 nettopp på Molineux i FA-cupens kvartfinale for et par uker siden.</p>
<p>United pådro seg gule kort på sentrale spillere og slapp til et par skikkelig skumle sjanser før pause.</p></div>
<div type="title" level="3">Røde Young</div>
<div type="text">
<p>Ni minutter etter sidebytte fikk McTominay en stor mulighet til å bli tomålsscorer, men hans heading fra kort hold ble reddet godt av Rui Patrício.</p>
<p>Like etter ble United redusert til ti mann da Ashley Young fikk sitt annet gule kort på fem minutter. Begge kom etter taklinger på Wolves svært mobile målscorer Jota.</p>
<p>Kortene skaper mannskapstrøbbel i forsvar for Solskjær, som må klare seg uten sine to foretrukne backer, Young og Luke Shaw, i neste PL-kamp hjemme mot West Ham.</p>
<p>Mot Wolves måtte nordmannen for øvrig klare seg uten Marcus Rashford og Ander Herrera, som begge pådro seg skader i forkant av kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mot spillets gang</div>
<div type="text">
<p>United var samtidig det førende laget i annen omgang, og det så ut som det var «De røde djevlene» fra Manchester som mest ønsket å vinne kampen. Etter en halvtimes spill viste statistikken over skuddforsøk i annen omgang 9-0 i gjestenes favør.</p>
<p>Det hjalp imidlertid lite ettersom det var vertene som klarte å score. Et smart innlegg fra João Moutinho skapte kaos i United-boksen, og angrepet endte med at Chris Smalling slo ballen i eget mål med hånden.</p>
<p>United jaget febrilsk en utligning, men lyktes ikke. Dermed ser det betydelig tøffere ut i kampen om en topp 4-plassering i Premier League. Solskjærs menn ligger to poeng bak Arsenal, likt med Tottenham og ett poeng foran Chelsea, men har spilt én kamp mer enn rivalene.</p></div>
<div type="title" level="3">KAMPFAKTA</div>
<div type="text">
<p>Engelsk Premier League, 33. runde tirsdag:</p>
<p>Wolverhampton – Manchester U. 2-1 (1-1)</p>
<p>Mål: 0-1 Scott McTominay (13), 1-1 Diogo Jota (25), 2-1 Chris Smalling (selvmål 77).</p>
<p>Dommer: Mike Dean, England.</p>
<p>Gult kort: Luke Shaw (38), Diogo Dalot (42), Ashley Young (52), Manchester U., Jonny (90), Wolverhampton.</p>
<p>Rødt kort: Ashley Young (57, to gule), Manchester U..</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Wolverhampton (3-5-2): Rui Patrício – Ryan Bennett, Conor Coady, Willy Boly – Matt Doherty, Leander Dendoncker, Rúben Neves (Romain Saïss fra 83.), João Moutinho, Ruben Vinagre (Jonny fra 75.) – Raúl Jiménez, Diogo Jota (Ivan Cavaleiro fra 72.).</p>
<p>Manchester U. (4-3-3): David de Gea – Ashley Young, Chris Smalling, Victor Lindelöf, Luke Shaw – Fred (Frederico Rodrigues Santos) (Phil Jones fra 65.), Scott McTominay, Paul Pogba – Diogo Dalot (Andreas Pereira fra 84.), Romelu Lukaku (Anthony Martial fra 73.), Jesse Lingard.</p></div></body></document>
