<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190826-guterres-advarer-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/guterres-advarer-mot-dramatisk-klimakrise-1.1574534" frk="358 10 22 2162"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guterres advarer mot dramatisk klimakrise</div>
<div type="ingress">Verden står overfor en dramatisk klimakrise, sa FNs generalsekretær da han gjestet G7-toppmøtet. I september er han vert for FNs klimatoppmøte i New York.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>António Guterres ber landene som kommer til FNs klimatoppmøte, om å love større kutt enn de gikk inn for i Parisavtalen. Foto: Bebeto Matthews / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>António Guterres oppfordrer lederne som kommer til klimatoppmøtet om en snau måned, til å bli enige om å kutte mer i klimagassutslippene enn det de har lovet i Parisavtalen fra 2015. FN-lederen sa at smeltingen av Grønlandsisen er dramatisk og at årene 2015 til 2019 er de fem varmeste som er målt noensinne.</p>
<p>– Vi ligger mye dårligere an enn vi gjorde i Paris. Det er tvingende nødvendig at landene blir enige om å gå lenger enn det som ble lovet i Paris, sa Guterres da han kom på besøk på siste dag av G7-toppmøtet i Biarritz mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump uteble</div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump har trukket USA ut av Parisavtalen, men Guterres sier delstater, byer og bedrifter «har kapasitet til å levere på klimafeltet».</p>
<p>Trump uteble også fra klimadiskusjonen på den siste dagen av toppmøtet i franske Biarritz, men vert Emmanuel Macron forsikrer at Trump stiller seg bak gruppens tiltak for å bekjempe de pågående skogbrannene i Amazonas. Den franske presidenten sier G7-landene vil finansiere et brannfly og stille opp med 20 millioner euro – rundt 200 millioner kroner – til slukkingsarbeidet i regnskogen, som han omtalte som verdens lunger.</p>
<p>– Vi må svare på ropet fra skogen som brenner i Amazonas, sa Macron mandag. Han har allerede omtalt situasjonen i Amazonas som «en internasjonal krise» og hadde det som en av hovedsakene under G7-møtet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skogplanting</div>
<div type="text">
<p>G7-landene er også blitt enige om å støtte en plan for å få tilbake skogområder som er gått tapt. Denne mer langsiktige planen skal avdekkes på toppmøtet i New York i september, ifølge en av Macrons rådgivere.</p>
<p>Guterres sa at skogplanting er nødvendig «for å bevare denne universelle arven, som er avgjørende for velferden til verdens befolkning».</p>
<p>En plan om nyplanting av skog må godkjennes av Brasil og av urfolksgruppene som bor i Amazonas.</p></div></body></document>
