<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190228-mobilnettet-i-alta-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/mobilnettet-i-alta-ble-stengt-etter-bombetrussel-mot-fly-1.1285478" frk="436 5 15 2619"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mobilnettet i Alta ble stengt etter bombetrussel mot fly</div>
<div type="ingress">Mobilnettet i Alta er tilbake etter at politiet i Finnmark ba Telenor og Telia om å stenge nettet mens de aksjonerte på Alta lufthavn onsdag kveld</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Passasjerer på et Norwegian-fly som landet i Alta, venter på å bli evakuert som følge av at en bombetrussel ble rettet mot flyet. Foto: Kevin Gonaseelan / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mobilnettet var tilbake i deler av Alta klokken 21.50, skriver iFinnmark.</p>
<p>Nettet ble slukket i forbindelse med en politiaksjon som fremdeles pågår på Alta lufthavn ved 22-tiden onsdag kveld, etter at det kom inn en bombetrussel mot et Norwegian-fly onsdag formiddag.</p>
<p>Ifølge operasjonsleder Svein Erik Jacobsen i Finnmark politidistrikt dreier aksjonen ved flyplassen seg om å «plukke ut visse faremomenter» som politi og bombegruppa står overfor. Han ønsker imidlertid ikke å kommentere hvilke faremomenter det er snakk om.</p>
<p>Politiet har ikke pågrepet noen, og har fortsatt ingen mistenkte i saken onsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter sprengstoff</div>
<div type="text">
<p>Politiet frykter at det kan være sprengstoff på stedet, men har ikke funnet noe. Jacobsen påpeker overfor NTB at etterforskningen langt fra er ferdig.</p>
<p>– Jeg vil påstå vi har god oversikt over situasjonen i form av de tiltakene vi har gjort, men vi har så klart ikke oversikt over det som er ugjort. Nå jobber vi med å få klarert flyet og frigjort flyplassen. Det jobbes samtidig parallelt i digitale spor og vi har kommet fram til noen løsninger uten at vi kan utdype det ytterligere, sier han til NTB.</p>
<p>Flyet som gjennomsøkes er Norwegians flight DY320 fra Oslo til Alta som skulle lande i Alta klokken 11.30. En person hevdet han var om bord i flyet og hadde med seg en bombe. Trusselen ble levert på et digitalt medium, men politiet ønsket ikke onsdag ettermiddag å kommentere hvilket medium det var snakk om. Politiet ble varslet om hendelsen rundt klokken 11.</p></div>
<div type="title" level="3">Bombegruppe</div>
<div type="text">
<p>Onsdag kveld ble politiets bombegruppe sendt fra Gardermoen til Alta Lufthavn. De skal bistå politiet i arbeidet og skal først og fremst søke gjennom flyet.</p>
<p>– De skal klarere flyet slik at det blir sikkert og avklare at det ikke er eksplosiver om bord, sier Jacobsen.</p>
<p>Passasjerene ble under evakueringen bedt om å ikke ta med seg håndbagasjen. Bagasjen vil ikke bli frigjort før bombegruppen er ferdig med sitt arbeid. Flyet er parkert i en sikker sone på flyplassen et stykke unna terminalen, og inntil videre er all flytrafikk til og fra flyplassen stanset.</p>
<p>Jacobsen opplyser at politiet arbeider med å gjenåpne flyplassen, men at dette ikke vil skje før de er sikre på at det ikke lenger er fare for sikkerheten. (NTB)</p></div></body></document>
