<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190624-hovland-klatrer-pa-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/hovland-klatrer-pa-rankingen-1.1543728" frk="287 28 53 1834"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hovland klatrer på rankingen</div>
<div type="ingress">Viktor Hovland fortsetter klatringen på verdensrankingen i golf som følge av 54.-plassen i proffdebuten i USA søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Viktor Hovland slet i Cronwell søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>Viktor Hovland fortsetter klatringen på verdensrankingen i golf som følge av 54.-plassen i proffdebuten i USA søndag.</p>
<p>21-åringen er nå nummer 339 på rankingen. Det er 17 plasser opp fra forrige uke. Ved nyttår lå han på en langt mer beskjeden 1157.-plass.</p>
<p>Amerikanske Brooks Koepka topper fortsatt listen.</p>
<p>Trøblete sisterunde</p>
<p>Hovland falt samtidig nedover resultatlistene på siste dag av PGA-turneringen Travelers Championship søndag. Avslutningsrunden ble av det svært ujevne slaget.</p>
<p>Etter 18 spilte hull var golfkometen tre slag over par for dagen. Det ga delt 54.-plass i Hovlands første turnering som profesjonell.</p>
<p>– Jeg spilte ræva, selv om det ikke var så dårlig som tre over par. Men jeg spiller ikke sånne runder som dette veldig ofte, oppsummerte golfprofilen overfor VG.</p>
<p>Hovland lå på 34.-plass foran søndagens avslutningsrunde. Der fikk han raskt trøbbel. Allerede på hull nummer to måtte 21-åringen tåle dagens første bogey, og på den sjette hullet ble vondt til mye verre.</p>
<p>Der ble det en dobbeltbogey, og plutselig raste nordmannen nedover resultatlistene.</p>
<p>Amerikaner vant overlegent</p>
<p>De ni siste hullene ble fremfor alt preget av ujevnt spill. Det ble bogeys på hull nummer 10, 14 og 16, mens det ble birdier på 13, 15 og 17.</p>
<p>Dermed endte Hovland turneringen ett slag under par. For 54.-plassen fikk han med seg en premiesjekk på 16.560 dollar, som tilsvarer vel 140.000 kroner etter dagens kurs.</p>
<p>Amerikanske Chez Reavie vant Travelers Championship klart etter å ha gått turneringen på 263 slag, 17 under par. Nærmeste utfordrere var landsmennene Keegan Bradley og Zack Sucher, som begge endte fire slag bak Reavie.</p></div></body></document>
