<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190424-mitter-gir-seg-som-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/mitter-gir-seg-som-sjef-for-alpinherrene-1.1470428" frk="306 3 7 1871"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mitter gir seg som sjef for alpinherrene</div>
<div type="ingress">Christian Mitter (39) slutter som landslagstrener for de norske herrealpinistene. Han blir i stedet sjef for Østerrikes kvinnelandslag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Christian Mitter. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser Norges Skiforbund i en pressemelding.</p>
<p>Nyheten om Mitters avskjed kommer bare uker etter at det ble kjent at helsepersonellet til herrelandslaget varslet om uholdbare arbeidsforhold under Mitter.</p>
<p>Flere i helseteamet skal ha vurdert å slutte som følge av østerrikerens røffe lederstil, og ord som «hersketeknikker», «latterliggjøring», «usynliggjøring» og bruk av «skarpe irettesettelser» ble nevnt i varselet som ble sendt til alpinlandslaget, skiforbundet og Arbeidstilsynet.</p></div>
<div type="title" level="3">Suksess</div>
<div type="text">
<p>Mitter har hatt stor suksess som norsk landslagstrener. Han har vært tilknyttet Norges Skiforbund i 12 år.</p>
<p>– Det er på tide å flytte ned til Østerrike igjen med familien, sier Mitter til NRK og legger til at han ikke kunne takke nei til trenertilbudet i hjemlandet.</p>
<p>Mitter avviser at varslingssaken var avgjørende for at han valgte å gi seg som norsk landslagssjef.</p>
<p>– Det var ikke avgjørende. Men det gjorde valget lettere, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Var ønsket videre</div>
<div type="text">
<p>Ledelsen i det norske alpinlandslaget ønsket å ha med Mitter videre.</p>
<p>– Vi hadde planer om å ha med Christian videre, og vi hadde ønsket å ha ham med videre. Men han fikk tilbudet fra Østerrike og valgte å takke ja til det, og da må vi lage nye planer, sier sportssjef Claus Ryste og svarer bekreftende på om det var 100 prosent Mitters avgjørelse å gi seg.</p>
<p>Norges Skiforbund opplyser at en ny landslagssjef i alpint blir offentliggjort om kort tid. Mitter spår en veldig lys framtid for norsk alpinsport.</p>
<p>– Stjernene er der, kulturen er der. laget er på plass. Det er en bra gruppe som klarer å gjøre trenerne gode. De vet hva som trengs for å kjøre fort på ski. Det ser lyst ut, sier han.</p></div></body></document>
