<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190304-spilleragent-raser-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/spilleragent-raser-mot-real-madrid-fansen-supporterne-burde-kysse-fottene-hans-1.1288035" frk="393 7 18 2307"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 20:47"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spilleragent raser mot Real Madrid-fansen: – Supporterne burde kysse føttene hans</div>
<div type="ingress">Gareth Bale er ingen kjæledegge blant Real Madrids supportere. I helgens El Clásico jublet supporterne da han ble byttet ut. Det får hans agent til å reagere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Gareth Bale må for tiden tåle tyn fra både Real Madrid-fansen og spanske medier.</p></div>
<div type="text">
<p>Gareth Bale er ingen superpopulær fyr i Real Nmadrid og fansen viste da også hva de synes i oppgjøret mot Barcelona lørdag.</p>
<p>De siste ukene har Bale sittet mer på benken enn han har spilt. I tillegg har han stadig vekk måttet tåle knallhard kritikk i spanske medier, og lørdag kunne man høre jubel fra tribunene da Bale ble erstattet av Marco Asensio i 0-1-tapet hjemme mot erkerivalen Barcelona.</p>
<p>– Denne generasjonen med supportere vil snakke om Gareths scoringer i årevis, sier hans agent Jonathan Barnett til Sky Sports.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Burde kysse føttene hans</div>
<div type="text">
<p>– De burde rett og slett skamme seg. Gareth fortjener den dypeste respekt. Han har vunnet alt i løpet av sine seks år i Spania, og han er en av verdens beste spillere. Disse supporterne burde kysse føttene hans, sier Barnett videre til Sky Sports.</p>
<p>Tapet mot Barcelona var Real Madrids tredje strake hjemmetap. Tre tap på rad hjemme på Santiago Bernabeu, det har ikke skjedd siden 2004, skriver Sky Sports.</p>
<p>Bale hadde forøvrig vært borti ballen kun 20 ganger iløpet av matcehen, da han ble byttet ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Vunnet mye</div>
<div type="text">
<p>Bale har vunnet Champions League fire ganger med Real Madrid. Statistikken viser at han står med 101 mål på 218 kamper siden overgangen fra Tottenham i 2013. Men waliseren har ikke greid å ta opp arven og bli klubbens fremste superstjerne etter at Cristiano Ronaldo forsvant til Juventus i fjor sommer, skriver NTB.</p>
<p>I forrige uke skapte Bale overskrifter da han nektet å feire sin egen matchvinnerscoring mot Levante. Etterpå ble han slaktet i spanske medier.</p>
<p>Bale blir ofte beskyldt for ikke å mestre språket og for manglende vilje til å tilpasse seg den spanske væremåten.</p>
<p>– Til tross for hva spansk presse skriver, så er han lykkelig. Han snakker brukbart spansk og har ingen problemer med de andre spillerne i Real. Folk som skriver slike ting, vet ingenting om ham, sier Barnett og legger til:</p>
<p>– Det har ikke vært en eneste diskusjon om at Gareth skal forlate Madrid. Han skal ingen steder i sommer.</p></div></body></document>
