<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190730-irland---brexit-avta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/irland-brexit-avtale-kan-ikke-reforhandles-1.1561130" frk="332 1 4 2214"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Irland: – Brexit-avtale kan ikke reforhandles</div>
<div type="ingress">Irlands regjeringssjef Leo Varadkar gjentok at brexit-avtalen ikke kan reforhandles da han tirsdag snakket med Storbritannias nye statsminister Boris Johnson.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Irlands statsminister Leo Varadkar gjentok i en samtale med Boris Johnson tirsdag at brexit-avtalen ikke kan reforhandles.</p></div>
<div type="text">
<p>Telefonsamtalen var den første mellom de to statsministrene etter at Johnson overtok ledelsen av den britiske regjeringen i forrige uke.</p>
<p>Varadkar forklarte at EU-landene er enige om at brexit-avtalen ikke kan reforhandles, ifølge en uttalelse fra den irske regjeringen. Johnson har på sin side gjentatte ganger sagt at han akter å forhandle fram en bedre avtale – og at Storbritannia går ut av EU uten noen avtale dersom reforhandlingen ikke lykkes.</p></div>
<div type="title" level="3">Strid om grensekontroll</div>
<div type="text">
<p>I samtalen med Varadkar lovet Johnson at Storbritannia aldri vil etablere grensekontroll mellom Irland og Nord-Irland. Risikoen for slik grensekontroll har vært et av de vanskeligste spørsmålene i brexit-forhandlingene mellom Storbritannia og EU.</p>
<p>Johnsons harde brexit-linje har utløst sterke reaksjoner både i Nord-Irland og Skottland, og det spekuleres på om EU-striden kan føre til at begge regionene forlater Storbritannia.</p>
<p>Skottlands regjeringssjef Nicola Sturgeon ønsker å holde en ny folkeavstemning om skotsk uavhengighet og mener valget av Johnson som ny britisk statsminister har gjort en slik avstemning viktigere enn noensinne.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må legge planer for gjenforening</div>
<div type="text">
<p>Leo Varadkar har tidligere antydet at Nord-Irland kan forlate Storbritannia hvis landet går ut av EU uten en avtale. Han har også antydet at Nord-Irland i en slik situasjon kan slutte seg til Irland.</p>
<p>Dette vil i så fall være en historisk seier for de katolske irske nasjonalistene i Nord-Irland. Partiet Sinn Féin mener Irlands regjering nå må legge planer for irsk gjenforening.</p>
<p>Boris Johnson var tirsdag i Wales, etter at han dagen før besøkte Skottland. I Wales frykter bønder økonomisk katastrofe hvis Storbritannia forlater EU uten en avtale og EU innfører toll på britisk lammekjøtt.</p>
<p>Uroen rundt brexit har fått den britiske valutaen til å falle, og tirsdag lå pundet på sitt laveste nivå mot dollar siden 2017.</p></div></body></document>
