<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191218-nye-toner-fra-hoyre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/leder/nye-toner-fra-hoyre-1.1634777" frk="353 8 19 2344"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye toner fra Høyre</div>
<div type="ingress">Lederen i Stortingets finanskomité, Henrik Asheim (H), mener det er på tide å øke fagforeningsfradraget. Det er nye toner fra den kanten og må oppfattes som et frieri overfor fagbevegelsen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Henrik Asheims utspill gir grunn til en viss optimisme. Vi velger å tro at dette er et ektefølt engasjement, ikke bare taktisk fundert, mener Dagsavisen. Foto: Terje Pedersen/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Skattefradraget for fagforeningskontingent har stått stille på 3850 kroner siden 2013 og er dermed blitt svekket i verdi. Fradraget skulle ha vært på 500 kroner mer hadde det fulgt prisstigningen.</p>
<p>Asheim mener nå Høyre bør programfeste at fagforeningsfradraget skal økes hvert år slik at det følger priser og lønninger.</p>
<p>Han er heller ikke fremmed for en reell økning i fradraget.</p>
<p>Begrunnelsen er suksessen i trepartssamarbeidet, altså samarbeidet mellom fagbevegelsen, arbeidsgiverne og staten. Høyre-politikeren er bekymret for fallende organisasjonsgrad i arbeidslivet, og derfor mener han at Høyre må diskutere økt fagforeningsfradrag.</p>
<p>Det hører med til historien at Ap har lovet en dobling.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg hyller tid om annen det organiserte arbeidslivet i pene ordelag, men regjeringen trenerer aktiv handling når den blir presset.</p>
<p>I januar 2018 tvang opposisjonen, den gang medregnet KrF, mindretallsregjeringen til å komme med tiltak som kan øke organisasjonsgraden i arbeidslivet.</p>
<p>Men nå har Solberg flertall bak seg og sørger derfor, med KrFs hjelp, å parkere det gamle stortingsvedtaket.</p>
<p>Vi skal heller ikke glemme at regjeringen i den politiske plattformen «anerkjenner at mange arbeidstakere velger å være uorganisert». Og vi må minne om Frp-leder Siv Jensens utskjelling av den norske modellen i sin landsmøtetale i 2013.</p>
<p>Innerst inne mener hun nok fortsatt at den norske modellen «står i veien for det norske folk». På den annen side gir Asheims utspill grunn til en viss optimisme.</p>
<p>Vi velger å tro at dette er et ektefølt engasjement, ikke bare taktisk fundert.</p>
<p>Økt organisering, både blant arbeidsgivere og arbeidstakere, er en forutsetning for at den norske modellen skal fungere. Arbeidsgivernes fradragsmulighet for sine kontingenter blir nemlig automatisk regulert i takt med økte lønninger.</p>
<p>Arbeidstakernes fradrag har derimot tapt i verdi. Derfor er det på høy tid å øke fagforeningsfradraget.</p></div></body></document>
