<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190206-enda-en-parade-i-tit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/enda-en-parade-i-titletown-usa-1.1273327" frk="429 10 28 2672"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Enda en parade i Titletown, USA</div>
<div type="ingress">Superbowlvinner New England Patriots ble tirsdag hyllet av hundretusener hjemme i Boston. Det er den 12. tittelparaden på 2000-tallet i USAs 21. største by.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Tom Brady og co. kunne juble til folkemengdene etter superbowl-triumfen søndag. Foto: Brian Snyder/Reuters/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Quarterback Tom Brady og trener Bill Belichick holdt begge seks fingre i været for å markere de seks NFL-titlene de har vunnet sammen på de 18 siste sesongene, til ellevill respons fra tilhengerne som møtte fram for å hylle laget.</p>
<p>Som vanlig under seiersparader i «Titletown» ble spillerne kjørt rundt i byens karakteristiske «Duck Boats», sightseeingkjøretøyer som kan ta seg fram både til lands og på Charles-elven.</p>
<p>Siden Patriots i 2002 tok byens første tittel i en av de fire store lagidrettene siden 1980-tallet har Boston kunnet feire 12 titler: Patriots seks i NFL, Boston Red Sox fire i MLB, Boston Celtics en i NBA og Boston Bruins en i NHL.</p>
<p>Ikke verst for en by som ikke er blant de 20 største i USA. Nå er lag fra den nest største byen satt på plass to ganger på rad. Etter at Red Sox slo Los Angeles Dodgers i World Series baseball i fjor høst satte Patriots søndag Los Angeles Rams på plass.</p>
<p>For Boston-boerne smaker det nok enda bedre at New York-lagene ikke kom i nærheten av finalene.</p></div>
<div type="title" level="3">MVP-strid</div>
<div type="text">
<p>Helt uten kontroverser var ikke søndagens seier. Etter en kamp dominert av forsvarene, som Patriots vant 13-3, spør mange hvorfor ingen Pats-forsvarer fikk en eneste stemme i kåringen av Superbowls mest verdifulle spiller (MVP).</p>
<p>Oftest går den tittelen til vinnerens quarterback, og iallfall til en angrepsspiller. Mottaker Julian Edelman ble hedret søndag etter at han var eneste mottaker som lyktes mot det sterke Rams-forsvaret, men flere Patriots-forsvarere har grunn til å føle seg forbigått.</p>
<p>Ikke minst Stephon Gilmore, som spilte en strålende kamp og i praksis avgjorde kampen da han fanget en Rams-pasning i sluttminuttene. Verken han eller resten av forsvaret fikk, ifølge Sports Illustrated, en stemme da et panel på 16 eksperter fattet avgjørelsen.</p>
<p>Jason McCourty, del av det første tvillingpar som har vunnet Superbowl sammen, kunne også fortjent prisen etter en strålende innsats som forhindret et Rams-touchdown i 3. periode.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke mulig</div>
<div type="text">
<p>Mange har tatt til orde for at Patriots-forsvaret burde fått MVP-prisen kollektivt, eller at defensivkoordinator Brian Flores burde fått den. Det er imidlertid ikke mulig under dagens regler.</p>
<p>At Edelman måtte stå over sesongens fire første kamper for et brudd på antidopingreglementet gjør MVP-valget enda mer omstridt, uten at det la en demper på stemningen i Boston tirsdag.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
