<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190324-eckhoff-avsluttet-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/eckhoff-avsluttet-sesongen-med-stil-1.1454116" frk="564 39 131 3292"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eckhoff avsluttet sesongen med stil</div>
<div type="ingress">Tiril Eckhoffs sesong startet med en rekke nedturer, men siden har pilene pekt oppover. Søndag avsluttet hun verdenscupsesongen med 2.-plass på hjemmebane.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hanna Öberg blir gratulert av Tiril Eckhoff etter seieren under verdenscup skiskyting 12,5 km fellesstart for kvinner i Holmenkollen søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Stian Johnsen</p>
<p>HOLMENKOLLEN: – Jeg startet i bånn og havner nesten på toppen, konkluderte hun selv overfor NTB etter fellesstarten i Holmenkollen.</p>
<p>Skjønt, plasseringen kunne ha vært enda bedre om hun bare hadde visst hvor sliten vinneren Hanna Öberg var på slutten. Eckhoff gikk ut 10,8 sekunder bak Öberg fra siste skyting og innså litt for sent at hun kunne kjempe om seieren.</p>
<p>I mål var hun 1,3 sekund bak svensken.</p>
<p>– Jeg tenkte at det var litt for langt. Jeg var veldig, veldig sliten, og det er en ganske hard utgang (fra skytebanen). Jeg angrer jo litt nå på at jeg ikke startet litt tidligere, for jeg så jo at det var mulig, og at hun var veldig stiv. Men det var jeg også. Det var kult å kjempe for det, men det gikk ikke helt min vei, sa Eckhoff.</p></div>
<div type="title" level="3">Opp fra grøfta</div>
<div type="text">
<p>Som tross alt tar med seg en verdenscupseier samt to stafettgull og et individuelt sølv fra VM i Östersund ut av sesongen. Det var ikke tendensen på motsatt side av jul. Den første turen opp på seierspallen i verdenscupsammenheng kom så sent som i februar.</p>
<p>– Det har vært en veldig, veldig spesiell sesong. Jeg har nok slitt litt med troen på meg selv i perioder, forteller Eckhoff før hun retter en hyllest til sin mentale trener Geir Isene.</p>
<p>– Jeg har fått god hjelp fra Geir, og han må jeg rette en stor takk til nå. For det er han som har løftet meg opp fra grøfta.</p></div>
<div type="title" level="3">Både glede og lettelse</div>
<div type="text">
<p>På den internasjonale pressekonferansen etter løpet løftet Eckhoff hendene i været og ropte «finished» i en slags lykkerus over at sesongen snart er over (NM gjenstår). Det finnes samtidig mye å glede seg over, som blant annet at de norske skiskytterkvinnene vant nasjonscupen.</p>
<p>– Jeg har gode lagvenninner, og det er veldig godt å ha et bra lag. Nå skal vi feire at vi er årets lag, smiler Eckhoff.</p>
<p>Avslutningen på sesongen gir henne grunn til å være optimist foran neste vinter. Det gjør også et annet element, nemlig at de tre neste mesterskapene (to VM og et OL) går i høyden.</p>
<p>– Ja, det tror jeg passer meg veldig, veldig bra. Vi skal trene litt mer i høyden neste sesong, og jeg er spent, avslutter Fossum-løperen.</p>
<p>Verdenscup skiskyting Holmenkollen søndag (antall strafferunder i parentes):</p>
<p>1) Hanna Öberg, Sverige 35.56,2 (2), 2) Tiril Eckhoff, Norge 0.01,3 min. bak (3), 3) Clare Egan, USA 0.10,4 (1), 4) Denise Herrmann, Tyskland 0.21,6 (4), 5) Lisa Theresa Hauser, Østerrike (2), 6) Paulína Fialková, Slovakia 0.54,7 (4), 7) Julia Simon, Frankrike 0.56,0 (4), 8) Franziska Preuss, Tyskland 0.56,2 (3), 9) Marte Olsbu Røiseland, Norge 1.01,6 (4), 10) Anastasia Kuzmina, Slovakia 1.04,1 (6).</p>
<p>Øvrig norsk: 19) Ingrid Landmark Tandrevold 1.54,4 (5)</p>
<p>Verdenscupen sammenlagt (25 av 25):</p>
<p>1) Dorothea Wierer, Italia 904, 2) Lisa Vittozzi, Italia 882, 3) Kuzmina 870, 4) Røiseland 855, 5) Öberg 741, 6) Fialkova 687, 7) Kaisa Mäkäräinen, Finland 673, 8) Herrmann 611, 9) Preuss 570, 10) Monika Hojnisz, Polen 567</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 11) Tandrevold 557, 13) Eckhoff 516.</p></div></body></document>
