<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190219-krever-bompengekutt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/krever-bompengekutt-og-moms-pa-elbil-1.1279883" frk="741 2 11 4381"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 20:45"/>
<attribute name="author" value="Tor Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Krever bompengekutt og moms på elbil</div>
<div type="ingress">Lars Petter Solås (FrP) mener elbileiere bør betale for at bomtakstene kan fjernes.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Foto: BJØRN INGE BERGESTUEN/FRP</p></div>
<div type="text">
<p>Lars Petter Solås (34)</p>
<p>Bystyrekandidat for Oslo Frp.</p>
<p>Vil ha bompengereduksjon i Oslo.</p>
<p>Oslo Frp vil kreve «merkbar reduksjon» i bompengene for å støtte og delta i et borgerlig byråd etter 2019-valget. Hvorfor det?</p>
<p>– De høye bompengeutgiftene påvirker folks hverdag negativt. Det rammer spesielt de som har dårlig råd, og er en usosial måte å finansiere veibygging og regulere trafikk på. Vanlige oslofolk fortjener å vite at vi tar deres hverdag på alvor, og det skal merkes at deres stemme på Frp teller.</p>
<p>En reduksjon i bompengene er altså viktigere enn å velte det rødgrønne byrådet?</p>
<p>– En reduksjon i bompengene er viktigere for oss enn å få lov til å kjøre byråds-Jaguar. Jeg er klar for at et borgerlig flertall skal føre til et borgerlig byråd, og med seg i forhandlingene om det, vil våre folk ha med krav om bompengereduksjon.</p>
<p>Hvor stor må reduksjonen bli?</p>
<p>– Jeg mener vi skal kreve kutt som merkes i en vanlig familieøkonomi. Det kan for eksempel være å redusere prisen per passering, gjøre det gratis på kveld og helg, eller fjerne en av de nye ringene som kommer opp før sommeren. En merkbar reduksjon bør være et firesifret beløp i året for en som er nødt til å kjøre relativt hyppig i Osloområdet.</p>
<p>I november sa Carl I. Hagen i Oslo Frp at «alle bomstasjoner kan fjernes hvis vi stopper all subsidiering av elbiler.» Hvorfor er fjerning av bomstasjoner viktigere enn flere elbiler?</p>
<p>– Elbiler bør betale moms, det er ingen grunn til at de ikke skal gjøre det. Når det kommer til engangsavgiften som i stor grad baserer seg på utslipp, er det naturlig at de slipper svært billig unna siden de ikke har utslipp. Med moms på elbiler ville statskassen blir tilført vesentlige inntekter som kan komme alle bilister til gode gjennom reduserte bomtakster eller fjerning av bommer.</p>
<p>Vil ikke en endring slik føre til at det vil ta lengre tid å fase ut bensin- og dieselbiler som slipper ut mye CO2?</p>
<p>– Jeg mener bilavgiftene generelt burde senkes slik at flere kan få mulighet til å kjøpe nyere biler. Det gjør at det raskere blir flere nyere og renere bensin- og diesel-motorer, elbiler og ladbare hybrider på norske veier. Utslippene fra nye biler som selges i Norge nå, er dessuten rekordlave. Jeg mener det fokuseres altfor lite på er den revolusjonen som har skjedd med bensin- og dieselmotorer. Faktisk hadde vi trolig nådd utslippsmålene vi har satt oss, ved å kun kjøpe bensin- og dieselbiler da disse har redusert utslippene sine dramatisk, og den trenden vil trolig fortsette med stadig bedre og mer effektiv teknologi. Det er kjempeforskjell på en dieselmotor av i dag og en fra 2000.</p>
<p>Hva synes du om regjeringens bompengeinnsats?</p>
<p>– Har vi fått til mye? Ja. Har vi fortsatt mye igjen å gjøre? Ja. Uten press fra Frp hadde aldri den nye regjeringsplattformen inneholdt ytterligere reduksjon i bompengebelastningen og det nye skattefradraget for bompengeutgifter. Nå i høst er det bystyrevalg, og i Oslo er det flertallet i bystyret som bestemmer nivået på bompengebelastningen. Jeg er klar for å følge opp gjennomslagene i regjering med gjennomslag i Oslo. Frp er det eneste partiet i denne saken som gjør en forskjell.</p>
<p>Hvilken bok har betydd mest for deg?</p>
<p>– Hayeks «The road to serfdom». Som ateist leser jeg ingen bøker som en bibel, men Hayeks bok har satt dype spor for hvordan jeg tenker både politisk og verdimessig.</p>
<p>Hva gjør deg lykkelig?</p>
<p>– Å gå ut på tribunen på Anfield og se gressmatta hvor verdens beste fotballag om kort tid skal spille. Stemningen, forventningen, samholdet og sangene! Opplevde dette for første gang i januar og det blir definitivt ikke siste.</p>
<p>Hvem var din barndomshelt?</p>
<p>– J.R. Ewing i TV-serien «Dallas». Bestekompisen og jeg kunne ofte bli sett løpende hjem fra barneskolen for å rekke dagens episode. Hans intelligens og nådeløse forretningsteft, sammen med hans komplekse, men alltid tilstedeværende kjærlighet til familien, gjorde ham til en utrolig interessant karakter. Og vi må ikke glemme kontorene med egen bar. I voksen alder har jeg kjøpt meg en skikkelig Stetson-hatt, men bar på kontoret har foreløpig uteblitt.</p>
<p>Hvem ville du stått fast i heisen med?</p>
<p>– Min fremtidige kone. Jeg har ikke møtt henne ennå, men heisstans er en bra anledning til å bli kjent.</p></div></body></document>
