<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190524-hakon-holdt-verdens-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/hakon-holdt-verdens-forste-saksofonkonsert-pa-everest-1.1528108" frk="292 9 16 1604"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Håkon holdt verdens første saksofonkonsert på Everest</div>
<div type="ingress">Håkon Skog Wiliam Erlandsen (29) fra Mo i Rana klatret til topps på Mount Everest - med en saksofon i ryggsekken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Håkon Skog Wiliam Erlandsen (29) på Everest. Foto: ABC Nyheter</p></div>
<div type="text">
<p>Av Ida Nyborg - ABC Nyheter</p>
<p>– Jeg hadde lyst å kaste den jævla saksofonen hver eneste meter helt til toppen, sier Håkon i en pressemelding.</p>
<p>16. mai besteg han verdens høyeste fjell for å fullføre drømmen om å være den første i historien til å holde konsert der. På vei opp fikk han frostskader i tærne, og kunne ikke lenger føle sine egne fingre. Det hjalp heller ikke at oksygennivået ble lavere og lavere.</p>
<p>– Det var veldig tungt både fysisk og psykisk. I slike høyder tar det lang tid å venne seg til lite oksygen, noe som gjør at vi bor lenge i basecamp på 5300 moh. I telt bodde vi oppå en isbre hvor det gikk snøskred rundt fem ganger daglig. Det sliter på psyken å være i konstant risiko.</p>
<p>Toppen av Mount Everest er 8848 meter over havet. Oksygennivået ligger på rundt 30 prosent. Da blir det vanskeligere å spille et blåseinstrument enn vanlig. I videoen kan man se at han sliter med å få med seg både fingre og pust når han skal spille.</p>
<p>– Jeg slurvet masse, men jeg var ikke der for å spille verdens fineste konsert. Heller for å bevise at konseptet er mulig, samt skape en unik musikalsk story som jeg kan formidle videre. Jeg er opptatt av at mennesker presse grenser, og dette er min måte å ta ansvar, sier Håkon.</p>
<p>– Jeg var nødt til å sitte under konserten for å ikke besvime på toppen, tilføyer han.</p>
<p>Saken ble først publisert hos ABC Nyheter</p></div></body></document>
