<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190216-ny-masseskyting-i-us.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/ny-masseskyting-i-usa-1.1279409" frk="522 7 23 3106"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny masseskyting i USA</div>
<div type="ingress">45-år gammel mann i Chicago drepte fem kollegaer etter å ha fått sparken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiet i Chicago leter etter spor i leiligheten til mannen som drepte fem personer i Chicago fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Heidi Taksdal Skjeseth og NTB</p>
<p>Mannen som drepte fem personer og såret seks ved en fabrikk nær Chicago hadde jobbet der i rundt 20 år og var i ferd med å bli sparket da han begynte å skyte fredag.</p>
<p>Politisjef Kristen Ziman i Aurora-politiet sier mannen ble sparket fredag, før han åpnet ild mot sine kollegaer.</p>
<p>Han har av The New York Times blitt identifisert som 45 år gamle Gary Martin.</p>
<p>– Vi vet ikke om han hadde pistolen på seg da han ble sparket eller om han gikk for å hente den, sier Ziman.</p>
<p>Hun legger til at det foreløpig er ukjent om de som sparket ham er blant ofrene.</p>
<p>Masseskytinger har blitt svært vanlig i USA. I følge tall fra The Guardian, har amerikanerne til sammen 265 millioner skytevåpen, altså mer enn et per voksne amerikaner. USAs andre grunnlovstillegg sikrer amerikanerne rett til å bære våpen.</p></div>
<div type="title" level="3">Drepte fem før han ble drept</div>
<div type="text">
<p>Politiet rykket fredag ut etter meldinger om skyting i en næringspark i Aurora, rett utenfor Chicago. Da de ankom stedet, havnet de i en skuddveksling med gjerningsmannen.</p>
<p>Én politimann ble truffet utenfor bygget like etter politiet ankom, og fire andre ble truffet innendørs i skuddvekslingen, som varte i 90 minutter før gjerningsmannen ble drept.</p>
<p>Han rakk å drepe fem sivile og såre fem politibetjenter.</p>
<p>Også én fabrikkansatt ble såret i skytingen, og en politimann skadde kneet sitt da politiet undersøkte bygningen.</p>
<p>Politibetjentene fikk assistanse av styrker fra føderale etater, inkludert FBI.</p>
<p>– Måtte Gud velsigne våre modige politibetjenter som fortsetter å løpe mot faren, sa guvernøren i Illinois, J.B. Pritzker, på en pressekonferanse.</p>
<p>Det er ganske nøyaktig et år etter skytingen i Parkland, Florida: – Barna våre blir DREPT, og du behandler dette som et spill</p></div>
<div type="title" level="3">Navngitt mann</div>
<div type="text">
<p>Politiet evakuerte de ansatte og sperret av området. Lokale beboere samlet seg ved sperringene for å observere åstedet for enda en amerikansk masseskyting. Andre fryktet at noen de kjente var blant de drepte.</p>
<p>– Det er en skam at slike masseskytinger har blitt vanlige i landet vårt. Det er en skam at en slik kald og hjerteløs forbryter er så egoistisk at han tar uskyldige liv, sier Auroras borgermester, Richard C. Irvin.</p>
<p>John Probst, som er ansatt i bedriften, sier han løp ut bakdøren da skytingen startet. Probst sier han gjenkjente skytterens ansikt, og at han var en kollega.</p>
<p>– Jeg så skytteren med en pistol som hadde lasersikte, sier Probst til ABC7.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump kondolerer</div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump ble orientert om skytingen mens han var på vei til Palm Beach i Florida for en helgetur. På Twitter takket presidenten politiet for deres innsats.</p>
<p>– Jeg kondolerer overfor ofrene og deres familier. USA er med dere, skrev Trump.</p>
<p>Nærmere 40.000 mennesker ble drept eller døde av skuddskader i USA i 2017, og det var flere enn på 50 år, viser statistikk fra Centers for Disease Control and Prevention. Over halvparten av disse dødsfallene var selvdrap.</p></div></body></document>
