<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190625-hoydebasseng-pa-asko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/hoydebasseng-pa-askoy-tomt-og-inspisert-1.1544580" frk="203 3 4 1264"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høydebasseng på Askøy tømt og inspisert</div>
<div type="ingress">Representanter for Askøy kommune var tirsdag på inspeksjon i det nedtappede høydebassenget som trolig har vært kilden til smitte i drikkevannet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Varaordfører Bård Espelid (t.v.) i Askøy kommune i samtale med Geir Ove Haugland fra kommunens vann- og avløpsetat, utenfor det tømte høydebassenget på Øvre Kleppe på Askøy. Bakterieanalyse styrker tesen om at smitten som har rammet over 2.000 askøyværinger i det siste, kom inn i drikkevannet i dette bassenget.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har vært inne i bassenget og gjort en laserskanning for å få en avtegning av formasjonene i grunnen. Vi har også hatt en veldig enkel kontroll av om det lekker vann inn i bassenget, sier varaordfører Bård Espelid til NTB. Han sier inspeksjonen har bidratt til å gi indikasjoner på hvordan smitten har kommet inn i drikkevannet.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter på geolog</div>
<div type="text">
<p>Kommunen venter fortsatt på befaring av geolog, som kan se om sprekkformasjonene som er avdekket på innsiden, er gjennomgående og kan forklare hvordan avføring fra utsiden har havnet i drikkevannet.</p>
<p>– Vi vet ikke når firmaet som skal gjøre dette, har kapasitet, men når jobben er gjort, regner vi med å få en foreløpig tilstandsrapport innen kort tid, sier Espelid.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div></body></document>
