<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190212-statsministeren-trus.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/statsministeren-truslene-mot-wara-er-urovekkende-1.1277366" frk="284 0 1 1717"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsministeren: Truslene mot Wara er urovekkende</div>
<div type="ingress">Statsminister Erna Solberg (H) ser alvorlig på hendelsene utenfor boligen til justisminister Tor Mikkel Wara (Frp). - Sånn skal det ikke være i norsk politikk, sier hun.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Politiet undersøkte mandag en mistenkelig gjenstand som var plassert ved justisminister Tor Mikkel Waras bolig i Oslo. Gjenstanden viste seg å være ufarlig.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiets bombegruppe rykket mandag kveld ut til Waras bolig etter funn av en mistenkelig gjenstand. En times tid etter at meldingen om funnet kom inn til politiet, konkluderte bombegruppa med at gjenstanden var ufarlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter færre ønsker verv</div>
<div type="text">
<p>Dette var den tredje trusselhendelsen knyttet til Wara og hans familie i løpet av en ganske kort periode.</p>
<p>– Dette er signaler som er urovekkende. Nå vet vi ikke hvem som gjør dette, eller hva som er årsaken, men det oppleves som at en fremtredende politiker blir presset og skal oppleve ubehag og vanskeligheter. Sånn skal det ikke være i norsk politikk, sier Solberg til TV 2. Hun frykter det blir færre som ønsker verv i norsk politikk som følge av slike hendelser.</p>
<p>– Det er alvorlig. Konsekvensen er jo at folk blir reddere for å ta på seg folkevalgte verv, sier statsministeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Ved godt mot</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen har snakket sammen om situasjonen rundt justisminister Tor Mikkel Wara.</p>
<p>– Vi har snakket om det i regjeringen for å høre hvordan det går. Han (justministeren, red. anm.) er ved godt mot og lar seg ikke presse, men det er klart at for alle oss som er politikere, så oppleves det som berører familien alltid vanskelig. Det er viktig at politiet forsøker å finne ut av dette. Vi skal ikke ha et land hvor politikere blir presset eller utsatt for hærverk, sier Solberg.</p></div></body></document>
