<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190213-rokketarnet-kan-bli-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/rokketarnet-kan-bli-flyttet-til-bergen-1.1277975" frk="192 4 5 1188"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 20:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Røkketårnet» kan bli flyttet til Bergen</div>
<div type="ingress">Bærum sa nei til Kjell Inge Røkkes planlagte skyskraper på Fornebu. Nå ønsker flere aktører å flytte det 64 etasjer høye bygget til Bergen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Flere aktører ønsker Kjell Inge Røkkes havsenter til Bergen etter at det ble kjent at Bærum takket nei. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag falt Kjell Inge Røkkes skyskraperplaner på Fornebu i grus, da kommunestyret i Bærum stemte mot planene om å bygge et 225 meter høyt bygg ved navn «Det store blå», som skulle romme Verdenshavenes hovedkontor. Ifølge Bergens Tidende jobber nå flere aktører med å få flyttet det høye bygget fra Fornebu til Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hører hjemme i Bergen</div>
<div type="text">
<p>Førstkommende tirsdag skal byrådsleder Harald Schjeldrup (Ap), universitetsrektor Dag Rune Olsen og øvrige representanter for Bergen møte Nina Jensen, som fronter Verdenshavets hovedkontor, for å diskutere mulighetene.</p>
<p>– Nå er ikke høyde eller tomt det viktigste, men at selve konseptet hører hjemme i Bergen. Norge har allerede en hovedstad for marine og maritime næringer, og det er verken Bærum eller Oslo, men Bergen. Vi har lenge undret oss over at Røkke valgte Fornebu i Bærum, sier han til avisen. (NTB)</p></div></body></document>
