<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191104-store-trygdeskandale.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/store-trygdeskandalen-ma-til-kontrollkomiteen-1.1612342" frk="573 2 10 3500"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-04 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Støre: Trygdeskandalen må til kontrollkomiteen</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiets leder Jonas Gahr Støre forventer en klar erkjennelse fra arbeidsministeren av at Navs feilaktige regeltolkning er en rettsskandale.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Ap-leder Jonas Gahr Støre har tre klare krav til arbeidsminister Anniken Hauglie (H) i forkant av tirsdagens redegjørelse i Stortinget. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Gitt sakens alvor og omfang mener vi at den bør behandles av kontroll- og konstitusjonskomiteen i Stortinget, sier Støre til NTB mandag.</p>
<p>– Vi mener at utover en hurtigarbeidende gjennomgang av hvordan mennesker er blitt feilaktig behandlet, bør det vurderes en gransking, om nødvendig i regi av Stortinget, for å kartlegge hvordan ulike deler av det norske maktapparatet sviktet på en måte som rammet sårbare mennesker, sier Ap-lederen.</p>
<p>SVs Freddy André Øvstegård sier til Dagbladet at han er trygg på at kontrollkomiteen vil undersøke saken og sende flere spørsmål til statsråden. Komiteen møtes allerede tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) redegjør for trygdeskandalen i Stortinget tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre krav</div>
<div type="text">
<p>Sist uke ble det kjent at Nav har feiltolket reglene om å ta med seg sykepenger, arbeidsavklaringspenger eller pleiepenger til andre EØS-land.</p>
<p>Støre har hittil ligget lavt i terrenget og nøyd seg med en kort oppdatering på Facebook etter at saken ble kjent. Men nå går han ut med sine tre krav til Hauglie i forkant av redegjørelsen.</p>
<p>Fremfor alt krever opposisjonslederen en klar erkjennelse av at det har skjedd en rettsskandale i Norge som er bred i sitt omfang og har rammet sårbare mennesker.</p>
<p>– Vi har et krav om at folk får oppreisning og pengene sine tilbake, uten forsinkelse, sier Støre.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva ble gjort?</div>
<div type="text">
<p>Han forventer for det andre en gjennomgang som viser hvordan det kunne skje at «folk er blitt kastet i fengsel og stemplet som trygdesvindlere på feil grunnlag».</p>
<p>– Vi ønsker også å få vite hva som ble gjort da man ble klar over at man her hadde en uklar eller feilaktig lovfortolkning, og når det ble trukket i bremsen og tatt affære, sier Støre.</p>
<p>Det tredje han trekker fram, er altså et krav om at saken havner i kontrollkomiteen, og at det blir vurdert en egen gransking i regi av Stortinget. Det siste er temmelig uvanlig og et tiltak forbeholdt store og omfattende saker eller hendelser.</p>
<p>I trygdeskandalen er det allerede klart at rundt 2.400 saker eller personer har fått tilbakebetalingskrav som kan være feil, og at minst 48 personer er dømt for trygdesvindel på feil grunnlag.</p></div>
<div type="title" level="3">«Kollaps»</div>
<div type="text">
<p>Utover belastningen for enkeltmennesker som er rammet, mener Støre at saken også er en stor belastning for rettssikkerhetens omdømme i det norske samfunnet.</p>
<p>– Jeg er opptatt av at man her har straffet og tatt penger tilbake fra mange mennesker i en sårbar og vanskelig livssituasjon, mens mange opplever at andre typer brudd på regelverk ikke straffes, sier han.</p>
<p>– Alle er opptatt av at trygdejuks og svindel ikke skal finne sted. Men når det skjer på feilaktig grunnlag, er det en kollaps i vårt samfunnssystems håndtering av lover og regler.</p>
<p>Vel vitende om at det var en rødgrønn regjering som styrte landet i 2012, da den mye omtalte EU-forordningen kom, sier Ap-lederen at han også vil ha kunnskap om hva som har foregått i «tidligere regjeringsperioder, også vår».</p>
<p>– Vi vil ta det ansvaret som følger med at vi har sittet i regjering. Det må vi få klarhet i når statsråden redegjør for når disse bestemmelsene ble innført. Vi vil ikke fraskrive oss ansvaret, sier Støre.</p></div></body></document>
