<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191130-johaug-synes-synd-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/johaug-synes-synd-pa-sin-svenske-rival-1.1626135" frk="935 56 312 5500 ##"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug synes synd på sin svenske rival</div>
<div type="ingress">Therese Johaug var nok en gang suveren i skisporet lørdag. Like bra gikk det ikke for det svenske stortalentet Frida Karlsson (20).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Krista Pärmakoski, Therese Johaug og Natalia Neprajeva utgjorde lørdagens seierspall i Finland.</p></div>
<div type="text">
<p>Karlsson gikk inn til 11.-plass, godt over minuttet bak Johaug på lørdagens ti kilometer klassisk. Svensken er blitt løftet fram som en som kan true Johaug denne sesongen, men i første duell var hun langt bak.</p>
<p>20-åringen var naturligvis skuffet over egen prestasjon. I intervjuer etter løpet viste Johaug sympati overfor rivalen som hun mener har fått altfor mye press på seg.</p>
<p>– Jeg synes litt synd på Frida. Hun får veldig mye forventninger fra folket rundt på at hun skal være i toppen og det er lagt opp til at det skal være en duell mot meg. Hun var junior i fjor, sa Johaug til journalistene.</p>
<p>Karlsson imponerte stort under forrige sesongs ski-VM i Seefeld. Da tok svensken to individuelle medaljer, og hun ga blant annet Johaug hard kamp om gullet på 10 kilometer klassisk. Den norske langrennsstjernen gjorde noe lignende da hun som junior tok bronse i VM i Sapporo i 2007.</p></div>
<div type="title" level="3">Vært i samme situasjon</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har selv vært i hennes posisjon. Jeg klarte ikke å leve opp til forventningene som første år som senior etter å ha tatt medalje. Det er noe annet å gå verdenscuprenn enn å toppe formen inn mot et mesterskap, sier Johaug.</p>
<p>– Du legger nok press på deg selv, og når du så får presset fra alle rundt i tillegg, da kan du føle at du svikter, sier 31-åringen.</p>
<p>Karlsson var beste svenske med sin 11.-plass lørdag. Jonna Sundling fulgte like bak, mens Charlotte Kalla endte på 17.-plass.</p>
<p>– Det er ingen av oss svenske som får det ordentlig til i dag, men jeg vet ikke om det er noen rød tråd i det, forklarte Karlsson etter skuffelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Klar seier</div>
<div type="text">
<p>therese Johaug var helt suveren på lørdagens 10 kilometer klassisk. Hun vant med over et halvt minutt.</p>
<p>Dermed fikk 31-åringen en glimrende start på 2019/20-sesongen. Riktignok ble Johaug nummer 20 på fredagens sprint, men der var det ikke ventet at hun ville kjempe i toppen.</p>
<p>Johaug gikk forrykende fra start til slutt lørdag og var i mål 30,1 sekunder foran hjemmehåpet Krista Pärmäkoski. Russiske Natalja Neprjajeva ble nummer tre, 44,4 sekunder bak vinneren.</p>
<p>Hun ble spurt om hun nå er bedre enn noensinne.</p>
<p>– Det er vanskelig å si, men jeg synes jeg gjorde et bra skirenn i dag. 30 sekunder er mye, sa 31-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Leder touren</div>
<div type="text">
<p>Med seieren tar Johaug også over ledelsen i minitouren i Ruka. Hun går ut med cirka et halvt minutts ledelse på den avsluttende jaktstarten i friteknikk søndag.</p>
<p>31-åringen var også suveren i forrige helgs generalprøve på Beitostølen. Da vant hun ti kilometer både i klassisk og skøyting. Forrige sesong tapte hun ikke et eneste distanserenn med intervallstart.</p>
<p>Nest beste norske lørdag var Heidi Weng. Hun gikk inn på en 7.-plass, et snaut minutt bak Johaug. Astrid Uhrenholdt Jacobsen fulgte like bak på 8.-plass. Weng hadde en tøff fjorårssesong, men har vist mer lovende takter i innledningen av denne sesongen.</p>
<p>– Vi får vente og se om jeg er tilbake. Jeg jobbet i hvert fall på fra start til mål, og det var jeg veldig fornøyd med, sa Weng, som fortalte at hun slet med de tunge forholdene i Finland.</p></div>
<div type="title" level="3">Rask fra start</div>
<div type="text">
<p>Johaug gikk ut på startnummer 30 lørdag, sist i en rekke med flere store navn. Før henne gikk blant andre Frida Karlsson, Heidi Weng og Pärmäkoski ut.</p>
<p>Johaug åpnet forrykende, og etter 3,1 kilometer var hun i tet med 15,9 sekunder. Og favoritten fortsatte å kjøre på. Etter 6,2 kilometer var ledelsen nesten doblet. Da var Johaug 26,5 sekunder foran Pärmäkoski på annenplass. Deretter gikk hun forbi finnen og passerte på 8,1 kilometer over et halvt minutt foran. Den avstanden holdt Johaug fram til mål.</p>
<p>Av andre nordmenn ble Anna Svendsen nummer 21, Tiril Udness Weng nummer 22 og Anne Kjersti Kalvå nummer 24. Ragnhild Haga kom på 46.-plass, mens Mari Eide og Ane Appelkvist Stenseth ble henholdsvis nummer 73 og 78.</p>
<p>Verdenscup langrenn i Ruka, Finland lørdag:</p>
<p>Kvinner, 10 km klassisk:</p>
<p>1) Therese Johaug, Norge 26.47,5, 2) Krista Pärmäkoski, Finland 0.30,1, 3) Natalia Neprjajeva, Russland 0.44,4, 4) Sadie Maubet Bjornsen, USA 0.45,7, 5) Katerina Razymova, Tsjekkia 0.46,7, 6) Rosie Brennan, USA 0.57,9, 7) Heidi Weng, Norge 0.58,0, 8) Astrid Uhrenholdt Jacobsen, Norge 0.59,6, 9) Masako Ishida, Japan 1.04,5, 10) Kerttu Niskanen, Finland 1.07,2,</p>
<p>Øvrige norske: 21) Anna Svendsen 1.29,0, 22) Tiril Udnes Weng 1.29,3, 24) Anne Kjersti Kalvaa 1.33,7, 46) Ragnhild Haga 2.16,6, 73) Mari Eide 3.11,4, 78) Ane Appelkvist Stenseth 3.37,7.</p>
<p>Stillingen i minitouren:</p>
<p>1) Johaug 29.55, 2) Bjornsen 0.18 min. bak, 3) Pärmäkoski 0.27, 4) Neprjajeva 0.29, 5) Uhrenholdt Jacobsen 0.46, 6) Jonna Sundling, Sverige 0.47, 7) Razymova 0.54, 8) Brennan 0.59, 9) Anamarija Lampic, Slovenia 1.02, 10) Weng 1.03.</p>
<p>Øvrige norske: 13) Udnes Weng 1.13, 17) Svendsen 1.23, 29) Kalvaa 1.41, 41) Haga 2.23, 65) Stenseth 3.12, 66) Eide 3.12.</p>
<p>Verdenscupen sammenlagt (2 av 38 renn):</p>
<p>1) Bjornsen 83, 2) Neprjajeva 75, 3) Sundling 68, 4) Johaug 61, 5) Jacobsen 56, 6) Pärmäkoski 51, 7) Maiken Caspersen Falla, Norge 50, 8) Anamarija Lampic, Slovenia 46, 9) Udnes Weng 43, 10) Stenseth 40.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 15) Weng 32, 18) Svendsen 30.</p>
<p>Distansecupen (1 av 21 renn):</p>
<p>1) Johaug 50, 2) Pärmäkoski 46, 3) Neprjajeva 43, 4) Bjornsen 40, 5) Razymova 37, 6) Brennan 34.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 7) Weng 32, 8) Jacobsen 30, 21) 10, 24) Kalvå 7.</p></div></body></document>
