<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190711-bjorn-kjos-takker-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/bjorn-kjos-takker-av-norwegian-har-liksom-vert-livet-jeg-har-levd-1.1553079" frk="575 9 29 3116"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjørn Kjos takker av: – Norwegian har liksom vært livet jeg har levd</div>
<div type="ingress">Etter 17 år som sjef i Norwegian, kan Bjørn Kjos endelig bekymre seg mindre over alle passasjerene som daglig skal fram i tide. Nå legger han ut på seiltur.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Bjørn Kjos går av etter 17 år som konsernsjef i Norwegian.</p></div>
<div type="text">
<p>– Norwegian har liksom vært livet jeg har levd, utenom familien. Det har vært fantastisk artig å jobbe sammen med så mye ressurssterke folk, sier Kjos (72) til NTB.</p>
<p>Torsdag ble det klart at han forlater sjefsstolen i selskapet han var med på å starte, og som har gjort ham til en av Norges mest profilerte næringslivsledere.</p>
<p>Han skal fortsette i en rådgiverrolle, men gleder seg til å slippe det operative ansvaret.</p>
<p>– Du lever jo alltid med at passasjerene skal fram. De skal fram i tide. Du vil alltid ha tekniske ting som skjer, som du må håndtere. I verste fall, så går alle maxene på bakken. Du er ikke av og på som CEO. Du er på. Det er en jobb som går 24/7, sier Kjos, som innrømmer at det har vært mye styr med Boeing 737 MAX-flyene som ble satt på bakken tidligere i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Ut på tur</div>
<div type="text">
<p>Det første Kjos skal gjøre nå som noe av byrden er løftet bort, er å dra ut på seilferie «dit vinden fører» ham. I tillegg skal han dyrke litteraturinteressen enda mer en før, selv om kona allerede mener han leser «altfor mye».</p>
<p>– Men jeg skal tilbake igjen. Jeg vil fortsette å jobbe i Norwegian og være en rådgiver. I den grad de vil spørre meg om meninger om ditt og datt, så vil jeg være tilgjengelig for det, sier han.</p>
<p>En av de viktigste oppgavene for Kjos i hans nye rolle, blir å etablere et nettverk for passasjersamarbeid med flyselskaper i Asia og USA. På samme måte som de har gjort med det britiske flyselskapet EasyJet i Europa.</p>
<p>– Nå som jeg ikke har det operative ansvaret, vil jeg få mye mer tid til å jobbe med de tingene som Norwegian kanskje vil ha mer fortjeneste av i framtiden, sier Kjos.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyreiser for alle</div>
<div type="text">
<p>Han er stolt over det han har fått til i årene i flyselskapet. Først som styreleder fra 1993 til 1996 og deretter som konsernsjef siden 2002.</p>
<p>– Vi har gjort noe for det norske folket først, og deretter for skandinaver, og så europeere, og så i andre verdensdeler. Folk trenger ikke være rike for å fly. Det har liksom vært vår mission. Flyreiser og ferieturer skal være tilgjengelig for alle, ikke bare de rike, sier Kjos.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Geir er en ålreit fyr</div>
<div type="text">
<p>Inntil videre tar finansdirektør Geir Karlsen over som fungerende konsernsjef i Norwegian. Men Kjos er også tydelig på at han ønsker Karlsen som sin etterfølger på lang sikt.</p>
<p>– Jeg har null problemer med å overlate roret til Geir. Han er en veldig ålreit fyr og er beinhard til å jobbe 24/7 og har de kvalitetene du bør ha for å jobbe i team, sier Kjos, men understreker at det er opp til styret å ta den avgjørelsen.</p>
<p>Fortsatt sitter den avtroppende sjefen med en eierandel på rundt 20 prosent i selskapet sammen med tidligere styreleder Bjørn Kise. Når det gjelder oppkjøpsryktene rundt selskapet, vil han ikke låse seg i noen retning.</p>
<p>– Vi kommer til å følge strømmen sammen med de andre eierne. Vi skal ikke være noen soloryttere der, sier han.</p></div></body></document>
