<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190911-frp-dale---det-er-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/frp-dale-det-er-ingenting-som-tilsier-at-vi-ikke-kan-finne-losninger-pa-borgerlig-side-med-sp-1.1582936" frk="547 3 12 3172"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 20:46"/>
<attribute name="author" value="Sofie Prestegård"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-Dale: – Det er ingenting som tilsier at vi ikke kan finne løsninger på borgerlig side med Sp</div>
<div type="ingress">Enten blir Senterpartiet avhengig av MDG, eller så må de bevege seg over blokka igjen, mener Frp-statsråd Jon Georg Dale.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Landbruksminister Jon Georg Dale har lagt frem en landbruksmelding for Stortinget. Forslaget om å avvikle avløsertilskuddet får hard medfart.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var på Dagens Næringslivs arrangement Ettervalgsfrokost at samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) dro konklusjonen:</p>
<p>Enten blir Senterpartiet avhengig av Miljøpartiet De Grønne om de vil styre i 2021, eller så må de bevege seg over blokka igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser MDG</div>
<div type="text">
<p>Senterpartiet har historisk sett samarbeidet både med Arbeiderpartiet og Høyre i regjering.</p>
<p>Utgangspunktet for Dales resonnement var Senterparti-leder Trygve Slagsvold Vedums nylige avvisning av MDG som samarbeidsparti.</p>
<p>– Så lenge MDG mener det de mener, kan vi ikke sitte i regjering med MDG. Det samme sa vi før valget i 2017. Vi ønsker en regjering basert på Arbeiderpartiet og Senterpartiet, sa Vedum til DN dagen etter valget.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber Sp avklare</div>
<div type="text">
<p>– Med fremveksten til både Rødt, SV og MDG på bekostning av Ap, så tror jeg Senterpartiet lurer seg selv hvis de ikke ser at de kommer til å bli avhengig av en eller flere av disse, sier Dale til Dagsavisen.</p>
<p>– Jeg ser at Trygve prøver å skape en distanse til det, og da er spørsmålet hva det realistiske alternativet er da. Slik jeg ser det så kommer Trygve enten til å være stuck med en av disse fire partiene, eller så må han begynne å se over til andre siden av blokken, utdyper Frp- statsråden.</p>
<p>– Er det et reelt alternativ å gå over blokka? Da må han nesten være velkommen der.</p>
<p>– Det tror jeg først Senterpartiet bør avklare, sier Dale.</p>
<p>– Er det en mulighet for dem å samarbeide med den borgerlige siden slik dere ser det?</p>
<p>– Det er ingenting som tilsier at vi ikke kan finne løsninger på borgerlig side med Senterpartiet. Det kommer vi også til å gjøre i veldig mange kommuner etter dette valget. Men det forutsetter at Trygve faktisk vil bevege seg den veien, og det gjenstår å se hva de bestemmer seg for, sier Dale.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Taktisk spill fra Dale</div>
<div type="text">
<p>Parlamentarisk leder i Senterpartiet, Marit Arnstad, lar seg ikke sjarmere av det hun kaller en inviterende tone fra Dale.</p>
<p>– Det framstår som taktisk spill når Frp uttaler seg slik akkurat nå. Dale har ikke hatt noe annet en forakt for Senterpartiet, før han nå fremstår vennlig innstilt, sier Arnstad.</p>
<p>At Senterpartiet kan komme til å samarbeide med Høyre og Frp mange steder lokalt har ingen relevans for samarbeid nasjonalt, mener Arnstad.</p>
<p>– Senterpartiet har Høyre og Frp som våre hovedmotstandere. Det er Høyre og Frp som har satt i gang en rekke sentraliserende reformer, og det er Høyre og Frp som har pålagt folk en rekke unødvendige avgifter, sier Arnstad.</p>
<p>Hun understreker at Sp lenge har gjort det klart at det er uaktuelt å sitte i regjering med MDG. Utover over det ønsker hun ikke å gå inn hva som skal være styringsgrunnlaget for en eventuell rødgrønn regjering etter valget i 2021.</p>
<p>– Vi er nettopp ferdig med et lokalvalg. Da mener jeg det er lite meningsfullt å diskutere neste valg. Det er to år til, sier Arnstad.</p></div></body></document>
