<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191116-nicolas-cage-skal-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/nicolas-cage-skal-spille-seg-selv-i-ny-film-1.1619314" frk="187 7 9 1249"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-16 20:45"/>
<attribute name="author" value="Kristoffer Solberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nicolas Cage skal spille seg selv i ny film</div>
<div type="ingress">Skuespilleren kjent for sine ekstreme rolletolkninger skal spille en «Overdrevet versjon» av seg selv.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hollywood-stjerne Nicolas Cage på den røde løperen under filmfestivalen i Toronto i høst</p></div>
<div type="text">
<p>Hollywood-stjernen Nicolas Cage skal være aktuell med et nytt filmprosjekt, melder Variety. I prosjektet, med arbeidstittelen «The Unbearable Weight of Massive Talent», skal Cage visstnok spille en «overdrevet» versjon av seg selv på desperat jakt etter penger. For å bøte på pengeproblemene skal karakteren til Nicolas Cage se seg nødt å opptre i bursdagen til en meksikansk millliardær som holder Hollywood-stjernen høyt.</p></div>
<div type="title" level="3">Pengeproblemer</div>
<div type="text">
<p>I det virkelig liv har Nicolas Cage slitt med finansielle problemer, med tap av en formue på hele 150 millioner dollar. I «The Unbearable Weight of Massive Talent» skal den Oscar-vinnende skuespilleren gå igjennom en kavalkade av sine mest minneverdige filmroller.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p>
<p>Ifølge nettstedet IMDB har Cage opptrådt som skuespiller i hele 97 filmer siden 1981. Blant disse er kjente filmer som «Wild at Heart», «Raising Arizona» og «Leaving Las Vegas», sistnevnte førte til at Cage vant Oscar for beste mannlige skuespiller.</p></div></body></document>
