<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191124-spansk-avis---bernab.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/spansk-avis-bernabeu-er-odegaards-hjem-1.1622939" frk="227 4 6 1410"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spansk avis: – Bernabeu er Ødegaards hjem</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard viste glimt av sin klasse, men ble aldri noen gigant mot Real Madrid lørdag kveld. Likevel peker spanske aviser på at han snart er tilbake i Madrid.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Martin Ødegaard (L) i duell med Real Madrids Sergio Ramos lørdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Real Madrid snudde 0-1 til 3-1 og vant fortjent. Ødegaard får jevnt over solide karakterer på spillerbørsene.</p>
<p>– Ødegaard hadde noen fantastiske detaljer uten å være som best. Likevel etterlot han seg duften av en stor fotballspiller. Dette (Bernabeu-stadion) er hans hjem, trolig allerede fra sommeren av, skriver avisen AS i en kommentarspalte.</p>
<p>Han er leid ut fra Real Madrid til Real Sociedad.</p>
<p>– Ødegaards driblinger var et mareritt for Real Madrid. Forventningene til ham var store, og han skuffet ikke. Innsatsen hans vil gjøre Real-fansen forventningsfull med tanke på framtiden, skriver Marca.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke maks</div>
<div type="text">
<p>Ødegaard hadde tre avslutninger, men fikk lite dreis på noen av dem. Real Sociedad er nummer fem på ballen med sju seirer på 14 kamper i høst.</p>
<p>Sociedad-trener Imanol Alguacil om Ødegaard:</p>
<p>– Han gjorde veldig mye for laget, men vi møtte en motstander fra Champions League. Både han og resten av laget manglet den avgjørende pasningen og det avgjørende skuddet.</p>
<p>Ødegaard selv ble nektet å snakke med mediene etter kampen og ble aldri loset gjennom intervjusonen.</p>
<p>Real Sociedad møter Eibar hjemme lørdag.</p></div></body></document>
