<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190323-drillo-om-kveldens-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/drillo-om-kveldens-landskamp-norge-har-en-fair-sjanse-vi-er-bunnsolide-defensivt-1.1453762" frk="569 2 8 3316"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 20:46"/>
<attribute name="author" value="Jens Marius Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drillo om kveldens landskamp: – Norge har en fair sjanse, vi er bunnsolide defensivt</div>
<div type="ingress">Egil «Drillo» Olsen ser svakheter i det spanske laget og mener Norge har en god mulighet til å ta poeng i Valencia i kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Joshua King og Stefan Johansen gjør seg klar for landskamp mellom Spania og Norge i Valencia. Egil «Drillo» Olsen liker spillestilen til Lars Lagerbäck. Foto: VIdar Ruud/NTB scanpix Martin Ødegaard på trening før kampen mellom Spania og Norge.</p></div>
<div type="text">
<p>Dagsavisen tok en prat med den tidligere landslagssjefen om hvordan han vurderer Norges sjanser mot fotballstormakten Spania i kveldens EM-kvalifiseringskamp.</p>
<p>– Har Norge en sjanse?</p>
<p>– Ja, det har vi. Spania er inne i en relativt dårlig periode. De røk ut tidlig i VM og gjorde det så der i Nations League. De bytter masse folk og leter etter å finne seg selv. Norge er bunnsolide defensivt. Utfordringen er det offensive spillet. Mot etablert forsvar skaper vi omtrent ingenting.</p>
<p>Drillo mener likevel at Norge har en «fair sjanse» til å ta poeng.</p>
<p>– Jeg mener det er godt mulig, men vi kan også tape med to-tre mål. Ett poeng vil være en stor bonus.</p>
<p>Egil «Drillo» Olsen liker spillestilen til landslagssjef Lars Lagerbäck. Foto: Vidar Ruud/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">EM-sluttspillet </div>
<div type="text">
<p>– Tror du Norge kommer til EM-sluttspillet?</p>
<p>– Spania går videre. Færøyene og Malta gjør det ikke. Vi kjemper mot Sverige og Romania om andreplassen. Kampen mot Sverige på tirsdag blir avgjørende. Hvis vi står uten poeng etter kampene mot Spania og Sverige, blir det veldig tungt, sier Drillo og legger til:</p>
<p>– Jeg tror ikke vi taper hjemme mot Sverige. Vi møter et lag som ligner oss selv. Det kommer til å bli en jevn og tett kamp. Tar vi poeng mot Spania, tror jeg vi kommer til EM.</p></div>
<div type="title" level="3">Imponert over Ødegaard</div>
<div type="text">
<p>Den siste tida har Drillo spesielt latt seg imponere av Martin Ødegaard.</p>
<p>– Det vil ikke forundre meg om han får sitt store gjennombrudd på landslaget i år, sier Drillo og legger til:</p>
<p>– Han har tatt steg defensivt. Han har blikket, kreativiteten og slår gode gjennombruddspasninger.</p>
<p>Drillo har lenge vært skeptisk til det han har sett av Ødegaard i utlandet. I et intervju med Aftenposten i fjor høst, uttalte den tidligere landslagssjefen at han var usikker på om Ødegaard hadde blitt så mye bedre etter at han forlot Strømsgodset i 2015. Han stilte spørsmål ved om det var lurt å forlate Godset så tidlig.</p>
<p>– Hadde han vært enda bedre om han hadde blitt i Godset og spilt der fram til nå? Han hadde sikkert vært litt fattigere, men kanskje en bedre fotballspiller, sa Drillo til Aftenposten.</p>
<p>Nå er han langt mer positiv etter å ha sett Ødegaard i aksjon i flere kamper for Vitesse.</p>
<p>– I den første tida ble han veldig passiv og opptatt av å holde ballen i laget. Han slo mange støttepasninger. Jeg var derfor litt skeptisk i en periode. Nå er han skarpere, mer kreativ. Han spiller fast for Vitesse og gjør det bra. Det ser spennende ut.</p>
<p>Martin Ødegaard i aksjon på treningsfeltet foran storkampen mot Spania. Foto: Stian Lysberg Solberg/NTB scanpix</p>
<p>Drillo mener Ødegaard kan bli en viktig spiller for Norge.</p>
<p>– Norge har en solid midtbane, men laget har manglet kreativ kraft i midtbaneleddet. Ødegaard har kreativiteten. Nå kan han kanskje få det gjennombruddet mange har ventet på, sier Drillo.</p>
<p>Kampen mellom Spania og Norge starter klokka 20.45 og spilles i Valencia.</p></div></body></document>
