<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190118-datasystemer-ved-syk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/datasystemer-ved-sykehusene-i-helse-sorost-er-nede-1.1263921" frk="305 1 2 1993"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Datasystemer ved sykehusene i Helse sørøst er nede</div>
<div type="ingress">Viktige datasystemer, som blant annet omfatter pasientjournalene, er ute av drift ved sykehusene i Helse sørøst.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Oslo universitetssykehus er rammet av pasientjournalsystemet som er falt sammen. Foto: Torstein Bøe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sykehusene i Helse sørøst måtte fredag formiddag gå over til gammeldagse papirjournaler på grunn av at det elektroniske pasientjournalsystemet Dips knelte.</p>
<p>– Dermed er sykehusene gått over til rød beredskap, bekrefter kommunikasjonssjef Trude Julie Dommerud i Sykehuspartner til NTB.</p>
<p>Rød beredskap betyr at alle ressurser er satt inn for å løse situasjonen. Sykehuspartner kan foreløpig ikke si hva som er feilen. De var fredag ettermiddag i full gang med kartlegging.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Pen og papir</div>
<div type="text">
<p>Sykehuspartner kan heller ikke si hvor mange sykehus som er rammet, eller om liv står i fare.</p>
<p>– Det må hvert enkelt sykehus eventuelt svare på, sier Dommerud.</p>
<p>Administrasjonen i Helse sørøst bekrefter at anlegget sluttet å virke tidlig på ettermiddagen fredag, og at flere sykehus er rammet. De er gått over til manuelle rutiner.</p></div>
<div type="title" level="3">Grønt i Oslo</div>
<div type="text">
<p>På Oslo universitetssykehus, som er det største sykehuset i helseområdet, er derimot i grønn beredskap.</p>
<p>– Det betyr at vi setter en liten beredskapsledelse. og forsterker IKT-funksjonen. Det betyr at liv og helse ikke står i fare på grunn av denne situasjonen. Vi har ikke vært i rød beredskap siden terrordagen 22. juli, sier informasjonsrådgiver Hedda Holt ved helseforetaket til NTB.</p>
<p>– Vi er gått over til papirrutiner, legger Holt til</p></div>
<div type="title" level="3">Gult i Vestfold</div>
<div type="text">
<p>Også Sykehuset i Vestfold melder at de er rammet.</p>
<p>– Pasientjournalsystemet til alle sykehus i Helse sørøst (HSØ) er for øyeblikket nede. Sykehuset i Vestfold (SiV) har derfor tatt i bruk manuelle rutiner. Det er foreløpig ingen konsekvenser for pasientbehandlingen. Sykehuset er i gul beredskap, opplyser sykehuset.</p>
<p>Sykehuspartner leverer IKT-tjenester til hele helseområdet.</p></div></body></document>
