<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191020-tre-personer-pagrepe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/tre-personer-pagrepet-etter-uprovosert-vold-i-oslo-1.1603839" frk="285 8 14 1693"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre personer pågrepet etter uprovosert vold i Oslo</div>
<div type="ingress">Tre gutter i tenårene er pågrepet etter at en mann i 20-årene ble slått og sparket flere ganger i hodet av en ungdomsgjeng i Oslo natt til søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>NTB – Synne Lykkebø Hafsaas og Oda Ertesvåg</p>
<p>– Det var fire til fem personer involvert i hendelsen, så det kan bli flere pågripelser, sier operasjonsleder Tor Grøttum i Oslo politidistrikt til NTB.</p>
<p>De tre som er pågrepet, er alle tre gutter i tenårene. Pågripelsene gikk rolig for seg på ulike adresser i Oslo, opplyser operasjonslederen.</p>
<p>Alle de tre guttene har vært i kontakt med politiet tidligere. Politiet håper pågripelsen vil lede dem videre i søket etter de andre.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uheldig utvikling</div>
<div type="text">
<p>Voldshendelsen skjedde i Slemdalsveien på Oslos vestkant like etter klokken 2 natt til søndag.</p>
<p>– Vi var kjapt framme og fant en mann i 20-årene som var ved bevissthet, men som forklarte at han hadde blitt slått og sparket gjentatte ganger i hodet av en gjeng på rundt fire-fem personer, sa operasjonsleder Tor Jøkling i Oslo politidistrikt til VG tidligere søndag.</p>
<p>– Dette er en svært uheldig og uønsket utvikling. Mye tyder på at dette var et helt uprovosert angrep, og ingenting tyder på at mannen har blitt ranet for noe, sa han videre.</p>
<p>Ifølge operasjonsleder Grøttum har det blitt gjennomført avhør av den fornærmede mannen søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Unge menn</div>
<div type="text">
<p>Det har vært mye vold i hovedstaden i helga.</p>
<p>Natt til lørdag fortalte Jøkling til NTB av det mellom klokken 23 fredag og klokken 2.30 lørdag var mellom 15 og 20 tilfeller av uprovosert vold i Oslo. Det meste i sentrum.</p>
<p>Felles for mange av sakene er at gjerningspersonene er unge menn med utenlandsk opprinnelse.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
