<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190217-nyforelskelse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/helg-nye-inntrykk/bylovene/nyforelskelse-1.1279628" frk="673 5 21 4008"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="helg-nye-inntrykk,bylovene"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nyforelskelse</div>
<div type="ingress">Kamai knuste hjertet vårt. Vi måtte tilbake.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kamai hadde bare hatt en dårlig dag sist vi var på besøk, og nå var vi venner igjen – minst.</p></div>
<div type="text">
</div>
<div type="title" level="3"> 5</div>
<div type="text">
<p>Kamai</p>
<p>Korsgata 25, Oslo</p>
<p>Tlf. 23 89 79 66 (ikke bordbestilling)</p>
<p>Mat: 5</p>
<p>Meny: 5</p>
<p>Miljø: 5</p>
<p>Service: 4</p>
<p>Prisnivå: 5</p>
<p>Restauranthuset Kamai midt på Grünerløkka tilbyr et stort spenn av kryss-asiatiske opplevelser, fra take away, «café», matbar (omakase) og restaurant, og har fått ry på seg for høy kvalitet.</p>
<p>I begynnelsen av januar var Byløven innom kafeen som har blitt en stor favoritt, fordi den har tilbudt en fullverdig materfaring på kort tid, med gode råvarer og ikke minst elegant, «high end»-presentasjon.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>Kamai tilbyr asiatiske burgere, bao, og et godt utvalg sushi. Foto: Siri Øverland Eriksen</p>
<p>Drop in-kafeen ut mot Korsgata tilbyr asiatiske burgere, bao, og et godt utvalg sushi. Nedturen var brutal. Kvaliteten man hadde blitt vant med gjennom mange besøk, var forsvunnet som dogg for sola. Sashimi-skivene var tynne som carpaccio og tilsvarte i mengde et par skikkelige skiver, og de dampede bao-brødene var seige. Det var en nesten forulempende opplevelse etter mange år med klasse-garanti. Ja, som om et kjærlighetsforhold hadde tatt slutt. Sashimien var så svak at man måtte sutre til servitøren, noe man jo ikke liker å gjøre.</p>
<p>Hva hadde skjedd, tenkte vi? Nye folk på kjøkkenet? Dårlige tider, spare på ingredienser og kutte hjørner? Eller var det bare januar også for dem, en dårlig dag? Var det over mellom oss?</p>
<p>Denne uka tok vi turen innom igjen, for å se om duppen var varig og antydet et nytt kvalitetsnivå – og derfor en ny type relasjon mellom oss. Vi startet avventende med et par snitt Kirin øl og edamame, saltede soyabønner (i belgen) med salt og lime. Bedre anvendte 50 kroner til snacks eller forrett skal du lete byen rundt etter.</p>
<p>Den ene løven ville ha det beste av to verdener, og bestilte snarveien: En meny bestående av både bao, lakse-sashimi og åtte biter med maki. Den andre løven ville ha mer, og valgte et sett futomaki (store, runde maki med sjøgress-arket på utsiden) med friterte kveite, kylling-bao og Kamai-fries: hvetechips med chilispritet svartbønnedipp.</p>
<p>Sashimien var noe helt annet enn sist. Fem fete skiver med utsøkt råvare, med ponzusaus til. Vi begynte å kjenne på den gamle, gode følelsen. De små, lekre munnfullene med maki Kamai-style var elegante som vi husket dem fra den aller første kvelden. En fryd for øyet med dandert vårløk og karse, og grønn rogn på topp. Og ikke minst; lun, sprøstekt asparges i dens midte.</p>
<p>På den andre siden av bordet utløsta kveita (med agurk, avocado og chilimajones) anerkjenennde, fornøyde nikk. Før det var tid for bao. Begge hadde valgt kylling i hovedrollen. Den frityrstekte kyllingen var sauset inn i hjemmelagd BBQ-saus, og kom med strimla, wasabikrydret kål og vårløk. Det første først: Det seige bao-brødet var perfekt. Kyllingen var en smaksbombe, men hadde kanskje fått litt for mye juling i frityren og var ørlite grann tørr. Men ikke mer enn at våre blikk møttes i fornøyd aksept.</p>
<p>Det hadde også kommet fries på bordet. Bestillingen hadde nok vært noe vilkårlig og noe i tåka, og da vi satte tennene i dem, ble vi nesten sjokkert. Dette var ikke potet! De var søtlige! Det smakte nesten churros, den spanske vaffelstrimmel-varianten. Aha, hvete. I praksis var det frityrstekte loffingre vi stappet i oss, og fettet og hveten ga assosiasjoner til dessert. Det ble helt feil. Men feilen lå i bestillerleddet.</p>
<p>Gjensynet ble betryggende. Kamai hadde bare hatt en dårlig dag sist vi var på besøk, og nå var vi venner igjen – minst.</p>
<p>Kamai leverer et produkt av høy klasse, til en helt anstendig pris. 700 kroner er ok for et måltid vi absolutt kunne strukket ut i tid. Vår tid var knapp denne tidlige ettermiddagen, og maten var ekstremt kjapt på plass, servert av en hyggelig, ikke-norsk kyndig, sjarmerende kar med noe begrenset innsikt i menyen.</p>
<p>Kamai er friskmeldt. Og vi er atter forelsket. Au revoir, Kamai.</p></div></body></document>
