<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190629-for-n-av-tre-nordmen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/for-en-av-tre-nordmenn-har-bompenger-stor-betydning-for-kommunevalget-1.1546809" frk="951 7 43 5611"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 20:46"/>
<attribute name="author" value="ABC Nyheter"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For én av tre nordmenn har bompenger stor betydning for kommunevalget</div>
<div type="ingress">Én av tre mener bompenger er viktig for hvilket parti de stemmer på. – Overraskende mange, sier valgforsker.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Fra 1. juni 2019 blir det et helt nytt bompengesystem i Oslo. Innkrevingen av bompenger fordeles på tre bomringer med totalt 83 bomstasjoner. Her er en av de nye som er montert i Fagerheimgata.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Martin Huseby Jensen</p>
<p>For 35 prosent av befolkningen betyr bompenger «svært mye» eller «mye» for hvilket parti de skal stemme på ved kommunevalget i høst.</p>
<p>Det viser en fersk undersøkelse Norstat har gjennomført for ABC Nyheter.</p>
<p>– Jeg vil si det er overraskende mye at en av tre mener bompenger er viktig. Det viser også at bompengemotstandere har et potensiale som kan utnyttes, sier valgforsker Svein Tore Marthinsen til ABC Nyheter.</p>
<p>Størst i Bergen: FNB størst i Bergen i ny måling</p>
<p>I motsatt ende betyr bompenger svært lite eller lite for 45 prosent av befolkningen når de skal gå til urnene i høst.</p>
<p>At så mange mener det ikke påvirker mener han ikke er så overraskende. Vanligvis er de viktigste sakene i forkant av lokalvalget helse, omsorg og skole, og han tror at jo nærmere vi kommer valget, jo mer vil andre saker enn bompenger komme i fokus.</p>
<p>– Denne våren har bompenger fått dominere så mye som har gjort, og det kan være at nettopp dette speiles i denne undersøkelsen. Det gjenstår å se om det er like høyt tall når vi kommer til valget. Det er ikke nødvendigvis slik at saken vil holde seg så høyt oppe på agendaen.</p>
<p>Kritiserer bompengepartiet: Raymond Johansen om Folkeaksjonen Nei til mer bompenger: – Et totalt useriøst parti</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk bomring midt i fleisen</div>
<div type="text">
<p>I begynnelsen av juni meldte Dagsavisen om at Arne B. Øystese, som bor på Torshov i Oslo, fikk en bomstasjon på balkongen.</p>
<p>Når vi så spør ham om hvordan hans stemmegivning påvirkes av bompenger, påpeker han at det er viktig å skille mellom plasseringen av bomstasjonene og hva inntektene fra den går til.</p>
<p>Mange har kastet seg på debatten om bompenger de siste månedene, noe Øystese synes er interessant.</p>
<p>– Det blir spennende å se hvor debatten tar oss. Jeg tror det er få som er 100 prosent imot bompenger. Det de protesterer mot er bompengeandelen i det enkelte prosjekt, hvem som betaler og den manglende forutsigbarheten i det offentlige sin andel i det enkelte prosjekt.</p>
<p>Vil samarbeide: Høyre og Frp åpner for samarbeid med bompengeparti</p>
<p>(Artikkelen fortsetter under)</p>
<p>Arne fikk bomstasjon på balkongen i Marcus Thranesgate på Torshov. Foto: Hilde Unosen</p>
<p>Han påpeker også at i noen få byer gir bompenger store utslag, men i mange byer er det ikke alternativ til bil.</p>
<p>Da blir debatten langt vanskeligere, fordi det påvirker folks væremåte.</p>
<p>– Da nytter det ikke med den moralske pekefingeren. Da må alternativene gjøres attraktivt. For nordlendinger blir det byrådet og MDG i Oslo sier fjernt. Det virker det ikke som om byrået tar innover seg. Det virker som om føler må presse på, og da er den fare for at de presse unna velgerne.</p>
<p>Valget blir viktig: – Kommunevalget 2019 blir avgjørende for bompenge-Norge</p></div>
<div type="title" level="3">Yngste påvirkes minst</div>
<div type="text">
<p>Det er blant velgere i aldersgruppen 40 til 59 år det bompengene har mest å si for hvilket parti de stemmer på. I alt sier 43 prosent at det bompenge-politikk er viktig for dem for hvilket parti de vil stemme på ved høstens valg.</p>
<p>Samtidig opplever 42 prosent i samme gruppe at det ikke betyr så mye. Blant dem over 60 mener 53 prosent at bompenger betyr lite, 32 prosent mener det betyr mye.</p>
<p>I aldersgruppen 18 til 29 mener 30 prosent at bompenger er viktig, mens 38 prosent mener det ikke er viktig.</p></div>
<div type="title" level="3">Bypakkene uten bærekraft</div>
<div type="text">
<p>Torsdag var Frps partileder Siv Jensen i Politisk kvarter i NRK for å diskutere bompenge-saken. Mens Granavold-erklæringen til regjeringen ligger til grunn for politikken, altså at nye byvekstavtaler – som blant annet finansieres av bompenger – vil Frps landstyre likevel at nye bypakker skal stanses</p>
<p>– Det handler om at det ikke er bærekraft i disse (bypakkene) lenger. De er rett og slett blitt for dyre. De er ikke finansiert og det er bilistene som må betale for kollektive løsninger, sa Siv Jensen.</p>
<p>Blir lite uten bompenger: Dales tiltak for å kutte bompenger vil gi knapt tre meter motorvei</p>
<p>(Artikkelen fortsetter under)</p>
<p>Frp-leder Siv Jensen vil på vegne av landsstyret ha en gjennomgang av bypakkene. Foto: Ole Berg-Rusten/NTB Scanpix</p>
<p>Hun forklarer at partiet er opptatt av å stoppe måten pakkene finansieres på. Jensen viser til at i Oslo legger regjeringen milliarder på bordet, mens byrådet sender regningen til bilistene.</p>
<p>Jensen mener at bypakkene påvirker vanlige folks økonomi fordi det mange steder i landet ikke er gode nok alternativer til bilen.</p></div>
<div type="title" level="3">Handler om én sak</div>
<div type="text">
<p>For vel to uker siden presenterte VG en spørreundersøkelse som fortalte at 7 av 10 i Oslo vil bruke bompenger på kollektivutbygging.</p>
<p>– Det kan virke selvmotsigende at halvparten av dem som er mot bompenger mener bompenger også bør kunne brukes til kollektivtilbud, og gang- og sykkelveier. Det kan imidlertid være at de som svarer slik mener at hvis man først har bompenger, kan en del av dem brukes til andre forhold, men ikke nødvendigvis en like høy andel som i dag, sier valgforsker Bernt Aardal ved Universitetet i Oslo til avisen.</p>
<p>Fredag denne uken avviste Folkeaksjonen Nei til mer bompenger (FNB) at de kun er et énsaksparti:</p>
<p>– Det er jo helt fullstendig feil. Vi har et fullverdig program. Vi dekker alt, alle områder. Vi dekker oppvekst, levevilkår, kultur, idrett, miljø og utbygging, byutvikling og næring, sier Frode Myrhol i Stavanger FNB til NRK.</p>
<p>Denne saken ble først publisert på ABC Nyheter.</p></div></body></document>
