<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190227---ma-ryddes-opp-i-gj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/ma-ryddes-opp-i-gjengs-leie-1.1284853" frk="433 1 4 2563"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 20:46"/>
<attribute name="author" value="Tom Vestreng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Må ryddes opp i gjengs leie</div>
<div type="ingress">Bystyrerepresentant Eivor Evenrud (Rødt) er fortørnet over hvordan gjengs leie av kommunale boliger slår ut. Hun vil ha tiltak som sikrer at ingen mister leiligheten på grunn av økt husleie.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Eivor Evenrud (Rødt) vil ha tiltak som sikrer at ingen mister leiligheten på grunn av gjengs leie.</p></div>
<div type="text">
<p>Når bystyret møtes i dag, kommer Rødt med en interpellasjon som skal behandles av bystyrets representanter.</p>
<p>– Det er et hasteforslag som går direkte til bystyret, uten gjennom de ordinære kanalene som de enkelte komiteer, forklarer Eivor Evenrud.</p>
<p>Dagsavisen har tidligere skrevet om Kristoffer Væhle Rodriquez, som har cerebral parese, og som bor i kommunal omsorsleilighetet. Over natten fikk doblet sin husleie.</p>
<p>Det har fått mange til å reagere.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Behov for akutte tiltak</div>
<div type="text">
<p>– Det er behov for akutte tiltak som sikrer at folkene dette gjelder ikke mister hus og hjem som følge av den kraftige husleieøkning. Det er også behov for akutte tiltak som sikrer at de det gjelder ikke får så dårlig økonomi på grunn av situasjonen at det går ut over både livskvalitet og muligheten til å dekke grunnleggende behov, sier Eivor Evenrud til Dagsavisen.</p>
<p>Overfor bystyret kommer Rødt med disse to forslagene:</p>
<p>* Byrådet bes sikre at alle som er rammet av husleieøkningen i de kommunale boligene får bli i leilighetene sine.</p>
<p>* I påvente av evalueringen av leieprisene i de kommunale boligene bes byrådet øke utbetalingene fra den kommunale bostøtteordningen for å kompensere for økte husleier og økt strømpris.</p>
<p>– De som nå er rammet av en dramatisk husleieøkning på kort tid har fram til i år hatt subsidiert husleie, men den er nå satt opp til «gjengs leie», sier hun.</p>
<p>For deg med &#9829; for Oslo: Sjekk våre Oslo-sider her!</p></div>
<div type="title" level="3">Har ikke råd</div>
<div type="text">
<p>Gjengs leie betyr at leieprisen fastsettes til å være på samme nivå som lignende leiligheter i samme marked, altså tilnærmet markedspris.</p>
<p>– Problemet er at folk som trenger kommunal bolig stort sett ikke har råd til å betale det markedet forlanger. Å kreve gjengs leie for kommunale boliger, skaper nye problemer for dem som bor i dem, sier Rødt-representanten.</p>
<p>– Nå må politikerne svare. Dette er en sak det haster med. Blir det ikke en forandring på dette nå, blir jeg forbannet. Det er mennesker det handler om, sier hun.</p>
<p>– Jeg har snakket med ordfører Marianne Borgen (SV) og forsikret meg om at saken kommer opp onsdag, sier hun.</p>
<p>Også Frps helsepolitiske talsperson i bystyret, Aina Stenersen, og SVs Ivar Johansen har uttalt at de er opptatt av å få et regelverk som ikke rammer de svakeste.</p></div></body></document>
