<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191228-dette-er-de-viktigst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/dette-er-de-viktigste-nyhetene-fra-natt-til-lordag-28-desember-1.1638950" frk="446 7 21 2775"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er de viktigste nyhetene fra natt til lørdag 28. desember</div>
<div type="ingress">Dette skjedde i natt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Vrakdeler fra helikopteret som forsvant torsdag, ble fredag funnet i et fjellområde på øya Kauai på Hawaii. Senere samme dag ble seks døde personer funnet. En sjuende person er savnet, men antas omkommet.</p></div>
<div type="text">
<p>Foto: Dan Dennison / Hawaii DLNR via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Seks funnet døde etter helikopterstyrt i Hawaii</div>
<div type="text">
<p>Seks personer er fredag funnet døde etter at et helikopter styrtet i et fjellområde på Hawaii. Helikopteret var av samme type som styrtet i Alta i august</p>
<p>Om bord på helikopteret var det en flyger og seks passasjerer, hvorav to trolig var mindreårige.</p>
<p>Eieren av helikopteret kontaktet kystvakten torsdag da det ikke var kommet tilbake fra en tur til øya Kauai 30 minutter etter planlagt ankomst.</p>
<p>Fredag formiddag ble vrakdeler funnet i et fjellområde på øya, før seks personer senere ble funnet døde.</p>
<p>Lokale myndigheter opplyser til nyhetsbyrået AP at det ikke er noen indikasjoner på overlevende, og at søket etter den savnede vil fortsette lørdag morgen, avhengig av været.</p>
<p>Det jobbes fredag ettermiddag lokal tid med å varsle de pårørende.</p>
<p>Helikopteret var av typen Eurocopter AS-350, og er av samme type som førte til at seks personer mistet livet da det styrtet ved fjellet Skoddevarre i Alta 31. august.</p>
<p>Helikopteret som styrtet fredag var utstyrt med en elektronisk sender som skal aktiveres ved nødtilfeller og sende ut lokasjon. Dette skjedde ikke da helikopteret styrtet fredag, opplyser USAs luftfartsmyndighet FAA.</p>
<p>Det har gjennom årene vært flere ulykker knyttet til helikoptermodellen, som har ført til tap av menneskeliv.</p>
<p>Foto: Thein Zaw / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">FN fordømmer menneskerettighetsbrudd</div>
<div type="text">
<p>FNs hovedforsamling godkjente fredag en resolusjon som fordømmer brudd på menneskerettighetene til Myanmars rohingya-muslimer og andre minoriteter.</p>
<p>De ber også Myanmar om å iverksette umiddelbare tiltak for å bekjempe oppfordring til hat mot rohingyaer i delstatene Rakhine, Kachin og Shan.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Amerikaner drept i rakettangrep</div>
<div type="text">
<p>En sivil amerikaner er drept i et rakettangrep mot en militærbase i Kirkuk nord i Irak. Flere amerikanere og irakere er såret.</p>
<p>Ifølge lokale myndigheter ble så mange som 30 missiler skutt mot militærbasen fredag. Det opplyses ikke om tilstand på de skadde.</p></div>
<div type="title" level="3">USA anker terrordom</div>
<div type="text">
<p>En ankedomstol i New York ber om en ny dom for en 22-åring som i oktober i fjor ble dømt til 17 års fengsel for å ha planlagt IS-terror. Han innrømte også ha forsøkt å drepe en FBI-agent med kjøkkenkniv da sistnevnte skulle gjennomsøke hjemmet hans på Staten Island i 2015.</p>
<p>Under dissens ber to av de tre dommerne om ny behandling av saken og viser til at retningslinjene for straffeutmåling anbefaler 85 år. (NTB)</p></div></body></document>
