<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191002-enda-flere-lovbrudd-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/enda-flere-lovbrudd-i-soppelsaken-i-oslo-1.1594786" frk="246 16 25 1557"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 20:45"/>
<attribute name="author" value="Espen Hågensen Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Enda flere lovbrudd i søppelsaken i Oslo</div>
<div type="ingress">Energigjenvinningsetaten i Oslo brøt arbeidstidsbestemmelsene 37 ganger i august, ifølge miljøbyråd Lan Marie Berg (MDG).</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det har vært 37 lovbrudd i Energigjenvinningsetaten i Oslo i august, ifølge Lan Marie Berg (MDG).</p></div>
<div type="text">
<p>Berg kommer med opplysningene i et notat til samferdsels- og miljøkomiteen i Oslo, ifølge .</p>
<p>Dermed har etaten hatt minst 857 overtidsbrudd fra 2017 til august 2019.</p>
<p>Berg, som har det øverste ansvaret for etaten, har fått kritikk for håndteringen av lovbruddene, og Kontrollutvalget i Oslo kommune har bestemt at Berg skal granskes.</p>
<p>Etaten rapporterte selv om 557 brudd på arbeidsmiljøloven for et år siden. NRK har imidlertid avslørt at etatens egne tall viser over 800 brudd på arbeidstidsbestemmelsene siden 2017.</p>
<p>Ifølge NRK ble Berg varslet anonymt om bruddene allerede i april i fjor, men informerte først bystyret om saken i april i år.</p>
<p>Også Arbeidstilsynet har gått inn i saken og krever å få vite hvor mange lovbrudd Berg var kjent med, og hvordan hun er blitt informert av etaten.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlig</div>
<div type="text">
<p>Berg sier at det er alvorlig når lover og regler ikke følges.</p>
<p>– Når vi fikk varsler og informasjon fra etaten om brudd på arbeidstidsbestemmelser og anskaffelsesregelverket, satte jeg i gang en ekstern undersøkelse av etaten. Parallelt ga jeg ny etatsdirektør tydelig beskjed om å rydde opp, sier hun til NTB.</p>
<p>Hun opplyser at etaten melder at de nå ikke har brudd på anskaffelsesregelverket, og at utfordringene med brudd på arbeidstidsbestemmelsene er betydelig redusert. (NTB)</p></div></body></document>
