<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190909-norge-ville-angripe-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/norge-ville-angripe-helt-inn-men-em-kom-ikke-noe-nermere-1.1581448" frk="812 12 64 5014"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 20:48"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge ville angripe helt inn. Men EM kom ikke noe nærmere</div>
<div type="ingress">KOMMENTAR: (Sverige - Norge 1-1). Det kunne jo ikke holde. Det har aldri gjort det på svensk mark. Men det norske landslaget gjorde et helhjertet forsøk i det som ble en heftig duell til siste sekund av overtiden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sander Berge fikk bruk for alle musklene han hadde på Friends arena. Emil Forsberg har utlignet og keeper Rune Almenning Jarstein var sjanseløs. Alexander Isak skapte mye farlig på hodet, men her taper han for Markus Henriksen. Stefan Johansen fikk gleden av å sette inn den norske ledelsen.</p></div>
<div type="text">
<p>FRIENDS ARENA (Dagsavisen): Vi ser en rasende svensk landslagssjef Janne Andersson i det dommeren blåser av kampen. Joshua King ligger på bakken foran ham. Svenskene var skuffet. Men viktigere for oss: Det var de norske spillerne også. For her jaget de seier med alt de hadde. Det var godt å se.</p>
<p>3-3 på Ullevaal ble til 1-1 i Solna. Joda, da får vi si at lagene er jevngode. Men Sverige er dermed de to poengene foran som gjør at de har grep om EM-plassen. Norge må sannsynligvis stole på Nations League-sluttspillet til våren selv om teorien fortsatt er der.</p>
<p>Det norske høydepunktet kom altså i omgangens siste minutt. Andreas Granqvist gjorde den feilen Norge ventet på, men utførelsen derfra var perfekt. Joshua Kings rykk og pasning til Martin Ødegaard, Martins vipp videre til Stefan Johansen som med nordnorsk ro styrte ballen inn i garnet foran de 1700 overbegeistrede norske tlskuerne bak akkurat det målet.</p>
<p>Der og da var Norge tibake på EM-toget til 2020. Norge ledet ikke bare med ett mål, det norske laget hadde hatt ballen mest under det lette duskregnet som kom ned gjennom den åpne taket. Det var mange som var overrasket etter de første 45 minuttene.</p>
<p>Men før det: Hørt på toget til Solna før kampstart: "Kommer det 40.000? Mot Nårje". Ja, det gjorde det til kampen mellom storebror og lillebror. Men på den vakre arenaen framsto de som helt jevngode. Mest positivt for Norge: Laget ville angripe hele tiden og jaget seieren til siste minutt. Emil Forsbergs utligning kom i den sterke, svenske perioden i begynnelsen av 2. omgang.</p>
<p>Martin Ødegaards dominans ble så irriterende at publikum jublet da han tapte noen fysiske dueller i sluttminuttene. Men han symboliserte den norske viljen til å angripe fra alle kanter. Da Sverige tok ut vidunderbarnet Alexander Isak, satte Lagerbäck inn oksen Erling Braus Haaland og Tarik Elyounoussi. Her skulle Norges alle offensive fibre i aksjon.</p>
<p>Førsteomgangen viste hva dette laget vil. Sander Berge lå som en gjedde og drepte de fleste svenske forsøkene. Det få vet er at han er den nest raskeste spilleren i Gent over førti meter. Det er de rykkene hans offensivt vil vil se mere av. Det kommer når han får noen flere positive opplevelser med slike forsøk. Joshua King kriget fra start til slutt og forstyrret den svenske tryggheten. Det kunne jo fort stort 1-0 tildig til Norge etter Kings og Tore Reginiussens gode forsk.</p>
<p>Slik ble dette en uvanlig norsk bortekamp. Norge parkerte ikke bussen selv om noen mente det så slik ut da vi ble presset lave etter pause. Norge viste en offensiv vilje på bortebane som rett og slett var løfterikt. Og Lars Lagerbäck, som var skeptisk til å bruke Martin Ødegaard i starten av sitt norske prosjekt, har snudd helt om. I Sveriges storstue fikk Martin frie tøyler. Det er en sjelden manøver av Lagarbäck. Ødegaard leverte igjen som banens beste, kun noen uvant slurvete dødballer trakk ned.</p>
<p>Men denne kvelden endte med en god følelse, selv om resultatet ikke hjelper oss stort. Skulle Norge og Sverige havne på samme poengsum til slutt, går Sverige foran på innbyrdes oppgjør fordi de scoret flere mål på bortebane. Men den gode følelsen er viktig å ta med seg i et landslag der de yngste spillerne markerer seg sterkest.</p>
<p>EM-kvalifisering fotball menn søndag, gruppe F i Solna:</p>
<p>Sverige – Norge 1-1 (0-1)</p>
<p>Friends Arena: 38.372 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Stefan Johansen (45), 1-1 Emil Forsberg (60).</p>
<p>Dommer: Slavko Vincic, Slovenia.</p>
<p>Gult kort: Markus Henriksen (44), Norge, Albin Ekdal (66), Sebastian Larsson (70), Sverige.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Norge (4-4-1-1): Rune Almenning Jarstein – Omar Elabdellaoui, Håvard Nordtveit, Tore Reginiussen, Haitam Aleesami – Stefan Johansen (Erling Braut Haaland fra 76.), Markus Henriksen (Tarik Elyounoussi fra 64.), Sander Berge, Ole Selnæs – Martin Ødegaard – Joshua King.</p>
<p>Ubenyttede reserver: Sondre Rossbach, Sten Grytebust – Ruben Gabrielsen, Even Hovland, Alexander Sørloth, Mathias Normann, Fredrik Midtsjø, Jonas Svensson, Birger Meling, Bjørn Maars Johnsen.</p>
<p>Sverige (4-4-2): Robin Olsen – Mikael Lustig, Victor Nilsson Lindelöf, Andreas Granqvist, Pierre Bengtsson – Sebastian Larsson, Kristoffer Olsson, Albin Ekdal (Gustav Svensson fra 84.), Emil Forsberg – Robin Quaison (Sebastian Andersson fra 77.), Alexander Isak (Marcus Berg fra 77.).</p>
<p>Ubenyttede reserver: Karl-Johan Johnsson, Kristoffer Nordfeldt – Niklas Hult, Jakob Johansson, John Guidetti, Filip Helander, Emil Krafth, Pontus Jansson, Jimmy Durmaz.</p></div></body></document>
