<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191217-rapport-om-videregae.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/rapport-om-videregaende-opplering-viser-at-det-er-behov-for-a-fornye-1.1634650" frk="587 3 11 3665"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rapport om videregående opplæring: – Viser at det er behov for å fornye</div>
<div type="ingress">Regjeringens mål er at ni av ti elever skal fullføre videregående skole. Da trengs det endringer, sier kunnskapsminister Jan Tore Sanner (H) etter ny rapport.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kunnskaps- og integreringsminister Jan Tore Sanner fikk tirsdag rapporten fra Liedutvalget. Her under valgvaken til Høyre på Clarion Hotel Oslo.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Marthe Lien</p>
<p>Liedutvalget leverte tirsdag den andre av to rapporter om hva som fungerer og ikke fungerer i videregående skole, til Kunnskapsdepartementet.</p>
<p>– Denne rapporten viser at det er behov for å fornye videregående opplæring. I dag har mange elever store kunnskapshull fra grunnskolen og møter derfor utfordringer i videregående, sier Sanner.</p>
<p>Rapporten inneholder over 100 tiltak til endringer i struktur, organisering og fagsammensetning i fremtidens videregående opplæring.</p>
<p>– Rapporten bidrar til å tilpasse videregående opplæring til vår tid, mener Sanner.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil utvide retten til opplæring</div>
<div type="title" level="3">Hovedforslagene til utvalget er blant annet:</div>
<div type="text">
<p>* Retten til videregående opplæring utvides til en rett til å fullføre – altså å gå bort fra en rett som gjelder antall år med videregående opplæring.</p>
<p>* Opplæringen skal være basert på kvalifikasjoner. Elever som ikke har et godt nok faglig nivå fra ungdomsskolen, skal få innføringsfag i norsk, engelsk og matematikk, og elevene må bestå fagene for å kunne gå videre til neste fagnivå.</p>
<p>* Opplæringen skal føre til enten studiekompetanse eller yrkeskompetanse.</p>
<p>– Elevene får én sjanse. Mislykkes du der, så er du overlatt til seg selv, sier utvalgsleder Lied under overrekkelsen på Edvard Munch videregående skole i Oslo.</p>
<p>– Alle skal kunne fullføre videregående med en sluttkompetanse som kan åpne dørene for videre utdanning eller arbeidsliv.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>Ragnhild Lied har ledet et utvalg som nå kommer med en rekke forslag til endring i den videregående skolen. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Innføringsfag</div>
<div type="text">
<p>Lied og utvalget mener det trengs et vesentlig skifte som peker på en annen logikk.</p>
<p>– Vi må tilpasse oss mer den enkelte elevs forutsetninger. I dag er tilbudet nærmest likt for alle i både innhold og tiden man kan bruke. Da er det ikke så rart at noen opplever å mislykkes eller bli demotiverte, sier Lied.</p>
<p>Utvalget foreslår derfor blant annet å innføre obligatoriske innføringsfag i norsk, engelsk og matematikk for dem som trenger det, noe som kan gi en startkompetanse samtidig som elevene får starte med undervisning i de fagene der de er kvalifisert.</p>
<p>– Vi må legge til rette for at elevene med svært ulikt ståsted blir møtt der de er, mener hun.</p>
<p>Kunnskapsministeren trekker fram både forslaget om å sikre at elevene kan lese, regne og skrive godt og punktet om en fullføringsrett som særlig spennende.</p>
<p>– Dette er viktige forslag vi kommer til å jobbe videre med, sier han.</p>
<p>Rapporten skal nå ut på høring, og Sanner ser fram til å få innspill fra både elever, lærere og fagmiljøene før han tar sikte på å legge fram stortingsmeldingen våren 2021.</p></div>
<div type="title" level="3">Utdanningsforbundet: – Etterlengtet</div>
<div type="text">
<p>Leder i Utdanningsforbundet Steffen Handal sier rapporten er «etterlengtet» – 25 år etter at Reform 94 kom.</p>
<p>– At utvalget går bort fra retten til et bestemt omfang av videregående opplæring til en rett til å fullføre, er nytt og spennende. Hvordan dette kan gjennomføres, må vi se nærmere på, sier Handal til NTB.</p>
<p>Også Norsk Lektorlag er positive til rapporten, og trekker fram obligatoriske innføringsfag som både riktig og nødvendig.</p>
<p>– Noen kaller det strukturell mobbing når det tas opp elever i videregående opplæring som mangler grunnleggende ferdigheter, det må vi unngå, sier leder Rita Helgesen.</p></div></body></document>
