<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190425-rugende-svane-funnet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/rugende-svane-funnet-med-avbitt-hode-sannsynligvis-drept-av-hund-1.1471230" frk="521 3 10 2966"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 20:46"/>
<attribute name="author" value="Caroline Teinum Gilje"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rugende svane funnet med avbitt hode: – Sannsynligvis drept av hund</div>
<div type="ingress">Svanen ble funnet av skoleklasse i Godalen i Stavanger torsdag morgen, bare få meter unna reiret hvor den ruget på syv egg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Her er den drepte svanen som ble funnet av en skoleklasse i Godalen torsdag morgen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har ikke obdusert svanen. Den er etter all sannsynlighet drept av hund på grunn av bitemerker. Hodet er bitt av og det er bitemerker i vingene, sier Vegard Ankarstrand, naturforvalter i Stavanger kommune til RA.</p>
<p>Det var trolig natt til torsdag at svanen ble drept av en løs hund ved badeplassen i Godalen på Storhaug i Stavanger. Fuglen ble oppdaget av en klasse ved en videregående skole. De fant den få meter unna reiret hvor svanen hadde lagt syv egg. Reiret ligger på en holme i tilknytning til badeplassen.</p>
<p>En lærer varslet kommunen i morgentimene torsdag. I 9.30-tiden ble dyret hentet av Stavanger natur- og idrettsservice.</p>
<p>Ankarstrand opplyser at kommunen foreløpig ikke har anmeldt forholdet.</p>
<p>– Men vi vil gå i dialog med politiet og spørre hvilke virkemidler vi har for å få større respekt for båndtvang i områdene hvor fugler hekker.</p>
<p>LES OGSÅ: Bensinstasjon-eier vil skyte plagsomme duer (RA+)</p></div>
<div type="title" level="3">Innstendig bønn fra kommunen</div>
<div type="text">
<p>Han understreker at det er båndtvang i det aktuelle friområdet hele året, og det er også satt opp skilt som skal minne hundeeiere om dette. I tillegg var det satt opp trafikkbukker for å sperre av veien til badeplassen hvor de hekkende svanene befinner seg.</p>
<p>– Majoriteten av hundeeiere er utrolig flinke til å holde hundene sine i bånd, men så er det noen få som ødelegger for de mange.</p>
<p>Kommunen går nå ut på Facebook-siden sin med en innstendig bønn: «Alle - ikke bare de aller fleste - må være så greie å ha hundene i bånd. Det er nettopp derfor båndtvangen er der, for å verne om andre dyr og fugler. Vi vet det bare er noen få som gir blaffen, men det er derfor kommunen og de maser om denne evinnelige båndtvangen. Den gjelder hele døgnet, også når du er alene ute i det grønne med hunden», skriver de.</p>
<p>De oppfordrer også publikum til ikke å skrive ufine kommentarer under innlegget om de som kan ha gjort dette.</p>
<p>«Det hjelper ikke noe. Men om du tror det kan hjelpe å dele budskapet om hvor viktig det er at hunder holdes i bånd der ute, gjør gjerne det.»</p>
<p>LES OGSÅ: Kiwi-sjef frykter svaner gir kundetap (RA+)</p></div>
<div type="title" level="3">Rådyr bitt ihjel i fjor</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke første gang hunder går løs på ville dyr i Stavanger, ifølge Ankarstrand.</p>
<p>– I fjor fikk vi fem meldinger om rådyr som hadde blitt bitt ihjel av hund. Derfor er vi opptatt av å si ifra om at det ikke er akseptabelt å slippe løs hunder, sier han.</p>
<p>Til sammen er det mellom 25 og 50 hekkende svanepar i Stavanger kommune, anslår han.</p>
<p>Fra 1. april til 20. august er det båndtvang over alt, unntatt i spesielle områder for hundelufting. Noen områder i Stavanger har båndtvang hele året, skriver Stavanger kommune.</p>
<p>Se kart over hundeluftingsområder og områder med båndtvang hele året her.</p></div></body></document>
