<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190916-langiverne-sier-ja-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/langiverne-sier-ja-til-norwegians-gjeldsplan-1.1585541" frk="170 15 17 1125"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Långiverne sier ja til Norwegians gjeldsplan</div>
<div type="ingress">Långiverne sa ja til å gi Norwegian betalingsutsettelse etter å ha vært samlet i møte om dette mandag ettermiddag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Et av Norwegians fly på Oslo lufthavn.</p></div>
<div type="text">
<p>Forslaget fikk det nødvendig flertallet, opplyser flyselskapet i en børsmelding.</p>
<p>– Vi er glade for obligasjonseiernes avgjørelse om å endre obligasjonene. Det gir oss økt finansielt spillerom framover. Vi mener at det viser tro på vår strategi og støtter de viktige tiltakene som Norwegian gjør for å gjenoppnå lønnsomhet, sier Geir Karlsen, Norwegians konstituerte konsernsjef.</p>
<p>Ifølge konsernsjefen er selskapet i rute mot målet om kostnadskutt på to milliarder kroner i 2019.</p>
<p>Norwegian har slitt med å betale tilbake to obligasjonslån på til sammen 3,4 milliarder kroner. Deler av lånet forfaller allerede i desember.</p>
<p>Flyselskapet ba nylig om å få utsette forfallet av lånet med to år, i bytte mot at långiverne får sikkerhet i selskapets landingsrettigheter ved Gatwick-flyplassen i London.</p>
<p>For de to usikre obligasjonslånene, omtalt som NAS07 og NAS08, ble flertallet henholdsvis 89,8 og 99,64 prosent.</p></div></body></document>
