<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191217-slar-ring-om-ap-lede.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/slar-ring-om-ap-lederen-1.1025308" frk="422 5 13 2577"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slår ring om Ap-lederen</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiet gjør sitt for å holde laget samlet etter historisk valgnederlag. Ingen vil åpent utpeke Jonas Gahr Støre som syndebukk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Nestleder i Ap Trond Giske, partileder Jonas Gahr Støre og nestleder Hadia Tajik holder pressekonferanse tirsdag ettermiddag etter partiets sentralstyremøte.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Marie De Rosa og Sofie Prestegård</p>
<p>Partiet starter nå for alvor søken etter svar på hvorfor de kun fikk 27,4 prosent av stemmene i årets stortingsvalg, 3,4 prosentpoeng mindre enn i 2013.</p>
<p>Tidligere utenriksminister og forsvarsminister Thorvald Stoltenberg er naturlig nok skuffet over valgresultatet. Men har ikke planer om å forbli det særlig lenge.</p>
<p>– Nå er det viktig å ikke bli henfallen til sorg og depresjon, men kaste dette av seg og gå videre, sier Ap-nestoren til Dagsavisen.</p>
<p>At det er aktuelt å kaste Støre avviser han kontant.</p>
<p>– Det er mediespekulasjoner. Jeg har ikke hørt antydninger til det. Jonas er gripende god i debatter, såpass at jeg trodde det ville hjelpe oss å ta igjen forspranget til de blå, sier Stoltenberg.</p>
<p>Han får støtte fra en annen Ap-veteran, Marit Nybakk, som har sittet 30 år på Stortinget for Ap.</p>
<p>– Jonas har stått fjellstøtt i stormen, mener hun.</p>
<p>Kommentar: Det er Aps skyld, og Aps skyld alene, at det ikke ble regjeringsskifte (Hege Ulstein)</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke Giske-mobilisering</div>
<div type="text">
<p>Dette er i tråd med hva Aps 21 sentralstyremedlemmer kommuniserte til pressen på vei inn til sitt første møte etter valgtapet, på Youngstorget i går ettermiddag.</p>
<p>Det er blitt spekulert i om Ap-nestleder Trond Giske kan rykke opp til toppen etter det nedslående valgresultatet. På spørsmål fra NRK om det er aktuelt å se på ledelsen, svarte Giske følgende mandag kveld:</p>
<p>– Det er det organisasjonen som bestemmer. Vi i ledelsen har ønsket et annet resultat, men organisasjonen skal få lov til å være med på evalueringen.</p>
<p>Dagsavisen har snakket med over et dusin kilder i Ap og LO. Alle avkrefter at det på nåværende tidspunkt foregår en mobilisering rundt Giske som ny leder.</p>
<p>Også Giske selv avviser at det trengs endringer i partiledelsen.</p>
<p>– Det siste Ap trenger nå er en lederstrid, sa han til NRK tirsdag morgen.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke sparke treneren</div>
<div type="text">
<p>Kildene Dagsavisen har snakket med peker på at det blir for enkelt å sparke treneren etter et tap som dette. Årsakene til tilbakegangen er mange, mener de:</p>
<p>* Svak kommunikasjon av partiets politikk, med mange floskler og utydelig budskap.</p>
<p>* Dårlig håndtering av negative oppslag rundt Støres formue.</p>
<p>* At skatteskjerpelser er en krevende sak å gå til valg på.</p></div></body></document>
