<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191213-britiske-velgere-i-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/britiske-velgere-i-lange-koer-ved-valglokalene-1.1632740" frk="178 13 16 1210"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 20:48"/>
<attribute name="author" value="Bernt Erik Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Britiske velgere i lange køer ved valglokalene</div>
<div type="ingress">I sosiale medier poster britiske velgere bilder av lange køer foran valglokalene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Lange køer foran britiske valglokaler, her i Clapham i London.</p></div>
<div type="text">
<p>Dagens valg i Storbritannia er blitt beskrevet som det viktigste etter andre verdenskrig.</p>
<p>I sosiale medier poster mange brukere bilder av uvanlig lange køer ved stemmelokalene etter arbeidsdagens slutt, melder CNN.</p>
<p>Avisen The Guardian rapporterte om lange køer ved mange britiske valglokaler i dag tidlig.</p>
<p>Avisen Metro melder at velgere i sør-London postet om rekordlange køer ved valglokalene i formiddag.</p>
<p>The biggest queue I’ve ever seen at my polling station! Get out there and vote people! #GE2109 #iVoted #BeAVoter #clapham pic.twitter.com/BjXunRqbKe</p>
<p>— Kelly Molloy (@sparklysparkly) December 12, 2019</p>
<p>I Manchester rapporterer Twitter-brukere om lange køer ved valglokalene, skriver Manchester Evening News.</p>
<p>Søk på Twitter viser at brukere over hele Storbritannia poster om uvanlig lange køer gjennom hele dagen.</p>
<p>Stemmelokalene i Storbritannia er åpen til kl 22 britisk tid, og da kommer de første valgdagsmålingene. Hovedtyngen av valgkretsene forventes å bli telt opp mellom 02 og 05 i natt.</p></div></body></document>
