<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190415-stor-skogbrannfare-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/stor-skogbrannfare-i-sor-norge-1.1466562" frk="328 9 18 1973"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stor skogbrannfare i Sør-Norge</div>
<div type="ingress">I Østfold og Vestfold er skogbrannfaren på sitt høyeste i dagene framover. Også flere andre steder i Sør-Norge er skogbrannfaren høy i starten av påsken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Også på Vestlandet er det dager framover med stor fare for skogbrann både i Rogaland, Hordaland og i Møre og Romsdal. Her fra gressbrannen i Tysvær i Rogaland lørdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Skogbrannfaren er på Østlandet stort sett konstant gul (nest høyest), mens den er oransje (høyest) flere steder både i Akershus, Oslo, Oppland, Hedmark, Buskerud og Aust-Agder.</p>
<p>Også på Vestlandet er det dager framover med stor fare for skogbrann både i Rogaland, Hordaland og i Møre og Romsdal.</p>
<p>Resten av Sør-Norge er gul-listet, og det bare er i Nord-Norge det ikke er skogbrannfare.</p>
<p>Se oversikten over farevarsel for skogbrann her.</p></div>
<div type="title" level="3">Bålforbud</div>
<div type="text">
<p>Fra og med 15. april gjelder det generelle forbudet mot å tenne bål i skog og utmark. Dette varer helt fram til 15. september. Forbudet gjelder både tenning av bål og grill – inkludert engangsgrill.</p>
<p>Selv om det er generelt bålforbud, har du likevel lov til å tenne bål der det er opplagt at det ikke kan starte en brann. Dette kan for eksempel være hvis det ligger snø på bakken, at det har regnet i lang tid eller at du er på en strand med god avstand til skog.</p>
<p>Her kan det være lokale fra kommune til kommune om hva som er lov, så sjekk alltid lokale regler.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Skogbrannhelikopter</div>
<div type="text">
<p>Per 11. april viser tallene fra Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap (DSB) at det allerede er registrert 112 gressbranner og 27 branner i skog og utmark hittil i år.</p>
<p>Skogbrannhelikopteret har fra samme dato vært i beredskap på basen på Torp utenfor Sandefjord.</p>
<p>– Sommeren i fjor ble den mest krevende skogbrannsesongen vi har opplevd noensinne, med hele 2.085 skogbranner i inn- og utmark. Ved 160 av skogbrannene ble det benyttet skogbrannhelikopter, sier avdelingsdirektør Anne Rygh Pedersen i DSB i en pressemelding.</p></div></body></document>
