<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191016-litauiske-medier-en-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/innenriks/litauiske-medier-en-utvekslingsavtale-skal-vere-pa-plass-for-frode-berg-1.1601991" frk="452 7 20 2801"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Litauiske medier: En utvekslingsavtale skal være på plass for Frode Berg</div>
<div type="ingress">En utvekslingsavtale er på plass for Frode Berg, ifølge litauiske medier. UD vil ikke kommentere saken, mens Bergs norske advokat ikke kjenner til noen avtale.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Frode Berg og hans forsvarer Ilja Novikov ved byretten i Moskva i april. Foto: Berit Roald/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Russland og Litauen er enige om å utveksle en spiondømt russer mot to litauere og en nordmann, opplyser kilder i den litauiske sikkerhetstjenesten til den litauiske nyhetstjenesten Baltic News Service (BNS).</p>
<p>– Utvekslingsavtalen inkluderer også en norsk statsborger som er dømt i Russland, sier en anonym tjenestemann i den litauiske sikkerhetstjenesten.</p>
<p>Avisen navngir ikke Frode Berg, men Berg er den eneste nordmannen som soner en slik dom i Russland.</p>
<p>Aftenposten og en rekke norske medier omtalte saken onsdag ettermiddag. Flere russiske medier melder også om det samme, alle med BNS som kilde.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Håper en avtale foreligger</div>
<div type="text">
<p>Frode Bergs norske advokat Brynjulf Risnes kan ikke bekrefte opplysningene.</p>
<p>– Jeg har ikke informasjon som verken bekrefter eller avkrefter en slik avtale. Vi håper selvsagt at en slik avtale foreligger, sier Risnes til NTB.</p>
<p>UD vil ikke kommentere saken.</p>
<p>– Norske myndigheter ønsker å få Frode Berg hjem. Vi håndterer saken på den måten som vi mener er best for å ivareta hans interesser. Utover det kommenterer vi ikke saken, sier underdirektør Ane Haavardsdatter Lunde i Utenriksdepartementet til NTB.</p>
<p>Bergs russiske forsvarer, advokat Ilja Novikov, ikke vil kommentere saken, ifølge NRK.</p>
<p>Støttegruppen for Frode Berg håper opplysningene stemmer.</p>
<p>– Dersom det viser seg at dette er riktig, er det en ufattelig god nyhet som vi har ventet på skulle skje, sier støttegruppemedlem Thorbjørn Brox Webber til NTB.</p>
<p>– En slik avtale må bety at Frode kan komme tilbake til Norge og Kirkenes, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt for spionasje</div>
<div type="text">
<p>Berg er dømt til 14 års fengsel for spionasje. Han ble pågrepet i Moskva i desember 2017 og har sittet fengslet siden.</p>
<p>NRK meldte i august at UD er i forhandlinger med Russland om å få Berg hjem og har informert hans nærmeste familie om dette.</p>
<p>Muligheten for en utvekslingsavtale har vært antydet, men et problem har vært hvem den i så fall skal omfatte.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta om Frode Berg-saken:</div>
<div type="text">
<p>* Den tidligere norske grenseinspektøren Frode Berg ble 5. desember 2017 pågrepet av den russiske sikkerhetstjenesten FSB under et besøk i Moskva.</p>
<p>* Berg ble siktet for spionasje etter paragraf 276 og satt i FSB-fengselet Lefortovo.</p>
<p>* Nordmannen nektet straffskyld etter spionasjetiltalen, men erkjente kontakt med norsk etterretning før reisen.</p>
<p>* Berg ble 16. april i år funnet skyldig i spionasje og dømt til 14 års fengsel i byretten i Moskva.</p>
<p>* Dommen ble ikke anket og ble rettskraftig 29. april.</p>
<p>(Kilde: NTB)</p></div></body></document>
