<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190401-nve-mener-13-omrader.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/nve-mener-13-omrader-norge-rundt-egner-seg-til-vindkraftutbygging-1.1458644" frk="650 2 12 4248"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NVE mener 13 områder Norge rundt egner seg til vindkraftutbygging</div>
<div type="ingress">NVE anser 13 områder som egnet for å opprette vindkraftanlegg i Norge. Områdene ligger i alle fylker utenom Oslo, Oppland, Troms og Akershus.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Vassdrags- og energidirektør Ketil Lund presenterer den nasjonal rammen for vindkraft på land under et miniseminar i Oslo mandag formiddag.</p></div>
<div type="text">
<p>– Kartet skal ikke leses som at vi mener at det skal være fritt fram for vindkraft, understreker vassdrags- og energidirektør Kjetil Lund.</p>
<p>– Dette er ikke en utbyggingsplan for vindkraft, men en faglig gjennomgang for å peke ut de områdene i Norge som er mest egnet for vindkraft når man tar hensyn til miljø- og samfunnsvirkninger, sier han.</p>
<p>– Nesten ingen ligger helt ute ved kysten eller på høyfjellet. Også i de utpekte områdene vil det være store arealer som er uaktuelle for vindkraft, sier Lund.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke kontaktet kommunene</div>
<div type="text">
<p>Han sier NVE ikke har vært i kontakt med de berørte kommunene.</p>
<p>– Det blir politiske myndigheters oppgave å ta dette videre. Og de skal nå sende forslaget på høring, sier Lund til NTB.</p>
<p>Han sier forutsetningene for vindkraft i Norge er gode.</p>
<p>– Det er rundt 30 prosent mer produktivitet i norsk vindkraft i snitt enn for eksempel i Tyskland og Danmark, sier han.</p>
<p>Den nasjonale rammen for vindkraft skal ikke erstatte dagens konsesjonsbehandling. Konsesjonsprosessene framover vil være minst like grundige og strenge som i dag, understreker NVE.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Få områder i Nord-Norge</div>
<div type="text">
<p>NVE startet med 43 analyseområder og har landet på 13 områder som de mener er de mest egnede. Oslo, Akershus , Oppland og Troms er de eneste fylkene hvor det ikke er pekt ut områder. NVE har imidlertid pekt ut få områder i Nord-Norge.</p>
<p>I Finnmark er det kun ett område som NVE mener er egnet, ved Porsangerhalvøya. I Troms har ikke NVE pekt ut noen områder, mens det i Nordland er ett område helt sør i fylket mot grensen til Trøndelag.</p>
<p>Det ble klart på fremleggingen av Norges vassdrags- og energidirektorats (NVE) nasjonale ramme for vindkraft på land mandag formiddag.</p>
<p>Klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) og olje- og energiminister Kjell-Børge Freiberg (Frp) var til stede under framlegginga.</p></div>
<div type="title" level="3">Økende debatt</div>
<div type="text">
<p>– Vi ser en økende interesse for vindkraft i Norge i takt med at vindkraft begynner å bli lønnsomt. Med dette følger en økende debatt som reflekterer interesser og sterkt engasjement. Det tar jeg på største alvor i utviklingen av vindkraftpolitikken vår, sier Freiberg.</p>
<p>Han understreker at miljø- og samfunnsinteresser skal ivaretas.</p>
<p>– Utbygging av lønnsom vindkraft skaper verdier, inntekt og arbeidsplasser, men har også negative virkninger for miljø, landskap, friluftsliv, reindrift, lokalbefolkning. Det er derfor viktig å unngå de mest sårbare områdene, sa Freiberg.</p></div>
<div type="title" level="3"> Områder vurdert som mest egnet for vindkraft</div>
<div type="text">
<p>NVE peker i sitt forslag til nasjonal ramme for vindkraft ut 13 områder i Norge som de mest egnede for utbygging av vindkraft på land.</p>
<p>* Vest-Finnmark: Hammerfest, Kvalsund, Måsøy, Nordkapp og Porsanger</p>
<p>* Namdal: Bindal, Nærøy, Namsskogan, Høylandet, Grong, Fosnes, Namsos, Overhalla, Namdalseid, Steinkjer og Snåsa</p>
<p>* Grenseområdene mellom Trøndelag og Møre: Hemne, Snillfjord, Agdenes, Orkdal, Aure, Halsa og Rindal</p>
<p>* Indre Sør-Trøndelag: Stjørdal, Selbu, Klæbu, Melhus, Meldal, Rennebu, Midtre Gauldal og Holtålen</p>
<p>* Sunnmøre og Nordfjord: Ulstein, Hareid, Herøy, Sande, Volda, Vanylven, Selje, Vågsøy og Eid</p>
<p>* Sunnfjord og Sogn: Askvoll, Fjaler, Gaular, Hyllestad og Høyanger</p>
<p>* Nordhordland og Gulen: Gulen, Høyanger, Masfjorden og Lindås</p>
<p>* Sunnhordland og Haugalandet: Tysnes, Fitjar, Stord, Kvinnherad, Etne, Vindafjord, Suldal, Tysvær og Bokn</p>
<p>* Vest-Agder og Rogaland: Sirdal, Gjesdal, Bjerkreim, Bygland, Evje og Hornnes, Åseral, Kvinesdal, Lund, Hægebostad, Marnardal, Songdalen, Vennesla, Flekkefjord, Lyngdal, Lindesnes, Farsund og Mandal</p>
<p>* Aust-Agder: Fyresdal, Nissedal, Bygland, Åmli, Evje og Hornnes, Birkenes, Froland, Iveland, Arendal, Grimstad og Kristiansand</p>
<p>* Grenseområdene mellom Buskerud, Telemark og Vestfold: Kongsberg, Sauherad, Skien, Siljan, Larvik, Re og Sandefjord</p>
<p>* Østfold: Eidsberg, Rakkestad, Sarpsborg og Halden</p>
<p>* Nordre Hedmark: Tolga, Os, Tynset, Engerdal og Rendalen</p>
<p>Kilde: NVE</p></div></body></document>
