<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190114-theresa-may-tror-bre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/theresa-may-tror-brexit-kan-bli-avlyst-1.1261238" frk="711 0 4 4306"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Theresa May tror brexit kan bli avlyst</div>
<div type="ingress">Det er mer sannsynlig at Storbritannia blir værende i EU enn at landet går ut av unionen uten å ha en brexitavtale i boks, mener statsminister Theresa May.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Den britiske statsministeren Theresa May under talen hun holdt for fabrikkarbeidere i Stoke-on-Trent mandag 14. januar.</p></div>
<div type="text">
<p>Av: Johan Falnes, NTB</p>
<p>Den britiske statsministeren kom med advarselen i en tale hun holdt for fabrikkarbeidere i Stoke-on-Trent mandag ettermiddag, dagen før den skjebnesvangre avstemningen i Underhuset om avtalen hun har forhandlet fram med EU.</p>
<p>Det er ventet at statsministeren vil tape avstemningen med klar margin. Det innrømmer regjeringen selv.</p>
<p>– Jeg tror det er usannsynlig at vi vinner avstemningen, for å være ærlig. Det er ikke umulig, men det er usannsynlig, sier handelsminister Liam Fox til BBC.</p>
<p>LES OGSÅ: Statsminister Theresa May advarer kritikere: – Å motsette seg avtalen er risikofylt både for demokratiet og landets økonomi</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter blokkering</div>
<div type="text">
<p>May har nå satt i gang en siste offensiv for å avverge nederlag.</p>
<p>Den advarende pekefingeren heves spesielt mot brexittilhengere som er innstilt på å stemme mot avtalen. Et nei kan nemlig føre til at hele skilsmissen blir avlyst, mener May.</p>
<p>Det er mer sannsynlig at de folkevalgte vil blokkere skilsmissen, enn at de vil la Storbritannia krasje ut av EU uten å ha en avtale på plass, fastholder hun.</p>
<p>– Som vi har sett de siste ukene, er det noen i Westminster som ønsker å forsinke eller til og med stoppe brexit, og som vil ta i bruk alle tilgjengelige virkemidler for å gjøre det, sa May i mandagens tale.</p>
<p>– Hva om vi befant oss i en situasjon der Parlamentet forsøkte å ta Storbritannia ut av EU i strid med en folkeavstemning der flertallet stemte for å bli? Folks tillit til demokratiske prosesser og til politikere ville ha lidd katastrofal skade, sa hun.</p>
<p>LES OGSÅ: Norge og Storbritannia enige om brexitavtale: – Når Storbritannia forlater EU, forlater de også EØS. Det har derfor vært avgjørende for Norge å få en avtale som sikrer rettigheter for norske borgere i Storbritannia som i dag har rettigheter som følge av EØS</p></div>
<div type="title" level="3">Brev fra EU</div>
<div type="text">
<p>Mandag mottok statsministeren også et brev med beroligende ord fra EUs president Donald Tusk og EU-kommisjonens sjef Jean-Claude Juncker.</p>
<p>Mays håp har vært at nye innrømmelser fra EUs side skal vippe flertallet i favør av den utskjelte avtalen. Men EU-brevet inneholder i realiteten lite nytt.</p>
<p>«Vi er ikke i en posisjon til å avtale noe som endrer eller er inkonsistent med utmeldingsavtalen», skriver Tusk og Juncker.</p>
<p>De har gjentatte ganger gjort det klart at det ikke vil bli åpnet for reforhandling av avtalen, som fastsetter vilkårene for skilsmissen.</p>
<p>LES OGSÅ: En utsettelse av brexit-fristen i mars – det er en av mulighetene det spekuleres i dersom parlamentet stemmer ned EU-avtalen om få dager</p></div>
<div type="title" level="3">Nye forsikringer</div>
<div type="text">
<p>I brevet kommer EU-toppene likevel med nye forsikringer om at de er innstilt på å arbeide i høyt tempo for å få en ny frihandelsavtale med Storbritannia raskt på plass etter utmeldingen.</p>
<p>Samtidig bekrefter de at EU deler britenes mål om å unngå at det noensinne skal bli nødvendig å ta i bruk avtalens såkalte reserveløsning for irskegrensa.</p>
<p>«EU ønsker ikke å se reserveløsningen tre i kraft. Skulle den gjøre det, vil den representere en mindre gunstig handelsordning for begge», skriver EU-toppene.</p>
<p>LES OGSÅ: Mays egne ministere forbereder plan B for brexit: Mens Theresa May fortsatt prøver å få flertall for avtalen, snakker stadig flere av hennes egne ministere om hva som må skje om den blir nedstemt</p></div>
<div type="title" level="3">Irsk problem</div>
<div type="text">
<p>Den kontroversielle reserveløsningen er forhandlet fram for å sikre at det aldri vil bli behov for nye sperringer langs grensa mellom Irland og Nord-Irland.</p>
<p>Den skal kun tre i kraft som en midlertidig løsning hvis EU og Storbritannia ikke kommer i mål i tide med forhandlingene om en ny frihandelsavtale.</p>
<p>Men reserveløsningen har møtt massiv kritikk i Underhuset, der mange av de folkevalgte frykter at den skal bli en felle som fanger Storbritannia i en omstridt tollunion med EU på ubestemt tid.</p>
<p>Samtidig forvanskes forhandlingene av stadig mer høylytte krav om en ny folkeavstemning – og av et Labour som håper på å benytte kaoset til å kapre regjeringsmakten fra May.</p>
<p>Storbritannia skal etter planen forlate EU den 29. mars.</p></div></body></document>
