<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190122-solberg-far-tre-nye-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/solberg-far-tre-nye-statssekreterer-1.1265407" frk="406 0 0 3212"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solberg får tre nye statssekretærer</div>
<div type="ingress">Her er oversikten over endringer i regjeringen og statsrådenes medhjelpere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Erna Solbergs nye regjeringen etter utvidelsen med KrF.</p></div>
<div type="text">
<p>Kjell Ingolf Ropstad, Olaug Bollestad og Dag Inge Ulstein er KrFs representaneter i flertallsregjeringen Erna Solberg (H) presenterte på Slottsplassen tirsdag.</p>
<p>Ropstad blir barne- og familieminister, mens Bollestad blir landbruks- og matminister. Ulstein er utnevnt til utviklingsminister.</p>
<p>Men det er flere endringer i den nye regjeringen:</p>
<p>* Dagens utviklingsminister Nikolai Astrup (H) blir digitaliseringsminister i Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</p>
<p>* Samtidig er statssekretær Ingvil Smines Tybring-Gjedde (Frp) utnevnt til samfunnssikkerhetsminister i Justis- og beredskapsdepartementet.</p>
<p>Stillingene som digitaliseringsminister og samfunnssikkerhetsminister er nyopprettet.</p>
<p>Barne-, familie- og likestillingsminister Linda Hofstad Helleland (H) og landbruks- og matminister Bård Hoksrud (Frp) forsvinner ut av regjeringen.</p>
<p>Dagens leder: Oppblåst regjering</p>
<p>Endringer i regjeringen medfører også endringer blant statsrådenes nestkommanderende - statssekretærene:</p>
<p>* Espen Espeset (Frp), Hans Olav Syversen (KrF) og Oluf Ulseth (H) blir statssekretærer for statsminister Erna Solberg (H).</p>
<p>* Julian Thomas Farner-Calvert (KrF) og Jorunn Hallaråker (KrF) er begge utnevnt til statssekretærer for Kjell Ingolf Ropstad i Barne- og likestillingsdepartementet.</p>
<p>* Julie Kristine Kordal (KrF) og Widar Skogan (KrF) fra Troms, blir statssekretærer for landbruksminister Olaug Bollestad (Frp).</p>
<p>* Fylkesleder Allan Ellingsen i Nordland Frp blir statssekretær for Jon Georg Dale i Samferdselsdepartementet.</p>
<p>* Seniorrådgiver Sverre Vatnar (KrF) blir statssekretær for finansminister Siv Jensen (Frp).</p>
<p>* Thorleif Vikre (Frp) blir statssekretær for Monica Mæland i Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</p>
<p>* Statssekretær Brage Baklien (Frp) går fra Samferdselsdepartementet til Finansdepartementet.</p>
<p>* Statssekretær Paul Chaffey går av som statssekretær for Monica Mæland og blir i stedet statssekretær for statsråd Nikolai Astrup i Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</p>
<p>* Statssekretær Jens Frølich Holte (H) fortsetter som statssekretær i Utenriksdepartementet, men sjefen blir nå utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H). Tidligere var han statssekretær for utviklingsminister Nikolai Astrup (H).</p>
<p>* Statssekretær Rikard Gaarder Knutsen (Frp) slutter i Landbruks- og matdepartementet og blir i stedet statssekretær for Kjell-Børge Freiberg (Frp) i Olje- og energidepartementet.</p>
<p>* Statssekretær Tom Erlend Skaug (H) som har vært statssekretær i halv stilling i Barne- og likestillingsdepartementet i halv stilling i Kunnskapsdepartementet, blir statssekretær på heltid for Jan Tore Sanner (H) i Kunnskapsdepartementet.</p>
<p>* Statssekretær Toril Charlotte Ulleberg Reynolds går fra Olje- og energidepartementet til Justis- og beredskapsdepartementet.</p>
<p>Statssekretærene Morten Bakke (H), Kristin Holm Jensen (H), Cecilie Brein-Karlsen (Frp), Svein Flåtten (H), Helge Fossum (Frp), Knut Morten Johansen (Frp) og Ingvil Smines Tybring-Gjedde (Frp) går av.</p>
<p>Tybring-Gjedde blir i stedet samfunnssikkerheitsminister i Justisdepartementet.</p></div></body></document>
