<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190920-gammelt-tv-vennskap-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/gammelt-tv-vennskap-ruster-ikke-1.1588308" frk="1181 10 76 7193"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gammelt TV-vennskap ruster ikke</div>
<div type="ingress">«Venner for livet» er faktisk det tittelen sier, TV-vennene våre for livet. 25 år etter premieren er serien fortsatt blant verdens mest populære.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>25 år etter premieren samler vennegjengen i «Friends» fortsatt millioner foran TV-skjermen. FOTO: WARNER BROTHERS</p></div>
<div type="text">
<p>Det har ikke bare med at nittitallet er blitt trend igjen, at klesmoten er nittitalsretro og fargene fra 25 år siden er tilbake på både klær og interiør. Komiserien som var blant de mest populære på fjernsyn da den var på ny, er faktisk en av de mest sette TV-seriene i vår tid også. Den hadde premiere i USA den 22. september i 1994. Situasjonskomedien skulle på skjermen i ti sesonger over ti år, til vennegjengen på seks – Monica, Phoebe, Rachel, Joey, Ross og Chandler forlot leiligheten som var samlingspunktet – for siste gang den 6. mai, 2004, foran 52 millioner amerikanske TV-seere. Et kvart århundre etter at serien startet har den fortsatt enorm appell hos et ungt publikum. At dagens unge liker en gammel komedie kan ha å gjøre med at den handler om unge, uetablerte voksnes tilværelse, med en gjenkjennelig hverdag og universelle livssituasjoner.</p>
<p>Og den har fortsatt sine morsomme øyeblikk, kanskje sett med nostalgiske øyne. Men Friends er nok først og fremst kose-TV for massene, serien mange tyr til når de vil slappe av med noe kjent og hyggelig. «Friends» er avkoblingen på skjermen, mer lettfordøyelig underholdning enn dramaserier som krever full oppmerksomhet. Det ligger flere tusen TV-serier på Netflix. De fleste av dem taper i konkurransen mot «Venner for livet». Komedien var den nest mest sette på Netflix i USA i fjor. Abonnentene så 32,6 milliarder «Friends»-minutter i alt. I Storbritannia har serien vært den mest strømmede i to år på rad. Og den er fortsatt så populær at Netflix i fjor sommer skal ha bladd opp drøyt 850 millioner kroner for å beholde den på plattformen fram til våren 2020. 15 år etter siste episode er den et mektig middel i kampen mot de nye strømmetjenestene til Disney og Apple. Nå skal «Friends» til HBO Max. Det har fått Netflix til å satse på annen gammel moro, og brukt over fire milliarder kroner (!) på «Seinfeld»-rettighetene i fem år fra 2021.</p>
<p>«Hvem er du i Friends?». Det kan du finne ut i utallige tester på nettet. Ti år etter at serien takket for seg i prime time er den en fortsatt en del av populærkulturen. Selv om ikke all humoren ikke er gangbar lenger – som den gjentakende «fat shamingen» og det faktum at Joey ble dummere og dummere for hver sesong.</p>
<p>TV-fenomenet «Friends» er fortsatt godt lesestoff. Tidligere i år serverte The Guardian en egen mimrespesial, i form av intervjuer med en mengde av skuespillerne som hadde bi- og bittesmå roller i løpet av serien. I høst er nettet fullt av artikler om Marcel, kapusinapen Ross hadde som kjæledyr, nå aktuell med TV-serien «Brian K».</p>
<p>«Venner for livet» skulle bli en øyeblikkelig hit høsten 1994, med plasseringer på den amerikanske TV-ratingens topp 5 i de 10 årene den gikk.</p>
<p>Suksessen var ikke gitt. Ingen hadde laget en komedie med hele seks hovedpersoner før, og denne gjengen ble vurdert som for unge og pene til å ha appell til et stort publikum. Dessuten var de usikre, overfladiske og selvopptatte. De første episodene fikk lunken mottakelse av NBCs egne TV-sjefer. «Svak og ikke spesielt underholdende», var dommen. Men det faktum at «Friends»-gjengen slet med personlige problemer, med usikkerhet, pengemangel, boligmangel, arbeidsløshet og kjærlighetssorg skulle gjøre dem gjenkjennelige for en hel generasjon. Og skal man dømme ut fra at serien fortsatt er så populær, er den nok relevant for dagens unge også. Britiske aviser har fortalt at «Friends» er den mest sette serien blant barn og unge. Situasjonskomediens side på Facebook har 20 millioner «likes».</p>
<p>Test-publikummet som fikk se piloten før premieren for 25 år siden hadde ikke festet seg spesielt ved noen av de seks bortsett fra den irriterende, bortskjemte Rachel. Mottakelsen fikk NBC til å foreslå endringer. Central Perk var for hipp, den burde kanskje heller være en diner. Og kanskje burde serien ha en sentral romantisk intrige mellom Monica og Joey, og en eldre mannlig mentor som ga de unge råd på veien. Serieskaperne David Crane og Marta Kauffman beholdt sine opprinnelige ideer. Serien skulle handle om vennegjengen på seks, som taklet liv og tilværelse i storbyen etter beste evne på egen hånd. Premisset traff en nerve hos de under 30, en generasjon unge, uetablerte som også slet med singeltilværelsen, økonomien, lette etter bolig, tenkte på karrieren. De seks hovedpersonene bød også på ulike personligheter, noen for enhver smak, og i tillegg til god kjemi mellom skuespillerne – og komisk timing – var serien banebrytende etter amerikansk standard.</p>
<p>«Friends» hadde kanskje mindre snert enn humoren i «Seinfeld», men den bød også på unge, selvstendige kvinner med seksuell appetitt – noe som var til bekymring for TV-direktørene i NBC, her så man aleneforeldre, homofile, lesbiske og transpersoner. Dette var på ingen måte gjengs på amerikansk nettverks-TV på 1990-tallet. «Friends» var én TV-generasjons komedie slik «Girls» skulle bli det for en senere. Serien har også skylda for utallige TV-vennegjenger som har kommet og gått på skjermen siden, i kortlivede vennegjeng-variasjoner. I denne skokken har «Big Bang Theory» lykkes mest, uten å bli det samme fenomenet som «Friends».</p>
<p>Et gjensyn med serien i dag kan by på aha-opplevelser. Suksessen fikk etter hvert mange kjente og ukjente skuespillere til å stille opp i gjesteroller. For hvem er det ikke som spiller Phoebes kjæreste i siste sesong? Det er jo Paul Rudd – selveste Ant-Man!</p>
<p>Her hjemme var «Venner for livet» TV 2s aller mest sette i årevis, med 830.000 seere mot slutten. I dag er norske kanaler fornøyd om en amerikansk serie blir sett av 100.000. Reprisesendingene på TVNorge utover 2000-tallet ble også en ettermiddagshit. Serien gjør tydeligvis jobben for TVNorge og Fem, som stadig sender flere episoder av serien daglig i en evig reprisekarusell. «Venner for livet» kom ikke på TV 2 før en søndagsettermiddag i januar 1996. På denne tida kunne det gjerne gå halvannet år før en amerikansk serie fant veien til en norsk TV-kanal. Internett var ennå ikke vanlig i de tusen hjem, TV-skjermen var realityfri og det var fortsatt noen år til HBO laget «Sex og singelliv» og «Sopranos».</p>
<p>De seks hovedpersonene fra serien har holdt seg unna mimrefesten. De har avslått gjenforeninger i alle år. I høst markerer de tre kvinnelige hovedrollene på et vis 25-årsjubileet ved å delta sammen på et amerikansk gameshow. Framfor å dyrke fordums storhet har skuespillerne forsøkt å fjerne seg fra suksesshistorien og fokusere på egne karrierer – med svært vekslende hell. Det er prisen for å havne på fornavn med flere generasjoner TV-seere. Den dag i dag er de kjent som Ross, Rachel, Monica, Phoebe, Chandler og Joey, karakterene som gjorde dem til superkjendiser på linje med Hollywoods filmstjerner – på en tid da TV og sitcoms hadde lav status.</p>
<p>Også denne høsten har skuespillerne – og serieskaperduoen – vært ute og blankt avvist muligheten for nye «Friends»-episoder. Det kunne nok ødelagt vennskapet.</p></div></body></document>
