<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191024-grner-tapte-tross-he.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/gruner-tapte-tross-heroisk-sluttspurt-i-stavanger-1.1606708" frk="290 12 22 1826"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 20:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grüner tapte tross heroisk sluttspurt i Stavanger</div>
<div type="ingress">Stavanger Oilers ledet hele 6-0 over Grüner, før nykommerne slo tilbake i den tredje periode. Fire ganger reduserte gjestene, men serielederne fra Stavanger sikret likevel seieren til slutt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Grüners Jesper Ekeberg måtte se seks pucker fly inn i buret bak seg, før han lagkamerater ute på isen satte i gang med et realt opphentingsforsøk. Foto: Espen Iversen</p></div>
<div type="text">
<p>Stavanger hadde ni strake seirer før de lørdag tapte borte mot Storhamar på straffer. Fem dager senere reiste serielederen seg mot nyopprykkede Grüner og vant 6-4. Hjemmelaget tok tre poeng til tross for at de tapte den tredje perioden 1-4.</p>
<p>Oilers håper på å ta sitt første trofé siden 2017 denne sesongen. Med et kraftig forsterket mannskap har de sett svært gode ut i innledningen. Med torsdagens seier ligger laget på 31 poeng etter elleve serierunder. Med det er de fem poeng foran Frisk Asker som startet sin kamp mot Sparta Sarpsborg senere torsdag.</p>
<p>Asker-laget, som forrige sesong vant sluttspillet, åpnet også sesongen feilfritt og vant de første åtte kampene. Deretter ble det tap mot Vålerenga, før de trengte overtid for å slå Manglerud forrige runde. 29. oktober møtes Stavanger og Asker-laget i Rogaland til det som blir et skikkelig storoppgjør.</p>
<p>Hjemmelaget tok kommandoen fra start i Stavanger torsdag. Mathias Trettenes og Kristian Forsberg sørget for at det 2-0 allerede før ti minutter var spilt. Brady Brassart og Markus Søberg sørget for 4-0 etter åpningsperioden. Alle målene kom i overtallsspill. Ludvig Hoff la på til 5-0 i mellomperioden, før det ble 6-0 ved Andreas Klavestad i begynnelsen av den tredje perioden.</p>
<p>Da så hjemmelaget ut til å være ferdigspilt for kvelden. Grüner reduserte nemlig hele fire ganger. Sluttspurten startet likevel for sent for Oslo-laget.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
