<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190413-pasken-er-sen-men-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/pasken-er-sen-men-det-er-mye-sno-i-flere-alpinanlegg-over-hele-landet-1.1465760" frk="212 9 12 1245"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 20:45"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Påsken er sen, men det er mye snø i flere alpinanlegg over hele landet</div>
<div type="ingress">Både på Voss, Geilo, Sjusjøen og på Hafjell meldes det om store mengder med snø i alpinanleggene inn mot påsken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Det blir gode forhold gjennom hele påsken i de fleste alpinanleggene i Norge.</p></div>
<div type="text">
<p>På de nevnte stedene melder om minst 100 centimeter snø de neste dagene.</p>
<p>For Gaustablikk, Tryvann og Galdhøpiggen ser det noe tyngre ut. På Gaustablikk meldes det om 50 centimeter med snø og på Tryvann 40 centimeter. På Galdhøpiggen sommerskisenter meldes det om 0 centimeter med snø, men her er det planlagt åpning av sesongen først 18. mai.</p>
<p>– Pluss minus hundre anlegg er åpne og har gode forhold i løypene, forteller daglig leder Camilla Sylling Clausen i Alpinanleggenes Landsforening til .</p>
<p>Det er nattefrosten som holder liv i alpinløypene, selv om snøen smelter for hver dag som går.</p>
<p>27 småbakker over landet er stengt. Årsaken er for lite snø. De større anleggene har lagret store mengder snø, som gjør at de er godt forberedt til den sene påsken.</p>
<p>– Det er generelt mindre snø enn normalt på breene i Jotunheimen. Man bør være ekstra varsom ved ferdsel på bre i påska og utover våren, lyder advarselen fra Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE). (NTB)</p></div></body></document>
