<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191101-trump-vil-lese-ukrai.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/trump-vil-lese-ukraina-samtale-pa-tv-1.1611252" frk="259 0 0 1707"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 20:48"/>
<attribute name="author" value="Kristoffer Solberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump vil lese Ukraina-samtale på TV</div>
<div type="ingress">Den amerikanske presidenten Donald Trump ønsker å lese transkripsjonen av samtalen med Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj på TV for å bevise sin uskyld</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>USAs president Donald Trump vil lese transkripsjonen av telefonsamtalen med Ukrainas president på TV</p></div>
<div type="text">
<p>Samtidig som utviklingen nærmer seg en riksrettprosess mot USAs president Donald Trump, ønsker mannen selv å renvaske seg for alle anklager gjennom en TV-opptreden. Det skriver The Guardian etter at Trump uttalte seg i et intervju til Washington Examiner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kontroversiell telefonsamtale</div>
<div type="text">
<p>En av kjernene i konflikten gjelder en kontroversielle telefonsamtalen mellom Donald Trump og Ukrainas President, Volodymyr Zelenskyi. Det hvite hus har tidligere sluppet en transkribert versjon av samtale for å imøtegå kritikk, men det har ikke mildnet kritikere som mener at Trump har lagt press på Zelenskyj for å svekke tidligere visepresident og demokrat Joe Biden sin posisjon frem mot det amerikanske valget neste år.</p>
<p>– En eller annen gang skal jeg sette meg ned, kanskje som en peis-samtale på live-TV, og lese transkripsjonen av samtalen, fordi folk må få høre den, sier president Donald Trump blant annet til Washington Examiner.</p>
<p>Trump skal også ha lekt med tanken på å trykke opp t-skjorter med slagordet: «Les transkripsjonen».</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Pelosi: – Trist</div>
<div type="text">
<p>Lederen for Representantenes Hus, demokraten Nancy Pelosi, var nylig på talkshowet til Stephen Colbert og kommenterte utviklingen mot riksrett.</p>
<p>– Det er veldig trist. Vi ønsker riksrett mot en president. Vi ønsker ikke en virkelighet hvor presidenten har gjort noe i strid med grunnloven, sa Pelosi til Colbert.</p></div></body></document>
