<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191202-kvinnen-som-anklager.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/nyheter/verden/kvinnen-som-anklager-prins-andrew-ber-om-britenes-stotte-1.1627158" frk="341 4 8 1989"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 20:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinnen som anklager prins Andrew, ber om britenes støtte</div>
<div type="ingress">Kvinnen som hevder at Jeffrey Epstein betalte henne for å ha sex med prins Andrew da hun var 17 år, ber britene stå ved hennes side.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Virginia Roberts Giuffre under intervjuet som sendes av BBC Panorama mandag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>I et intervju med BBC oppgir amerikanske Virginia Giuffre at hun i 2001 ble tatt med til London av Epstein og instruert til å ha sex med prinsen.</p>
<p>Hun ber også britene «godta det som skjedde med henne» og ikke tro på «tåpelige unnskyldninger» fra prinsens krets.</p>
<p>Intervjuet skulle sendes mandag kveld, men flere utdrag ble publisert på forhånd. Her sier hun også hun danset med prins Andrew på en nattklubb i London, og at det var Epsteins daværende kjæreste Ghislaine Maxwell som ga henne instruksjoner om å ha sex med prinsen.</p>
<p>Intervjuet ble tatt opp før prins Andrew stilte opp i et intervju med BBC i midten av november, der han avviser at han noensinne har hatt sex med Giuffre og sier at han ikke kan huske at han har truffet henne.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bullshit</div>
<div type="text">
<p>I intervjuet avviser hun at fotografiet som viser prinsen med armen rundt livet hennes, kan ha blitt manipulert, slik prins Andrew har antydet.</p>
<p>– Folk på innsiden vil fortsette å komme med disse tåpelige unnskyldningene som at armen hans ble forlenget eller at bildet ble manipulert, sier hun.</p>
<p>– Jeg kaller dette BC (bullshit). Han vet hva som skjedde, jeg vet hva som skjedde. Og det er bare en av oss som snakker sant, sier hun videre.</p>
<p>Prins Andrew har fått kraftig kritikk etter at han selv lot seg intervjue om saken. Her sier han at han viste dårlig dømmekraft ved å pleie kontakt med den allerede da overgrepsdømte Epstein.</p></div>
<div type="title" level="3">Strid om svette</div>
<div type="text">
<p>Etter intervjuet har prinsen frasagt seg alle offentlige oppdrag, og dronning Elizabeth har avlyst den offentlige delen av prinsens 60-årsdagsfeiring.</p>
<p>Jeffrey Epstein ble funnet død i en fengselscelle i New York i august. Han var anklaget for å ha drevet menneskehandel med mindreårige jenter.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
