<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190703-stjernerapper-avlyse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/stjernerapper-avlyser-kveldens-kadetten-konsert-1.1549031" frk="836 2 13 4918"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 20:47"/>
<attribute name="author" value="Mode Steinkjer"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjernerapper avlyser kveldens Kadetten-konsert</div>
<div type="ingress">Asap Rocky var kveldens toppnavn på festivalen Kadetten i Sandvika. Nå er konserten avlyst etter at stjernerapperen ble arrestert i Stockholm for voldsutøvelse. stjernerapperen ble arrestert i Stockholm for voldsutøvelse.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>ASAP Rocky skulle spilt på Kadetten onsdag kveld. Nå er konserten avlyst.</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette er noe som er utenfor vår kontroll. Jeg vil gjerne presisere at resten av dagens artister er på plass og har gjort lydprøver, og det lover godt for en knall avslutning, som ikke står tilbake for en fantastisk musikalsk gårsdag, som ble avsluttet med Cardi B», skriver festivalsjef Karina Næss Trosdahl i en pressemelding fra Kadetten.</p>
<p>Hun bekrefter ovenfor Dagsavisen at festivalen har mistet dagens definitive toppnavn på plakaten, og at de ikke rekker å få på plass en erstatter.</p>
<p>Les anmeldelsen av Cardi B-konserten: Cardi B rev opp gresset på Kadetten</p>
<p>Den amerikanske rapperen Asap Rocky, som egentlig heter Rakim Mayers, skal ha havnet i en slåsskamp i forkant av en konsert på Smash-festivalen i Stockholm tirsdag kveld, og ifølge den svenske avisen Aftonbladet ble han pågrepet og arrestert etter at han hadde gått av scenen, klokken 01.00 på natten, bare timer før før han skulle kommet til Norge for å avslutte den to dager lange festivalen Kadetten i Sandvika utenfor Oslo. Påtalemyndigheten fryktet da at han skulle forsvinne ut av landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Billetter tilbake</div>
<div type="text">
<p>Asap Rocky kan risikere å bli sittende fengslet til og med lørdag i påvente av at saken utredes med tanke på en eventuell siktelse. Konserten utenfor Oslo lot seg ikke redde, og det er høyst usikkert om han slipper ut for planlagte konserter i Polen torsdag og Irland fredag.</p>
<p>– Vi har prøvd alt vi kan men det har vært fysisk umulig, forteller Trosdahl til Dagsavisen.</p>
<p>– Hva gjør dere dersom det er publikummere som vil kreve billettpenger tilbake?</p>
<p>– Festivalpass som går over to dager blir ikke refundert, men hvis noen vil refundere sine dagspass fordi de ene og alene har kjøpt de på grunn av Asap Rocky, kan de henvende seg til oss gjennom våre nettsider, kadetten.no slik at vi kan prøve å imøtekomme de som vil ha dialog rundt dette. Så får vi jo se hva vi kan få til ut ifra hva de krever. For du kan ikke komme i morgen og kreve billetten tilbake om du har cashet inn billetten din dagen i forveien. Men det er noe vi tar på alvor, sier Trosdahl, som først fikk bekreftet avlysningen onsdag ettermiddag.</p>
<p>Dagsavisen følger festivalene: Se bildene fra den tre dager lange musikkfesten på Tons of Rock</p>
<p>Artikkelen fortsetter under bildet.</p>
<p>Festivalsjef Karina Næss Trosdahl på Kadetten. Foto: einarmar.studio / Einar Mar Malmquist</p>
<p>– Vi har jobbet som helter fra morgenen av for å prøve å løse det. Vi er utrolig stolte av programmet resten av dagen. Vi pumper opp resten av programmet, sier Karina Næss Trosdahl.</p>
<p>– Blir det noen erstatter på så kort frist?</p>
<p>– Det blir ingen erstatter, men det er mulig vi legger til noe. Det vil tiden vise. Men programmet blir forskjøvet, slik at Rae Sremmurd får tida til ASAP Rocky.</p>
<p>– Dette er ikke den første konsertavlysningen på Kadetten, med Ski Mask The Slump som også måtte avlyse brått i går?</p>
<p>– Den risikoen med å jobbe med festivaler er jo alltid der, men jeg vil vise til verdens største artist som stod her på scenen i går og rista på rumpa. Det beviser jo bare at det er liv laga, og ASAP Rocky hadde vært her om ikke det var for den hendelsen i går. Jeg synes programmet i seg selv leverer, fastslår Trosdahl.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ble trakassert</div>
<div type="text">
<p>Asap Rocky og flere andre i artistens følge skal ha deltatt i gateslagsmålet som fant sted ved Hötorget i Stockholm forut for konserten tirsdag kveld. Episoden ble filmet og lagt ut på sosiale medier. Asap Rocky bekreftes av påtalemyndighetene å være blant tre i følget som er mistenkt for grov mishandling, mens en fjerde er arrestert mistenkt for mildere voldsbruk.</p>
<p>Selv hevder Asap Rocky at han er uskyldig og mener de handlet i selvforsvar. I en Instagram-post skriver han at de ble forfulgt av en gjeng som trakasserte både dem og andre, og at de først angrep en livvakt i følget hans ved å slå han i ansiktet med et hodetelefonsett. Han la senere ut en alternativ melding på Instagram med en video som han hevder viser dette.</p>
<p>Kadetten arrangeres i år for andre gang, og samler en rekke norske og internasjonale navn innen hip hop og urban-sjangrene. Verdensstjernen Asap Rocky ble sammen med Cardi B årets toppnavn da han steppet som erstatning for Kadettens opprinnelige avslutningsartist Chanche The Rapper, etter at han avlyste sin Europa-turné bare dager før han skulle spilt på blant annet Kadettangen i Sandvika. 30-åringen som vokste opp under tøffe forhold i Harlem, New York, debuterte i 2011 med mixtapen «Live. Love. A$AP». Begge hans påfølgende to album debuterte på førsteplassen på Billboards Top 200-liste, og han regnes i dag som en av de aller største artistene i sin sjanger.</p></div></body></document>
