<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190110-ut-og-stjale-hester-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/ut-og-stjele-hester-skal-konkurrere-om-gullbjornen-i-berlin-1.1259438" frk="971 7 45 6126"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 20:46"/>
<attribute name="author" value="Mode Steinkjer"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Ut og stjæle hester» skal konkurrere om Gullbjørnen i Berlin</div>
<div type="ingress">Hans Petter Molands filmatisering av Per Pettersons roman «Ut og stjæle hester» skal konkurrere om Gullbjørnen under filmfestivalen i Berlin, der norsk film vil stå i fokus.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Hans Petter Molands «Ut og stjæle hester» skal konkurrere om Gullbjørnen i Berlin. Filmen basert på Per Pettersons suksessroman har Stellan Skarsgård i hovedrollen, mens Jon Ranes (bildet) fra Oslo spiller Skarsgård-figuren som ung. FOTO: NORDISK FILM Hans Petter Moland skal konkurrere på Berlinalen for fjerde gang. Her under innspillingen av «Ut og stjæle hester» i Åmål nå i vinter. FOTO: MIMSY MØLLER Den svenske skuespillerstjernen Stellan Skarsgård er fast inventar i Hans Petter Molands filmer. Nå skal de igjen til Berlin sammen. FOTO: MIMSY MØLLER</p></div>
<div type="text">
<p>Hans Petter Molands film «Ut og stjæle hester» med Stellan Skarsgård i hovedrollen er tatt ut til den prestisjetunge hovedkonkurransen under filmfestivalen i Berlin, som åpner 7. februar.</p>
<p>Det er fjerde gang Moland har kommet gjennom nåløyet i denne konkurransen, som i år avsluttes 16. februar med utdelingen av Gullbjørnen fra juryen som ledes av den franske skuespilleren Juliette Binoche. Tidligere har Moland deltatt i Berlin med «Beautiful Country» (2004), «En ganske snill mann» (2010) – som vant storavisen Berliner Morgenposts publikumspris – og «Kraftidioten» (2014). Også i de to siste filmene spilte svenske Skarsgård hovedrollen.</p>
<p>– Å delta i hovedkonkurransen i Berlin er blant de høyeste utmerkelser en film kan få, sier Stine Helgeland, avdelingsdirektør ved Norsk Filminstitutt.</p>
<p>– Hans Petter Moland er en av de få filmskapere i verden som har klart dette mesterstykket hele fire ganger, og med Ut og stjæle hester har han laget en film som berører oss på et dypt menneskelig plan og som imponerer visuelt og produksjonsmessig. Dette er nok et bevis på at vi lager film i verdensklasse i Norge, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Per Petterson</div>
<div type="text">
<p>Berlinalen regnes som en av verdens aller viktigste filmfestivaler, kun slått av Cannes når det gjelder prestisjen som ligger i å bli tatt ut i selve hovedprogrammet. I fjor ble Erik Poppes «Utøya, 22. juli» vist samme sted, uten å hente hjem noen av juryprisene. Moland har et sterkt navn internasjonalt etter flere filmer i Berlinalen, og med «Ut og stjæle hester» vil han også få drahjelp fra romanen som ligger til grunn for filmen. Per Pettersons suksessbok fra 2003 om einstøingen Trond Sander er utgitt i over 50 land.</p>
<p>– Denne romanen er Norges største internasjonale litteratursuksess, og filmen vil få både et kritisk, kresent og bredt publikum også ute i verden, sa Moland til NTB da den norske filmvåren ble lagt fram tidligere denne uka.</p>
<p>Stellan Skarsgård har rollen som den 67 år gamle enkemannen Sander som flytter til et gudsforlatt sted for å gjøre opp med seg selv og sin fortid. Bjørn Floberg spiller naboen Lars, som Trond etter hvert får et taust og nært bånd til.</p>
<p>– Trond og Lars bygger en nesten ordløs relasjon. Jeg leste romanen for mange år siden, og det er virkelig stor litteratur. Det er også en bok som er vanskelig å skulle omskape til film, men jeg synes Hans Petter har skrevet et utrolig fint manus. Det ligger nær romanen og Hans Petter har klart å overføre bokens poesi til film, fortalte Skarsgård til Dagsavisen under Berlinalen i fjor, like før innspillingen startet i Trysil og svenske Åmål og Trollhättan.</p>
<p>Rollen som den unge Trond Sander spilles av 16-årige Jon Ranes fra Oslo øst, som debuterer i dette formatet mot et lag etablerte skuespillerstjerner som også teller blant andre Tobias Santelmann.</p></div>
<div type="title" level="3">Norge i fokus</div>
<div type="text">
<p>Berlinalen 2019 vil på flere vis synliggjøre de norske filmfargene. I samarbeid med det europeiske filmmarkedet EFA og festivalen er Norge utpekt som såkalt fokusland, og på festivalens andre dag skal kulturminister Trine Skei Grande stå for åpningen av det som blir et eget «norsk hus» under Berlinalen i tilknytning til filmmarkedet som arrangeres parallelt med festivalen. Berlinalens fokus på Norge er en del av et større norsk kulturår i Tyskland, der Norge først og fremst skal være fokusland på den store bokmessen i Frankfurt til høsten, samt være hovedland på det som betegnes som verdens største jazzmesse, Jazzahead i Bremen.</p>
<p>– Det er stort å kunne innlede det store, norske kulturåret i Tyskland med åpningen av Norway House. Det understreker vår tilstedeværelse under filmfestivalen i Berlin, og er en god start på vår store internasjonale kultursatsing i 2019, sier Trine Skei Grande i en pressemelding.</p>
<p>Blant de øvrige norske innslagene under årets Berlinale er det klart at «Sonja»-hovedrolleinnehaver Ine Marie Wilmann blir en av ti europeiske «Shooting Star»-kandidater under festivalen, slik Eili Harboe var i 2018. En nyrestaurert versjon av Edith Carlmars film «Ung flukt» fra 1959 er dessuten tatt ut til klassikerprogrammet Berlinale Classics. «Ung flukt» blir den første norske filmen noensinne som vises i dette programmet, som generelt holder et svært høyt nivå.</p>
<p>Artikkelen fortsetter under bildet.</p>
<p>Liv Ullmann i Ung Flukt. Foto: Nasjonalbiblioteket</p></div>
<div type="title" level="3">Disse skal konkurrere med Moland i Berlin</div>
<div type="text">
<p>I alt vil om lag 20 filmer utgjøre hele hovedprogrammet. I tillegg består festivalen av sideprogrammer som Panorama og Forum. Dette er de offentliggjorte titlene i selve hovedkonkurransen:</p>
<p>«So Long, My Son»</p>
<p>Regi: Wang Xiaoshuai (Kina)</p>
<p>«Elisa y Marcela»</p>
<p>Regi: Isabel Coixet (Spania)</p>
<p>«God Exists, Her Name is Petrunija»</p>
<p>Regi: Teona Strugar Mitevska (Makedonia)</p>
<p>«Mr. Jones»</p>
<p>Regi: Agnieszka Holland (Polen)</p>
<p>«Öndög»</p>
<p>Regi: Wang Quan’an (Mongolia)</p>
<p>«La paranza dei bambini»</p>
<p>Regi: Claudio Giovannesi (Italia)</p>
<p>«Systemsprenger»</p>
<p>Regi: Nora Fingscheidt (Tyskland)</p>
<p>«Der Boden unter den Füßen» («The Ground beneath My Feet»)</p>
<p>Regi: Marie Kreutzer (Østerrike)</p>
<p>«Der Goldene Handschuh» («The Golden Glove»)</p>
<p>Regi: Fatih Akin (Tyskland)</p>
<p>«Grâce à Dieu» («By the Grace of God»)</p>
<p>Regi: François Ozon (Frankrike)</p>
<p>«Ich war zuhause, aber» («I Was at Home, but»)</p>
<p>Regi: Angela Schanelec (Tyskland)</p>
<p>«A Tale of Three Sisters»</p>
<p>Regi: Emin Alper (Tyrkia)</p>
<p>«Répertoire des villes disparues» («Ghost Town Anthology»)</p>
<p>Regi: Denis Côté (Canada)</p></div></body></document>
