<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190918-venstre-nestleder-te.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/venstre-nestleder-terje-breivik-krevende-a-samarbeide-med-frp-1.1586942" frk="596 1 6 3642"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre-nestleder Terje Breivik: Krevende å samarbeide med Frp</div>
<div type="ingress">Bompenger, båtflyktninger og snikislamisering viser at Frp-samarbeidet er krevende, sier Venstre-nestleder Terje Breivik. Han ville ikke regjere med Frp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Venstre-nestleder Terje Breivik legger ikke skjul på at samarbeidet med Fremskrittspartiet i regjering er krevende.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg var sterkt imot å gå i regjering med Frp i sin tid. Men når først partidemokratiet har sagt at det skal vi, og vi er et regjeringsparti, har alle et ansvar for å bidra til at regjeringskollegiet, de fire partiene, fungerer og er en suksess, sier han til NTB.</p>
<p>– De sakene som har vært diskutert i valgkampen, med bompenger og de to Frp-utspillene om båtflyktninger og snikislamisering, viser at det tidvis er krevende for Venstre å samarbeide med Frp, og omvendt, erkjenner Breivik.</p>
<p>På toppen av bompengestrid, et elendig valgresultat og åpen kritikk av partileder Trine Skei Grande har Venstre-profilen Abid Raja de siste dagene havnet i en voldsom feide med Frp. Årsaken er Rajas påstander om at Frp i valgkampen spredte «brun propaganda», en ordbruk han senere har avvist refererte til nazismen.</p>
<p>Breivik insisterer nå på å se fremover og forbi konfliktene.</p>
<p>– Jeg har selvsagt tanker om samarbeidet som sådan, men de tankene skal jeg ta opp i de formelle kanalene vi har.</p>
<p>Abid Raja: – De Frp-erne som er såret, har jeg beklaget overfor</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bra med beklagelse</div>
<div type="text">
<p>Venstre hadde en intern prosess om regjeringsdeltakelse for to år siden og gikk inn i regjeringen i januar i fjor.</p>
<p>Breivik, som har vært Venstre-nestleder siden 2012 og nå er parlamentarisk leder, viser til at Grande har tatt avstand fra Frp-utspill om snikislamisering og båtflyktninger.</p>
<p>Abid Raja. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p>
<p>– Grande gikk i valgkampen ut og var rimelig tydelig om disse to utspillene fra Frp i valgkampen, også i det offentlige rom, sier han.</p>
<p>Når det gjelder Rajas siste utspill, sier Breivik:</p>
<p>– Jeg har stor forståelse for reaksjonen til Abid på den retorikken Frp brukte i slutten av valgkampen, og deler hans kritikk av den. Når nå Abid har beklaget bruken av begrepet «brun propaganda», er det bra.</p>
<p>Frp-leder Siv Jensen trakk i valgkampen fram begrepet snikislamisering i en kronikk i VG. Dager i forveien la Frp-nestleder Sylvi Listhaug ut en Facebook-post med et bilde av en båt full av mennesker – på blankt hav og i solnedgang – og teksten «Norge skal ikke ta imot båtmigranter». Begge utspillene vakte sterke reaksjoner.</p>
<p>Hege Ulstein: Sniksnikifiseringen</p></div>
<div type="title" level="3">«Godt gjennomslag»</div>
<div type="text">
<p>Breivik og Venstre måtte tåle et elendig valgresultat på 3,9 prosent og er i gang med sin egen interne evaluering av valget.</p>
<p>– Venstre må nasjonalt bli mye flinkere til å profilere den nasjonale politikken på en måte som velgerne oppfatter som troverdig, og noe de skal stemme på.</p>
<p>Breivik viser til at Venstre i regjering har fått gjennomslag i en tid da det haster med å få gjort noe med klimautslipp og klassisk naturvern.</p>
<p>– De politiske resultatene er objektivt sett kjempegode, ikke minst på områder som har vært viktige for Venstre: klima og miljø og grønn næringspolitikk, men også kampen mot barnefattigdom, utdanning og innen forskningssektoren og internasjonal solidaritet, sier Breivik.</p>
<p>– Vi tar imot rekordmange kvoteflyktninger, og Venstre har bidratt til at vi fikk en løsning på den hjerteskjærende situasjonen for mindreårige asylsøkere.</p>
<p>– Hvor mye av dette er prisgitt at man klarer å sitte i regjeringen med Frp?</p>
<p>– Vi fikk til en god del med å være samarbeidsparti i Stortinget. Men det er ingen tvil om at vi har en helt annen mulighet med en regjeringsplattform som legger grunnlag for hele perioden.</p></div></body></document>
