<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190626-bergen-kommune-kreve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/bergen-kommune-krever-barnehagekjede-for-28-millioner-kroner-1.1544885" frk="300 5 10 1863"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bergen kommune krever barnehagekjede for 28 millioner kroner</div>
<div type="ingress">Den kirkeeide barnehagekjeden Akasia har gjennom flere år hatt lavere bemanning, enn de har fått tilskudd for, mener Bergen kommune.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Ved et større økonomisk tilsyn med kjeden avdekket kommunen flere potensielt store avvik, melder . Nå krever kommunen at kjeden tilbakebetaler 28 millioner kroner som kjeden har fått utbetalt de siste fire årene.</p>
<p>– Når vi har gått gjennom regnskapene, ser vi at utgiftene deres til drift er høyere enn det vi har når vi sammenligner med våre barnehager, sier kommunaldirektør for barnehage i Bergen, Trine Samuelsberg, til kanalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket styreleder</div>
<div type="text">
<p>Til NTB sier styreleder Jan Dagfinn Midtun i Akasia at selskapet fikk tilsendt kommunens rapport tirsdag kveld.</p>
<p>– Vi har vært kjent med at det har vært et økonomisk tilsyn, men mye av dette hadde ikke vi noen formening om. Vi har ikke tenkt at det sto slik til, og er selvsagt overrasket, sier Midttun.</p>
<p>Selskapet har fått frist til 30. august til å gå gjennom kommunene funn, og vurdere om de har synspunkter og innvendinger.</p>
<p>– Det er selvsagt slik at om det er påviselige feil og mangler, så ønsker vi å rette opp i det.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Direktør sa opp</div>
<div type="text">
<p>Fredag sa administrerende direktør Ove-Christian Fredriksen opp sin stilling i Akasia etter det som omtalte som uenigheter med styret. Ifølge Midtun har ikke dette noen sammenheng med kommunens gjennomgang av økonomien.</p>
<p>– Det er ikke kjent for meg. Siste henvendelse fra kommunen var i januar, og dette kunne ha kommet på flere tidspunkter. Fra styrets ståsted ser jeg ingen sammenheng, sier han.</p>
<p>Barnehagekjeden driver totalt 18 barnehager i Bergen, og er en del av Akasia-kjeden som leverer en rekke tjenester til kommunen. Akasia-barnehagene er eid av de 25 sognene i Bergen kirkelige fellesråd.</p></div></body></document>
