<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190328-mueller-rapporten-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/mueller-rapporten-er-over-300-sider-lang-justisminister-barr-vil-holde-deler-hemmelig-1.1456988" frk="181 12 16 1281"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 20:48"/>
<attribute name="author" value="Espen H. Rusdal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mueller-rapporten er over 300 sider lang, justisminister Barr vil holde deler hemmelig</div>
<div type="ingress">Rapporten til den amerikanske spesialetterforskeren Robert Mueller er over 300 sider lang, opplyser kilder til nyhetsbyrået AP.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Washington Post melder at Barr selv bekrefter at Mueller-rapporten er 300 sider lang.</p>
<p>Så langt er det bare et fire siders sammendrag som er offentliggjort og overlevert til Kongressen.</p>
<p>Rapportens lengde på 300 sider betyr at betydelige mengder informasjon foreløpig er utilgjengelig for medlemmene av USAs nasjonalforsamling.</p>
<p>Det reiser samtidig spørsmålet om hva justisminister William Barr har utelatt i sitt fire siders sammendrag, skriver CNN.</p>
<p>Samtidig hevder demokraten og lederen av justiskommiteen i Representantenes hus, Jerry Nadler, at Barr har bekreftet at han ikke vil overlevere den fulle rapporten til Kongressen.</p>
<p>Det skal komme en revidert utgave iløpet av april.</p></div>
<div type="title" level="3">Spesialetterforsker</div>
<div type="text">
<p>Mueller har undersøkt Russlands antatte forsøk på å påvirke det amerikanske valget i 2016. Spesialetterforskeren har ikke funnet bevis for at Donald Trump eller hans medarbeidere samarbeidet med russiske myndigheter i valgkampen.</p>
<p>En av APs anonyme kilder som har uttalt seg om rapportens lengde, jobber i det amerikanske justisdepartementet. (NTB)</p></div></body></document>
