<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190222-store---han-har-vist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/store-han-har-vist-sviktende-dommekraft-1.1282767" frk="1265 0 2 7482"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 20:46"/>
<attribute name="author" value="Emilie Gamst "/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Støre: – Han har vist sviktende dømmekraft</div>
<div type="ingress">Valgkomiteen i Trøndelag Ap gjorde i går ettermiddag helomvending. Trond Giske blir likevel ikke innstilt til toppverv, etter en ny bekymringsmelding mot ham denne uka.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Trond Giske trekker seg som kandidat til plass i arbeidsutvalget i Trøndelag Ap, men stiller fortsatt som styremedlem og leder av organisasjonsutvalget.</p>
<p>Det annonserte den tidligere Ap-nestlederen selv på Facebook i går.</p>
<p>– Lederen i valgkomiteen har opplyst meg om at det ikke lenger er mulig å få en enstemmig innstilling på meg til arbeidsutvalget i Trøndelag Arbeiderparti. En delt innstilling vil føre til støy og konflikt helt fram til årsmøtet. Verken for Trøndelag Arbeiderparti eller meg selv er det en ønskelig situasjon, skrev Giske på sin Facebook-side.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har ikke vært bevisst sin rolle</div>
<div type="text">
<p>Klokken 14 i går ettermiddag møttes valgkomiteen til et ekstraordinært møte for å revurdere sin beslutning fra onsdag om at Trond Giske skulle bli medlem av styret og arbeidsutvalget i Trøndelag Ap. Møtet ble holdt i kjølvannet av at VG torsdag kveld meldte om en ny bekymringsmelding mot Giske, i forbindelse med en video av ham som holder rundt en ung kvinne på et utested. Bare en halvtime etter møtestart kom beskjeden fra Giske.</p>
<p>Jorodd Asphjell, leder av valgkomiteen i Trøndelag Ap, oppga at Giskes manglende dømmekraft var avgjørende for beslutningen.</p>
<p>– Det er klart at de siste dagers omtale knyttet til et barbesøk hvor Trond er på en video knyttet til damer, har skapt ny debatt om Tronds tillit og dømmekraft. Mange sier at dette handler om dømmekraft, og det er jo det handler om knyttet til de tidligere varslersakene. Med bakgrunn i det har vi valgt å ikke innstille Trond som styremedlem til fylkespartiets styre, sa Asphjell da han møtte pressen på Stortinget.</p>
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre kom like etter med en uttalelse hvor han støttet opp om valgkomiteens snuoperasjon.</p>
<p>– På bakgrunn av sakens utvikling mener jeg at valgkomiteen har fattet en klok beslutning. I lys av forhistorien har Trond Giske i denne saken vist sviktende dømmekraft. Han har selv tidligere i forbindelse med varslersaker understreket at han ikke har vært bevisst sin rolle. Dette har igjen utsatt ham selv og partiet for negativ oppmerksomhet. Uklarhet rundt dette kunne ikke lenger fortsette, sa Støre i sin uttalelse.</p>
<p>Han håper partiet nå skal slippe å bruke mer tid på dette.</p>
<p>– Det er uheldig, og vi er lei av å bruke tid og energi på denne typen saker.</p>
<p>På spørsmål om Giskes muligheter for å få sentrale verv senere, svarer Ap-lederen:</p>
<p>– Jeg ser ikke for meg det i en fremtid jeg vil beskrive.</p></div>
<div type="title" level="3">Komitéleder var med på bar</div>
<div type="text">
<p>Asphjell var selv på baren med Trond Giske kvelden han ble filmet dansende med en ung kvinne. Han fortalte videre at mange kvinner hadde ønsket å ta selfier med Giske, men at han selv forlot baren før videoen ble filmet.</p>
<p>– Når man ser videoen i ettertid, ser den ikke bra ut, sier Asphjell til avisen om videoen som har blitt spredt på internett.</p>
<p>Mens valgkomiteen diskuterte Trond Giskes kandidatur tidligere i uka, skal en ukjent person ha meldt til komitélederen at «upassende bilder og videoer» kunne bli lekket.</p>
<p>– Jeg fikk en SMS midt under møtet i valgkomiteen fra en ukjent person, hvor de sier at de satt på upassende bilder og video av Trond. De sa at VG var svært interessert i bildene, sier Jorodd Asphjell til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3"> – På overtid at du gir deg i politikken</div>
<div type="text">
<p>Dagsavisen lyktes ikke i å få noen kommentar fra lokale Ap-politikere i Trøndelag i forkant av fredagens møte. Roar Aas i Trondheim Ap antydet i en SMS til Dagsavisen at den siste utviklingen i saken ikke er viktig nok til at han vil kommentere den.</p>
<p>– Har ikke noen kommentar til det. Men takk for tilbudet. Håper neste gang vi snakkes at det er om en viktig politisk sak.</p>
<p>Aas er en av dem som foreslo Giske til nestledervervet og uttalte tidligere denne uka at han mener Giske er en av de dyktigste politikerne Ap har.</p>
<p>Kritikere har derimot tatt til orde på sosiale medier. Synnøve Konglevoll, LO-rådgiver og tidligere Ap-politiker, kommenterte fredag formiddag på Trond Giskes Facebook-innlegg at hun mente han burde trekke seg.</p>
<p>– Trond: Fra en av dine gamle venner. Det er en tid for alt. Nå er det på overtid at du gir deg i politikken. Det du driver med nå er bare veldig destruktivt, skriver hun i kommentaren.</p>
<p>Hun ønsket ikke å kommentere dette ytterligere da Dagsavisen tok kontakt.</p>
<p>Også varsler Line Oma har tatt til Facebook og ga i et langt innlegg uttrykk for hva hun mente om videoen som dukket opp.</p>
<p>– Videoen viser at Giske, ett år etter at partiet konkluderte med gjentatte brudd på retningslinjer om seksuell trakassering, er ute og omslynger unge jenter. Dette skjer samtidig som valgkomiteen i Trøndelag Ap sier at denne mannen fortjener ny tillit, tillit til å inneha viktige verv i vår organisasjon.</p>
<p>Hun skriver videre at hun mener organisasjonen ikke har tatt trakassering på alvor.</p>
<p>– Hvem er vi? Likestillingspartiet Arbeiderpartiet eller Paradise Hotel?</p></div>
<div type="title" level="3">Motstridende utsagn om videoen</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke kvinnen selv som sendte bekymringsmeldingen om hendelsen, men nestleder Knut Sandli i Fagforbundet Sykehus og helse Oslo. Kvinnen i videoen har selv kommentert saken i ulik ordlyd til henholdsvis VG og NRK.</p>
<p>– Vi danset og hadde det hyggelig, så ble det litt mye, så jeg og venninnen min dro derfra, sa kvinnen til VG torsdag.</p>
<p>Noen timer senere ga hun kontrabeskjed til NRK, og avdramatiserte det som hadde skjedd.</p>
<p>– Videoen ser verre ut enn det var. Det var ikke noe mer enn en dans. Det var vi som tok kontakt med han, ikke omvendt. Det var ikke noe annet enn hyggelig tone. Vi opplevde det som uproblematisk og greit, sa hun til kanalen.</p>
<p>Varsler Line Oma mener likevel at saken er alvorlig.</p>
<p>– Jeg har sett videoen, og det ser ikke pent ut. [...] Problematisk er det uansett for Arbeiderpartiet at tidligere nestleder i Norges største parti, Trond Giske, feirer nye verv i partiet på byen i gammel gjenkjennelig stil, skriver Oma på Facebook.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Viktig å melde ifra</div>
<div type="text">
<p>Det var på onsdag, like etter at Giske var innstilt som medlem av styret i Trøndelag Ap, at Knut Sandli sendte en bekymringsmelding på e-post til partisekretær Kjersti Stenseng. Sandli hadde blitt varslet om videoen i lunsjen av en annen tillitsvalgt.</p>
<p>– Jeg syns innholdet i videoen var ekkelt og jeg mener at sånne folk ikke bør inneha tillitsverv, sier Sandli til NTB og legger til at han mente det var hans plikt å si ifra når det fremdeles så ut til at Giske skulle bli nestleder i Trøndelag Arbeiderparti.</p>
<p>Etter tøffe forhandlingsrunder onsdag landet valgkomiteen på å innstille Giske som medlem av styret i fylkeslaget, men ikke som nestleder.</p>
<p>Partisekretær Kjersti Stenseng tok kontakt med Sandli torsdag morgen og skal ha forholdt seg til det formelle og Aps retningslinjer.</p>
<p>– Jeg har fått en e-post og blitt gjort oppmerksom på en video. Utover det har jeg nå ingen ytterligere kommentar, skriver Stenseng i en tekstmelding til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Stenseng til NTB: Ikke mer formell behandling</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiet kommer ikke til å foreta seg noe mer med bekymringsmeldingen mot Trond Giske, opplyser partisekretær Kjersti Stenseng til NTB fredag ettermiddag.</p>
<p>– Videoens innhold er belyst, og de som er avbildet, har selv uttalt seg om bakgrunn og innhold. Sandlis henvendelse til partikontoret vil ikke få noe mer formell behandling. Jeg viser ellers til den konklusjonene valgkomiteen i Trøndelag Arbeiderparti har trukket i dag, heter det i den skriftlige kommentaren fra Stenseng til NTB.</p></div></body></document>
