<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191213-muslimer-som-smittek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/muslimer-som-smittekilde-1.1632440" frk="966 2 14 6366"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 20:45"/>
<attribute name="author" value="Mohamed Abdi"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Muslimer som smittekilde?</div>
<div type="ingress">Antirasisme er ikke kulturkrig: Men en kamp for alles menneskeverd.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>«Kampen mot antisemittisme kan ikke tas som en kulturkrig», skriver vår kommentator. Foto: Linda Næsfeldt/Samfoto/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Se opp for virus! Men ikke nevn smittekilden!» er tittelen på Minerva-skribent Kjetil Rolness sitt svar til Ervin Kohns kronikk i Aftenposten om vår tids jødehat.</p>
<p>Rolness velger å utpeke muslimer som smittekilden, og overser at Kohn, de norske jødenes leder, på ingen måte har pekt på en bestemt minoritetsgruppe i Norge som bæreren av det antisemittiske viruset.</p>
<p>Ifølge Store medisinske leksikon er «smittekilde» definert som: «Smittekilde, kilde som smittestoff, dvs. bakterie, virus, sopp eller parasitt (jf. smitte), kommer fra».</p>
<p>Man slipper unna med slik dehumaniserende retorikk fordi muslimfiendtlighet er normalisert i den offentlige samtalen i Norge etter 22. juli.</p>
<p>Resultatet av denne normaliseringen er blant annet at en viktig debatt om antisemittisme blir brukt som enda et redskap i kulturkrigernes verktøykasse.</p>
<p>Denne debatten beskriver også den grunnleggende mangelen på historiekunnskap hos Rolness og hans meningsfeller. Den største smittekilden til antisemittisme i Norge, Europa og store deler av verden finner vi i europeisk historie.</p>
<p>Dette var også hovedpoenget til Kohn.</p>
<p>Kjetil Rolness. Foto: Fredrik Varfjell / NTB scanpix</p>
<p>Er det kampen mot antisemittismen som er kulturkrigeres hovedagenda, eller er det kampen mot muslimer og innvandrere? Frode Helland skriver om denne utviklingen i sin nye bok «Rasismens retorikk».</p>
<p>Hellands bok tar for seg essensen av dagsaktuelle og relevante rasismedebatter, og antisemittisme i norsk offentlighet i første halvdel av 1900-tallet.</p>
<p>Bokas siste kapittel er en analyse av Rolness’ bidrag i islam- og innvandringsdebatten de siste årene. Helland viser hvordan Rolness har bidratt til å normalisere islamofobi i samfunnsdebatten og hvordan han for det meste har sluppet unna med det.</p>
<p>Helland viser også likhetene mellom antisemittisme og muslimfiendtlighet. Likheter som mange i dagens debatter ikke anerkjenner eller ikke ønsker å se.</p>
<p>En antisemitt er også sannsynligvis en islamofob og vice versa.</p>
<p>Ingeborg Senneset som er kommentator i Aftenposten, fulgte opp Kohn og Rolness sine innlegg og siterte helt ukritisk sistnevnte på at muslimer er en «smittekilde», uten å problematisere tyngden av å bruke et sånt ord om en minoritetsgruppe.</p>
<p>Idéhistoriker Dag Herbjørnsrud har siden tatt debatten i avisen Utrop, hvor han kritiserte Senneset, Rolness, Aftenposten og medias formidling av en rapport fra 2017 i regi av Holocaustsenteret.</p>
<p>Herbjørnsrud havnet i en opphetet debatt med forskerne bak rapporten.</p>
<p>Ifølge Herbjørnsrud har mediene og en rekke kommentatorer i norsk offentlighet brukt rapporten som kilde for å vise at den mest antisemittiske gruppen i Norge er den muslimske minoriteten.</p>
<p>Dette er ifølge Herbjørnsrud feil og han trekker fram en IMDI-rapport fra 2015 som viste andre funn enn HL-rapporten. Man kan sikkert si mye om denne pågående debatten om hvem som er mest antisemittisk.</p>
<p>Men jeg vil heller fokusere på det vesentlige: Hva vil det si å være en antirasist i vår tid? Som norsk muslim og antirasist, er jeg mest interessert i hvordan vi kan bekjempe alle former av rasisme.</p>
<p>Jeg har flere ganger involvert meg i debatter om antisemittisme og skrevet om antisemittiske konspirasjonsteorier blant noen muslimer.</p>
<p>Dette er et tema som er viktig å belyse og et onde som er viktig å bekjempe.</p>
<p>Dette er ikke et muslimsk antisemittisme-problem, like lite som islamofobi ene og alene er et Frp-problem. Antisemittisme er først og fremst et samfunnsproblem. Kampen mot antisemittisme kan ikke tas som en kulturkrig.</p>
<p>Kritikken og nyansene som Dag Herbjørnsrud, Hasti Hamidi og Umar Ashraf tok opp i Utrop og Pamir Ehsas i Aftenposten, er viktige å ha med i debatten.</p>
<p>Og det er viktig at vi ikke skaper et hierarki av rasismen.</p>
<p>Hvor det viktige ikke blir bekjempelse av alle former av rasisme, men å skape en rangordning der visse former for rasisme er verre enn andre. Ved å lage et rasisme-hierarki tilrettelegger vi for at visse former av rasisme blant majoritetsbefolkningen blir usynlige fordi «smittekilden» tilsynelatende allerede er etablert. Da gjør vi oss selv som samfunn en gedigen bjørnetjeneste.</p>
<p>Den anerkjente rasisme-forskeren og sosiologen Alana Lentin påpeker også dette i en artikkel i The Guardian om rasisme og det kommende valget i Storbritannia. Ifølge Lentin, som selv er australsk jøde, har debatter om antisemittismen i Corbyns Labour-parti blitt misbrukt av de konservative.</p>
<p>Men de har selv et problem med både antisemittisme og islamofobi.</p>
<p>Den nåværende lederen av det konservative partiet og landets statsminister Boris Johnson har produsert antisemittiske, islamofobe og rasistiske tekster i mange år. Ifølge Lentin er denne hierarkiske inndelingen av rasisme i vår tid til dels forståelig, det vil si fra et historisk perspektiv. Jødehat er forbundet med de mørkeste og voldeligste kapitlene i verdenshistorien.</p>
<p>Antisemittiske konspirasjonsteorier har en bestemt endestasjon: folkemord. Derfor er det, uavhengig av hva som kommer fram i den norske debatten, urovekkende at mange av oss – muslimer og ikke-muslimer – tror på antisemittiske konspirasjonsteorier, som HL-rapporten peker på. Det burde skremme oss til å ta et reelt tak i dette problemet, snarere enn å peke på muslimer som den suverene «smittekilden».</p>
<p>Vi må bekjempe antisemittene som trakasserer våre jødiske medborgere. Vi må bekjempe nazistene og fascistene.</p>
<p>Vi må bekjempe islamofoben som drar i hijaben til en småbarnsmor og roper: «Slike muslimer som deg burde utryddes». Vi må ikke begrense debatten og samtalen om rasisme, antisemittisme og islamofobi til det som skrives i kommentarfeltene, men vi må se på hvordan rasismen manifesterer seg i våre gater, nabolag, arbeidsplasser, klasserom, familieselskaper og generelt i vår offentlighet, og viktigst av alt: I våre maktinstitusjoner.</p>
<p>Antirasisme i vår tid er forpliktende.</p>
<p>Forpliktende for hvilke strategier vi velger, hvordan vi adresserer rasismen, hvordan vi bekjemper den og hvordan vi får med oss med flere i kampen mot den. Fordi rasisme skal ikke ha noen plass i det norske samfunnet. Kampen mot rasisme og antisemittisme er ikke en kulturkrig, men en demokratisk kamp for alles menneskeverd.</p></div></body></document>
