<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190912-kommunene-sliter-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/kommunene-sliter-med-a-rekruttere-helsepersonell-1.1583452" frk="491 13 42 3140"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kommunene sliter med å rekruttere helsepersonell</div>
<div type="ingress">Tre av fire norske kommuner varsler om at det er ganske eller meget utfordrende å få rekruttert sykepleiere – og problemet øker.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Flere eldre innbyggere i kommunene og mange deltidsarbeidende i helsevesenet er noen av årsakene til at kommunene mener det er utfordrende å rekruttere nok folk.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Helle Høiness</p>
<p>I Kommunesektorens arbeidsgivermonitor for 2019, som beskriver utvikling og tilstand i kommunene, rapporteres det om en økning på 21 prosentpoeng siden 2017 av kommuner som sliter med å få tak i nok sykepleiere.</p>
<p>KS står for undersøkelsen som gjennomføres hvert annet år.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere eldre</div>
<div type="text">
<p>Samtidig med at tre av fire kommuner varsler om rekrutteringsproblemer for sykepleiere, oppgir seks av ti at det er utfordrende å rekruttere leger.</p>
<p>Dette er situasjonen til tross for at den største veksten av ansettelser de siste årene er skjedd nettopp i helse- og omsorgstjenesten. I dag jobber det over 207.000 med helse i kommunene.</p>
<p>– Forklaringen på at det mangler folk innen helse, er at vi blir stadig flere eldre, og eldre folk trenger også flere helsetjenester. Vi ansetter flere, men likevel ikke nok, sier avdelingsdirektør for arbeidsgiverpolitikk i KS, Anne-Cathrine Hjertaas.</p>
<p>Det er flere årsaker til at det mangler folk. Når det gjelder sykepleiere opplever mange kommuner som har et sykehus i nærheten, at de konkurrerer om arbeidskraften.</p>
<p>– En annen viktig forklaring er at mange som jobber innen helse- og velferdsområdet, jobber deltid. Her har vi et stort og ubrukt arbeidskraftpotensial. Økte stillingsstørrelser er et viktig svar på utfordringene med å få løst disse oppgavene, sier KS-direktøren.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">Siden 2013</div>
<div type="text">
<p>Allerede i 2013 satte man fingeren på problemet med den store andelen deltid i helse- og omsorgsyrker. Både arbeidsgiversiden og arbeidstakerorganisasjonene har jobbet for å forsøke å snu denne trenden. En rekke prosjekter er i gang, blant annet en mentorløsning der man tar bedre vare på sykepleiere som er i praksisstillinger, for å få de til å bli i kommunene.</p>
<p>I arbeidsgivermonitoren for 2019 rapporterer kommunene at nettopp mye deltid, er den tredje største arbeidsgiverutfordringen.</p>
<p>– Det går veldig sakte framover. Vi må endre kulturen på arbeidsplassene for å få til dette, sier Hjertaas.</p>
<p>Hun mener det er gjort veldig mye på et nasjonalt nivå, men at det til sjuende og sist er opp til hver enkelt arbeidsplass å lage turnuser og organisere arbeidet så folk kan kombinere heltidsstillinger med et hverdagsliv.</p></div>
<div type="title" level="3">78 prosent kvinner</div>
<div type="text">
<p>Et av målene med Arbeidsgivermonitoren fra KS er å gi et bilde på utfordringene og mulighetene kommunene har som arbeidsgivere. Undersøkelsen er gjennomført blant rådmenn og fylkesrådmenn i hele landet.</p>
<p>Blant de største utfordringen kommunene melder tilbake er å få ut gevinst av digitalisering, sykefravær, en høy andel deltidsansatte og å rekruttere fagpersonell.</p>
<p>– Kommunen er ofte den største arbeidsgiveren, også i små kommuner, sier Hjertaas.</p>
<p>Totalt var det ansatt over 476.000 personer i norske kommuner ved inngangen til 2019. Av dette er det 78 prosent kvinner.</p></div></body></document>
