<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191022-byradsplattformen-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/byradsplattformen-i-oslo-er-klar-1.1604729" frk="275 4 8 1786"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 20:47"/>
<attribute name="author" value="Gina Grieg Riisnæs"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Byrådsplattformen i Oslo er klar</div>
<div type="ingress">Grønt lys for fortsatt Ap, MDG og SV-byråd i Oslo. Mandag kveld godkjente de tre partiene den politiske plattformen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Byrådsforhandlingene mellom Oslo Ap, Oslo MDG og Oslo SV startet 20. september i Mangelsgården i Storgata i Oslo. Fra v. Frode Jacobsen (Ap), Rina Mariann Hansen (Ap), Inga Marte Thorkildsen (SV), Kamzy Gunaratnam (Ap) Sunniva Holmås Eidsvoll (SV) Omar Samy Gamal (SV). Lan Marie Berg (MDG), Raymond Johansen, Einar Wilhelmsen (MDG) og Hanna E. Marcussen (MDG)</p></div>
<div type="text">
<p>I fire uker har de tre byrådspartiene forhandlet bak lukkede dører, om hvordan hovedstaden skal styres de neste fire årene. Mandag kveld ble resultatet godkjent av representantene i Oslo Arbeiderparti, Oslo MDG og Oslo SV, melder NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap, MDG og SV-byråd</div>
<div type="text">
<p>Raymond Johansens (Ap) mindretallsbyråd fortsetter med de samme partiene som har regjert Oslo siden seieren i 2015.</p>
<p>Den største forskjellen så langt er svekkelsen av Arbeiderpartiet. Etter at partiet møtte lavere oppslutning i valget, har Aps forhandlere møtt tøffe krav om sterkere gjennomslag fra både MDG og SV.</p>
<p>Tirsdag klokken 11 blir det klart hvordan dette vil påvirke Oslos innbyggere. Byrådsplattformen blir da offentliggjort på en pressekonferanse.</p></div>
<div type="title" level="3">Første møte onsdag</div>
<div type="text">
<p>På onsdag blir det kjent hvilke politikere som skal sitte i det innkommende byrådet. Samme ettermiddag vil det ferske bystyret møtes for første gang.</p>
<p>Byrådet innsettes deretter med støtte fra Rødt. Det er ikke enda laget noen formell samarbeidsavtale mellom byrådet og Rødt, slik tilfellet var for fire år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Borgen fortsetter</div>
<div type="text">
<p>Bystyret kommer til å gjenvalgte Marianne Borgen (SV) som ordfører. Det har ligget i kortene siden valget.</p>
<p>Også Kamzy Gunaratnam (Ap) ligger an til å fortsette i sin stilling som varaordfører.</p></div></body></document>
