<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190314-varetektsfengsler-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/fremtiden/varetektsfengsler-mann-i-fire-uker-etter-at-kvinne-falt-fra-fjerde-etasje-1.1391739" frk="321 4 8 1901"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 20:45"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Lia Solberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="fremtiden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varetektsfengsler mann i fire uker etter at kvinne falt fra fjerde etasje</div>
<div type="ingress">– Vi legger til grunn at handlingen ikke har vært et uhell eller at noen har hoppet med fri vilje, sier etterforskningsleder Jan Henrik Håkestad.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Drammen tingrett avgjør torsdag ettermiddag hvorvidt den siktede mannen i 30-årene skal varetektsfengsles.</p></div>
<div type="text">
<p>En mann i 30-årene er siktet for grov kroppsskade etter at en kvinne falt ned fra fjerde etasje i en blokk i Drammen tirsdag kveld, og torsdag ettermiddag kom Drammen tingrett fram til at mannen skal varetektsfengsles i fire uker.</p>
<p>Kvinnen, som er i 20-årene, ble fraktet til Drammen sykehus med bruddskader, mens barn som også var til stede ble tatt hånd om.</p>
<p>– Det er begjært fire uker varetektsfengsling med brev- og besøksforbud, sier etterforskningsleder Jan Henrik Håkestad til Dagsavisen Fremtiden like før begjæringen skal opp for tingretten.</p>
<p>Litt før klokken 15 torsdag ettermiddag kom retten til en kjennelse som gir politiet medhold, slik at de kan fortsette å holde mannen i varetekt i fire uker.</p>
<p>Håkestad understreker de går for varetektsfengsling på grunn av sakens alvor.</p>
<p>– Vi legger til grunn at handlingen ikke har vært et uhell eller at noen har hoppet med fri vilje. Man har under etterforskningen fått en større skjellig grunn til mistanke om at kan ha utøvd en handling som gjorde at kvinnen falt, sier han.</p>
<p>Håkestad forteller at barna som skal ha vært til stede i leiligheten da dette skjedde er så unge at de ikke kan la seg avhøre om saken.</p>
<p>– Det er avhørt flere vitner i saken, uten å gå i detalj, og det har i alle fall ikke svekket mistanken, sier han.</p>
<p>Håkestad ønsker ikke å si noe om hva den siktede har sagt i avhør.</p>
<p>Mannens forsvarer Andrea Wisløff forteller at hennes klient ikke erkjenner straffskyld.</p>
<p>– Han mener dette var en ulykke, og har tatt betekningstid på om han vil anke kjennelsen om varetektsfengsling, sier hun.</p></div></body></document>
