<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190221-alle-trostet-kristin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/sport/alle-trostet-kristine-1.1282105" frk="440 0 2 2591"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 20:47"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alle trøstet Kristine</div>
<div type="ingress">Hun hadde heng på VM-finalen, men da hun skulle avansere gikk det galt. Kristine Stavås Skistad fikk en VM-debut hun aldri vil glemme.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>I målområdet kom tårene.</p></div>
<div type="text">
<p>Etterpå kom tårene da hun skjønte at VM-medaljen glapp etter det dramatiske fallet på oppløpet i semifinalen.</p>
<p>Hun skjønte lite av hva som hadde skjedd før hun lå sjanseløs i snøen.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>Kristine Stavås Skistad ligger fortvilet på oppløpet i semifinalen der hennes VM-debut stoppet. Foto. Terje Pedersen/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Må se framover</div>
<div type="text">
<p>På tribunen sto familien hennes og fulgte dramaet sekund for sekund.</p>
<p>– Slik skjer. Det kommer nye renn, ikke minst i Drammen, sa en fattet far Per-Erik Skistad til NRK.</p>
<p>Ingen vet hva hun ville fått til i en eventuell finale. Men da hun felte seg selv var hun i ferd med å sikre finaleplassen sammen med verdensmester Maiken Caspersen Falla.</p>
<p>– Jeg satte staven mellom beina og det har aldri skjedd før. Jeg skjønner ikke hvordan jeg fikk det til, sa Kristine til NRK etter at hun hadde summet seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Gull og bronse</div>
<div type="text">
<p>Etter at snøstøvet hadde lagt seg, kunne de norske jentene feire både gull til Caspersen Falla og en oppsiktsvekkende bronse til Mari Eide, jenta som mistet søsteren sin, Ida, i fjor høst</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>Maiken Caspersen Falla og Mari Eide jublet over gull og bronse. Foto: Terje Pedersen/NTB Scanpix</p>
<p>– Ja, det ble mange sterke følelser etter dette rennet, sa landslagssjef Vidar Løfshus.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde kontroll</div>
<div type="text">
<p>Fram til semifinalen hadde Kristine Stavås Skistad fått rennet akurat slik hun ønsket.</p>
<p>Etter en kontrollert prolog (13. plass), vant hun sin kvartfinale i heat med blant andre Stina Nilsson.</p>
<p>Taktikken var akkurat den samme hun ville benyttet senere.</p>
<p>Ta starten, kontrollere feltet så lenge det gikk og avgjøre med sine rå krefter i spurten.</p>
<p>I semifinalen skulle hun gjenta suksessen, nå med alle lagvenninene i samme heat.</p>
<p>– Jeg følte meg sterk og hadde full kontroll. Helt til jeg ikke hadde det lenger, sa hun.</p>
<p>Hun ble liggende bak, men på oppløpet fant hun en god posisjon, men ble for ivrig.</p>
<p>– Hun er i sitt første VM og hun er her også for å lære. Også Petter Northug falt i sitt første mesterskap, sier Vidar Løfshus.</p>
<p>Også Northug satte staven mellom beina da han skulle rykke fra de andre.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerde VM på rad</div>
<div type="text">
<p>Falla var ustoppelig mot sitt annet VM-gull i karrieren. Stina Nilsson måtte ta til takke med sølvet. De svenske løperne, Nilsson, Jonna Sundling og Maja Dahlqvist ødela for hverandre i siste svingen før oppløpet. Dermed stakk Falla i fra og sikret gullet, mens Eide skled inn til bronse.</p></div></body></document>
