<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191103-trygdeeksport.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/leder/trygdeeksport-1.1611826" frk="407 14 37 2593"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-03 20:45"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="debatt,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trygdeeksport</div>
<div type="ingress">Det må være greit at sykemeldte og mottakere av arbeidsavklaringspenger oppholder seg i EU-land, så lenge de oppfyller de andre pliktene som settes til slike ytelser.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Samlet trygdeeksport i 2016 var om lag 7,1 milliard kroner, eller 1,7 prosent av folketrygdens samlede utgifter. FOTO: BERIT ROALD/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Nav har misforstått sin rolle som kontrollør når etaten har forsøkt å være tro mot gammel trygderett. Gjennom EØS-avtalen er Norge i praksis trekvart medlem av EU. Slik har situasjonen vært i 25 år. Det er uverdig overfor de mange som er rammet av Nav-skandalen å varsle omkamp om EØS på dette grunnlaget, slik talsmenn for Sp og Frp nå gjør. Timingen er ille.</p>
<p>Det er bred politisk enighet om å begrense den såkalte eksporten av velferdsytelser. Dette er en holdning som danner bakteppet for den alvorlige Nav-skandalen. Samtidig er det et faktum at Norge gjennom EØS-avtalen i stor grad er forpliktet av EUs fire friheter.</p>
<p>Det hører med til historien at regjeringsmeldingen om trygdeeksport ble lagt fram allerede i juni 2017, men den ble altså ikke behandlet før trekvart år senere. I meldingen slås det blant annet fast følgende om problemstillingen som nå er bakgrunnen for Nav-skandalen: «Gjennom EØS-avtalen har mottakerne rett til å eksportere de aller fleste ytelsene, herunder sykepenger og arbeidsavklaringspenger, til land innen EØS».</p>
<p>På den annen side peker regjeringen på at det bare i «visse situasjoner» kan gjøres unntak fra kravet om opphold i Norge. Stortinget var tydeligvis bevisst på at det her er snakk om en balansegang mellom EUs rett til fri bevegelse og muligheten til å sikre de nasjonale velferdsordningenes bærekraft. Regjeringen, anført av Frp, var imidlertid mest opptatt av å tilpasse norske ytelser til kostnadsnivået i EU-land som for eksempel Polen.</p>
<p>Samlet trygdeeksport i 2016 var om lag 7,1 milliard kroner, eller 1,7 prosent av folketrygdens samlede utgifter. 79 prosent av trygdeeksporten gikk da til personer i andre europeiske land. 81.000 personer bosatt utenfor Norge fikk norske ytelser i 2016. Alderspensjon og uføretrygd utgjør brorparten av denne eksporten, som i størst grad går til Sverige tett fulgt av Spania. Til sammenligning var det «bare» 9000 utenlandsbosatte som mottok sykepenger.</p>
<p>På denne bakgrunn må vi kunne si at den aktuelle trygdeeksporten, som Nav feilaktig har forsøkt å slå ned på, ikke er et stort samfunnsproblem. Det må være greit at sykemeldte og mottakere av arbeidsavklaringspenger oppholder seg i EU-land, så lenge de oppfyller de andre pliktene som settes til slike ytelser.</p></div></body></document>
