<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190613-vedum-raste-mot-solb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/innenriks/vedum-raste-mot-solbergs-pelsdyrgave-til-venstre-1.1538326" frk="229 0 0 1498"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 20:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vedum raste mot Solbergs «pelsdyrgave» til Venstre</div>
<div type="ingress">Fullstendig prinsippløst og mot grunntanken i det Høyre påstår partiet står for, mener Senterpartiets leder Trygve Slagsvold Vedum om pelsdyrforbudet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum.</p></div>
<div type="text">
<p>Han gikk til frontalangrep på statsminister Erna Solberg (H) da lovforslaget om å avvikle pelsdyrnæringen ble debattert i Stortinget torsdag.</p>
<p>Til tross for løfter om at næringen skulle videreutvikles og bestå, valgte Solberg å gi denne saken som en «morgengave til Venstre» i regjeringsforhandlingene på Jeløya, fremholdt Vedum.</p>
<p>– Da hadde ikke prinsippene om privat eiendomsrett noe mer å si. Da hadde ikke prinsippet om næringsfrihet noen verdi. Fordi det var viktigere enn noensinne for Erna Solberg at hun fortsatt skulle være statsminister, sa Vedum fra Stortingets talerstol.</p>
<p>– Det er fullstendig prinsippløst og et voldsomt angrep på privat eiendomsrett og næringsfrihet. At Høyres representanter i Stortinget da kan stemme for det, strider mot grunntanken i mye av det Høyre påstår de er for, fremholdt Senterpartiets leder.</p>
<p>Han viste til at det har vært en kunnskapsbasert gjennomgang av pelsdyrhold over flere år.</p>
<p>– Så kommer Høyre med revolusjonær politikk over natta, konstaterte han.</p>
<p>Også kompensasjonen, som har vært et heftig diskutert tema, ble tatt opp av Vedum. Han anklaget regjeringen for ikke å ha anstendighet nok til å ta regningen for pelsdyrbøndenes offer.</p>
<p>– Det går ikke an å behandle folk på den måten, slo han fast.</p></div></body></document>
