<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190326-regjeringen-tillater.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/oslo/regjeringen-tillater-bruk-av-elsykler-i-oslomarka-1.1455194" frk="323 4 9 2109"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 20:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="oslo"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen tillater bruk av elsykler i Oslomarka</div>
<div type="ingress">Regjeringen tillater bruk av elsykler i Oslomarka og lar hver enkelt av de 19 kommunene som omfattes av markaloven, selv avgjøre om de innfører begrensninger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Regjeringen tillater bruk av elsykler i Oslomarka og lar det være opp til hver enkelt kommune å avgjøre om de vil innføre begrensninger på hvor disse syklene kan brukes.</p></div>
<div type="text">
<p>Det blir et forvirrende opplegg, mener Aps Åsmund Aukrust.</p>
<p>– Nå blir reglene forskjellige i de ulike kommunene, sier han.</p>
<p>19 kommuner i fylkene Oslo, Akershus, Buskerud, Oppland og Østfold omfattes av markaloven.</p>
<p>Ap foreslo sammen med SV og MDG å kun tillate elsykler på gruslagte veier eller veier med fast dekke, men fikk ikke flertall på Stortinget for dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk mot lovendringen</div>
<div type="text">
<p>– Det var blant annet for å hindre slitasje. Dette var i tråd med anbefalingene fra både friluftsorganisasjoner og mange av kommunene, deriblant Oslo, sier Aukrust.</p>
<p>– I stedet for sykling vil vi få motorsykler på stiene i Marka, hvis lovforslaget vedtas, har styreleder Hans-Petter Aas i Oslo og Omland Friluftsråd tidligere sagt til Dagsavisen.</p>
<p>Markas aller største grunneier, Løvenskiold Skog, er blant dem som har vært kritiske til bruk av elsykler på stier. Skogsjef Carl Gustaf Rye-Florentz har tidligere uttalt til at Løvenskiold Skog håper at politikerne ikke åpner sommerstier, såkalte blåstier, for elsykler.</p>
<p>Løvenskiold eier 430 kvadratkilometer skog i Nordmarka, noe som tilsvarer 25 prosent av det totale arealet.</p>
<p>Følg Dagsavisen Oslo på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Enklere å endre markagrensen</div>
<div type="text">
<p>I tillegg endres regelverket for justeringer av markagrensen. I dagens regelverk kan Klima- og miljødepartementet godkjenne justeringer av markagrensen hvis berørte kommuner melder inn ønske om dette.</p>
<p>I det nye regelverket heter det at dersom vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, kan det gjøres innskrenkende justeringer av markagrensen.</p>
<p>– Endringen gjør det lettere for regjeringen å endre grensene uten å ta det til Stortinget. Vi var imot dette forslaget fordi vi mener dagens regelverk fungerer godt, sier Aukrust.</p></div></body></document>
