<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190227-tysk-brannvesen-rykk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/tysk-brannvesen-rykket-ut-for-a-redde-tjukk-rotte-1.1285335" frk="282 1 2 1750"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tysk brannvesen rykket ut for å redde tjukk rotte</div>
<div type="ingress">– Også dyr som hates av mange fortjener respekt, sier en av dyrevernerne om den uheldige rotta som hadde satt seg fast i et kumlokk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Denne rotta i byen Auerbach måtte reddes av brannvesenet. Foto: Reuters/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En omfattende redningsaksjon måtte til for å redde en vinterfeit rotte i den tyske byen Auerbach nylig.</p>
<p>Den uheldige rotta hadde fått litt ekstra flesk rundt hoftene og satt dermed bom fast i et kumlokk den hadde forsøkt å klemme seg igjennom.</p>
<p>Både det frivillige brannkorpset samt medlemmer fra dyrevernsorganisasjonen Rhein Neckar rykket ut for å forsøke å få løs gnageren, skriver avisen The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortvilet rotte</div>
<div type="text">
<p>Bilder av redningsaksjonen har blitt publisert i sosiale medier og viser en stort antall redningsmenn samt en svært fortvilet rotte, som formelig skriker etter hjelp.</p>
<p>– Rotta hadde mye vinterflesk og satte seg fast ved hoftene. Den kunne verken bevege seg framover eller bakover, forteller dyreredder Michael Sehr til det tyske nyhetsbyrået DPA, ifølge The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Omfattende redningsaksjon</div>
<div type="text">
<p>For å få løs rotta måtte kumlokket først løftes opp på høykant. Deretter var det mulig å gi den velfødde gnageren en ekstra dytt bakfra, slik at den ble frigjort.</p>
<p>Selve redningsoperasjonen tok 25 minutter. Rotta kom uskadd fra hendelsen.</p>
<p>Etter at rotta var løs fikk redningsmennene tegning fra barn som hadde fulgt med på redningsaksjonen. Tegningen var av en rotte omringet av mange hjerter og et påskrevet «takk».</p>
<p>Dyreredder Michael Sehr har ingen betenkeligheter med at de brukte ressurser på å redde dyret som av mange sees på som et skadedyr.</p>
<p>– Også dyr som hates av mange fortjener respekt, sier Sehr.</p>
<p>Saken ble først publisert hos ABC Nyheter</p></div></body></document>
