<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190329-nytt-brexit-nederlag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/nytt-brexit-nederlag-for-theresa-may-1.1457584" frk="201 11 14 1246"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 20:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nytt brexit-nederlag for Theresa May</div>
<div type="ingress">Underhuset har stemt ned statsminister Theresa Mays avtale med EU for tredje gang. EU innkaller til krisetoppmøte 10. april for å diskutere veien videre.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Implikasjonene av Underhusets beslutning er alvorlige, sa statsminister Theresa May da hun fikk ordet etter den skjebnesvangre avstemningen fredag ettermiddag.</p>
<p>Det var tredje gang hun la brexitavtalen fram for avstemning. Og for tredje gang sa et klart flertall nei. I alt 344 representanter stemte mot avtalen, mens 286 stemte for.</p>
<p>Vedtaket betyr at Storbritannia risikerer å krasje ut av EU uten avtale 12. april.</p>
<p>Eneste måte å unngå dette på, er å søke EU om en ny utsettelse. En slik utsettelse må etter alt å dømme bli langvarig og vil også innebære at britene må delta i valget til nytt EU-parlament i slutten av mai, ifølge May.</p>
<p>Samtidig er utsettelse kun mulig hvis EUs medlemsland enstemmig godtar det.</p>
<p>EUs president Donald Tusk innkaller nå til krisetoppmøte 10. april for å få tatt en beslutning om veien videre.</p>
<p>Optimismen er ikke stor.</p>
<p>– Et «no deal»-scenario den 12. april er nå et sannsynlig scenario, uttaler en talsperson for EU-kommisjonen.</p>
<p>EU er forberedt på dette og vil stå samlet, fastholder talspersonen. (NTB)</p></div></body></document>
