<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20191223-lykken-fungerer-best.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/lykken-fungerer-best-i-blaff-1.1636838" frk="637 0 0 3350"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 20:45"/>
<attribute name="author" value="Selma Moren"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lykken fungerer best i blaff</div>
<div type="ingress">Vi har alle godt av å kjenne på ubehaget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg kan jo bare si det. Det er like uoriginalt som det er gjenkjennelig. Jeg har kjærlighetssorg.</p>
<p>Om ikke jeg følte meg som «Bridget Jones» fra før, hysterisk gråtende og utrøstelig på offentlig transport, er det en helt ny dimensjon å være hjerteknust under julelysene på Karl Johan.</p>
<p>Fordi jeg burde vært bekymringsløs.</p>
<p>I desember skal vi kose oss. Gløgg, familieglede og takknemlighet. «Let your heart be light. From now on your troubles will be out of sight», synges det.</p>
<p>Selv de heldige av oss, med familie å feire med og tak over hodet, kan føle seg mislykka av mindre. Det blir ikke som i Cola-reklamen, uansett hvor hardt vi prøver.</p>
<p>Det er som om vi tenker på jula som en magisk knapp. Vipps, så blir alle til de folka de ønsket at de var.</p>
<p>Vipps, så er familieintrigene borte. Sorgen over de man har mista, borte. Ensomheten, borte. Vi jobber så inderlig for at den skal være borte.</p>
<p>Men man kan begynne å lure på om disse menneskene egentlig finnes.</p>
<p>De som sitter med total ro på julekvelden, og har gode og meningsfulle samtaler over ribba.</p>
<p>De som føler seg lykkelige og tilfreds under nyttårsrakettene, som ikke er stressa for hvor de skal etterpå, de som har funnet sin plass i verden og bare er der, i all sin ro.</p>
<p>Jeg gjetter, altså, men: Er det ikke sånn at de fleste av oss later som vi vet hva vi driver med, så vi skal slippe å kjenne på ubehaget ved det å være menneske?</p>
<p>Sånn holder vi på. Legger ut et koselig bilde av den koselige middagen vår. Tviholder på tradisjonene våre, på følelsen av kontroll.</p>
<p>Takler ubehaget ved å drikke for mye alkohol, ta for mange varme bad (min taktikk), eller gå ut i garasjen og mekke på den bilen som ikke egentlig trenger å mekkes på lenger.</p>
<p>Så vi slipper å snakke om det. Ta tak i det. Godta at ting er som de er, og ha det godt med det.</p>
<p>Alle har noe som står i kontrast med julekosen. At familien ikke er så harmonisk som man skulle ønske. At man ikke egentlig har råd til de gavene under treet.</p>
<p>At man ikke er invitert noe sted på nyttårsaften. Eller – at man blir dumpa.</p>
<p>Vi vet at de aller fleste av oss kjenner på smerte og ubehag. Så hvorfor skammer vi oss, for å svare ærlig, når noen som spør om det går bra?</p>
<p>Fordi det er forventa av oss. Vi skal takle det. Og vi glorifiserer det, til og med.</p>
<p>Evnen til å ta seg sammen, gå videre. Vi vil lese saken om han som kom seg ut av depresjonen, ikke han som ikke klarer å gå ut døra om morgenen. Vi pakker sammen ubehaget vårt for enhver pris.</p>
<p>På den måten bærer vi det med oss, i stedet for å møte det.</p>
<p>Og når den magiske jule-knappen ikke funker, og ubehaget bare vokser, sitter vi der i skammen vår. Alene. På hver kant, med hver vår ribbe.</p>
<p>Og når noen spør hvordan jula vår var, svarer vi det som er forventa av oss. «Fint! Hva med deg?»</p>
<p>Ikke i år. Jeg har kjærlighetssorg. Og jeg gleder meg, jeg. Til rosenkål og medisterkaker. Til å være sammen med de jeg er glad i.</p>
<p>Gud så heldig jeg er, som har så mye fint foran meg.</p>
<p>Men å late som alt henger sammen slik det skal, det tror jeg ikke hjelper. Verken meg eller folka rundt meg. Fordi ubehaget er en del av livet. Også i desember.</p>
<p>Som terapeuten sier så fint i boka Else går til psykolog: «Lykken fungerer best i blaff». Upåtvungen og uventa. La oss være i øyeblikket i morgen.</p>
<p>God jul!</p></div></body></document>
