<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190607-martin-o-rett-fra-le.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/debatt/kommentar/martin-o-rett-fra-levra-nei-han-blir-ingen-ny-zlatan-men-han-er-blitt-voksen-1.1535012" frk="471 0 0 2856"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 20:45"/>
<attribute name="author" value="Reidar Sollie"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="debatt,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Martin Ø. rett fra levra. Nei, han blir ingen ny Zlatan, men han er blitt voksen</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard har aldri snakket i store bokstaver. Plutselig slo han til. Med full støtte fra Lars Lagerbäck etter å ha vist ham teksten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>NY KAMP: Martin Ødegaard og Lars Lagerbäck under fotballandslagets trening på Lillestrøms treningsfelt i går. I kveld venter Romania på Ullevaal. FOTO: LISE ÅSERU/NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Martin Ødegaard har vært like beskjeden i sine uttalelser som han har vært lekende på banen. Hans utspill mot Ada Hegerberg er et veiskille i karrieren hans. Utenfor banen.</p>
<p>At han bruker sitt enorme nettverk på sosiale medier til å gi verdens beste kvinnelige fotballspiller så hatten passer, er mildt sagt overraskende. For er det noe norsk fotballs vidunderbarn også har vært kjent for, er det å unngå enhver kime til konflikt og eventuelle problemstillinger rundt hans egen karriere. Når man blir Real Madrids eiendom flere år før man har tatt førerkort, blir det noen dilemmaer.</p>
<p>Martin Ødegaards angrep på Ada Hegerberg på Instagram kommer altså bare få dager før VM sparkes i gang i Frankrike og før Norge skal ut i ny viktig EM-kvalifisering. Utspillet ble den store snakkisen i Fotball-Norge, og ikke minst hos jentene som forbereder lørdagens VM-premiere. Utspillet var en klokkeren langpasning til landslaget og en ren sklitakling på Ada Hegerberg.</p>
<p>Utspillet kom som en reaksjon på tidsskriftet Josimars intervju med Ada Hegerberg der hun utdyper kritikken sin av driften av landslagene i NFF. Ikke mot laget. Ja, intervjuet ble gjort for lenge siden, men det er publiseringstidspunktet som er avgjørende. Og Hegerberg visste at bladet ville komme ut rett før VM.</p>
<p>For målt i medieeffekt er timing avgjørende. Bare spør Vegard Ulvang og Gerhard Heiberg om deres såkalte IOC-utspill foran Lillehammer-OL. Begge intervjuene var gjort flere måneder i forveien, men ble publisert uka før OL åpnet og skapte full krise mellom Lillehammer og IOC.</p>
<p>Martin Ødegaard er ingen barnestjerne lenger. Han er en voksen fotballspiller som har sin beste klubbsesong bak seg. Det er mange spekulasjoner om hvor veien går videre. Store idoler har stor makt når de sprer sine budskap. Det vet både Martin og Ada.</p>
<p>Dette er Norges to største fotballnavn. Under VM for kvinner skal Hegerberg være ekspertkommentator og spaltist. Hvordan vil hun ytre seg der? Hun sa nei til landslaget etter EM for to år siden etter null mål og null poeng. Siden har hun rett og slett etablert seg som verdens beste fotballspiller. Hun har opplagt gjort mye riktig.</p>
<p>Vi tror ikke Martin Ødegaard blir noen ny Zlatan i sin framtoning. Men med dette utspillet har han vist oss evnen å snakke rett fra levra. Den evnen har vi ventet på. Kanskje det hjelper fotballjentene i VM og kanskje det til og med på sikt bringer Ada Hegerberg tilbake til landslaget? Det hadde vært noe.</p></div></body></document>
