<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190123-trine-bytta-bort-tru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/kultur/trine-bytta-bort-trua-1.1265859" frk="713 2 12 4606"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 20:46"/>
<attribute name="author" value="Hanne Mauno"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trine bytta bort trua</div>
<div type="ingress">Den nye kultur- og likestillingsministeren Trine Skei Grande (V) avviser at hun fikk likestillingspolitikken fordi Kjell Ingolf Ropstad (KrF) ble for provoserende.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande (V) uttalte under pressekonferansen at hun syns det var helt på sin plass at Venstre nå får hånd om likestillingspolitikken etter at den har vært til «utlån» i mange år.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg tror Kjell Ingolf Ropstad ville blitt en god likestillingsminister. Han ville gjerne beholdt det området. Jeg ser det har vært skrevet om dette, og mye av det er jeg uenig i. Mye har vært urimelig og litt spesielt, sa statsminister Erna Solberg da hun under presentasjonen av den nye, utvidede regjeringen ble konfrontert med bråket rundt Ropstad og likestillingsposten.</p></div>
<div type="title" level="3">Slippe støy</div>
<div type="text">
<p>Både statsministeren og den nye kultur- og likestillingsministeren Trine Skei Grande hevdet at den eneste grunnen til at Ropstad ikke fikk beholde likestillingsområdet, var at det ble en byttesituasjon mellom KrF og Venstre. KrF ønsket seg «naturlig nok» tro- og livssynspolitikken som hittil har vært Grande og Kulturdepartementets oppgave, mens Grande og Venstre veldig gjerne ville ha hånd om likestillingspolitikken, som har ligget under Barne- og familiedepartementet siden 2006. Denne forklaringen står i skarp kontrast til det «sentralt plasserte kilder» fortalte NRK før regjeringsutvidelsen.</p>
<p>– Det handler om at KrF skal få rendyrke barne- og familieprofilen sin, men slippe støy knyttet til særlig LHBT+ og abortspørsmål, som er krevende for KrF. Samtidig får Grande en større og bredere portefølje i Kulturdepartementet, sa kilden til NRK.</p>
<p>Følg Dagsavisen på Facebook og Twitter!</p></div>
<div type="title" level="3">På sin plass</div>
<div type="text">
<p>Dette fikk både Aps og SVs representanter i Stortingets kulturkomité til å tenne på alle pluggene. I tirsdagens Dagsavisen reagerte både Anette Trettebergstuen (Ap) og Freddy Andre Øvstegård (SV) sterkt på at Ropstad fikk slippe likestillingspolitikken for at han som konservativ KrF-er skulle unngå «homostøy» og «likestillingsstøy». Trettebergstuen mente dessuten at likestillingspolitikken ikke har noe å gjøre i Kulturdepartementet.</p>
<p>– Jeg syns dette byttet vitner om et syn på både likestilling og kultur som jeg syns er pinlig, sa Trettebergstuen til Dagsavisen.</p>
<p>Trine Skei Grande, derimot, uttalte under pressekonferansen at hun syns det var helt på sin plass at Venstre nå får hånd om likestillingspolitikken etter at den har vært til «utlån» i mange år. Venstres kvinnesakskvinner var i virksomhet allerede på slutten av 1800-tallet, presiserte Grande, og det var Venstre som for akkurat 40 år siden hadde verdens første likestillingsombud, Eva Kolstad.</p>
<p>– Jeg er stolt og glad. Likestilling har vært en drivkraft for meg helt siden jeg som 13-åring meldte meg inn i Venstre, sa Grande.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig for Venstre</div>
<div type="text">
<p>Når Dagsavisen spør om likestillingen også ble flyttet vekk fra Ropstad fordi han kunne virke provoserende som likestillingsminister etter sine abortutspill, svarer Grande:</p>
<p>– Det er jo hyggelig at folk snakker om meg som en ikke-provoserende likestillingsminister! Men det var ikke grunnen til at vi gjorde dette. Da vi flyttet tro og livssyn ut av Kulturdepartementet, syns jeg det var viktig at vi fikk tilbake noe som betydde mye for Venstre. Og det gjør likestilling.</p>
<p>Kommentar: Sylvi Listhaug har sikret seg en god kontakt inn i regjeringens viktigste maktorgan" (Arne Strand)</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke enig med Ap</div>
<div type="text">
<p>Grande avviser også at likestilling ikke har noe med kulturpolitikk å gjøre, slik særlig Ap hevder.</p>
<p>– Jeg er ikke enig med Anette Trettebergstuen i at likestillingspolitikk bare er familiepolitikk. Det er det ikke. Likestilling er så veldig mye mer. Det handler om å løfte rettighetene til hvert enkelt individ, ikke bare som en del av en gruppe eller familie. Det handler også om oss som er single, for eksempel, om de som er skeive eller har nedsatt funksjonsevne, sier Grande, som sier hun ikke har noen problemer med å se likestilling som en del av kulturpolitikken.</p>
<p>– For meg handler kulturpolitikk om demokrati. Om ytringsfrihet, om at alle skal ha like muligheter til å komme til orde. I den sammenhengen handler jo likestillingspolitikk om menneskerettigheter og hvert individs rett til å være seg sjøl og utnytte sitt potensial, selv om du har en funksjonsnedsettelse eller ikke tilhører majoritetskjønnet der du opptrer. For meg er det demokrati som er overbygningen over både likestilling, skeives rettigheter, funksjonshemmedes rettigheter og ytringsfriheten som ligger i hele kulturpolitikken. Jeg ser det ikke som vanskelig å finne en felles drivkraft bak det.</p></div></body></document>
