<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190605-heidi-pusset-opp-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/abito/i/Qo8Om4/Heidi-pusset-opp-med-tapet-i-alle-rom--Gjestene-vare-spor-ofte-om-a-fa-ta-pa-tapetet" frk="863 3 19 4889"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 14:02"/>
<attribute name="author" value="Hjørdis Halleland Mikalsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="abito"/>
<attribute name="class2" value="abito"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Heidi pusset opp med tapet i alle rom: – Gjestene våre spør ofte om å få ta på tapetet</div>
<div type="ingress">Uttrykket «å gå i ett med tapetet» forbindes ofte med å være grå og kjedelig. Men det kommer selvfølgelig helt an på tapetet.</div>
<div type="author">Hjørdis Halleland Mikalsen</div>
<div type="date">05.jun.2019 14:02</div>
<div type="caption"><p>Tapetvalget i huset har utvilsom en wow-effekt. – Gjestene våre spør ofte om de kan få lov å ta på tapetet. Det får de selvsagt, sier Heidi Anfinsen. FOTO: Rita Lindås</p> <p>Heidi Anfinsen er like fargerik som huset hun bor i. Her med hunden Prince på fanget.</p> <p>Fargekombinasjonen lilla og solgult er frisk på soverommet.</p> <p>Blomstereng og matchende pynteputer.</p> <p>Fargerikt og lekkert på soverommet. Gardiner og puter matcher tak og vegger.</p> <p>– Jeg har aldri tenkt at det faktisk er mulig å male tak, men nå våkner jeg til solskinn hver dag, sier Heidi Anfinsen.</p> <p>– Det tok litt tid å venne seg til det rosa badet. Jeg syns det er fint, men mannen min foretrekker det andre badet.</p> <p>Skråtaket på det tredje soverommet er fremhevet med lysgul tapet.</p> <p>Tapetet gjør spisestuen om til en fargesprakende blomstereng. – Denne er favoritten min, sier Heidi Anfinsen.</p> <p>Anfinsens pappa var sjømann, han hadde fem døtre, alle har fått hver sin kinakiste.</p> <p>Fra spisestuen med peoner på veggene, ser man inn i den lyseblå stuen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det heter at førsteinntrykket er viktig. De gjør en god figur i så måte, både Heidi Anfinsen og den store hallen hun viser vei inn i.</p>
<p>Peis, originalt gulv fra 1919 og et lite gjestetoalett med kunst og lysekrone. Vertinnen i en grønn buksedress og solbrun hud etter nylig tilbakelagt ferie i varmere strøk. Wow-effekten blir ikke mindre jo mer av huset som åpenbarer seg.</p>
<p>Rita Lindås</p>
<p>Den ene stueveggen er dekket av et kunstverk av et tapet. Peoner, syriner og annen vakker blomsterprakt.</p>
<p>– Dette er favoritten min. Den er til å bli glad av. Faktisk minner den litt om brudebuketten min, men det oppdaget jeg først etterpå.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hvem, hva og hvor?</div>
<div type="text">
<p>Heidi Anfinsen, som driver treningssenter i Haugesund, og mannen Raymond Haaland.</p>
<p>Bor i skipsrederbolig fra 1919 i Haugesund.</p>
<p>X</p>
<p>Rita Lindås</p>
<p>Rita Lindås</p></div>
<div type="title" level="3">Akutt behov for farger</div>
<div type="text">
<p>Det var drømmehuset i lang tid, forteller Anfinsen om huset, som ligger på Harald Hårfagres plass sentralt i Haugesund.</p>
<p>Hun gikk ofte tur med hunden i området. Hver gang stoppet hun opp for å beundre den vakre og staselige skipsrederboligen fra 1919. En dag sto det et «Til salgs»-skilt på huset. Anfinsen kunne knapt tro sine egne øyne. Det var nå eller aldri. Det ble nå.</p>
<p>Da de kjøpte huset i 2014 var det elegant og vakkert pusset opp med grå og beigetoner i alle rom. De fleste ville slått seg til ro med det. Men ikke Anfinsen.</p>
<p>Hun kjente på et akutt behov for farger.</p>
<p>– Jeg holdt ut i tre år. Da orket jeg ikke mer og ringte til en bekjent som jobber med farger. Hun kom med en tapetkatalog. Det ble kjærlighet ved første blikk, forteller hun.</p>
<p>Rita Lindås</p>
<p>Rita Lindås</p>
<p>På fem minutter hadde Anfinsen valgt ut tapetene hun ville ha. Først etterpå spurte hun om prisen.</p>
<p>– Det viste seg ikke å være av den billigste sorten. Men da var det for sent. Jeg var solgt.</p>
<p>Fargene i huset er plukket ut fra tapetenes fargeskala. Puter, tepper og gardiner er også tilpasset den. Blomsterengen fra de to stuene fortsetter på de tre soverommene i 2. etasje. I de aller fleste rommene har også taket fått farge.</p>
<p>– Det var fint her før også, men dette er mer meg, sier den spreke 49-åringen.</p>
<p>Rita Lindås</p>
<p>Rita Lindås</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi tåler mye mer mønster og farger enn vi tror</div>
<div type="text">
<p>Da interiørkonsulent Cathrine Storesund kom med tapetprøvene, brukte ikke Anfinsen lang tid på å bestemme seg.</p>
<p>– Min oppgave ble å hjelpe henne med å sette det hele i system, se til at fargene passet inn og at uttrykket ikke ble for kaotisk, sier Storesund.</p>
<p>– Hva med faren for overdose av farger og mønster?</p>
<p>– Tapet er ett av de viktigste virkemidlene vi har i farge- og interiørfaget, det skaper mye stemning. Min erfaring er at det sjelden blir for mye. Som regel tåler vi mye mer mønster og farger enn vi tror, sier Storesund.</p>
<p>Hun oppfordrer folk som vurderer å kjøpe fargerike og mønstrete tapeter, til først å tenke på fargene man skal ha i huset.</p>
<p>– Det er smart å ha en godt gjennomtenkt fargeplan. Møbler, malerier, puter og annet «krydder» kan man vente med til slutt. Da kan man enten minimalisere eller pimpe opp etter behov.</p>
<p>Rita Lindås</p>
<p>Rita Lindås</p></div>
<div type="title" level="3">Interiørkonsulentens tapetråd:</div>
<div type="text">
<p>Tenk kvalitet. Det er viktig å få med seg hjem en vare som er lett å få opp på veggen. De mest forbrukervennlige på dagens marked er såkalte «non-wowen» tapet. Det trenger ikke fuktes og er stabilt under montering.</p>
<p>Underlag er viktig. Husk å velge grunning i samme fargenyanse som tapetet.</p>
<p>Vær sikker på at du har kjøpt nok tapet, da det kan være fargeforskjeller i innfarging fra de forskjellige produksjonene.</p>
<p>Rett utstyr er viktig: tapetkniv, limrull, tapetbørste, natursvamp til og vaske bort limsøl. Unngå klut, den kan fort gi merker.</p>
<p>Dekk gulvet skikkelig før du starter.</p>
<p>Rita Lindås</p></div></body></document>
