<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191010-wild-rose-britisk-fe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/nanVwo/Wild-Rose-Britisk-feelgood" frk="252 8 15 1697"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 11:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="krsby,anmeldelser"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Wild Rose»: Britisk «feelgood»</div>
<div type="ingress">Som de fleste countrysanger er filmen «Wild Rose» pakket med klisjéer, men som de beste countrylåtene har den også sin sjarm.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Jessie Buckley imponerer med både vokal- og skuespillerprestasjoner. FOTO: Norsk Filmdistribusjon</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Wild Rose</div>
<div type="text">
<p>England 2019</p>
<p>Drama/musikkfilm</p>
<p>Regi: Tom Harper</p>
<p>Manus: Nicole Taylor</p>
<p>Skuespillere: Julie Walters, Jessie Buckley, Sophie Okonedo, Craig Parkinson</p>
<p>Aldersgrense: 9 år</p>
<p>Rose-Lynn (Jessie Buckley) er svært selvdestruktiv, og har akkurat kommet ut av et 12 måneders opphold i fengsel. Hennes to barn, som hun fikk før hun var 18 år, har bodd hos hennes mor og gleden står ikke direkte i taket da hun ringer på døra. Stemningen blir ikke bedre da hun bortprioriter barna for å følge drømmen om å bli den største countrystjerna fra Skottland.</p>
<p>Filmen sammenliknes med «A Star is Born», men forskjellene er langt flere enn likhetene. Handlingen og persongalleriet i «Wild Rose» er mer humoristisk og typisk britisk, med en jordnær brun pub-stemning. Det er lite Hollywood-glamour, og ingen het romanse eller gnistrende personkjemi. Jessie Buckley leverer imidlertid en strålende prestasjon, både som skuespiller og vokalist, og bærer mye av filmen.</p>
<p>Plottet og hendelsesforløpet er for forutsigbart til å skape filmmagi. Heldigvis unngår regissør Tom Harper og manusforfatter Nicole Taylor den største klisjéfella, da Rose-Lynn ikledd sine hvite cowboyboots setter kursen mot Nashville. Og med den sterke hovedrolleprestasjonen blir det alt i alt en underholdende «feelgood»-film med noen riktig fine musikalske øyeblikk.</p>
<p>Anmeldelse</p>
<p>Drama</p>
<p>Film</p>
<p>Filmanmeldelse</p>
<p>Hollywood</p>
<p>Skottland</p>
<p>filmer</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
