<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190417-mann-siktet-etter-fu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/BRMx1w/Mann-siktet-etter-funn-av-eksplosiver" frk="751 5 28 4703"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 06:31"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Bie"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann siktet etter funn av eksplosiver</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene er pågrepet og siktet for «grov ulovlig befatning med eksplosiver» etter funn i boligen hans på Sola mandag kveld. I forbindelse med funnet som er gjort gjennomførte bombegruppen en kontrollert og planlagt sprengning ved Vatneleiren tirsdag kveld.</div>
<div type="author">Elisabeth Bie</div>
<div type="date">17.apr.2019 06:31</div>
<div type="caption"><p>Politiet har tirsdag ettermiddag undersøkt boligen på Sola. Bombegruppa fra Oslo er også på plass, blant annet en tjenestemann med ammunisjonsekspertise (EOD=Explosive Ordnance Disposal) FOTO: Marie von Krogh</p></div>
<div type="text">
<p>Politiets bombegruppe detonerte en ladning ved Vatnefjell tirsdag kveld. Den kontrollerte sprengningen ble varslet på forhånd, og litt over klokken 21 melder operasjonsleder i Sør-Vest politidistrikt at den er gjennomført.</p>
<p>- Sprengningen har sammenheng med funnet av eksplosiver i et bolighus på Sola i dag, sier operasjonsleder Jostein Reiestad til Aftenbladet, uten at han kan si noe mer om mengde eller hva slags eksplosiver det er snakk om.</p></div>
<div type="title" level="3">Stanset i trafikkontroll</div>
<div type="text">
<p>Mannen i 20-årene, som er kjent for politiet fra før, ble ifølge politiadvokat Stian Eskeland i Sør-Vest politidistrikt stoppet i en rutinemessig trafikkontroll i Stavanger mandag kveld.</p>
<p>– I bilen ble det funnet en del eksplosive og potensielt farlige stoffer. Dermed ble han pågrepet og satt i politiarresten. Politiet ransaket deretter boligen hans i Sola og fant enda mer eksplosiver og farlige stoffer, sier Eskeland.</p></div>
<div type="title" level="3">I politiarresten</div>
<div type="text">
<p>Mannen er nå siktet for ulovlig oppbevaring av eksplosiver og sitter i politiarresten. Adressen han bor på er evakuert. Ifølge jourhavende jurist Tor Arvid Bruskeland ved Stavanger politistasjon er han siktet for brudd på straffelovens paragraf 191 om «grov ulovlig befatning med skytevåpen, ammunisjon, eksplosiver eller utgangsstoffer for eksplosiver».</p>
<p>Brudd på denne paragrafen straffes bot eller fengsel inntil 6 år. Ved avgjørelsen av om befatningen er grov, skal det særlig legges vekt på</p>
<p>hvilken type og hvor stort omfang overtredelsen gjelder.</p>
<p>om den av andre grunner er særlig farlig eller samfunnsskadelig.</p>
<p>Foreløpig er det ikke kjent hvilken type eksplosiver eller stoffer det er snakk om. Mengden er heller ikke kjent, men han er siktet for «grov ulovlig befatning» med en strafferamme på 6 år og ikke bare «ulovlig befatning» etter paragraf 190 med en strafferamme på 2 år. Mindre alvorlige brudd på begge paragrafene kan også straffes med bot.</p>
<p>Forsvarer Anne Kroken sier det er umulig å si om politiet har dekning for at forholdet er grovt på det nåværende tidspunktet.</p>
<p>– Det kommer helt an på omfang av og innhold i beslaget, skriver Kroken i en tekstmelding til Aftenbladet.</p>
<p>Bombegruppen fra Oslo er på plass for å bistå i arbeidet med å fjerne eksplosivene fra boligen. Senere vil de fortsette undersøkelsene i boligen i samarbeid med krimteknikere fra Sør-Vest politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Synlig i nabolaget</div>
<div type="text">
<p>- Ved denne type funn er det rutine å tilkalle bombegruppen ettersom de er eksperter på dette området. Det vil pågå arbeid i den aktuelle boligen en periode framover. Per nå har vi ikke ytterligere opplysninger om hva slags eksplosiver som er funnet i boligen, sier politiadvokat Stian Eskeland i Sør-Vest politidistrikt til Aftenbladet.</p>
<p>Foreløpig er ingen andre boliger evakuert, men det vil bli synlig politi i området så lenge arbeidet pågår.</p>
<p>– Han blir muligens avhørt i dag avhengig av hvor lang tid arbeidet på stedet vil ta. Hvis ikke, blir han trolig avhørt i morgen, sier jourhavende jurist Tor Arvid Bruskeland ved Stavanger politistasjon. Han sier at politiet ikke vil gå ut med mer informasjon om saken før onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter på å bli avhørt</div>
<div type="text">
<p>Anne Kroken er forsvarer for den siktede mannen i midten av 20-årene og kan foreløpig ikke si noe om hvordan han stiller seg til siktelsen.</p>
<p>– Han ble pågrepet mandag kveld og ga en kort forklaring for politiet da. Nå er bombegruppa rutinemessig tilkalt for å undersøke det de har funnet i boligen. De begynte jobben klokken 14, og jeg vet ennå ikke hva de har funnet. Deretter skal han avhøres. Jeg har snakket med han flere ganger. Han sitter og venter på å bli avhørt. Han er klar til å gi en forklaring for politiet og er innstilt på å samarbeide, sier Kroken til Aftenbladet ved 15-tiden tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Hun opplyser samtidig at politiet har tatt forbehold om fengsling og bestilt tid i retten onsdag, men hun håper at det ikke blir nødvendig når mannen har avgitt sin forklaring. Forsvareren opplyser samtidig at hun ikke kjenner til at mannen er siktet eller dømt for ulovlig oppbevaring av eksplosiver tidligere.</p>
<p>– Han er ikke avhørt, ikke sikkert at det blir i dag, opplyser Kroken til Aftenbladet ved 18-tiden.</p>
<p>Vet du noe om saken? Tips oss: tips@aftenbladet.no eller telefon 05150.</p></div></body></document>
