<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190109-birkenes-utover-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/Eo8lnj/Birkenes-utover-til-ungdoms-OL" frk="760 13 62 4432"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 11:08"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Vaagland Reiten, Birkenes IL"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Birkenes-utøver til ungdoms-OL</div>
<div type="ingress">Skiskytteren Martin Uldal (17) fra Birkenes IL er uttatt til europeisk ungdoms-OL i Sarajevo.</div>
<div type="author">Øyvind Vaagland Reiten, Birkenes IL</div>
<div type="date">09.jan.2019 11:08</div>
<div type="caption"><p>Martin Uldal (17) innledet 2019 slik han avsluttet 2018, med å vinne et uttaksrenn til junior-VM. FOTO: Privat</p> <p>Martin Uldal går i 2. klasse på skiskytterlinja til Norges Toppidrettsgymnas på Lillehammer. I fjor høst vant han NM på rulleski i M-18-klassen.</p></div>
<div type="text">
<p>Martin er en av åtte skiskyttere (fire jenter, fire gutter) som er tatt ut i den norske troppeen til mesterskapet i Sarajevo 9. – 16. februar. Her forteller han om seg selv:</p>
<p>– Nå i 18-årsklassen trener jeg 600 – 700 timer i året. Treningen periodiseres med både roligere perioder og harde perioder. Jeg har også jobbet en god del med styrke og ønsker også å ta med meg dette videre gjennom konkurransesesongen.</p>
<p>Etter at jeg flyttet til Lillehammer har jeg fått oppfølging fra trenere ved NTG og har tilgang på et av Norges beste løypenett med stabile snøforhold. Her er også god matching mot andre elever på hardøkter. Så jeg trives og trener bra under trygge rammer.</p>
<p>Treningsmiljø, treningskamerater og -venninner i Birkenes har vært utrolig viktig for min utvikling frem til jeg startet på NTG høsten 2017. Birkenes IL skiskyting har et inkluderende miljø hvor alle kan delta, kombinert med et tilbud til de som ønsker å satse ekstra fra de er 13 – 14 år gamle. I dette miljøet har jeg blitt veiledet av flinke trenere hvor basisferdigheter på skytebane og ski har vært hovedfokus. I tillegg har det alltid vært god kvalitet og konkurranse fra andre i treningsgruppa på interne økter og testløp.</p>
<p>Privat</p>
<p>Klubben har også mye historikk for såkalte referanseøkter som gir oss yngre en god pekepinn på hvor nivået har vært tidligere for utøvere på samme alder. Fokus er ikke at vi skal være Norges beste 15 – 16 åringer, men at de som ønsker å legge ned nok innsats har en god nok basis på skyting og ski teknisk til å kunne ta stegene videre når treningsmengdene økes. Dette vil jeg si har vært viktig for min utvikling inn mot norgestoppen som juniorløper.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Uten å kjenne nivået på de andre utøverne som deltar i ungdoms-OL håper jeg å kunne klare en pallplass om alt klaffer med ski og form i sporet og på skytebanen. Dette med basis i at yngre norske utøvere de siste årene har hevdet seg bra i junior-VM. Så får vi håpe at nivået på mitt årskull også er tilsvarende. Jeg gleder meg til å representere Norge og vil fortsette å satse maksimalt for å kunne bli en best mulig skiskytter.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta Birkenes IL Skiskyting</div>
<div type="text">
<p>Birkenes IL Skiskyting har nå 49 aktive utøvere med Lars Helge Birkeland som vår beste og mest profilerte senior utøver. I tillegg er det mange yngre utøvere i senior- og juniorklassen som hevder seg godt i norgescupen og i NM- Nivået på disse er nå så bra at Birkenes tok gull med et rent klubblag i NM-stafetten 2017/2018 for seniorer (NM-krets).</p>
<p>I år har vi 12 nye skiskyttere som har startet på det vi kaller skiskytterskolen sammen med sine foreldre. Skiskytterskolen er en basis innføring i bruk og håndtering av våpen og ski for både unger og foreldre. Dette for at ungene skal kunne bli aktive utøvere og delta på faste treninger og konkurranser. Klubben har utleievåpen som utøverne leier de første årene av karrieren.</p>
<p>Klubben tilbyr trening for utøvere fra 10 år og oppover. Vanligvis så trener disse utøverne med klubben inntil mange fortsetter på videregående skoler som har et spesifikt tilbud for skiskyttere. De fleste løperne i Agder velger da Sirdal VGS som er det lokale tilbudet for skiskyttere. Andre velger NTG på Lillehammer (som Martin). Noen har også valgt å bli hjemme i Birkenes og satse derfra i kombinasjon med skole eller lærlingplass. Men da også i tilknytning til Sirdal på samlinger og reiser til norgescup.</p>
<p>Sirdal Ski Skiskyting er eid av Agder og Rogaland skiskytterkrets og er det samlende laget for dem som er eldre (17+) og reiser rundt i hele Norge og konkurrer. Inntil dette reiser vi med egen klubb på lokale renn og ofte sammen med andre klubber i kretsen på nasjonale renn. Birkenes IL Skiskyting oppfordrer alle i Kr-sand regionen til å ta kontakt om dere ønsker å prøve skiskyting. Vi kan garantere at det er gøy med ‘’fullt hus’’.</p></div></body></document>
