<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190903-ramsland-og-co-knebl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/awpMz5/Ramsland-og-co-kneblet-Vindbjart" frk="508 14 44 3115"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 13:08"/>
<attribute name="author" value="Stian Bøe, Vindbjart FK"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ramsland og co. kneblet Vindbjart</div>
<div type="ingress">Med flere A-lagsspillere i troppen vant Start 2s Martin Ramsland og co. 1 – 0 over Vindbjart mandag kveld.</div>
<div type="author">Stian Bøe, Vindbjart FK</div>
<div type="date">03.sep.2019 13:08</div>
<div type="caption"><p>Martin Ramsland viste tidvis høy kvalitet, men forsvaret med Sondre Nordhagen og Gaus holdt unna. FOTO: Stian Bøe</p> <p>Robert Våge Skårdal sender ballen i vinkelen. Keeper var på plass med en lang arm.</p> <p>Start-keeper Fredrik Repstad Hansen var umulig å gjøre noe med. Her stoppes Markus Nyhus.</p> <p>Henrik Robstad har skjermet baller på Moseidmoen før. To mot én ikke nok.</p></div>
<div type="text">
<p>VENNESLA: Start utnyttet en god situasjon med tilgjengelige spillere for andrelaget, kombinert med spillefri uke for A-laget og kom med et meget sterkt lag på Moseidmoen mandag. Vi svarte med bra, aggressivt spill i høyt tempo, men selv om vi kanskje vant midtbanekampen var gjestene enda bedre i forsvar og på keeperplass. Dermed ble Mikael Uglands solomål på overtid i første omgang avgjørende, og Start 2 tok tre viktige poeng i kampen mot nedrykk.</p>
<p>Robert Våge Skårdal var nærmest scoring for oss i første omgang etter åtte minutter da han skrudde et langskudd med sikte på vinkelen, men Starts gode keeper Fredrik Repstad Hansen kom seg opp og fikk slått til corner. Han tok også skuddforsøkene til Emil Pedersen og Henrik Rolland, mens forsvaret ryddet bort dødballene våre.</p>
<p>Stian Bøe</p>
<p>Etter pause kom Markus Nyhus nærmest da han fikk muligheten fra kloss hold, men igjen klarte keeper å avverge, og utover omgangen kom vi ikke til like mange avslutninger som før pause. Derimot måtte vår egen målmann Christoffer Braastrup Andersen til pers flere ganger for å holde oss inne i kampen.</p>
<p>Stian Bøe</p>
<p>Tap nummer to på rappen for oss uten å score, men en bedre kamp enn sist mot Madla. Vi faller til sjetteplass på tabellen, men med mulighet til å ta opp kampen om tredjeplassen igjen til helgen på SR-Bank Arena mot Viking 2.</p>
<p>Start 2 ligger på 11. plass av 14 lag i avdelingen.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Stian Bøe</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Kampfakta</div>
<div type="text">
<p>Vindbjart – Start 2, 0 – 1 (0 – 1)</p>
<p>3. divisjon menn avd. 3</p>
<p>312 tilskuere på Moseidmoen gress</p>
<p>0 – 1 (45 min) Mikael Ugland</p>
<p>Start 2: Fredrik R. Hansen, Espen Berger, Henrik Robstad, Altin Ujkani, Sander Emanuelsen, Erlend Segberg, Mikael Birk Ugland, Sander Sjøkvist Bjørn Dirdal fra 87 min), Eman Markovic (Jørgen Myhre fra 69 min), Kristian Strømland Lien (Johannes Eftevaag fra 79 min), Martin Ramsland. Ikke benyttet: Sebastian Hornnes Heggland, Arian Gundersen og Dirisa Gamachis.</p>
<p>Vindbjart: Christoffer Braastrup Andersen, Magnus Langerud, Øyvind Løkkebø Gausdal, Sondre Nordhagen, Henrik Rolland, Mustafa Omarkheil, Simen Aanonsen, Robert Våge Skårdal, Marcus Aslaksen (Saman Bye Rostami fra 90 min), Markus Nyhus (Berry Gerezgi fra 63 min), Emil Pedersen. Ikke benyttet: Halvor Homme, Tasso Dwe, Kjetil Myrvold, Rasmus Bjerke, Anders Urdal Hansen.</p>
<p>Gult kort: Henrik Rolland, Vindbjart og Martin Ramsland, Altin Ujkani og Mikael Birk Ugland, Start 2.</p></div></body></document>
