<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190706-anmeldelse-elektroni.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/LAaby9/Anmeldelse-Elektronisk-regndans-med-Alan-Walker" frk="369 6 15 2271"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 10:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelser"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anmeldelse: Elektronisk regndans med Alan Walker</div>
<div type="ingress">Alan Walker sørget for at tusenvis av tilskuere holdt varmen under lørdagens regnbyger på Bystranda.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Alan Walker under lørdagens DJ-sett. FOTO: Kristian Hole</p> <p>Slik så det ut under lørdagens Alan Walker-konsert.</p> <p>Regnfullt under Alan Walker-konserten lørdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Hvem: Alan Walker</p>
<p>Hvor: Palmesus, lørdag kveld</p>
<p>Lørdag var det Fana-gutten Alan Walker (21) som entret scenen til full jubel på Bystranda, etter at Unge Ferrari takket for seg. Et par låter ut i settet ble festen forvandlet til en ekte regndans – Noe publikum taklet strålende.</p>
<p>EDM-kometens karriere har skutt internasjonalt i været etter at singelen «Faded» ble en global hit i 2015.</p>
<p>Siden har han fulgt opp med med låter som «On My Way», «Alone» og «Darkside» som takket være hans elektroniske og perfeksjonerte lydbilde har blitt million-suksesser. Skal man tolke publikumsresponsen, var det Walkers egne låter som fungerte best under lørdagens DJ-sett på Palmesus.</p>
<p>Les vårt intervju med Alan Walker her!</p>
<p>Kristian Hole</p>
<p>Walker sørget rett og slett for å gi det folket ville ha: En god blanding av sine beste låter, blandet med nåtidas remikser av populære låter som «So Am I» av Ava Max og eldre klassikere som «Zombie Nation» av Kernkraft 400.</p>
<p>Å anmelde et DJ-sett er kanskje ikke en lett oppgave. Som kulturjournalist har jeg flere ganger hørt påstanden: «En DJ trykker jo bare på play. Det kunne like godt vært en Spotify-liste».</p>
<p>Men det ligger virkelig mye arbeid bak. I tillegg til at mange DJ-er selv produserer flere av låtene, som Alan Walker, er en stor del av DJ-kunsten å finne de perfekte låtene til settene, de gode overgangene, remikse låter eller lage «mashups», og rett og slett se an stemningen på hvor man skal spille.</p>
<p>Og i dette tilfellet virket det som Alan Walker hadde gjort hjemmeleksa før årets spillejobb. I tillegg ble jeg positivt overrasket over hvor mye «den mystiske gutten med sort munnbind» bydde på seg selv og kommuniserte med publikum.</p>
<p>Kristian Hole</p>
<p>I denne vurderingen har KRSby sett på konsertopplevelsen i sin helhet, alt fra det musikalske til sceneopptreden, tilstedeværelse og kontakt med publikum – og ikke minst publikumsresponsen i seg selv.</p>
<p>Alan Walker</p>
<p>Anmeldelse</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
