<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190421-derfor-bor-du-ikke-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/abito/i/70p9KK/Derfor-bor-du-ikke-kutte-ned-tulipanene-eller-paskeliljene-nar-de-er-ferdig-med-a-blomstre" frk="568 0 0 3405"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-04-21 06:00"/>
<attribute name="author" value="Christine Gulbrandsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="abito"/>
<attribute name="class2" value="abito"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor bør du ikke kutte ned tulipanene eller påskeliljene når de er ferdig med å blomstre</div>
<div type="ingress">La dem stå, oppfordrer hageekspertene. Her er hvorfor.</div>
<div type="author">Christine Gulbrandsen</div>
<div type="date">21.apr.2019 06:00</div>
<div type="caption"><p>Ikke klipp ned tulipanen med en gang den er vissen, råder ekspertene. FOTO: NTB scanpix/Shutterstock</p> <p>Hagesentrene selger mye blomsterløk i potter om våren. Både påskeliljer, tulipaner, iris, krokus og rutelilje kan gjerne plantes ut i bed når de er avblomstret. Da vil løken komme opp igjen neste vår.</p></div>
<div type="text">
<p>– Tulipaner, påskeliljer og liljer og andre løkblomster som er avblomstret kan være et trist syn, men la dem likevel stå, oppfordrer Tove Ladstein, gartner i Opplysningskontoret for blomster og planter (OBP).</p>
<p>Grunnen er at du da øker sjansen for ny blomstring i løken neste år, i og med at bladene til løkblomsten har fotosyntese – og dermed produserer næringen løken trenger å lagre for neste års blomstring.</p>
<p>Knut Tveit, løkspesialist i Hageland mener det er en god idé å vente til blomsterstilkene blir gule og visne, før de klippes av.</p>
<p>– Det sitter mye næringsstoffer i stilken som skal trekke tilbake til løken, forklarer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjødsel gir ekstra fin blomstring</div>
<div type="text">
<p>Tveit sier det også kan være lurt å ta opp løkene når blomsterstilken er avblomstret.</p>
<p>– Legg dem da tørt og mørkt gjennom sommeren, og sett dem på nytt på høsten for blomstring året etter.</p>
<p>Gidder du ikke det, bør du i alle fall sikre at løken står på et godt drenert sted. For dersom det blir for mye vann rundt løken, kan den råtne.</p>
<p>– Blomsterløken ofte får ekstra fin blomstring dersom den får gjødsel, så plant den gjerne i kugjødselkompost, sier han.</p>
<p>NTB scanpix/Shutterstock</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: BLOMSTERLØK</div>
<div type="text">
<p>Blomsterløken er på grovt sagt en oppsvulmet del av stengelen til løkplanten, mens knollene er oppsvulminger av den underjordiske delen av stengelen.</p>
<p>Kilde: OBP</p></div>
<div type="title" level="3">Sett blomsterløk fra potter i bedet</div>
<div type="text">
<p>Seinvinter og tidlig vår selger hagesentre mye blomsterløk i potter. Både påskeliljer, tulipaner, iris, krokus og rutelilje kan gjerne plantes ut i bed når de er avblomstret.</p>
<p>– Da vil løken komme opp igjen neste vår, sier Tveit.</p>
<p>Noen løk, slik som snøklokker, Scilla og botaniske tulipaner vil lett formere seg de fleste steder, og i løpet av noen år kunne danne vårblomstrende tepper. Andre løk, slik som foredlede tulipaner, vil i varierende grad komme igjen.</p>
<p>– Noen løk, som for eksempel påskeliljer, svibler og amaryllis bruker den samme løken hvert år, det vil si at de er flerårige. For å klare blomstring år etter år, trenger altså løken næring for å danne de nye blomsteranleggene som skal hvile inni løken gjennom vinteren, forklare Ladstein.</p>
<p>Andre typer løk, som tulipaner, er ettårige fordi de bare blomstrer en gang. Den opprinnelige løken dør etter blomstringen, men planten bygger opp nye løk rundt denne.</p>
<p>– Noen løk er avhengig av en kjøleperiode for å komme i blomst igjen, andre trenger bare en kortere eller lengre hvil i mørket. Men det de har til felles, er en innebygd mekanisme som sier dem at de ikke skal blomstre umiddelbart etter forrige blomstring, noe som er en naturlig fordel i klima der årstidene varierer, forklarer gartneren.</p></div>
<div type="title" level="3">Kamufler med andre planter</div>
<div type="text">
<p>Synes du det ser stygt eller uryddig ut å ha avblomstrede tulipaner i hagen, kan du kamuflere dem med andre planter.</p>
<p>– Sett for eksempel løken i bed der du har stauder som liker samme vekstforhold. Staudene kan da dekke over visnede løkblader etter hvert som de vokser til, tipser Ladstein.</p></div></body></document>
