<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190717-the-lion-king-naturt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/BRmjBG/The-Lion-King-Naturtro-nyinnspilling" frk="324 9 19 2029"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 08:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelser"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«The Lion King»: Naturtro nyinnspilling</div>
<div type="ingress">Den nye versjonen av Disneys «The Lion King», regissert av Jon Favreau, har fått mye ufortjent kritikk i mine øyne.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Den nye «The Lion King» («Løvenes konge») erstatter ikke originalen fra 1994, men er et spennende tilskudd med imponerende dataanimasjon. FOTO: The Walt Disney Company Nordic</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: The Lion King</div>
<div type="text">
<p>USA 2019</p>
<p>Eventyr/familiefilm</p>
<p>Regi: Jon Favreau</p>
<p>Manus: Jeff Nathanson, Brenda Chapman</p>
<p>Skuespillere: Seth Rogen, Donald Glover, Chiwetel Ejiofor, James Earl Jones, Keegan-Michael Key, Beyoncé, Billy Eichner</p>
<p>Norske stemmer: Nils Ole Oftebro, Espen Grjotheim, Raymond Sereba, Håvard Bakke, Oskar Fjeldstad Bergheim, Hedda Grjotheim, Heidi Ruud Ellingsen, Christoffer Staib, Anders Bye,</p>
<p>Aldersgrense: 9 år</p>
<p>Magien er absolutt på plass, i tillegg til en revolusjonerende ny animasjonsteknologi, og jeg tror både nye og eldre fans vil elske filmen. Jeg er generelt ikke begeistret over «remakes», men med den nye datateknologien som er brukt for å blåse nytt liv i den afrikanske savannens vakre natur og dyreliv, er det et velkomment og visuelt vakkert unntak.</p>
<p>Når det er sagt håper jeg ikke dataanimasjon erstatter tegnefilm, men akkurat denne filmen kler det naturtro uttrykket. Mye av kritikken handler nettopp om at ting ser så ekte ut at karakterene har mistet sin sjarm, magi, hjertevarme og humor. For min del synes jeg det var imponerende å se hvor mye følelser og sjel de har klart å skape i dyrenes øyne, og Seth Rogen og Billy Eichner som Pumbaa og Timon bringer sjarm og humor i lange baner.</p>
<p>Det gjør også mange av de andre karakterene. De eneste som kanskje ikke når helt opp er hyenene, som var hakket morsommere med Whoopi Goldberg i spissen i 1994, men de nye hyenene er til gjengjeld mer skremmende. Anmeldelsen er basert på den engelske versjonen, og jeg anbefaler den av flere grunner, men først og fremst for å høre Beyoncé synge «Spirit». Gåsehudalarm.</p>
<p>Film</p>
<p>Nyinnspilling</p>
<p>Anmeldelse</p>
<p>Beyoncé</p>
<p>Filmanmeldelse</p>
<p>Disney</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
