<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190518-for-andre-gang-frykt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/sport/i/vQxyM4/For-andre-gang-fryktet-hun-at-karrieren-var-over--na-er-Thorisdottir-klar-for-VM" frk="192 6 8 1188"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 09:02"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Fornes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For andre gang fryktet hun at karrieren var over – nå er Thorisdottir klar for VM</div>
<div type="ingress">Da hjernerystelsen nektet å gi slipp, fryktet Maria Thorisdottir (25) at hodet aldri ville bli bra igjen. Nå er hun frisk, har signert ny kontrakt med Chelsea og gleder seg til VM med Norge.</div>
<div type="author">Fredrik Fornes</div>
<div type="date">18.mai.2019 09:02</div>
<div type="caption"><p>Maria Thorisdottir nyter noen dager hjemme før avreise med landslaget mandag. Her på Borestranda sammen med familiens hund Billy og hennes egen Theo. FOTO: Fredrik Fornes Thorisdottir håper Norge klarer å ta seg videre fra gruppespillet i VM. – Klarer vi det, kan alt skje, sier hun. Thorisdottir kjørte fra England til Norge for at hundene skulle slippe belastningen med å fly. Maren Mjelde, som også nylig fikk seg hund, var med på turen. Det hjalp på. – Men tanken på at jeg skal samme vei tilbake er ikke så gøy, smiler Thorisdottir. Thorisdottir sammen med Chelsea-lagvenninne Fran Kirby. Thorisdottir med FA-cuptrofeet etter finaleseieren i 2018. Shrek-utgavene av Maria Thorisdottir (til venstre) og Maren Mjelde (til høyre) i bursdagsfesten til Chelsea-stjernen og høvding for kvelden, David Luiz. Thorisdottir og Maren Mjelde i den avgjørende 2 – 1-seieren over Nederland i VM-kvaliken.</p></div>
</body></document>
