<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191217-steinblokk-ved-e18-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/K32nyG/Steinblokk-ved-E18-sprengt--fortsatt-uklart-nar-veien-kan-apne" frk="376 11 27 2334"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 20:51"/>
<attribute name="author" value="NTB-Isabel Bech, Hege Tannæs-Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Steinblokk ved E18 sprengt – fortsatt uklart når veien kan åpne</div>
<div type="ingress">Fjellblokka som sto igjen etter raset ved E18 ved Bommestad i Larvik, er sprengt bort, men det er uklart når veien åpner. Et utvalg skal granske hendelsen.</div>
<div type="author">NTB-Isabel Bech, Hege Tannæs-Fjeld</div>
<div type="date">17.des.2019 20:51</div>
<div type="caption"><p>Mannskaper i arbeid etter at fjellblokka som sto igjen etter raset ved E18 ved Bommestad, ble sprengt tirsdag formiddag. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix Støvskyen sto da sprengingen ved E18 ble gjennomført tirsdag formiddag. FOTO: Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix Steinblokka i fjellsiden ved E18 i Larvik ble sprengt tirsdag formiddag. FOTO: Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix E18 har vært stengt etter at det gikk et stort steinras over E18 ved Bommestad i Larvik fredag. Dette bildet er tatt mandag, før sprengningen. FOTO: Foto: Alexander Vestrum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sprengningen ble gjennomført av Statens vegvesen klokken 9.27 tirsdag.</p>
<p>– Den gikk hundre prosent etter planen, sier kommunikasjonssjef Lars Helge Rasch i Statens vegvesen Region sør.</p>
<p>Vegvesenet håper fortsatt på å få åpnet veien for trafikk i begge retninger i nordgående løp på E18 i løpet av uka, men hvor raskt dette kan skje, er avhengig av resultatet av sprengingen.</p>
<p>Tirsdag kveld var det fortsatt ikke kommet noen konklusjoner om når veien kan åpne, opplyser Rasch til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Raset skal granskes</div>
<div type="text">
<p>Et uavhengig ekspertutvalg er satt ned og skal gå gjennom hendelsen. Veistrekningen der raset gikk, ble åpnet sommeren 2017.</p>
<p>– Vi stiller spørsmål om hvordan dette kunne skje og målsettingen er å få fram alle fakta for å belyse saken og lære for fremtiden. Vi må finne ut om regelverket er fulgt. Dette er en alvorlig hendelse som vi skal komme til bunns i, sier veidirektør Ingrid Dahl Hovland.</p>
<p>Utvalget skal levere en foreløpig rapport innen 15. februar.</p>
<p>Professor Bjørn Nilsen ved Institutt for geovitenskap og petroleum ved NTNU leder ekspertutvalget, som også består av Eivind Okstad (Sintef), Vidar Kveldsvik (NGI), Anders Beitnes (Beitnes Consulting) og Øystein Nordgulen (NGU).</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer mer sprengning</div>
<div type="text">
<p>Vegvesenet vurderer nå omfanget av det videre arbeidet for å få ryddet veien og sikret fjellet, og ikke minst om det vil være nødvendig med ytterligere sprengning for å få fjernet mer masse.</p>
<p>E18 har vært stengt etter steinraset som gikk ved innkjøringen til Larviktunnelen fredag kveld. Ingen ble skadd i raset.</p></div></body></document>
