<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191110-stordalen-paret-flyt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/okonomi/i/kJxzMQ/Stordalen-paret-flytter-fra-hverandre--Vi-onsker-tid-til-a-gjore-det-vi-brenner-for-hver-for-oss" frk="503 11 34 2906"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 18:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stordalen-paret flytter fra hverandre: – Vi ønsker tid til å gjøre det vi brenner for hver for oss</div>
<div type="ingress">Petter Stordalen (56) og kona Gunhild Stordalen (40) flytter fra hverandre, melder VG.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10.nov.2019 18:52</div>
<div type="caption"><p>Petter Stordalen og Gunhild Stordalen fotografert på åpningsfesten for Clarion Hotel The Hub i Oslo i mars. FOTO: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix Petter Stordalen og Gunhild Stordalen kysser under åpningsfesten for Clarion Hotel The Hub i Oslo i mars i år. Søndag kom meldingen om at de flytter fra hverandre. FOTO: Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix – Vi har stått side om side i ekstreme opp- og nedturer, som gjør at vi alltid vil ha et helt unikt forhold, heter det i pressemeldingen fra Petter Stordalen og Gunhild Stordalen. Her er de fotografert i 2016 mens hun kjempet mot alvorlig sykdom. FOTO: Foto: Lise Åserud / NTB scanpix – Vi har begge jobbprosjekter som har gjort at vi har sett mindre til hverandre. Vi har sammen funnet ut at vi ønsker tid til å gjøre det vi brenner for hver for oss, sier Gunhild Stordalen – her sammen med ektemann Petter på EAT Stockholm Food Forum i 2016. Til høyre for henne sitter kronprinsesse Victoria av Sverige og kronprinsesse Mette-Marit. FOTO: Foto: Lise Åserud / NTB scanpix Petter Stordalen bygde i 2014 om hovedkontoret til Choice i Oslo til å ligne Slottet – og gjestene måtte komme i norske antrekk. Få måneder senere kom meldingen om at Gunhild Stordalen var alvorlig syk. FOTO: Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det føles rart å sende ut informasjon om noe så privat, men for å unngå rykter og spekulasjoner, velger vi å være åpne om at vi fra midten av november kommer til å flytte fra hverandre, sier de to i en pressemelding som avisen viderebringer.</p>
<p>De understreker ifølge VG at de fortsatt er hverandres «beste venner og støttespillere» etter 14 år. De møttes for første gang i 2005 og giftet seg i 2010 i et storslagent bryllup i Marokko.</p>
<p>Paret feiret Halloween sammen for tre uker siden, noe Gunhild Stordalen delte bilde av på sin Instagram-konto med ordene:</p>
<p>– Tilbake på dansegulvet for første gang på fem år.</p>
<p>I pressemeldingen heter det videre at de har «stått side om side i ekstreme opp- og nedturer, som gjør at vi alltid vil ha et helt unikt forhold». Gunhild Stordalen ble diagnostisert med den livstruende sykdommen systemisk sklerodermi i 2014.</p>
<p>– Men vi har begge jobbprosjekter som har gjort at vi har sett mindre til hverandre. Vi har sammen funnet ut at vi ønsker tid til å gjøre det vi brenner for hver for oss, sier Gunhild Stordalen.</p>
<p>Paret grunnla The Stordalen Foundation i 2011, før Gunhild Stordalen gikk videre og etablerte EAT to år senere.</p>
<p>Petter Stordalen, som har vært gift én gang før, skriver at «Gunhild er mitt livs kjærlighet».</p>
<p>– Dette forandrer ikke mitt engasjement for henne eller hennes kampsaker. Vi kommer til å fortsette å støtte hverandre i alt fremover også, heter det fra forretningsmannen.</p></div></body></document>
