<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190119-sveriges-stjerne-mat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/vintersport/langrenn/Sveriges-stjerne-matte-bryte-da-Falla-fikk-sin-revansje-267659b.html" frk="287 4 8 1721"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 15:13"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sveriges stjerne måtte bryte da Falla fikk sin revansje</div>
<div type="ingress">Maiken Caspersen Falla var tilbake i godt gammelt slag under verdenscupsprinten i Otepää.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">19.jan.2019 15:13</div>
<div type="caption"><p>Maiken Caspersen Falla etter å ha vunnet lørdagens sprint i Otepää. FOTO: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forhåndsfavoritt Stina Nilsson tapte på målfoto mot Falla i semifinalen.</p>
<p>Svensken skal visstnok ha pådratt seg en skade i målgangen, dermed gikk hun ikke finalen.</p>
<p>Expressen skriver at Nilsson haltet vekk fra målområdet, med smerter i beinet. Hun står over morgendagens 10 kilometer.</p>
<p>Dermed ble det en duell mellom Falla og russiske Natalya Nepryayeva i finalen. Jonna Sundling prøvde å henge seg på, men falt midtveis.</p>
<p>Falla holdt det høye tempoet hele veien - og var i mål et godt stykke foran konkurrentene.</p>
<p>Norges antatt sterkeste sprinter hadde ikke vært på pallen de seks siste sprintrennene hun hadde gått. Man måtte faktisk tilbake til sprinten i Drammen mars 2018 for å finne forrige pallplass for Falla verdenscupen.</p>
<p>På lørdag kom revansjen.</p>
<p>– Hun er tilbake der vi er vante med å se henne, sa NRK-ekspert Torgeir Bjørn.</p>
<p>– Jeg er utrolig glad for å være på toppen av podiet, sa Falla i et NRK-sendt intervju etter seieren.</p>
<p>23 år gamle Ane Appelkvist Stenseth kom seg til semifinale i verdenscupen for første gang i karrieren. Der røk både hun og Anna Svendsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Klæbo-show</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til at Falla vant damenes løp, gikk Johannes Høsflot Klæbo til topps på herresiden.</p>
<p>I finalen var fem av seks løpere norske. Aleksander Bolsjunov satte et høyt tempo fra start, i håp om å riste av seg nordmennene, men Klæbo holdt bra følge.</p>
<p>Trønderen tråkket til i den siste bakken før mål - og vant suverent.</p>
<p>LES MER HER: Klæbo lekte med Bolsjunov på sprinten</p></div></body></document>
