<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190303-landslagstrenerens-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/vintersport/Landslagstrenerens-folelsesladede-seier--Han-kommer-til-a-bli-veldig-savnet-270148b.html" frk="427 5 13 2402"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 16:46"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jorem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landslagstrenerens følelsesladede seier: – Han kommer til å bli veldig savnet</div>
<div type="ingress">Eirik Myhr Nossum ønsket å takke av landslagssjef Vidar Løfshus med lagets sjette gull. Og klarte det.</div>
<div type="author">Øystein Jorem</div>
<div type="date">03.mar.2019 16:46</div>
<div type="caption"><p>Eirik Myhr Nossum fikk full pott i sitt første mesterskap som trener. FOTO: Meek, Tore / NTB scanpix</p> <p>Hans Christer Holund fikk medaljen som viste at han er Norges sjuende verdensmester på 50 km.</p> <p>Landslagssjef Vidar Løfshus (t.h) slutter etter sesongen.</p></div>
<div type="text">
<p>Eirik Myhr Nossum tok over det norske landslaget i mai 2018, og ledet herrene i sitt første mesterskap i Seefeld. Resultatet ble seks gull, av seks mulige.</p>
<p>For dagens 50 kilometer hadde treneren ett mål.</p>
<p>– Jeg hadde et stort mål i dag, og det var å takke av Vidar Løfshus på en ordentlig måte. Det at Hans Christer Holund blir verdensmester på denne måten, det er en drømmeavslutning for en sjef som kommer til å bli veldig savnet, sa Nossum til NRK.</p>
<p>Richard Sagen</p>
<p>For Løfshus slutter som sjef for langrennslandslagene etter sesongen, og resultatet i hans siste mesterskap ble seks gull til herrene, og fire til kvinnelaget.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En lagseier</div>
<div type="text">
<p>Og det aller siste løpet ble helt perfekt, mener Nossum. Den norske taktikken var å ikke taue på feltet dersom en av de rykket, og det holdt helt til mål.</p>
<p>– Det er helt utrolig. Dette er en lagseier. De funket taktikken til punkt og prikke. Vi har fire løpere topp 5, og Hans Christer tar gullet. Det er så gledelig. Jeg er vanvittig glad for at han klarer det etter en tung sesong, sier landslagstrener Eirik Myhr Nossum til NRK.</p>
<p>Poppe, Cornelius / NTB scanpix</p>
<p>Etter løpet spurte Martin Johnsrud Sundby om hvordan treneren hadde tenkt å toppe dette til neste VM i Oberstdorf i 2021.</p>
<p>– Det blir vanskelig, men vi må bare tilbake til tegnebrettet. Det skal godt gjøres å ta flere gull, for der tok vi jo alle, men vi skal være like godt forberedt i Oberstdorf som vi var nå, sier Nossum til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Usikker på feiringen</div>
<div type="text">
<p>Nå kan utøverne som ikke har forlatt VM-byen feire det fantastiske mesterskapet, men hvordan den feiringen vil foregå, det er ikke den trønderske treneren helt sikker på.</p>
<p>– Det kan gå to veier. Enten er jeg fryktelig sent i seng, eller så er jeg fryktelig tidlig i seng. Det blir nok en tomhetsfølelse når jeg kommer på hotellrommet. I Lahti var jeg i seng klokken ti og sov som et barn til neste morgen, det kan fort skje i dag også. Men jeg skal prøve å ikke være det, sa Nossum til pressen.</p></div></body></document>
