<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190122-dobbelt-fingerbrudd-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/vintersport/Dobbelt-fingerbrudd-for-Jansrud--VM-i-fare-267841b.html" frk="282 17 29 1688"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 18:36"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen,NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dobbelt fingerbrudd for Jansrud – VM i fare</div>
<div type="ingress">Kjetil Jansrud brakk to fingre under tirsdagens utfortrening i Kitzbühel.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen,NTB</div>
<div type="date">22.jan.2019 18:36</div>
<div type="caption"><p>Kjetil Jansrud skadet seg under tirsdagens trening i Kitzbühel. FOTO: MATHIAS MANDL / GEPA PICTURES</p></div>
<div type="text">
<p>Nå bekrefter Skiforbundet at Jansrud er operert for brudd i to fingre. Alpinisten kan ikke kjøre de neste ukene.</p>
<p>Det var NRK som omtalte saken først.</p>
<p>Dermed står Jansruds deltagelse i alpin-VM i Åre i fare. Mesterskapet begynner 5. februar.</p>
<p>Medisinsk koordinator og manuellterapeut på alpinlandslaget, Lars Rønningen, forteller at Jansrud har to brudd relatert til lang- og pekefingeren i venstre hånd. Det er usikkert når alpinisten kan konkurrere igjen.</p>
<p>– Det er maks uflaks at dette skjedde nå i Kitzbühel-uken og kort tid før VM, men nå kan jeg ikke gjøre annet enn å bidra til at skaden leges så raskt som mulig, slik at jeg kommer meg på ski igjen, sier Jansrud ifølge Skiforbundets nettsted.</p>
<p>Han ble operert på sykehuset i St. Johann tirsdag ettermiddag. Etterpå publiserte han et innlegg på Instagram.</p>
<p>– Ikke ta for deg med hånden mot isen, dersom du mister balansen. Uflaks å brekke to ben, men jeg er tilbake om null tid, skriver Jansrud.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>#DieStreif 1 - 0 Jansrud. Note to self: If you lose balance, dont support yourself by throwing the hand down in the ice. Very unlucky to break two bones, but I’ll be back in no-time. &#x2603;&#x1F926;&#x2642;</p>
<p>A post shared by Kjetil Jansrud (@kjansrud) on Jan 22, 2019 at 9:13am PST</p>
<p>Jansrud ønsker ikke å spekulere i om han blir klar for VM eller ikke. 33-åringen har tidligere vunnet to sølvmedaljer i VM. Han har også vunnet fem OL-medaljer (ett gull).</p>
<p>(©NTB/100 % Sport)</p></div></body></document>
