<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190706-stor-tour-de-france-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/sport/i/dOrWjw/Stor-Tour-de-France-oversikt-Pa-disse-etappene-kan-de-norske-hevde-seg" frk="217 7 10 1283"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 08:49"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stor Tour de France-oversikt: På disse etappene kan de norske hevde seg</div>
<div type="ingress">Sykkeleksperter har analysert samtlige etapper i årets Tour de France.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">06.jul.2019 08:49</div>
<div type="caption"><p>I fjor tok Alexander Kristoff Norges eneste etappeseier. Og det på selveste Champs-Élysées. FOTO: Laurent Cipriani / AP / NTB scanpix Mads Kaggestad og Stein Ørn ser norske muligheter i årets Tour de France. Åpningsetappen i Brussel vil etter all sannsynlighet avgjøres med en massespurt. Edvald Boasson Hagen tok sin hittil siste etappeseier i Tour de France i 2017. Kan han ta en ny i år? Amund Grøndahl Jansen får en viktig rolle som hjelperytter i Tour de France. Mads Kaggestad mener debutanten Odd Christian Eiking er en mann å se opp for i årets ritt. Peter Sagan vil bli en farlig mann for de norske. Han har totalt 11 etappeseiere i Tour de France. Alexander Kristoff klinte til med to etappeseiere i 2014. I år går han får sin fjerde i Tour de France. Col du Tourmalet er et legendarisk fjell i Tour de France-sammenheng. I år er fjellet igjen på programmet. Sven Erik Bystrøm debuterer i årets Tour de France. Han er lagkameraten til Alexander Kristoff og Vegard Stake Laengen. Egan Bernal fra Colombia holdes av fange som favoritt til å vinne Tour de France. Alexander Kristoff vant på Champs-Élysées i fjor.</p></div>
</body></document>
