<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190406-lar-meg-ikke-knekke-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/1QaqK/Lar-meg-ikke-knekke-av-skaden" frk="626 20 75 3663"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 14:13"/>
<attribute name="author" value="Leif Erik Gladstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lar meg ikke knekke av skaden</div>
<div type="ingress">Jeg røk korsbåndet på tampen av EM i crossfit. Heldigvis er det fortsatt mye jeg kan trene i påvente av at kneet blir godt igjen.</div>
<div type="author">Leif Erik Gladstad</div>
<div type="date">06.apr.2019 14:13</div>
<div type="caption"><p>Kristiansanderen Leif Erik Gladstad er blant Norges beste i crossfit. FOTO: Privat</p> <p>Jeg er 169 cm høy og veier 79 kilo. Mine perser er: Markløft: 240 kg, knebøy: 197 kg, benkpress: 150 kg, clean: 140 kg, snatch: 105 kg, Birken: 1.35, pull ups uten kipp: 28 reps /med kipp: 50 reps, muscle ups: 20 reps.</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg er over gjennomsnittlig aktiv og trives best når jeg er i bevegelse. Er det ikke det vi er skapt for? Store deler av min hverdag vies til trening, enten via jobben som personlig trener eller når jeg trener for min egen del, i hovedsak crossfit.</p>
<p>Jeg elsker jobben min, og gleder meg til å gå på jobb hver eneste dag. Det føles ikke som jobb da. Utenom trening liker jeg best å tilbringe tid med familien.</p></div>
<div type="title" level="3">Allsidig trening</div>
<div type="text">
<p>Crossfit er en idrett hvor en trener variert. Målet er ikke å være best i én ting, men å kunne mestre forskjellige øvelser innen gymnastikk, utholdenhet og styrke best mulig. I 2016 ble jeg nummer tre i Norge og satte meg et høyere mål for 2017.</p>
<p>Her ryker jeg korsbåndet under crossfit-EM</p>
<p>Starten ble litt trøblete da jeg skadet ryggen i downhill sykling og det tok rundt to måneder før jeg kunne fokusere på løfte tungt igjen. Frem mot hovedkonkurransen “Crossfit Open 2017”trente jeg fem-seks dager i uken, med variert intensitetsnivå. I løpet av en treningsuke trener jeg det meste innen gymnastikk, utholdenhet og styrke.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Hvordan fungerer konkurransen:</div>
<div type="text">
<p>Crossfit Open er en fem ukers kvalifiseringsperiode verden over, hvor øktene blir annonsert online natt til fredag og scoren må leveres senest mandag kveld. Økten og scoren må godkjennes av en dommer i crossfit-boxen.</p>
<p>Etter denne femukersperioden landet jeg på en skuffende delt 5. plass i Norge, men var delaktig i at Crossfit Oslo kvalifiserte lag til Europamesterskapet, nemlig Crossfit Regionals i Madrid. Dette er en konkurranse hvor de 20 beste lagene og 30 beste atletene fra Crossfit Open i Europa får delta. Konkurransen varer i tre dager.</p>
<p>Se video av muscle ups med ball:</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Muscle Ups &#x1F60A;&#x1F919; • #throwback #muscleups #gymnastics #crossfitoslo #personligtrener #pt #playsportno</p>
<p>A post shared by Leif Erik Gladstad (@leiferikgladstad) on Jun 14, 2017 at 11:26pm PDT</p>
<p>Oppkjøringen mot Madrid bestod av både teamtrening og egentrening. Det er totalt seks personer på laget, og øktene er en blanding av teamarbeid og individuell prestasjon.</p>
<p>Stemningen i Madrid var helt fantastisk og det var utrolig gøy å stå på gulvet foran flere tusen tilskuere. Dessverre var jeg uheldig på siste økt på dag to, og skadet meg da jeg skulle hoppe ned fra et tau. Jeg fikk en rotasjon i kneet da jeg landet, og fremre korsbånd røk. Vi måtte derfor trekke oss fra konkurransen før siste dag.</p>
<p>Det blir derfor ikke noe mer konkurranse på meg i år og hovedmålet nå blir å trene mot Crossfit Open 2019. Underveis blir det nok andre konkurranser, men treningsfokuset fremover blir å trene opp igjen kneet. Det blir tatt en vurdering i august om det blir operasjon eller ikke.</p>
<p>Det er fortsatt mye jeg kan gjøre, men det blir nok mye overkropp og gymnastikk de første månedene. Det er det som er så fint med crossfit at det alltid er noe du kan gjøre. Motivasjonen er fortsatt på topp. Treningen er en livsstil, og jeg klarer meg ikke uten.</p></div></body></document>
