<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191125-gir-lengre-intervju-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/lokalt/i/wPJgXn/Gir-lengre-intervju-i-TV-2-podkast" frk="695 12 54 4337"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 21:22"/>
<attribute name="author" value="Vegard Damsgaard"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gir lengre intervju i TV 2-podkast</div>
<div type="ingress">11. desember skal Gjenopptakelseskommisjonen avgjøre om Baneheia-saken skal opp for retten igjen. Innen den tid slippes en podkast der Viggo Kristiansen (40) gir et lengre intervju.</div>
<div type="author">Vegard Damsgaard</div>
<div type="date">25.nov.2019 21:22</div>
<div type="caption"><p>Advokat Arvid Sjødin sammen med Viggo Kristiansen i Oslo tingrett i august 2011. FOTO: Hallgeir Oftedal</p> <p>Svein Tore Bergestuen deltar i podkasten.</p></div>
<div type="text">
<p>KRISTIANSAND: Podkasten «Baneheia» går over sju episoder.</p>
<p>– Jeg ville gjerne finne ut av, og dermed forklare, hvorfor sårene aldri gror i denne saken. Uavhengig av skyldspørsmålet er det mange sider ved denne saken som ikke har kommet like godt fram. Dette er et forsøk på å nøste opp i historien så lytterne kan skjønne bedre hva kommisjonen nå skal vurdere, sier programleder og dokumentarist Christian Marstrander i en pressemelding.</p>
<p>Drapsdømte Viggo Kristiansen har hele tiden nektet skyld i saken og forsøker nå for sjette gang å få saken gjenopptatt.</p>
<p>Etter mye fram og tilbake skal Gjenopptakelseskommisjonen avgjøre saken 11. desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Slippes 27. november</div>
<div type="text">
<p>Stine Sofie Sørstrønen (8) og Lena Sløgedal Paulsen (10) ble voldtatt og drept i Baneheia 19. mai 2000.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Baneheia-saken</div>
<div type="text">
<p>* Stine Sofie Sørstrønen (8) og Lena Sløgedal Paulsen (10) ble voldtatt og drept i Baneheia i Kristiansand 19. mai 2000. To dager senere ble de funnet.</p>
<p>* Viggo Kristiansen og Jan Helge Andersen ble dømt til henholdsvis 21 års forvaring (10 års minstetid) og 19 års fengsel for voldtekt og drap på de to jentene.</p>
<p>* Andersen tilsto og har i dag sonet sin dom.</p>
<p>* Kristiansen har siden han fikk dommen hevdet at han er uskyldig. Han har siden november 2017 ventet på at Kommisjonen for gjenopptakelse av straffesaker skal behandle hans sjette søknad. Behandlingen vil skje tidligst i mai.</p>
<p>* Stine Sofies Stiftelse ble opprettet etter drapene. Stiftelsen arbeider for å beskytte barn mot vold og overgrep, for å avdekke vold og overgrep mot barn og for å sikre barns rettssikkerhet.</p>
<p>Kristiansen og medtiltalte Jan Helge Andersen ble dømt til henholdsvis 21 års forvaring med 10 års minstetid og 19 års fengsel for voldtekt og drap på de to jentene. Andersen er løslatt etter å ha sonet dommen.</p>
<p>For første gang siden dommen har Viggo Kristiansen bestemt seg for å gjøre et lengre intervju. Første og andre episode slippes 27. november.</p>
<p>Forfatter og tidligere journalist Svein Tore Bergestuen deltar i podkasten. Han var først sikker på at Kristiansen var skyldig, men såkalte nye opplysninger i saken har brakt ham i tvil.</p>
<p>Heiko Junge /NTB Scanpix (Arkivfoto)</p>
<p>Bergestuen, som den gang dekket saken som programleder i Sytten Tretti på P4, hevder politi og pressekorps «fikk tunnelsyn».</p>
<p>— Jeg skjønner at de fleste ønsker å bli ferdig med saken. Bare tanken på at man kan ha tatt feil, er så grunnleggende ubehagelig at det nærmest bedøver den offentlige samtalen om Baneheia. Det mener jeg er dypt problematisk. Jeg er samtidig redd for at systemet som skal ivareta vår rettssikkerhet står i fare for å avvise nok en mulig justismordsak, simpelthen fordi man stoler for mye på tidligere avgjørelser. Det er avgjørelser jeg mener bar preg av blant annet tunnelsyn, feil vurdering av tekniske bevis og svært uheldige avhørsteknikker, forklarer Bergestuen i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">TV 2: – Balansert og grundig</div>
<div type="text">
<p>Podkasten er et samarbeid mellom Lyder Produksjoner og TV 2. Nyhetsredaktør i TV 2, Karianne Solbrække, forsvarer prosjektet.</p>
<p>— Selv om Bergestuen har flagget sitt engasjement og sin skepsis til dommen er dette balansert og grundig gjennomført. Marstrander går inn i dette med en oppriktig nysgjerrighet. Det er presseetisk forsvarlig, og kildekritikken er ivaretatt. Jeg har ingen problemer med å stå som redaktør for denne serien etter å ha gått nøye gjennom både forarbeidet og produksjonen, sier Solbrække i pressemeldingen.</p>
<p>Christian Marstrander har ti års erfaring fra NRK, blant annet som programleder i Ekko på P2. Han tar angivelig ikke stilling til skyldspørsmålet, men stiller kritiske spørsmål til Bergestuen i podkasten.</p>
<p>Han har jobbet med saken i to år og ønsker å gi innblikk i hva Gjenopptakelseskommisjonen skal ta stilling til.</p>
<p>Begge to har ifølge pressemeldingen stor forståelse for at en sånn serie vil være belastende for de pårørende. Likevel mener de vektige hensyn taler for å lage den.</p>
<p>Den siste episoden slippes etter avgjørelsen i kommisjonen.</p></div></body></document>
