<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190716-33-batforere-tatt-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/lokalt/i/g7RWMB/33-batforere-tatt-for-promillekjoring" frk="321 19 38 1918"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 14:32"/>
<attribute name="author" value="Erlend Olsbu"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">33 båtførere tatt for promillekjøring</div>
<div type="ingress">De siste ukene har politiet anmeldt 33 personer for å ha kjørt båt med over 0,8 i promille.</div>
<div type="author">Erlend Olsbu</div>
<div type="date">16.jul.2019 14:32</div>
<div type="caption"><p>Politiet patruljerer sjøen med tre båter i sommer. De siste ukene har 33 personer blitt tatt for fyllekjøring på sjøen. – Nedslående, mener politiet. FOTO: Kjartan Bjelland</p></div>
<div type="text">
<p>KRISTIANSAND: Politiets sjøtjeneste har så langt i sommer kontrollert 1300 båtførere på sjøen og i innlandet.</p>
<p>33 personer har blitt anmeldt for kjøring i ruspåvirket tilstand. Det opplyser politiet i en pressemelding sendt ut tirsdag.</p>
<p>– Nå som kveldene blir mørkere, øker også risikoen for ulykker. Alkohol og andre rusmidler øker denne risikoen ytterligere. Nå må sjøfolket tenke seg om slik at vi unngår stygge ulykker i Agder også denne sommeren, sier koordinator for sjøtjenesten, Magnus Von Porat Fiane.</p></div>
<div type="title" level="3">16 tatt av Kristiansand-båten</div>
<div type="text">
<p>Politiet har båter stasjonert i Arendal, Kristiansand og Mandal, samt en båt som kontrollerer trafikken i innlandet.</p>
<p>Politibåten i Kristiansand har anmeldt 16 personer for å kjøre båt med promille. Båten i Arendal har anmeldt 10 personer og båten i Mandal har anmeldt fem personer. To personer har blitt anmeldt for promillekjøring i båt på Byglandsfjorden.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Like nedslående som i fjor</div>
<div type="text">
<p>I løpet av åtte uker i fjor ble 60 båtførere tatt for å ha kjørt båt med mer enn 0,8 i promille. Ifølge pressemeldingen var det dobbelt så mange som i 2017.</p>
<p>«Dessverre ser sommeren 2019 ut til å bli like nedslående som i fjor», skriver politiet i pressemeldingen.</p>
<p>81 båtførere har fått forenklet forelegg på grunn av for høy fart. 71 har manglet flyteplagg, mens 23 unge personer har ført for store båter med tanke på alder.</p>
<p>– Det er for mange unge personer som kjører båter de ikke har lov til. Ellers oppfordrer vi alle til å bli enda flinkere til å ha på redningsvest ute i båt. Man vet aldri hva man treffer om man faller uti. Redningsvesten redder liv, sier Fiane.</p></div></body></document>
