<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190823-frp-kilder-venstre-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/vQzVzX/Frp-kilder-Venstre-posisjonerer-seg-for-a-ga-ut" frk="476 3 10 2987"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 06:29"/>
<attribute name="author" value="NTB-Kristian Skårdalsmo"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-kilder: Venstre posisjonerer seg for å gå ut</div>
<div type="ingress">Frp-kilder tolker Venstres hardkjør i bomprosessen med de tre øvrige regjeringspartiene som at partiet posisjonerer seg for å forlate regjeringen.</div>
<div type="author">NTB-Kristian Skårdalsmo</div>
<div type="date">23.aug.2019 06:29</div>
<div type="caption"><p>Frp-ledelsen, her partileder Siv Jensen (f.v.), nestleder Sylvi Listhaug og nestleder Terje Søviknes har gjentatte ganger sagt at de er ferdig med forhandlinger om bompenger. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Situasjonen i regjeringens interne bomstrid har vært fastlåst etter at Frp sist helg godkjente en skisse til løsning, mens Venstre sa nei.</p>
<p>Venstres stortingsgruppe drøftet saken onsdag og forfattet da et motkrav til skissen som Høyre hadde lagt fram, med det kilder tett på prosessen overfor NTB beskriver som «umulige krav».</p>
<p>– Hvis de har tenkt å gå ut, har de posisjonert seg for det, sier en sentralt plassert Frp-kilde til NTB.</p>
<p>Kravene, som er gjengitt i Aftenposten torsdag, ble lagt fram på et møte mellom Høyre, Venstre og KrF i statsministerboligen onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ultimatum»</div>
<div type="text">
<p>Venstre-kravene beskrives som et ultimatum som skaper problemer for statsminister Erna Solberg (H). Det vil endre hele prosessen til å bli forhandlinger om kollektivtransport og ikke om kutt i bilistenes bompenger, hevdes det.</p>
<p>Samtidig bereder det grunnen for at Venstre kan forlate regjeringen med hevet hode og si at nullvekstmålet for byene ligger fast, at det ikke vil bli flere biler i byene, at det blir mer penger til kollektiv, og at Venstre har stått opp for klimaet, mener NTBs kilder.</p>
<p>Allerede i starten av Arendalsuka 12. august var de fire partiene enige om å sende et signal til mediene og offentligheten om at en enighet i bomstriden var innen rekkevidde.</p>
<p>Men så skar det seg mellom Venstre og Frp, og denne uken har frontene virket uforsonlige.</p>
<p>Venstre-kilder pekte overfor NTB sist søndag på at partiet ikke ser for seg å bli sparket ut av Solberg-regjeringen. De viser til at Venstre er fornøyd med regjeringsplattformen som den er, og at det er Frp som har skapt dagens bompengekonflikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Deltok ikke</div>
<div type="text">
<p>Frp-leder Siv Jensen har helt siden søndag gjentatt at hun ikke vil forhandle videre med de øvrige tre partiene. Hun skal heller ikke ha deltatt på møtet i statsministerboligen onsdag kveld.</p>
<p>Ifølge Aftenposten er dette kravene Venstre nå har stilt:</p>
<p>* Nullvekstmålet skal ligge fast.</p>
<p>* Ingen flere biler inn til byene (nullvekstmålet) er en forutsetning for å bevilge midler til bomreduksjon.</p>
<p>* Balansen mellom kollektiv og bomreduksjoner må endres. Kollektiv må styrkes mer enn bomreduksjoner i forhold til regjeringsplattformen.</p>
<p>* Bomreduksjoner som del av styrkede bypakker kan aksepteres, men må skaleres ned som del av 70-prosenten.</p>
<p>70-prosenten viser til hovedkravet i den mye omtalte skissen, som Frp har godkjent, om at staten øker sitt bidrag i finansieringen av storbypakkene fra 50 til 70 prosent.</p>
<p>NTB får bekreftet opplysningene fra en kilde i Venstre. Det understrekes at kravlisten er ment som et svar på kravene Frps landsstyre ble enige om før sommeren.</p></div></body></document>
