<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190530-norskeid-cruisereder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/K3GOMe/Norskeid-cruiserederi-innblandet-da-turistbat-sank-i-Budapest" frk="361 5 14 2342"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 12:33"/>
<attribute name="author" value="NTB-AP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norskeid cruiserederi innblandet da turistbåt sank i Budapest</div>
<div type="ingress">Det norskeide cruiserederiet Viking bekrefter at skipet Viking Sigyn var involvert i ulykken i Budapest der en rekke sørkoreanske turister mistet livet.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">30.mai.2019 12:33</div>
<div type="caption"><p>Cruiseskipet Viking Sigyn ligger fortøyd i Budapest etter at det var innblandet da en turistbåt med over 30 sørkoreanere sank onsdag kveld. Ulykken etterforskes som en kriminell handling, opplyser ungarsk politi. Åtte personer er bekreftet omkommet, mens rundt 20 er savnet. Foto: Laszlo Balogh / AP / NTB scanpix Viking Sigyn ligger fortøyd i Budapest. Foto: Laszlo Balogh / AP / NTB scanpix En redningsbåt leter etter de savnede etter at en turistbåt kantret og sank etter å ha blitt truffet av et større skip. Foto: Laszlo Balogh / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Åtte personer er bekreftet omkommet etter at en turistbåt med sørkoreanere kantret og sank onsdag kveld, ifølge ungarske myndigheter.</p>
<p>Rundt 20 mennesker, 19 av dem sørkoreanere, er fortsatt savnet.</p>
<p>Ifølge ungarsk politi etterforskes ulykken som en kriminell handling.</p>
<p>I en kort uttalelse torsdag skriver Viking at cruiseskipet var i nærheten av den ungarske turistbåten «da den var involvert i en hendelse» klokka 21 onsdag kveld. Selskapet opplyser også at det samarbeider med myndighetene og at ingen på cruiseskipet ble skadd.</p></div>
<div type="title" level="3">Elvecruise</div>
<div type="text">
<p>Skipet Viking Sigyn er registrert i Sveits, hvor rederieier Torstein Hagen er bosatt. Ifølge Viking Cruises' nettsider går elvecruiseskipet gjennom Sentral-Europa med to forskjellige ruter. Det ene cruiset starter mens det andre avslutter turen i Budapest.</p>
<p>NTB har kontaktet rederiet, men ennå ikke fått noen kommentar.</p>
<p>Det søkes fortsatt etter de savnede, men ifølge ungarsk ambulansetjeneste er det svært lite håp om å finne overlevende.</p>
<p>Ulykken skjedde i kraftig regnvær onsdag kveld like ved Margaret-brua i den ungarske hovedstaden. Stedet ligger like ved parlamentsbygningen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Lå for anker</div>
<div type="text">
<p>Selskapet som arrangerte båtturen for sørkoreanerne, opplyser at båten lå for anker da den ble truffet av cruiseskipet.</p>
<p>Torstein Hagens rederi Viking Cruises eier også Viking Sky, som var involvert i en ulykke på havstrekningen Hustadvika i mars i år. I begynnelsen av april kolliderte et annet av rederiets skip Viking Idun med en oljetanker i Nederland.</p>
<p>Hagen er på 1102. plass på Forbes liste over verdens rikeste.</p></div></body></document>
