<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190315-gjerningsmann-filmet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/7lEL39/Gjerningsmann-filmet-angrepet-direkte-Hevder-han-var-inspirert-av-Behring-Breivik" frk="758 7 36 4725"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 16:38"/>
<attribute name="author" value="Thomas Olsen,Morten Schwencke"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjerningsmann filmet angrepet direkte. Hevder han var inspirert av Behring Breivik.</div>
<div type="ingress">En av gjerningsmennene filmet moskéangrepet direkte. I et manifest hevder han å være inspirert av Anders Behring Breivik.</div>
<div type="author">Thomas Olsen,Morten Schwencke</div>
<div type="date">15.mar.2019 16:38</div>
<div type="caption"><p>En video som sirkulerer i sosiale medier viser angivelig gjerningsmannen som filmer seg selv under angrepet. Han skal ha festet kamera på hjelmen. FOTO: REUTERS</p> <p>En av de angivelige terroristene blir pågrepet. Filmet av en forbipasserende.</p> <p>Dette er Al Noor Mosque på Deans Avenue i Christchurch, New Zealand. Det var denne moskéen som ble angrepet først.</p> <p>Blodige bandasjer ligger igjen på veien utenfor Al Noor moskéen.</p></div>
<div type="text">
<p>Totalt fire personer, tre menn og en kvinne, ble pågrepet etter at to moskeer ble angrepet i Christchurch på New Zealand.</p>
<p>Bare en av dem er foreløpig siktet i saken. Han er idenfisert som en australsk mann, som karakteriseres som en «ekstremistisk, høyrevridd, voldelig terrorist», av Australias statsminister Scott Morrison.</p>
<p>Mannen kaller seg Brenton Tarrant, og hevder å være 28 år gammel.</p>
<p>En av de fire ble senere løslatt, og politiet jobber med å avklare de to andres eventuelle tilknytning til saken.</p>
<p>49 mennesker er drept og 48 er skadet, opplyser Mike Bush, politisjef i Christchurch, fredag morgen.</p>
<p>– Dette kan bare beskrives som et terrorangrep, uttalte New Zealands statsminister, Jacinda Ardern i en pressekonferanse tidlig fredag.</p>
<p>– Dette er personer med ekstremistiske syn, som ikke hører hjemme i New Zealand eller noe annet sted i verden, la hun til.</p>
<p>Videre forklarte Ardern at de fire arresterte ikke hadde vært registrert av etterretningstjenesten eller var på noen terrorliste i forkant av angrepet. Hun informerer også om at angrepet ser ut til å ha vært godt planlagt.</p>
<p>SOCIAL MEDIA / Scanpix</p>
<p>Stringer / Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder å ha vært i kontakt med Breivik</div>
<div type="text">
<p>Gjerningsmannen skal ha publisert et langt manifest på Facebook før skytingen. Innholdet er innvandring- og islamkritisk. Aftenposten har tilgang på en fullstendig versjon av manifestet. Innholdet samsvarer med andre beretninger fra manifestet.</p>
<p>Ekstremismeforsker på Institute for Strategic Dialogue i London, Amarnath Amarasingam, var tidlig ute med å referere fra det på Twitter.</p>
<p>I dokumentet hevder gjerningsmannen å være inspirert av flere kjente, høyreekstreme terrorister. Han hevder også å ha vært i kontakt med Anders Behring Breivik.</p>
<p>Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha sendt live-video av angrepet</div>
<div type="text">
<p>Videre har det sirkulert en video av skytingen på Facebook, som nå er tatt ned. Ifølge Facebook selv var videoen en livestream, med svært eksplisitt innhold fra skytingen.</p>
<p>Videoen, som var på ca. 17 minutter, er oppsummert av flere medier. Den viser angrepet fra et kamera montert på gjerningsmannens hjelm. Han filmer seg selv i bilen på vei til moskéen, før han fester kamera på hjelmen. Så går han fra bilen sin bærende på et våpen, inn i en moské og begynner å skyte.</p>
<p>Politiet har bedt befolkningen om ikke å dele videoen.</p>
<p>#ChristChurch attacker claims to have had brief contact with Anders Breivik and was inspired by Roof and others. pic.twitter.com/EO6IN74Gbn</p>
<p>— Amarnath Amarasingam (@AmarAmarasingam) March 15, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette vet vi om skytingen på New Zealand</div>
<div type="text">
<p>* Minst 49 personer er drept og rundt 20 personer er alvorlig skadd etter skyting i to moskeer under fredagsbønnen i Christchurch på New Zealand.</p>
<p>* 41 ble drept i Noor-moskeen i byen. Sju ble drept i Linwood-moskeen, hvor minst tre av dem ble drept utenfor. Én person døde senere på sykehus, men det er ukjent hvor vedkommende ble skutt.</p>
<p>* En av de pågrepne er australsk statsborger og omtales av Australias regjering som en «høyreekstrem terrorist».</p>
<p>* Én mann i slutten av 20-årene er siktet for drap. De to andre ble pågrepet i området med våpen, politiet undersøker om de har tilknytning til saken.</p>
<p>* Politiet har beslaglagt flere våpen fra begge åsted.</p>
<p>* Totalt fire personer, en kvinne og tre menn, ble først pågrepet, men en av personene ble siden sjekket ut av saken. Myndighetene har ingen konkret grunn til å tro at det er flere mistenkte.</p>
<p>* Rundt klokken 13.40 lokal tid gikk en bevæpnet person inn i Noor-moskeen i Christchurch og åpnet ild.</p>
<p>* Skytingen fant sted under fredagsbønnen, som startet klokken 13.39.</p>
<p>* Like etterpå kom det melding om skyting i Linwood-moskeen, drøyt ti minutters kjøring unna Noor-moskeen.</p>
<p>* Ifølge leder Mustafa Farouk i en muslimsk paraplyorganisasjon i New Zealand, kan så mange som 500 ha vært i Noor-moskeen.</p>
<p>* Militærpoliti har uskadeliggjort to hjemmelagde bomber i området.</p>
<p>* New Zealands statsminister Jacinda Ardern kaller dette for en av de mørkeste dagene i landets historie.</p>
<p>* Trusselnivået er hevet fra lavt til nest høyeste nivå, men politiet har ikke registrert noen nye trusler etter angrepet.</p></div></body></document>
