<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190814-studentjuristen-dele.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/2GXd2q/Studentjuristen-deler-sine-beste-tips--Dette-ma-nye-studenter-vite" frk="605 1 6 3996"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 07:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="student"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Studentjuristen deler sine beste tips: – Dette må nye studenter vite</div>
<div type="ingress">Studiestart er i gang, og flere studenter vil oppleve at de trenger hjelp til bolig, depositum og rettslig veiledning utover høsten. Jusstudentene fra Studentjuristen deler derfor sine erfaringer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Thea Finnesand Sørskår (t.v.), Rebekka Ravn Pedersen og Kasper Sjåvåg fra Studentjuristen. FOTO: Kristian Hole</p> <p>Leder i Studentjuristen, Margrethe Eftestad Hagen, deler sine beste tips til KRSby. Bildet er tatt under Studiestartfestivalens mandag formiddag.</p> <p>Slik så det ut på Studiestartfestivalen mandag formiddag.</p> <p>Leder i Studentjuristen, Margrethe Eftestad Hagen (t.v.), Thea Finnesand Sørskår (t.v.), Rebekka Ravn Pedersen og Kasper Sjåvåg.</p> <p>Rebekka Ravn Pedersen fra Studentjuristen.</p></div>
<div type="text">
<p>Studentjuristen er en gratis rettshjelpsorganisasjon som drives av frivillige jusstudenter ved Universitetet i Agder. De gir råd og veiledning til alle med juridiske problemstillinger.</p>
<p>Ofte flytter studenter hjemmefra og skal leie sin første bolig. Da kan det dukke opp en rekke problemerstillinger, forteller Margrethe Eftestad Hagen, leder i Studentjuristen:</p>
<p>– Gjør deg kjent med reglene om depositum. Utleier plikter å opprette en depositumskonto, og eventuelle kostnader for denne kontoen er det utleier som bærer. Videre kan depositumet tilsvare maksimum seks måneders husleie, sier Hagen.</p>
<p>Kristian Hole</p>
<p>Studentjuristens saklige virkeområde er:</p>
<p>Arbeidsrett</p>
<p>Arv- og familierett</p>
<p>Avtalerett, herunder husleierett</p>
<p>Erstatningsrett</p>
<p>Sosialrett og trygderett</p>
<p>Kristian Hole</p></div>
<div type="title" level="3"> – Konsekvensene kan bli store</div>
<div type="text">
<p>Jusstudent, Kasper Sjåvåg (21) år fra Ålesund, sier at Studentjuristen blir vanligvis kontaktet først når uhellet har oppstått, og da kan ofte det enkleste rådet være det beste.</p>
<p>– Når jeg hjelper andre studenter ser jeg at små problemer kan oppstå fort og konsekvensene kan bli store, sier Sjåvåg.</p>
<p>Kristian Hole</p>
<p>Et av Sjåvågs beste tips er å få alt skriftlig. Det gjelder spesielt arbeids- og husleieavtaler. Videre anbefaler han å ta bilder tidlig hvis du ser mangler ved husrommet ditt, og gi beskjed til utleier dersom det oppstår skader.</p>
<p>– Det er skremmende hvor mange som ikke har depositumet på en egen depositumskonto. Går dette inn på en privatkonto kan pengene fort forsvinne, og de kommer som oftest ikke tilbake, forklarer Sjåvåg.</p>
<p>Gir du ikke beskjed, eller gir beskjed for seint, kan du bli ansvarlig for kostnadene selv.</p>
<p>– Skader eller mangler etter endt leieforhold kan være vanskelig å bevise hvem som er ansvarlig for, og det kan bli dyrt. Også problemer på arbeidsplassen kan fort bli veldig personlige og tøft mentalt, sier Sjåvåg.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er de tre vanligste problemstillinger hos studenter</div>
<div type="text">
<p>Hvilke tilfeller depositum kan benyttes.</p>
<p>Hvilke rettigheter man har som arbeidstaker.</p>
<p>Skader eller mangler etter endt leieforhold.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig å melde ifra fort som mulig</div>
<div type="text">
<p>Rebekka Ravn Pedersen (21) fra Kristiansand, starter nå på tredjeåret som student, og er aktiv medlem i Studentjuristen.</p>
<p>Hun synes jusstudiet er krevende, men også utrolig lærerikt og givende siden hun er svært opptatt av rettferdighet og likebehandling.</p>
<p>Kristian Hole</p>
<p>– Det mest givende er at jeg får hjelpe andre mennesker som har behov for det. Også er det utrolig lærerikt å få praktisere reglene vi bruker så mye tid på å lære oss, forteller Pedersen, og legger til et godt råd:</p>
<p>– Det er alltid viktig at en melder fra om problemene sine så fort som mulig, slik at en ikke risikerer å overskride rettslige frister.</p>
<p>Thea Finnesand Sørskår (20) fra Stavanger, medieansvarlig i Studentjuristen,</p>
<p>– Det er viktig at de som kjenner lovverket godt, kan bruke kunnskapen sin til å hjelpe de som er mindre kjent med hvilke rettigheter de har, sier Sørskår.</p>
<p>Studentjuristen har egen nettside, hvor det finnes et kontaktskjema som er enkelt å utfylle. Du finner dem også på sosiale medier, på @studentjuristen på Instagram og Facebook for oppdateringer og morsomme tips.</p>
<p>Frivillige</p>
<p>Skole og utdanning</p>
<p>Rettigheter</p>
<p>Kristiansand</p>
<p>Studentliv</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
