<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190306-solskjars-toffeste-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/sport/i/Eo3Q12/Solskjars-toffeste-test-Milliardprosjektet-som-beskyldes-for-a-odelegge-fotballen" frk="201 6 8 1302"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 10:50"/>
<attribute name="author" value="Daniel Røed-Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjærs tøffeste test: Milliardprosjektet som beskyldes for å ødelegge fotballen</div>
<div type="ingress">Paris Saint-Germain har sprengt grenser. Alt handler om kvelder som denne.</div>
<div type="author">Daniel Røed-Johansen</div>
<div type="date">06.mar.2019 10:50</div>
<div type="caption"><p>Paris Saint-Germain kryr av offensive superstjerner. Her er tre av dem: Edinson Cavani, Neymar og Kylian Mbappé. Neymar er ute med skade. Cavani er tvilsom. FOTO: BENOIT TESSIER / REUTERS Ole Gunnar Solskjær og Manchester United tapte det første oppgjøret mot Thomas Tuchel og PSG på Old Trafford. George Weah spilte for PSG på begynnelsen av 90-tallet. Her i duell med AC Milans legendariske forsvarsspiller Paolo Maldini. PSG-president Nasser al-Khelaifi poserer med nyinnkjøpte Neymar sommeren 2017. Overgangen rystet fotballverdenen. I fjor høst var Parc des Princes kledd til Champions League-fest da Liverpool kom på besøk i gruppespillet. Onsdag kveld står Manchester United for tur. Slik ser den ene enden av Parc des Princes ut. PSG har som mål i vinne Champions League. Her fra den første kampen mot Manchester United, der det franske laget vant 2 – 0. PSG scoret to mål på Old Trafford i den første kampen mot Manchester United. Onsdag er det returoppgjør. Et møte mellom Nicolas Sarkozy (til venstre) og Michel Platini førte til spørsmål. Her fra en annen anledning. Neymar-overgangen skapte sinne hos Barcelona.</p></div>
</body></document>
