<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191219-xxl-granskere-fant-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/okonomi/i/3JwqEd/XXL-granskere-fant-prisjuks-og-1350-timer-ulonnet-arbeid" frk="192 9 12 1213"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 20:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">XXL-granskere fant prisjuks og 1.350 timer ulønnet arbeid</div>
<div type="ingress">En gransking av sportskjeden XXL viser at ansatte ble tilbudt øl i stedet for lønn og at det har vært flere tilfeller av prisjuks.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19.des.2019 20:33</div>
<div type="caption"><p>En ekstern gransking har funnet en rekke kritikkverdige forhold hos sportskjeden XXL. FOTO: Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er ingen av disse historiene som er akseptable. Vi har vært veldig tydelige på at gratisarbeid ikke skal forekomme, sier styreleder Hugo Maurstad til E24.</p>
<p>Torsdag ble en eksterngransking utført av advokatfirmaet DLA Piper på oppdrag fra XXL offentliggjort.</p>
<p>Den viser at det i løpet av en treårsperiode har blitt utført 1.350 timer arbeid i kjeden som de ansatte ikke har fått betalt for.</p>
<p>Ved ett tilfelle fortalte en informant at alarmsystemet i varehuset var ødelagt og at vedkommende ble oppfordret til å sitte nattevakt mot en sekspakning med øl i stedet for betaling.</p>
<p>Styreleder Murstad sier at alle timene med gratisarbeid nå er utbetalt som lønn.</p>
<p>Advokatfirmaet har også funnet åtte «verifiserbare» tilfeller av fiktive varesalg i XXL gjennom en tiårsperiode.</p>
<p>Granskingen kommer etter at E24 i høst har avdekket en rekke kritikkverdige forhold i sportskjeden.</p></div></body></document>
