<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191215-oppryddingsarbeidet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/Wb2OGg/Oppryddingsarbeidet-pa-E18-i-rute--Veivesenet-avviser-at-sikkerhet-ble-nedprioritert" frk="592 7 27 3522"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 17:44"/>
<attribute name="author" value="NTB-Birgitte Iversen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppryddingsarbeidet på E18 i rute – Veivesenet avviser at sikkerhet ble nedprioritert</div>
<div type="ingress">Samferdselsministeren og Vegvesenet avviser at sikkerheten ble nedprioritert på en ny strekning på E18 ved Larvik der et stort ras gikk fredag.</div>
<div type="author">NTB-Birgitte Iversen</div>
<div type="date">15.des.2019 17:44</div>
<div type="caption"><p>Det var bare flaks som gjorde at ikke liv gikk tapt da store steinblokker raste ut over E18 ved Larvik fredag kveld. FOTO: Foto: Alexander Vestrum / NTB scanpix</p> <p>Arbeidet med å sikre og rydde rasområdet på E18 ved Bommestad i Larvik fortsetter søndag. Veien åpnes igjen tidligst mot slutten av neste uke.</p> <p>Arbeidet med å sikre og rydde rasområdet på E18 ved Bommestad i Larvik fortsetter søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>LARVIK: Vegvesenet jobbet søndag på spreng med å rydde og sikre rasstedet på E18 ved Larvik etter at store steinblokker raste ut i veien sent fredag kveld. Bare flaks gjorde at liv ikke gikk tapt på den sterkt trafikkerte europaveien.</p>
<p>Flere har stilt spørsmål ved hvordan et ras kunne gå på denne strekningen som sto ferdig så sent som i 2017. Norges Automobil-Forbund (NAF) kaller det «uforståelig» at et så stort ras kunne skje på en nybygget hovedvei.</p>
<p>Åshild Kjelsnes (Ap), leder i Nasjonal rassikringsgruppe, uttalte til NTB lørdag at hun er bekymret for om fokus på pris og rask utbygging i anbudsprosessene går på bekostning av sikkerhet.</p>
<p>– Vi har nok av utfordringer med naturlig ras om vi ikke skal skape nye dødsfeller i nye utbygginger, uttalte Kjelsnes.</p>
<p>Alexander Vestrum / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Dale: – Spekulasjoner</div>
<div type="text">
<p>Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) avviser at sikkerheten har blitt nedprioritert.</p>
<p>– Det er en påstand jeg vil avkrefte. Sikkerheten er en forutsetning når veiene bygges ut, og det er overhodet ikke grunnlag for å skape slike spekulasjoner, sier Dale til NTB.</p>
<p>Også Statens vegvesen avviser at pris og utbyggingstempo har fått forrang for sikkerhet i anbudsprosessen.</p>
<p>– Det er ikke riktig. Vi har erfaringer fra tidligere som gjør at vi ikke gambler med sikkerheten, verken i tunneler eller helskjæringer. Jeg ser at mange har behov for å ytre seg, men vi salderer ikke med sikkerheten på disse parsellene, sier Vegvesenets Vestfold-sjef Tore Kaurin til NTB.</p>
<p>Det er Statens vegvesen som var byggherre for strekningen, mens Skanska var utførende entreprenør.</p>
<p>Kaurin sier det vil bli en gransking av hvordan raset kunne skje, men at førsteprioritet er å få ryddet og sikret veien.</p>
<p>Foto: Alexander Vestrum / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Åpnes tidligst mot slutten av uka</div>
<div type="text">
<p>Søndag jobbet mannskap fra Vegvesenet med å borre og bolte på rasstedet for å klargjøre for sprenging av en større løs blokk i tilknytning til raset. Blokken er så stor at den må sprenges ned i flere omganger.</p>
<p>– Når den er nede, må vi sikre fjellsiden bak. Hvor lang tid det vil ta, er avhengig av hvor mange sikringer vi må gjøre, sier Kaurin.</p>
<p>Vegvesenet vil også vurdere om det må sikres ytterligere bortover skjæringen på strekningen på rundt 200 meter. Vegvesenet vil jobbe døgnkontinuerlige skift på stedet de neste dagene.</p>
<p>Kaurin sier det er for tidlig å si når veien kan åpnes igjen, men det vil tidligst bli mot slutten av neste uke. I første omgang vil bare det nordlige feltet åpnes. Det er omkjøring via Larvik, men det er også mulig å ta av ved Holmestrand og kjøre videre på indre vei, riksvei 32, til Skien og Porsgrunn.</p>
<p>– Vi anbefaler alle som ikke har noe i Larvik å gjøre, om å bruke fylkesvei 32 for å avlaste Larvik sentrum, sier Kaurin.</p>
<p>Han sier Vegvesenet har ekstra beredskap på salting, strøing, brøyting og annet vedlikehold på riksvei 32 i perioden strekningen på E18 er stengt.</p></div></body></document>
