<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190629-ferge-kolliderte-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/opVloR/Ferge-kolliderte-med-brygge-pa-Hovedoya" frk="458 9 26 2725"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 19:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ferge kolliderte med brygge på Hovedøya</div>
<div type="ingress">Totalt åtte personer ble skadd, hvorav én alvorlig, da fergen Oslo XI kolliderte med fergekaia på Hovedøya utenfor Oslo.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29.jun.2019 19:26</div>
<div type="caption"><p>134 passasjerer var om bord da fergen Oslo XI kolliderte med brygga på Hovedøya utenfor Oslo. Foto: Lars Eide / NTB scanpix En båt fra Oslo brann- og redningsetat ved fergen som kjørte i en brygge på Hovedøya i Oslo lørdag. Foto: Lars Eide / NTB scanpix Politibåt og en båt fra Oslo brann- og redningsetat ved fergen som kjørte i en brygge på Hovedøya i Oslo lørdag. Foto: Lars Eide / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet mottok den første meldingen fra brannvesenet klokken 17.11 lørdag ettermiddag.</p>
<p>– Både politiet og brannvesenet ble sendt ut umiddelbart, og vi opprettet et mottaksapparat på Vippetangen. De to som ble ansett som alvorlig skadd ble fraktet med båt fra Hovedøya til Vippetangen, og derfra videre i ambulanse til Ullevål sykehus, sier operasjonsleder Vidar Pedersen i Oslo politidistrikt til NTB.</p>
<p>Tilstanden til den ene personen ble senere nedjustert til mindre alvorlig.</p>
<p>Ved 19.11-tiden opplyser politiet til NTB at kun én person er sendt til Ullevål sykehus, mens fem ble sendt til legevakten. Totalt åtte personer ble skadd.</p></div>
<div type="title" level="3">Havarikommisjonen er varslet</div>
<div type="text">
<p>Ved 17.30-tiden hadde flere redningsbåter og luftambulansen ankommet fergeleiet på Hovedøya, ifølge en NTB-ansatt som befinner seg på stedet.</p>
<p>Luftambulansen ble sendt ut, men ble ifølge politiet stående i beredskap etter at de to alvorlig skadde ble fraktet til Vippetangen med båt.</p>
<p>– Det var 134 passasjerer på båten. Det som fremstår som en hovedhypotese er at båten på vei inn mot kaia da den mistet motorkraften og ikke hadde mulighet til å reversere kraften, sier Vidar Pedersen i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Både Havarikommisjonen for sjø og Sjøfartsdirektoratet er varslet om ulykken.</p>
<p>Skadeomfanget på fergen er foreløpig ikke kjent, men politiet opplyser om at fergen er i stand til å kjøre.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Høy fart</div>
<div type="text">
<p>Det var lang kø på brygga da hendelsen inntraff ettersom flere ventet på fergen som kom fra byen.</p>
<p>– Båten kom inn og hadde litt fart, så vi rygget litt unna. Den hadde større fart enn vanlig og dundret inn i brygga, forteller et øyenvitne til NTB.</p>
<p>Ifølge øyenvitnet var det rolig på brygga, men kaotisk på båten.</p></div>
<div type="title" level="3">Trafikken i gang</div>
<div type="text">
<p>Like før klokken 18 skal flere andre ferger ha ankommet brygga, og begynt å frakte passasjerer inn til Oslo.</p>
<p>– Det er veldig mange som har brukt dagen til å dra ut på øyene i Oslofjorden, men det er flere båter som er i gang med å frakte folk, sier operasjonsleder Vidar Pedersen i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Fergen Oslo XI har plass til 236 passasjerer, men det var kun 134 passasjerer om bord da den var på vei fra Rådhuskaia i Oslo sentrum til Hovedøya.</p></div></body></document>
