<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191112-regjeringen-setter-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/K3X4v7/Regjeringen-setter-av-20-millioner-til-nye-politibiler" frk="235 15 21 1382"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 17:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen setter av 20 millioner til nye politibiler</div>
<div type="ingress">De fire regjeringspartiene er enige om å bevilge 20 millioner kroner av statsbudsjettet til kjøp av nye politibiler neste år.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12.nov.2019 17:35</div>
<div type="caption"><p>Det er satt av 20 millioner kroner til nye politibiler i neste års budsjett, opplyser regjeringspartiene tirsdag. FOTO: Foto: Joakim Halvorsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser Høyre, Venstre, Frp og KrF i en felles melding tirsdag – samme dag som partiene ble enige om siste finpuss på 2020-budsjettet.</p>
<p>– Politiet er nødt til å kunne reagere raskt. Da er det viktig med topp moderne utstyrt og velfungerende bilpark. Vi tror dette vil bidra til å skape mer trygghet for flere, og at politiet vil kunne gjøre en bedre jobb i by og bygd over hele landet, sier Venstres Abid Raja.</p>
<p>Både Peter Frølich (H) og Solveig Horne (Frp) poengterer at budsjettilskuddet betyr at alle distrikt er sikret nye biler, dersom det er behov.</p>
<p>– Det er viktig at vi både sørger for at politiet får en bedre økonomisk ramme og at vi får investert i nytt utstyr, for det trenger politiet. Bilene som politiet bruker er et kjempeviktig arbeidsverktøy som er nødt til å tåle svært høy belastning, sier Geir Toskedal (KrF).</p>
<p>Det er tidligere kjent at det i neste års budsjett er satt av 350 millioner kroner til flere politistillinger og drift i politiet. Målet om to politifolk per 1.000 innbyggere skal nås i 2020.</p></div></body></document>
