<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190909-disse-partiene-skal-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/K3qEQ4/Disse-partiene-skal-UiA-studentene-stemme-pa" frk="566 9 34 3530"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 17:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse partiene skal UiA-studentene stemme på</div>
<div type="ingress">Hvilke hjertesaker er avgjørende for studenter i årets valg? Og hvilket parti stikker av med deres stemme?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Fra venstre: Andreas Mosvold (22), Christoffer Einan-Rønning (25), Ida Sofie Fiksdal (19), Anna Synnøve Røysland (23) og Sivert Aure (25). FOTO: Kristian Hole</p> <p>Andreas Mosvold (22) gir stemmen sin til Høyre i hjembyen Kristiansand.</p> <p>Ida Sofie Fiksdal (19) studerer folkehelsearbeid på Universitet i Agder. Hennes stemme går til hjemkommunen Vestnes.</p> <p>Masterstudent i klassisk sang, Christoffer Einan-Rønning (25), gir stemmen til SV.</p> <p>Valget 2019 Ungdomspolitikerne i Kristiansand synes det er viktig å bruke stemmeretten sin.</p> <p>Anna Synnøve Røysland (23) fra Åseral gir sin stemme til Arbeiderpartiet.</p> <p>Lærerstudent på UiA, Sivert Aure (25).</p></div>
<div type="text">
<p>Den store valgdagen er her, og de siste stemmene til kommunestyre- og fylkestingsvalget skal samles inn.</p>
<p>KRSby har derfor spurt fem tilfeldige studenter i Vrimlehallen på UiA om hvilket parti de skal stemme på og hvilke hjertesaker som er avgjørende for årets valg i deres hjemkommune.</p>
<p>Klimasaken, «nei til vindmøller» og mer fokus på folkehelsearbeid var noen av svarene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Høyre er partiet som snakker mest til meg</div>
<div type="text">
<p>Kristian Hole</p>
<p>Økonomistudent på UiA, Andreas Mosvold (22), håper at Høyre fortsetter å styre hjembyen Kristiansand i årene som kommer.</p>
<p>– Jeg har ingen hjertesaker å trekke fram, men generelt vil jeg si at Høyre er partiet som snakker mest til meg, og jeg liker hvordan de har styrt Kristiansand de siste årene. Sånn som det er nå ønsker jeg ikke forandring i Kristiansand, siden jeg er ganske fornøyd, sier Mosvold.</p></div>
<div type="title" level="3">Fremmer folkehelsearbeid </div>
<div type="text">
<p>Kristian Hole</p>
<p>For Ida Sofie Fiksdal (19) fra Vestnes i Møre og Romsdal er folkehelsearbeid den viktigste kampsaken til årets valg.</p>
<p>– Til årets valg skal jeg stemme Senterpartiet i min hjemkommune Vestnes. De har tidligere styrt i to gode perioder og jeg har vært veldig fornøyd med tiltakene de har gjort. Den viktigste saken for meg er folkehelsearbeid, noe jeg selv studerer her på UiA. Så jeg har troen på at partiet kan fortsette å fremme den saken hjemme, sier Fiksdal.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimasaken står høyest</div>
<div type="text">
<p>Kristian Hole</p>
<p>Masterstudent i klassisk sang, Christoffer Einan-Rønning (25), fra Kristiansand trekker fram klimasaken som den viktigste hjertesaken til årets valgkamp.</p>
<p>– Jeg var i tvil om jeg skulle stemme Miljøpartiet De Grønne eller Sosialistisk Venstreparti i Kristiansand. Derfor tok jeg flere «valgomater» hvor SV scoret høyest og som hadde flest punkter som jeg var enig i. Klimaet er et av de største problemene vi har i dag, og absolutt hovedsaken som betyr mest for meg i denne valgkampen, sier Einan-Rønning.</p></div>
<div type="title" level="3">Nei til vindmøller</div>
<div type="text">
<p>Kristian Hole</p>
<p>For Anna Synnøve Røysland (23), som studerer lektorutdanning på UiA, er den viktigste valgsaken å bevare den idylliske naturen i hjemkommunen Åseral ved å si nei til vindmøller. Hennes stemme går derfor til Arbeiderpartiet.</p>
<p>– Det er så mye flott natur i Åseral og det å bygge vindmøller ville ødelagt veldig mye. Det er min hjertesak til årets valg, sier Røysland.</p></div>
<div type="title" level="3">Gir stemmen til Høyre</div>
<div type="text">
<p>Kristian Hole</p>
<p>For lærerstudent på UiA, Sivert Aure (25), er det Høyre som får stemmen i hjemkommunen Rauma i Møre og Romsdal.</p>
<p>– Jeg har ingen enkeltsaker å trekke fram, men generelt synes jeg Høyre har gjort en god jobb i Rauma og den utviklingen jeg har sett har vært veldig bra. Det er helheten som gjør at Høyre får min stemme i år, sier Aure.</p>
<p>Miljøpolitikk</p>
<p>Klima</p>
<p>Vindkraft</p>
<p>Kristiansand</p>
<p>Naturvern</p>
<p>Politikk</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
