<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190706-dykker-omkom-i-ulykk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/lokalt/i/Qoa6Lq/Dykker-omkom-i-ulykke-ved-Tananger" frk="289 6 12 1827"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 20:21"/>
<attribute name="author" value="Eivind Aarre,Camilla Bjørheim"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dykker omkom i ulykke ved Tananger</div>
<div type="ingress">En mann i 50-årene omkom i en dykkerulykke utenfor Stavanger lørdag.</div>
<div type="author">Eivind Aarre,Camilla Bjørheim</div>
<div type="date">06.jul.2019 20:21</div>
<div type="caption"><p>Både brannvesen og politi rykket ut til Tananger havn. FOTO: Carina Johansen</p> <p>Politiet er i gang med etterforskning av ulykken.</p></div>
<div type="text">
<p>SOLA: – Den omkomne er hjemmehørende i Sola kommune. Han dykket sammen med to menn, også de i samme alder, da ulykken inntraff, opplyser Operasjonsleder Victor Fenne-Jensen i Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>– Kriseteam er varslet, og både pårørende og de som var direkte involvert i ulykken vil bli ivaretatt, sier Fenne-Jensen.</p>
<p>Kriseteamet koordineres av Stavanger legevakt.</p>
<p>– Vi antar at de tre var ute på fritidsdykking. Vi vet ikke hva som gikk galt, men utstyret er ivaretatt av politiet og vil bli gjennomgått. Det blir også en rettsmedisinsk obduksjon av avdøde. Det vil gå en tid før årsaken er klar. Om dødsfallet skyldes teknisk eller medisinsk årsak vil tiden vise, sier Fenne-Jensen.Klokken 17.35 meldte politiet at dykkeren var bekreftet omkommet. De nærmeste pårørende skal være varslet.</p>
<p>Politiet mottok klokken 14.50 melding om en dykkerulykke. Nødvendige ressurser ble sendt til stedet.</p>
<p>Operasjonsleder Victor Fenne-Jensen i Sør-Vest politidistrikt opplyste at én dykker i et følge på tre skal ha fått problemer. Dykkerne befant seg i nærheten av Oksafoden skjær rett vest av Tananger.</p>
<p>Politiet melder at de øvrige dykkerne avhøres. Kriminalteknikere er varslet, og vil undersøke utstyr, logg mm.</p>
<p>- Vi har akkurat kommet i kontakt med de øvrige dykkerne som har vært til stede for å forsøk å finne ut hva som har skjedd. Akkurat nå er det for tidlig å si noe om omstendighetene, sa politiets innsatsleder Gry Iden til Aftenbladet ved 16-tiden.</p>
<p>Den forulykkede ble brakt i land av en lettbåt som kom dykkerne til unnsetning og bisto i redningsaksjonen.</p>
<p>Carina Johansen</p></div></body></document>
