<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190805-trump-knytter-massed.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/2Gyzbq/Trump-knytter-massedrap-til-mental-sykdom" frk="397 1 4 2328"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 06:59"/>
<attribute name="author" value="NTB-AP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump knytter massedrap til mental sykdom</div>
<div type="ingress">Donald Trump fordømmer to massakre i Ohio og Texas og sier hat ikke hører hjemme i USA. Han sier gjerningsmennene er «virkelig veldig alvorlig psykisk syke».</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">05.aug.2019 06:59</div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump, med kona Melania Trump, snakket til pressen før han gikk om bord i Air Force One i Morristown, N.J. søndag. Foto: Jacquelyn Martin / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter de to skytingene i helga, der ni personer ble drept i Dayton og 20 mennesker ble drept i El Paso, har den amerikanske presidenten vært ute av syne de første timene. Han sendte kun noen kondolanser til familier og pårørende på Twitter, samt fordømmelser av angrepene.</p>
<p>På vei fra golfrunde i Morristown i New Jersey søndag møtte han pressen på vei om bord i flyet sitt og forsikret at han skal «ta seg av problemet» med masseskytinger, som «har pågått i årevis» og «som må få en slutt». Han uttalte at han har snakket med justisministeren, FBI-sjefen og medlemmer av Kongressen og at han vil fortsette med flere samtaler mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Mental sykdom</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder hva som ligger bak angrepene, påpekte han at psykisk helse er et stort problem i USA, og omtalte de to gjerningsmennene som «virkelig veldig alvorlig psykisk syke».</p>
<p>En av Demokratenes presidentkandidater, Beto O'Rourke, som selv kommer fra El Paso, anklaget i helga president Trump for å ha bidratt til en økning i antall masseskytinger de tre siste årene gjennom en splittende retorikk, men dette har ikke Trump verken motsagt eller kommentert. Han sa heller ikke noe søndag.</p>
<p>– Hat hører ikke hjemme i vårt land, og vi skal ta oss av dette, erklærte Trump, før han gikk om bord på flyet sitt.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg gjør mye</div>
<div type="text">
<p>I kjent stil var Trump ganske selektiv med hva han sa, og kommenterte blant annet ingenting om våpenlover, en faktor som andre nevnte hyppig i debatten rundt masseskytinger i helga. Han ignorerte videre alle spørsmål om skrivet med innvandringsfiendtlig innhold som gjerningsmannen i El Paso skal ha lagt ut på nett, like før 21-åringen skjøt rundt seg på et shoppingsenter. Trump ble blant annet spurt om sammenfall mellom holdninger i skrivet og Trumps egne.</p>
<p>– Vi har gjort mye mer enn de fleste administrasjoner. Vi har faktisk gjort mye, sa Trump, uten å spesifisere hva han har gjort for å motarbeide masseskytinger.</p>
<p>– Men kanskje mer må gjøres, la han til.</p></div></body></document>
