<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190403-boligprisene-for-mar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/abito/i/8mpo6E/Boligprisene-for-mars-Rolig-mars-maned" frk="719 15 73 4671"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 15:08"/>
<attribute name="author" value="Synne Hellum Marschhäuser"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="abito"/>
<attribute name="class2" value="abito"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligprisene for mars: Rolig mars-måned</div>
<div type="ingress">Boligprisene er 3,2 prosent høyere som på samme tid i fjor.</div>
<div type="author">Synne Hellum Marschhäuser</div>
<div type="date">03.apr.2019 15:08</div>
<div type="caption"><p>– Hittil i 2019 har boligmarkedet har vært stabilt og velfungerende, noe den høye aktiviteten bekrefter. Det blir spennende å se om denne trenden fortsetter i mars, sa Eiendom Norge-direktør Christian Vammervold Dreyer på forhånd. FOTO: Thomas Winje Øijord / NTB scanpix</p> <p>PRISENDRING: Christian Vammervold Dreyer og Eiendom Norge la frem boligprisene onsdag formiddag.</p> <p>Derfor vil historien om ville boligpriser gjenta seg</p></div>
<div type="text">
<p>Boligprisene i Norge steg nominelt med 0,7 prosent i mars 2019, korrigert for sesongvariasjoner 0,3 prosent.</p>
<p>Boligprisene er nå 3,2 prosent høyere enn for ett år siden.</p>
<p>– Mars er historisk sett normalt en måned med vekst i prisene. Dette er en mars-måned midt på treet, sier Christian Vammervold Dreyer, administrerende direktør i Eiendom Norge.</p>
<p>Mye av prisoppgangen er allerede tatt ut i år, tror Dreyer, selv om man fremdeles vil ha oppgang i enkeltmåneder. Han forventer at prisene går noe ned resten av året. Markedet er likevel i balanse, ifølge Dreyer, med høy aktivitet.</p>
<p>Den sterkeste utviklingen hadde Bergen, mens Hamar med Stange hadde svakest sesongkorrigert vekst. Den sterkeste tolvmånedersveksten var i Asker og Bærum. Den svakeste i Trondheim.</p>
<p>Det tok gjennomsnittlig 52 dager å selge bolig i mars, tre dager lenger enn samme tid i fjor.</p>
<p>– Nå selges boliger raskere enn de har gjort en periode, sier meglerne. Oslo er raskest i landet med 24 dager omsetningstid, sier Dreyer.</p>
<p>Tallene ble lagt frem av Eiendom Norge onsdag formiddag. Boligprisstatistikken gis ut av Eiendom Norge i samarbeid med Eiendomsverdi og Finn.no.</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er forskjellen på nominell prisstigning og sesongkorrigerte priser? </div>
<div type="text">
<p>Den nominelle prisstigningen forteller hvordan boligprisene utvikler seg fra måned til måned i prosent. Den forteller dermed hvor mye gjennomsnittprisene på boliger har økt eller sunket i faktisk kroner og øre fra en måned til en annen, omregnet i prosent.</p>
<p>Sesongkorrigerte priser:</p>
<p>Mange tall og mye statistikk viser av ulike årsaker et fast sesongmønster gjennom året.</p>
<p>Eksempler: Forbruket i november og desember vil være påvirket av at vi kjøper inn ekstra til jul. Forbruksveksten regnet fra måneden før kan derfor bli ekstra stor. Plasseringen av høytider og høytidsdager vil også være viktig for mange tall.</p>
<p>Sesongjusteringen forsøker å fjerne slik effekter i månedstall eller kvartalstall.</p>
<p>Når tallene er sesongjustert, blir de lettere å tolke og analysere som uttrykk for den underliggende utviklingen. Ved at sesongeffekten er rensket ut, vil månedstall og kvartalstall kunne sammenlignes med andre slike tall, uansett hvilket kvartal eller hvilken måned det er snakk om.</p>
<p>Kilde: Huseiernes Landsforbund, NEF</p></div>
<div type="title" level="3">Regionale forskjeller i mars </div>
<div type="text">
<p>Oslo, nominell stigning 1,4 prosent og sesongkorrigert 0,8 prosent. Tolvmånedersvekst på 4,8 prosent. Hovedstaden har kortest omsetningstid på 24 dager. Det ble solgt 1716 boliger i Oslo i mars. Det er fremdeles mange boliger ute for salg, ifølge Dreyer.</p>
<p>Bergen, nominell stigning 1,8 prosent og sesongkorrigert 1,5 prosent. Tolvmånedersvekst på 2,9 prosent. Veksten er moderat, mener Dreyer. Det ble solgt 530 boliger i Bergen i mars. Utbudet av boliger er høyt, sammenlignet med de fem siste årene. Samtidig er omsetningen stabil.</p>
<p>Trondheim, nominell stigning 0,2 prosent, sesongkorrigert uendrede priser. Tolvmånedersvekst på 0,7 prosent. 477 boliger ble solgt i Trondheim i mars. Antall boliger for salg er stort.</p>
<p>Stavanger, nominell stigning 2,4 prosent, sesongkorrigert 1,1 prosent. Tolvmånedersvekst 2,5 prosent. 392 boliger ble solgt forrige måned.</p></div>
<div type="title" level="3">OBOS: - Meget sterk vekst</div>
<div type="text">
<p>OBOS har meldte mandag at boligprisene har steget 7,2 prosent i Oslo-området så langt i år. Det er 9,1 prosent høyere enn samme tid i fjor. For landet samlet har prisene steget 5,5 prosent hittil i år.</p>
<p>– Prisveksten de siste månedene er meget sterk. Det som kunne se ut som en korreksjon etter en litt svakere utvikling på slutten av fjoråret, ser nå mer ut som en trend som trolig vil fortsette gjennom året. Vi tror prisene vil fortsette moderat oppover til tross for at det er varslet nye renteøkninger. Det er stor etterspørsel etter både brukte og nye boliger, samtidig som det er relativt lav arbeidsledighet og forventninger om et godt lønnsoppgjør, sier konsernsjef Daniel Kjørberg Siraj i en pressemelding.</p>
<p>Gjennomsnittlig kvadratmeterpris i mars var 63.993 kroner i Oslo og 55.748 kroner for landet sett under ett.</p>
<p>Boligprisstatistikken gis ut av Eiendom Norge i samarbeid med Eiendomsverdi og Finn.no. Finn.no og Schibsted-avisene er i samme konsern.</p></div></body></document>
