<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190404-ny-arendal-signering.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/g7kGoB/Ny-Arendal-signering" frk="383 7 19 2544"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 11:30"/>
<attribute name="author" value="Arendal Fotball"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny Arendal-signering</div>
<div type="ingress">Andreas Bruhn Christensen (25) ble signert rett før overgangsvinduet stengte. Det ble dermed den siste signeringen før seriestart.</div>
<div type="author">Arendal Fotball</div>
<div type="date">04.apr.2019 11:30</div>
<div type="caption"><p>Andreas Bruhn Christensen kommer fra danske Randers og kompletterer årets Arendal Fotballtropp i 2. divisjon. FOTO: Arendal Fotball</p></div>
<div type="text">
<p>ARENDAL: Det har vært en vinter preget av store utskiftinger i Arendal-stallen. Kjente og etablerte Arendal-profiler som Petar Rnkovic, Wilhem Pepa og Tobias Henanger har forlatt klubben, men en rekke nye fjes har også kommet inn.</p>
<p>Steinar Pedersen har ønsket å finne spillere med utviklingspotensial, og resultatet er altså at gjennomsnittsalderen på A-stallen er vesentlig redusert.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: ENDRINGER I SPILLERSTALLEN</div>
<div type="text">
<p>Nye spillere:</p>
<p>Øyvind Knutsen (Hønefoss), Leopold Wahlstedt (Dalkurd, Sverige), Reiss Greenidge (Sogndal), Ilir Kukleci (Frigg), Mads Nørby Madsen (Egersund), Shariff Cham (Frigg), Andreas Bruhn Christensen (Randers), Stian Debess (egen juniorstall), Markus Håbestad (egen juniorstall), Sander Emanuelsen (Start), Magnus Nørby Madsen (Egersund), Vital Kaba (Frigg)</p>
<p>Spillere ut:</p>
<p>Thompson Ekpe, Mikkel Hasling, Grzegorz Flasza (Egersund), Petar Rnkovic (Trauma), Tobias Henanger (Fløy), Wilhem Pepa (Trauma), Hakeem Wilkinson (Trauma), Philip Aukland (Fram), Balal Arezou (Trauma), Pape Pate Diouf, Andreas Hella (Fløy) og Adi Markovic.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra Superligaen</div>
<div type="text">
<p>– Jeg trenger å finne mitt nivå igjen: Jeg ble overbevist om at Arendal kan være en fin klubb for meg nå etter å ha vært på prøvespill her i forrige uke. Fasilitetene er gode og jeg har også fått et veldig godt inntrykk av trenerteamet med Steinar i spissen, sier 25-åringen som kan spille i flere posisjoner – men selv mener han at han er best i en kantrolle, sier Andreas Bruhn Christensen.</p>
<p>Han visste at det var dansker i klubben fra før, men ble positivt overrasket da han oppdaget hvor mange landsmenn han nå er blitt lagkamerat med.</p>
<p>– Det er naturligvis bare positivt for meg, sier nysigneringen.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p></div>
<div type="title" level="3">To nye unggutter</div>
<div type="text">
<p>Arendal har for øvrig også signert ytterligere to spillere som har trent med laget gjennom vinteren. Sander Emanuelsen (20) kommer fra Start, mens Magnus Nørby Madsen (18) kommer fra danske Viborg – etter at han var en snartur innom Egersund noen uker tidligere i vinter. 18-åringen er lillebror til Mads Nørby Madsen.</p></div></body></document>
