<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190203-solskjars-united-fik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/fotball/Solskjars-United-fikk-hjelp---City-stjerne-med-minneverdig-hat-trick-i-storoppgjor-268509b.html" frk="644 6 24 3759"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 20:10"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjærs United fikk hjelp: City-stjerne med minneverdig hat trick i storoppgjør</div>
<div type="ingress">Overkjørte Arsenal i toppkampen.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">03.feb.2019 20:10</div>
<div type="caption"><p>Sergio Agüero har ti hat trick’er i Premier League etter søndagens tre mål mot Arsenal. FOTO: ANDREW YATES / Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det startet etter 50 sekunder, fortsatte med fotballkunst og ble rundet av med en omdiskutert scoring med hjelp av hånda.</p>
<p>Sergio Aguero ble kampens store spiller da Manchester City knuste Arsenal 3 – 1 på eget gress. Med tre mål er Aguero oppe i ti hat trick i Premier League. Det gjør at argentineren legger Robbie Fowler bak seg på lista, som toppes av Alan Shearer med elleve.</p>
<p>– Jeg er veldig glad, et tiende hat trick er noe å huske. Men det viktigste var å vinne, fastslo Aguero i et TV 2-sendt intervju med Sky Sports.</p>
<p>Det gjør at hele Manchester kunne juble. Mest av alt City, som nå bare er to poeng bak Liverpool før serielederens tur til West Ham mandag kveld.</p>
<p>LEST DENNE? Solskjær fikk klar beskjed fra Røkke og Gjelsten: – Ikke kom tilbake!</p></div>
<div type="title" level="3">Håpløst av Iwobi</div>
<div type="text">
<p>Men også Ole Gunnar Solskjær og Manchester United drar nok på smilebåndet søndag kveld. For etter å ha slått Leicester 1 – 0 tidligere på dagen, er de nå ett poeng foran Arsenal i kampen om den viktige 4.-plassen. Den innehar Chelsea, to poeng foran United.</p>
<p>Etter 2 – 1-tap mot Newcastle sist trengte Manchester City å reise seg i storkampen mot Arsenal, og det tok ikke engang et minutt før Pep Guardiolas menn kunne juble.</p>
<p>Alex Iwobi mistet håpløst ballen rett utenfor Citys 16-meter og Aymeric Laporte kunne bare styre innlegget mot hodet til Aguero. 1 – 0.</p>
<p>Og før det var gått ti minutter hadde Laporte selv fått nikke inn en scoring også. Dessverre for City var Laporte i offside på frisparket fra Kevin de Bruyne.</p>
<p>Fikk du med deg denne? Solskjærs arbeidsmetoder ble tema da Premier League-veteranene møttes til middag</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sitter og måper</div>
<div type="text">
<p>I stedet ga Arsenal Liverpool en håndsopprekning i gullkampen. En corner fra Nacho Monreal ble headet inn av bakhodet til Laurent Koscielny fra kloss hold. Utlikningen var et faktum allerede etter 11 minutter.</p>
<p>I en relativt sjansefattig første omgang spiste Arsenal seg gradvis inn i oppgjøret. Helt til klokken nærmet seg 44 minutter og City viste frem sin verdensklassefotball igjen.</p>
<p>Ilkay Gündogan vippet gjennom Raheem Sterling, som hadde løpt seg fri inne i Arsenal-boksen. Det hadde også Aguero, som fikk ballen på bakre stolpe. Pang. 2 – 1.</p>
<p>– Det er så praktuflt angrepssill at vi nesten blir sittende og måpe. Et Arsenal-lag i fullstendig i balanse. Klikk, klakk, hyllet TV 2-ekspert Brede Hangeland.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ballen traff hånda mi</div>
<div type="text">
<p>– En lyseblå bølge. Et kunstverk av en scoring, supplerte TV 2-kommentator Kasper Wikestad.</p>
<p>Arsenal klarte aldri å svare og etter en time var Sterling og Aguero på ferde igjen. Utskjelte Sterling fikk ballen ved sidelinja, lurte Iwobi og dro seg inn i feltet. Pasningen mot Aguero holdt like mye klasse som forarbeidet og argentineren jobbet inn 3 – 1.</p>
<p>Med hånda? Ja, ballen traff hånda.</p>
<p>– Det var en «handball». Jeg trodde den traff brystet mitt, men etter å ha sett TV-bildene så jeg den traff hånda, sier Aguero til Sky Sports.</p>
<p>– Det spiller ingen rolle. Det ble dømt scoring, supplerte Fernandinho i samme intervju.</p>
<p>Men skulle det vært annullert av dommer Martin Atkinson? Det var i hvert fall ingen tvil om hva rasende Arsenal-spillere mente.</p>
<p>– Det ser ut som en soleklar hands, sa Wikestad.</p></div>
<div type="title" level="3">Bak Solskjær for første gang</div>
<div type="text">
<p>– Han drar enorm fordel av handsen, men det er naturligvis uforskyldt, sa Hangeland, før han etterhvert konkluderte med at det var greit at scoringen ble stående.</p>
<p>Det var uansett aldri noen tvil: Manchester City feide Arsenal av banen og er fortjent med i gullkampen.</p>
<p>Mens Unai Emerys menn er bak Solskjær for første gang.</p></div></body></document>
