<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190204-ublidt-mote-med-isen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/vintersport/Ublidt-mote-med-isen-for-Mourinho-268558b.html" frk="209 1 2 1357"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 23:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ublidt møte med isen for Mourinho</div>
<div type="ingress">José Mourinho falt da han skulle markere starten på en ishockeykamp.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">04.feb.2019 23:27</div>
<div type="caption"><p>Tidligere Manchester United-manager Jose Mourinho måtte overende mandag. FOTO: Dmitry Golubovich / AP / NTB scanpix</p> <p>Mourinho skulle sette i gang kampen - like etterpå gikk det galt.</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere Manchester United-manager Jose Mourinho skled og gikk på rumpa etter å ha markert starten på en kamp i den russiske hockeyligaen KHL mandag.</p>
<p>Videobilder av portugiserens fall dukket raskt opp på sosiale medier etter den uheldige episoden.</p>
<p>Etter å ha sluppet ned pucken skulle Mourinho returnere til tribunene. På isen lå en rød løper, men den skled unna da 56-åringen tok noen skritt tilbake. Dermed måtte Ole Gunnar Solskjærs forgjenger overende.</p>
<p>LEST DENNE? Solskjær fikk klar beskjed fra Røkke og Gjelsten: – Ikke kom tilbake!</p>
<p>Dmitry Golubovich / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Mourinho ble raskt hjulpet på beina igjen av den tidligere Detroit Red Wings-stjernen Pavel Datsjuk, og trenerveteranen så ikke ut til å ha blitt skadet av fallet.</p>
<p>Portugiseren var invitert til den aktuelle KHL-kampen av klubben Avangard Omsk fra Sibir. Mourinho signerte autografer i forkant av oppgjøret mot SKA St. Petersburg.</p>
<p>Avangard spiller sine hjemmekamper i byen Balasjikja utenfor Moskva.</p>
<p>Mourinho har vært uten jobb siden han fikk sparken i Manchester United.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
