<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190201-hvordan-gikk-datakam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalkulturen/i/wElvpM/Hvordan-gikk-datakampen" frk="695 5 22 3816"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 13:28"/>
<attribute name="author" value="Turid Kristensen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalkulturen"/>
<attribute name="class2" value="lokalkulturen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvordan gikk datakampen?</div>
<div type="ingress">Jeg spurte alltid om hockeytreningen, men aldri om dataspillet. Så våknet jeg.</div>
<div type="author">Turid Kristensen</div>
<div type="date">01.feb.2019 13:28</div>
<div type="caption"><p>– Jeg klarer ikke å spille selv, men jeg har lært meg hva det går ut på. Vi har i dag stor glede av å følge med på turneringer sammen, som arrangeres verden rundt, skriver kronikkforfatteren. FOTO: Promo League of Legends</p> <p>Jeg bestemte meg for å sette meg inn i hva League of Legends er. Til min store overraskelse var det et veldig morsomt og spennende spill. Her er oss to foran skjermen.</p></div>
<div type="text">
<p>Er du en av de foreldrene som gladelig stiller opp på barnas håndballkamper og korpsøvelser, men som er bekymret når barna bruker tid på dataspill? Spør du dattera din om hvordan fotballkampen gikk, men aldri spør sønnen din om hvordan det gikk da han spilte dataspill?</p>
<p>Jeg kan stå med gledestårer i øynene utenfor gutterommet og høre latteren hans.</p>
<p>Jeg var en av de foreldrene inntil for noen år siden. Det var liksom noe som ikke angikk meg. Noe jeg ikke forsto. En annen verden.</p>
<p>Dette innlegget ble først publisert i nrk.no/ytring.</p>
<p>Så feil kunne jeg ta.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ensom gamer» hadde venner i hele Europa</div>
<div type="text">
<p>NRK fortale lørdag historien om hvordan Robert Steen først forsto verdien av gamingen til sønnen Mats etter at sønnen døde. Mitt ønske er at andre foreldre skal våkne opp og forstå at gaming er en super fritidsinteresse på lik linje med andre interesser. At gaming gir barna flere venner og nye fellesskap. Også selv om barna er friske og deltar på andre arenaer.</p>
<p>Vil du skrive for Lokalkulturen?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalkulturen, ønsker bidrag fra nye skribenter velkommen. Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Gaming er en viktig del av verdenen til mange av barna våre. 96 prosent av gutter og 63 prosent av jenter i alderen ni til 18 år spiller spill. I en undersøkelse utført av medietilsynet i 2018 er det likevel bare 18 prosent av barna som mener foreldrene er svært eller ganske interessert i spill de har spilt, mens 71 prosent av barna mener at foreldrene er svært eller ganske interessert i øvrige fritidsaktiviteter.</p>
<p>Jeg måtte ta et oppgjør med meg selv og finne ut hva gaming betød</p>
<p>Dette er ikke bra nok. Barna våre fortjener at vi deltar og støtter dem uansett hva de interesserer seg for.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Fra ishockey til dataspill</div>
<div type="text">
<p>Jeg måtte ta et oppgjør med meg selv og finne ut hva gaming betød for min sønn da han ble alvorlig syk med ME for seks år siden. Han kunne ikke gå på skolen, han måtte slutte å spille ishockey og orket sjelden å treffe vennene sine.</p>
<p>Det er fremdeles en sorg for meg at han ikke lenger kan dyrke tidligere interesser eller ta del i gamle fellesskap, men dette fikk meg i hvert fall til å engasjere meg i noe annet som er viktig for ham.</p>
<p>Jeg bestemte meg for å sette meg inn i hva League of Legends er. Til min store overraskelse var det et veldig morsomt og spennende spill. Jeg klarer ikke å spille selv, men jeg har lært meg hva det går ut på.</p>
<p>Vi har i dag stor glede av å følge med på turneringer sammen, som arrangeres verden rundt. Og jeg kjenner på den samme stoltheten når han selv gjør det bra, som da han lyktes i idretten. Det føles godt, og det fortjener han.</p>
<p>Min sønn er ikke lenger ensom</p></div>
<div type="title" level="3">Nye venner</div>
<div type="text">
<p>Kanskje like viktig som at sønnen min har funnet seg en ny fritidsinteresse, er at dette har gitt ham veldig mange nye venner over hele verden.</p>
<p>Jeg kan stå med gledestårer i øynene utenfor gutterommet og høre latteren hans. Jeg hører hvordan de snakker sammen og har det morsomt. Min sønn er ikke lenger ensom selv om han ikke lenger kan delta i det samme fellesskapet som før han ble syk. Det er uendelig godt å vite.</p>
<p>Jeg er veldig glad for at jeg våknet opp, og nå kan ta del i noe som betyr så mye for en som er så viktig for meg. At dette også kan være en felles interesse for oss.</p></div></body></document>
