<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190123-manageren-bekrefter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/fotball/Manageren-bekrefter-Higuan-blir-Chelsea-spiller-267886b.html" frk="315 8 16 1827"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 15:35"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manageren bekrefter: – Higuaín blir Chelsea-spiller</div>
<div type="ingress">Chelsea-trener Maurizio Sarri forventer at Gonzalo Higuaín signerer for klubben i løpet av dagen.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">23.jan.2019 15:35</div>
<div type="caption"><p>Trener Maurizio Sarri bekreftet på pressekonferansen onsdag at Gonzalo Higuaín blir Chelsea-spiller i løpet av dagen. FOTO: WALEED ALI / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse onsdag bekreftet Chelseas manager, Maurizio Sarri, at Gonzalo Higuaín kun er timer unna å signere for klubben.</p>
<p>– Higuaín er kun timer unna å signere sin kontrakt med Chelsea. Vi håper han vil begynne å score for oss med en gang, men det er også mer ved spillet hans enn mål. Han er en veldig sterk spiss som hadde en spesielt god første sesong med meg fra tiden i Napoli, der han scoret 36 mål på 35 kamper, og 39 mål totalt. Han er helt sikkert en av de beste spissene jeg har hatt i min trenerkarriere, og vil med hans erfaring passe inn her, sier Sarri.</p>
<p>Det har vært ryktet at Chelsea ønsket å fly Higuaín inn til London så tidlig som mulig for å rekke torsdagens returoppgjør i semifinalen i Ligacupen, som Tottenham leder 1 – 0.</p>
<p>Men dessverre for Chelsea rakk ikke Higuaín tidsfristen for å bli kampklar mot Spurs.</p></div>
<div type="title" level="3">Sarri-yndling</div>
<div type="text">
<p>Argentineren tilbrakte tre år sammen med Sarri under deres tid i Napoli, før Higuaín ble solgt til Juventus sommeren 2016. 31-åringen spilte to sesonger for Bianconeri, før han i fjor sommer ble sendt på et sesonglangt lån til rival AC Milan. Higuaín scoret åtte mål på 22 kamper i Serie A denne sesongen for Milano-klubben.</p>
<p>Chelsea overtar nå lånet av Higuaín ut denne sesongen. Det meldes også at lånet kan utvides neste sesong om visse krav bli oppfylt.</p>
<p>– Han ønsker å vinne hele tiden, i alle situasjoner. Jeg vil ikke kalle oppholdet hans i Milan mislykket, han har scoret ni mål totalt på et lag som ikke er på samme nivå som Juventus, sier Sarri.</p></div></body></document>
