<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190907-amerikansk-norsk-top.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/EWq3p3/Amerikansk-norsk-toppmote-pa-Punkt" frk="480 3 11 2979"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 14:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelser"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Amerikansk-norsk toppmøte på Punkt</div>
<div type="ingress">Konsertanmeldelse: Ikke uventet ble det MYE LYD da Sonic Youth-legenden Thurston Moore spilte på Punktfestivalen fredag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Thurston Moore Group på Punktfestivalen i Kristiansand fredag kveld FOTO: Roy Søbstad</p> <p>Thurston Moore Group (f.v.): James Sedwards, Deb Googe, Jem Doulton og Thurston Moore</p> <p>Thurston Moore på Punktfestivalen</p> <p>Thurston Moore Group på Punktfestivalen i Kristiansand fredag kveld</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: KONSERT</div>
<div type="text">
<p>Thurston Moore Group</p>
<p>Live remiks: Supersilent</p>
<p>Arrangør: Punkt Festival</p>
<p>Tid: Fredag 6. september</p>
<p>Sted: Kick Scene i Kristiansand</p>
<p>Thurston Moore trenger bare å henge på seg gitaren og skrape plekteret over strengene, for at publikum skal begynne å famle etter ørepluggene.</p>
<p>Men dette skal ikke bare bli høyt. Det skal tidvis bli svært vakkert også.</p>
<p>I 30 år var Moore medlem av Sonic Youth – et band hvis innflytelse på de mer alternative og kunstnerisk orienterte delene av rocken knapt kan overvurderes – og det føles rart å se ham på Kicks lille, lave scene. Denne mannen hører liksom hjemme på en eller annen sagnomsust klubb i London eller New York.</p>
<p>Men der står han altså, Thurston Moore, og jammen ser han ikke i sitt 61. år fortsatt akkurat ut som Thurston Moore: lang pannelugg, resolutt ujålete antrekk, en velbrukt Jazzmaster-gitar på magen. Ikke er han blitt det spor mer opptatt av å stryke folk medhårs heller.</p>
<p>Roy Søbstad</p>
<p>Moore og det britiske bandet hans skal bruke hele sin timelange konsert på å fremføre «Alice Moki Jayne», en instrumentalkomposisjon oppkalt etter musikeren Alice Coltrane, kunstneren Moki Cherry og poeten Jayne Cortez, som hittil kun har vært å høre i mer eller mindre offisielle live-opptak på YouTube.</p>
<p>Roy Søbstad</p>
<p>Kall det gjerne en symfoni for to gitarer, bass og trommer eller en oppsummering av alt Moore har drevet med opp gjennom årene: Partier med innadvendt klimpring og repetisjoner av enkle temaer går over i Sonic Youth-aktige riff som igjen forløses i voldsomme utblåsninger av feedback og ren, skjær støy.</p>
<p>På nytt og på nytt er det som om musikken bygges opp og brytes ned bare for å gjenoppstå i helt ny form. Moore markerer overgangene med å kaste på hodet, bandet responderer som om de var én seks-armet organisme. Etter en time sitter man som tilhører igjen og føler seg tom, renset, oppløftet.</p>
<p>Men siden dette er Punktfestivalen, er det knapt noen pause å få.</p>
<p>Et teppe trekkes fra, og over scenen sitter den norske improvisasjonsgruppen Supersilent – trompetist Arve Henriksen, keyboardist Ståle Storløkken og lydmanipulatør Helge «Deathprod» Sten – badet i rødt lys, klare til å remikse det vi nettopp har hørt.</p>
<p>Og det lyder som de tyngste delene av «Alice Moki Jayne» strukket ut til én lang, fryktinngytende tone og pepret med sporadiske trompetstøt og elektronisk ulyd.</p>
<p>Slik, tenker man, kan faktisk verdens undergang komme til å høres ut.</p>
<p>Roy Søbstad</p>
<p>Konsert</p>
<p>Anmeldelse</p>
<p>Musikk</p>
<p>Rock (musikk)</p>
<p>Konsertanmeldelse</p>
<p>Kick Scene</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
