<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190224-en-person-dode-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/yvqE42/En-person-dod-av-skader-etter-a-ha-kommet-i-kontakt-med-strom-i-togtunnel-i-Oslo_-melder-NRK" frk="310 2 5 1781"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 21:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En person døde etter å ha fått strøm i seg i togtunnel i Oslo</div>
<div type="ingress">En person døde etter å ha kommet i kontakt med en strømførende kilde i en togtunnel i Oslo. To andre er kritisk skadd. De skal alle være tidlig i tenårene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">24.feb.2019 21:06</div>
<div type="caption"><p>Ulykken skjedde i en togtunnel ved Filipstad i Oslo. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ulykken skjedde ved Filipstad, vest i Oslo sentrum, søndag ettermiddag.</p>
<p>– Dette har skjedd på et sidespor som primært brukes til å snu tog, sier operasjonsleder Vidar Pedersen i Oslo politidistrikt til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortalte om en tredje person</div>
<div type="text">
<p>To skadde ble først funnet, og de ble brakt til Ullevål sykehus. Det var mulig å snakke med dem, og de fortalte politiet at de hadde vært sammen med en tredje person.</p>
<p>Denne personen ble funnet noe senere. Vedkommende ble hentet ut av tunnelen.</p>
<p>– En person er omkommet, sier vaktleder Anne Tveit ved krimvakta i Oslo politidistrikt til NTB.</p>
<p>Politiet jobber søndag kveld med å varsle de pårørende, opplyser hun.</p>
<p>Helsepersonell har opplyst til politiet at de to andre er kritisk skadd. De får behandling ved Ullevål sykehus. Ifølge NRK er alle tre tidlig i tenårene.</p></div>
<div type="title" level="3">Påvirker ikke trafikken</div>
<div type="text">
<p>Ulykken påvirker ikke den generelle togtrafikken, ifølge Bane Nor.</p>
<p>– Det er bekreftet at det har vært uvedkommende inne i en liten tunnel på Filipstad. Basert på det vi vet, har de vært på et område som ikke er beregnet for vanlig ferdsel, sier pressevakt Harry Korslund i Bane Nor til NTB.</p>
<p>– Vi har hatt situasjoner på Filipstad og andre steder tidligere som ligner på denne. Vår klare oppfordring er at man ikke beveger seg inn på områder som ikke er beregnet på vanlig ferdsel, fortsetter han.</p>
<p>I disse områdene er det høyspentanlegg med spenning på 15.000 volt.</p>
<p>– Kommer du i nærkontakt med det, er det risiko for liv og helse, sier pressevakta.</p></div></body></document>
