<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190227-svensk-skistjerne-tv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/vintersport/langrenn/Svensk-skistjerne-tvilte-pa-Sundby--Merkelig-at-det-kommer-na-269885b.html" frk="848 12 60 4851"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 21:43"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl,Erlend Nesje,Kurt B. M. Haugli,Anne-Marit Dahl"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensk skistjerne tvilte på Sundby: – Merkelig at det kommer nå</div>
<div type="ingress">Først 34 år gammel fikk Martin Johnsrud Sundby stå øverst på pallen - alene.</div>
<div type="author">Marius Dahl,Erlend Nesje,Kurt B. M. Haugli,Anne-Marit Dahl</div>
<div type="date">27.feb.2019 21:43</div>
<div type="caption"><p>Så glad var Johnsrud Sundby etter gullet. FOTO: Richard Sagen</p> <p>Det gikk til slutt for Martin Johnsrud Sundby. Ti år etter sitt første mesterskap, i tsjekkiske Liberec.</p> <p>Kongelig besøk for Sundby etter gullet.</p> <p>Halfvarsson tvilte på Sundby-gull.</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag 27. februar ble skistjernens merkedag, etter årevis med prat om gullet som manglet i samlinga: Det individuelle gullet.</p>
<p>Johnsrud Sundbys store dag kom i 15-kilometeren i Seefeld - samme distanse han mesterskapsdebuterte i for ti år siden, med en beskjeden 34.-plass i Liberec.</p>
<p>– Jeg hadde ikke trodd det skulle være så mye følelser involvert. Jeg har jobbet ekstremt hardt for at det skal komme før, og så kommer det i år. Det er helt sykt, jeg skjønner ingenting, sa en tydelig emosjonell Sundby etter målgang.</p>
<p>Aleksandr Bolsjunov og Iivo Niskanen på forhånd var de store favorittene. Niskanen tok bronsen, mens det var Bolsjunovs landsmann Alexander Bessmertnykh som tok sølvet.</p>
<p>Russeren var 2,9 sekunder unna å ødelegge bragden for gullgutten fra Røa, mens finske Niskanen var først av «feltet» bak: 20 sekunder bak Johnsrud Sundby.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Skistjernene provoserte etter dopingnyhetene: – Drittgjeng!</p>
<p>Richard Sagen</p></div>
<div type="title" level="3">Hylles fra flere hold</div>
<div type="text">
<p>– Han har jaktet gullet for mange år, vært favoritt i mange år. Nå har han endelig fått det og det er vel fortjent. Det må ha føltes så godt for ham, for han har vært uheldig før, sier Niskanen.</p>
<p>Og godt føltes det også for landslagssjef Eirik Myhr Nossum, som var full av lovord etter at det endelig ble gull for Johnsrud Sundby.</p>
<p>– Martin har vært en definerende skikkelse for treningsmentalitet, for oppbrettede ermer, for det å ikke gi seg, for å snu steiner i jakten på detaljer. Han har fått godt betalt i form av Tour de Ski, verdenscupseiere og medaljer, men har manglet dette, sier landslagssjefen.</p>
<p>– Da er det så fortjent at han klarer det, slår Myhr Nossum fast.</p>
<p>LEST DENNE? Her blir Maren Lundby overfalt av lagvenninnene etter VM-bragden</p>
<p>Richard Sagen</p></div>
<div type="title" level="3">Svensk tvil</div>
<div type="text">
<p>Selv om det har vært tema i mange år, var det noen som lot seg overraske at det skulle skje. I hvert fall én svensk skistjerne tvilte.</p>
<p>– Han har slitt med å ta det gullet, selv om han har vært dominant i mange år. Det er egentlig merkelig at det kommer i år, for nå har han vært mer i bakgrunnen. Han var ikke tippet på topp, slår Calle Halfvarsson fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Martin Johnsrud Sundbys mesterskapsmedaljer</div>
<div type="text">
<p>OL 2010, Vancouver:</p>
<p>Sølv, Stafett 4x10 kilometer</p>
<p>VM 2011, Oslo:</p>
<p>Gull, Stafett 4x10 kilometer</p>
<p>Bronse, 15-kilometer individuell</p>
<p>VM 2013, Val di Fiemme:</p>
<p>Sølv, 30-kilometer med skibytte</p>
<p>OL 2014, Sotsji: Bronse, 30-kilometer med skibytte</p>
<p>VM 2017, Lahti:</p>
<p>Gull, Stafett 4x10 kilometer</p>
<p>Sølv, 15-kilometer individuell</p>
<p>Sølv, 30-kilometer med skibytte</p>
<p>VM 2019, Seefeld:</p>
<p>Bronse, 30-kilometer med skibytte</p>
<p>Gull, 15-kilometer individuell</p>
<p>Svensken lot seg overraske over at Johnsrud Sundby endelig lyktes. Men:</p>
<p>– Samtidig vet vi alle hva han har kapasitet til, sier Halfvarsson.</p>
<p>JOHANNA LUNDBERG / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg var litt bekymret</div>
<div type="text">
<p>Halvt-norske Andrew Musgrave var bekymret for at det aldri skulle gå.</p>
<p>For selv om Johnsrud Sundby sto med individuelle OL-sølv, OL-bronse, VM-sølv og VM-bronse - i tillegg til fire stafett-gull - var det ingen tvil om at noe manglet.</p>
<p>Fikk du med deg kaoset i Seefeld? Dopingrazzia i ski-VM. Fem utøvere er pågrepet</p>
<p>– Det har vært spennende å følge med på, han har jo vært en maskin i mange år. Også har han vært så nære, gått mange bra renn. Jeg var litt bekymret for at det aldri kom til å skje, sier Musgrave.</p>
<p>– Jeg har ikke snakket med ham om det, men han har jo selvtillit og selv visst at han er god nok. Det gjaldt bare å ha en god dag og gode ski. Endelig fikk han det til, legger han til.</p>
<p>– Tror du han har følt et press?</p>
<p>– Ja, absolutt! Han ville vært umenneskelig om han ikke hadde følt press, når han har vært så god uten å ta gull. Men nå har han vist han takler det og, sier Musgrave.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trodde jeg skulle dø</div>
<div type="text">
<p>Han sier løypene i Østerrike var krevende og at det måtte en maskin til for å vinne.</p>
<p>– Det var vanvittig, et helvete å gå. Det var så varmt og løst. Jeg åpnet kontrollert, men halvveis kokte det og jeg trodde jeg skulle dø. Vinneren kom til å bli den som var mest maskin og best til å presse seg selv. Det ble Martin, sier Musgrave.</p>
<p>Didrik Tønseth ble nest-beste norske på 5. plass, mens Sjur Røthe ble nummer sju. Emil Iversen ble nummer ti.</p>
<p>– Det er et rørende øyeblikk for meg. Han har vært en som har satt standarder og vært med på å heve norsk langrenn til et ufattelig høyt nivå. For noen år tilbake var det småmørkt og kun Petter (Northug) som herjet, men bak han var det så å si ingenting. Men nå dukker det opp mange som tar gull, sier Iversen om Sundby-gullet.</p></div></body></document>
