<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190910-disse-gutta-straler-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/sport/i/0n0j86/Disse-gutta-straler-i-verdenstoppen-Dette-er-forklaringene-pa-den-norske-oppturen" frk="223 27 38 1386"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 09:55"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse gutta stråler i verdenstoppen. Dette er forklaringene på den norske oppturen.</div>
<div type="ingress">På få år har Norge fått opp unge profiler i svære verdensidretter. Hva ligger bak suksessen?</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann</div>
<div type="date">10.sep.2019 09:55</div>
<div type="caption"><p>Denne gjengen imponerer i verdenstoppen: Anders Mol/Christian Sørum, Jakob Ingebrigtsen, Viktor Hovland og Casper Ruud. FOTO: NTB scanpix Viktor Hovland (21) har storspilt siden han i sommer ble golfproff. Nylig fikk han fast plass på PGA-touren for neste sesong. Det samme har Kristoffer Ventura greid. Jakob Ingebrigtsen (18) var et hett friidrettsnavn på den internasjonale scenen allerede i 2017. Året etter vant han gull på 1500 og 5000 meter i senior-EM. Casper Ruud (t.h.) møtte idolet Roger Federer i årets Wimbledon-turnering. I mars klarte 20-åringen endelig å bryte seg inn blant de 100 beste på verdensrankingen. Nå jager han en plass i topp 50. Anders Mol (22) og Christian Sørum (23) har det siste året radet opp den ene turneringsseieren etter den andre. Duoen blir en av Norges sterkeste gullkort i OL i Tokyo. Gjert Ingebrigtsen har trent frem tre sønner i verdenstoppen i friidrett. Han mener dagens generasjon ikke lar seg bremse av omverdenens forutinntatte begrensninger. Her er han med Henrik (28), Filip (26) og Jakob (18). Henrik Christiansen er bare 22 år, men har allerede hevdet seg i internasjonal svømming i flere år. I sommer tok han VM-sølv på 800 meter fri.</p></div>
</body></document>
