<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190910-jeg-tror-ikke-pa-jan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalkulturen/i/y3X1kE/Jeg-tror-ikke-pa-janteloven-Jeg-tror-pa-deg" frk="407 3 8 2240"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 14:26"/>
<attribute name="author" value="Theresa Nicole Brocks"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalkulturen"/>
<attribute name="class2" value="lokalkulturen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jeg tror ikke på janteloven. Jeg tror på deg</div>
<div type="ingress">Jeg tenker på deg som går og bærer på en drøm, og jeg har så inderlig lyst til å se deg lykkes.</div>
<div type="author">Theresa Nicole Brocks</div>
<div type="date">10.sep.2019 14:26</div>
<div type="caption"><p>Theresa Nicole Brocks, låtskriver og artist fra Kristiansand i R&amp;B-duoen Brocks, har skrevet dette innlegget. FOTO: Dan Borge</p></div>
<div type="text">
<p>BLOGG: Men kanskje mest av alt se deg tørre å leve ut drømmen. Begynne å bevege deg på dypt vann, og ut av komfortsonen din. For det er akkurat der det skjer, og der det starter.</p>
<p>Det er nemlig ofte kun det som skal til for å se et prosjekt, eller en idé bli til virkelighet. Nemlig det å faktisk tørre å prøve. På tross av den potensielle fallhøyden. På tross av hva folk måtte mene, si eller tro.</p>
<p>For hva hindrer oss egentlig?</p>
<p>Er det ikke ofte janteloven? Redselen for å feile åpenlyst og hardt? Foran alle? For hvem er du, og hva tror du egentlig du kan klare å oppnå?</p>
<p>Tenk å aldri tørre å prøve, fordi man brydde seg mer om folks mening og oppfatning. Er det verd det?</p>
<p>Vil du skrive for Lokalkulturen?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalkulturen, ønsker bidrag fra nye skribenter velkommen. Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Kanskje vi denne høsten skal være rause mot hverandre. Endre kulturen, og skape en kultur som heier hverandre fram.</p>
<p>Det starter enkelt og greit med meg. Og deg.</p>
<p>Gjøre hverandre gode. I hjemmet. Familien. På studiesteder, og arbeidsplasser. Ha genuint tro på andres potensial, talenter, evner, og gaver. Velge å tenke det beste om andre. Elske fram hverandres beste kvaliteter. Løfte hverandre opp og fram.</p>
<p>Personlig tror jeg dette kjennetegner en god leder, og en vinnerkultur – hvor det skapes vinnere, og ikke tapere.</p>
<p>Nemlig å være så rause mot hverandre, så vi unner å se hverandre lykkes. Og at vi selv er årsak til at noen – får tro på seg selv, og hva de kan klare å oppnå i livet.</p>
<p>Kjenner du noen som trenger en oppmuntring i dag? En god start på høsten? Du og jeg kan utgjøre en forskjell, og tenne en gnist av inspirasjon og glede i noen andres liv.</p>
<p>Hvem vet hva en liten gnist kan utvikle seg til?</p>
<p>Kanskje er det bare en liten gnist av oppmuntring noen trenger, for å våge å leve ut den drømmen de har.</p>
<p>Les flere innlegg fra Theresa Nicole Brocks her</p></div></body></document>
