<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191212-julelat-debut-pa-tor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalkulturen/i/50vA9E/Julelat-debut-pa-Torvet-med-egne-elever-i-ryggen" frk="346 0 0 2148"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 12:30"/>
<attribute name="author" value="Alexander Elmies-Vestergren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalkulturen"/>
<attribute name="class2" value="kultur,lokalkulturen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Julelåt-debut på Torvet med egne elever i ryggen</div>
<div type="ingress">Søndag kveld går den ferske Kristiansands-trioen EVE på scenen på Torvet, for å framføre sin splitter nye, sørlandske debutsingel Jul i byen vår.</div>
<div type="author">Alexander Elmies-Vestergren</div>
<div type="date">12.des.2019 12:30</div>
<div type="caption"><p>Ekteparet Silje Margrethe Bertelsen Eng og Bjørn Mattis Eng utgjør to-tredeler av Kristiansand-trioen EVE. FOTO: Privat</p> <p>Alexander Elmies-Vestergren er siste medlem av EVE.</p> <p>Coveret til singelen Jul i byen vår.</p> <p>Her framfører Silje Margrethe låten Jul i byen vår.</p></div>
<div type="text">
<p>Som gjesteartister på byens store julekonsert «Himmel på jord», får de støtte av Christianssand Storband og et sprudlende barnekor, som er godt kjent for et av bandets medlemmer. Vokalist Silje Margrethe Bertelsen Eng er lærer på Solholmen skole, hvor barna i koret kommer fra, og hun gleder seg stort til å tilbringe tid med barna i en litt annen setting enn hun gjør til vanlig.</p>
<p>– Først og fremst er det en stor ære å få framføre EVEs debutsingel med fantastiske Christianssand Storband. Og så er det veldig moro å gjøre det sammen med egne elever. Her får jeg virkelig kjenne på kombinasjonen av å være lærer og musiker. De flotte barnestemmene bygger dessuten veldig fint opp under kjærligheten og rausheten vi synger om, sier Silje Margrethe.</p>
<p>Privat</p>
<p>Bandets øvrige medlemmer, Bjørn Mattis Eng og Alexander Elmies-Vestergren, er også lærere, og erfaringer fra yrket har vært en viktig inspirasjon for den nye julelåten, som dreier seg om hvordan jula gir rom for raushet.</p>
<p>– I hverdagen som lærere møter vi mange mennesker i ulike livssituasjoner. Vi får også innblikk i mange følelser omkring det å gå jula i møte. Vi håper først og fremst at låten kan spre julestemning, juleglede og varme. I tillegg håper vi det underliggende budskapet om å ta vare på hverandre vil skinne igjennom, påpeker Silje Margrethe.</p>
<p>Trioen har selv skrevet tekst og musikk, og har nylig lansert singelen på digitale strømmetjenester. Søndag får publikum oppleve låten i en litt annen drakt, i et vakkert arrangement av storbandets musikalske leder Tore Bråthen. Og altså – krydret med julestemte barnestemmer i Solholmen skoles barnekor.</p>
<p>Låten kan du høre her:</p>
<p>Anne Elmies-Vestergren</p>
<p>Privat</p></div></body></document>
