<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191030-husker-du-kristiansa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/mRxraq/Husker-du-kristiansanderen-som-spilte-i-22-juli-filmen-Nylig-kapret-han-denne-filmprisen" frk="776 7 34 4479"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 14:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="krsby,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Husker du kristiansanderen som spilte i 22. juli-filmen? Nylig kapret han denne filmprisen</div>
<div type="ingress">Skuespiller Trim Balaj (31) har tidligere medvirket i Netflix-filmen «22 July». Nylig kapret han og resten av gjengen bak kortfilmen «På sjøen vinker alle» pris.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Skuespiller Trim Balaj (31) fra Kristiansand bobler i den norske skuespillerbransjen, etter å ha medvirket i Netflix-produksjon og fått oppmerksomhet for kortfilm-prosjekter. FOTO: Maja Brenna</p> <p>Slik ser karakteren til Trim Balaj ut i kortfilmen «På sjøen vinker alle».</p> <p>Kortfilmen «På sjøen vinker alle» vant årets KAMILLA-pris i kategorien beste kortfilm. Trim Balaj spiller en av de to hovedrollene.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det var rett og slett utrolig kult å få denne prisen, og vite at filmen blir verdsatt, forteller han på telefon til KRSby.</p>
<p>KAMILLA-prisen er en årlig utdeling for filmprosjekter på Sørlandet. I år stemte folket fram «På sjøen vinker alle» som årets kortfilm, regissert av Adrien le Gall – med Trim Balaj fra Kristiansand og Hamza Kader i hovedrollene.</p>
<p>Filmen forteller historien om to venner som skal på fest, og tematiserer humoristisk hvordan nordmenn oppfører seg så hyggelig og folkelig ute på havet, men så fort de kommer i land ignorerer de hverandre.</p>
<p>Trim spiller i Netflix-filmen «22 July».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det er mange om beinet</div>
<div type="text">
<p>Privat</p>
<p>Balaj har i 2019 levd primært av å være skuespiller, men har «spedd på» litt ved å jobbe en dag i uka på klesbutikk – noe han også synes er sunt med tanke på miljøskifte.</p>
<p>På CV-en har han roller i seriene «Magnus», «B4», «Folkevalgt» og ikke minst rollen som advokat Odd Ivar Grøn i Netflix-satsingen «22 July». I tillegg fikk han også nylig en liten rolle i Alan Walker-musikkvideoen «Live Fast».</p>
<p>– Du satser i en tøff bransje, hvordan er det?</p>
<p>– Jeg går «all in!». Men det er mange om beinet, og av og til må man være på rett sted til rett tid, og komme i kontakt med riktige folk. Men det er tøft – å si noe annet ville vært løgn. Det er usikkerheter i det økonomiske, og perioder hvor det er kan være stille med oppdrag i opp til tre måneder. Og plutselig kan det komme en periode hvor man ikke har tid til å være med på alt, med 2 – 3 spennende prosjekter hengende over seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Trim Balaj</div>
<div type="text">
<p>Norsk skuespiller, født i Kristiansand i 1988.</p>
<p>Utdannet ved Bårdar Akademiet og Guildford School of Acting.</p>
<p>Bosatt i Oslo, hvor han primært lever av skuespillerdrømmen.</p>
<p>Medvirket i Netflix-filmen «22 July» og serier som «Magnus» og «B4».</p></div>
<div type="title" level="3">Stort å jobbe for Netflix</div>
<div type="text">
<p>Alvin Santos</p>
<p>Hittil er det Netflix-produksjonen om den tragiske 22. juli-dagen som utmerker seg mest i Balajs karriere. Å være en del av Netflix-satsingen var en verdifull erfaring for kristiansanderen.</p>
<p>– Det var en gigantisk produksjon, siden det er Netflix. Norske produksjoner er bra det, men dette var virkelig stort. Og det å få lov til å jobbe med regissør Paul Greengrass var en spesiell opplevelse. Han hadde virkelig respekt for sårbarheten og temaene. Det var tøft å spille i flere av scenen, siden følelsene vi tok med oss var ekte. Mange kjenner en eller annen som er berørt av det som skjedde.</p>
<p>– Det er vanskelig å si om det var for tidlig med en slik film, men jeg synes det er viktig at vi ikke glemmer hva som skjedde den dagen.</p>
<p>– Hva er målet ditt for 2020?</p>
<p>– Jeg skulle gjerne hatt en «genie in a bottle» for å svare på det spørsmålet. Jeg er 31 år og har ikke planer om å gi meg nå som jernet er varmt. Drivet mitt er stort, og jeg håper både drivet og motivasjon min generer arbeid. Men ikke bare innenfor tv- og film. Målet mitt er å få jobb på et stort teater i Norge – kanskje Nationaltheatret?</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har helt klart troen på han</div>
<div type="text">
<p>Leder i Sørnorsk Filmsenter, Kirsten Bonnen Rask, sier at hundrevis av engasjerte stemte fram årets vinnere i de forskjellige kategoriene til årets KAMILLA-pris. Hun synes den spesielle komedien hvor Balaj raver rundt i «Pink Panther-drakt» fortjente seieren.</p>
<p>– Jeg synes det ble en riktig fin komedie. Regissøren har funnet gode skuespillere til filmen, og Balaj gjennomfører rollen bra. Han er jo i et «dyrekostyme», men likevel spiller han som om det er det mest naturlig i verden. Jeg har helt klart troen på ham videre som skuespiller, sier Rask på telefon.</p>
<p>Prisen for beste dokumentar gikk til Pål Winsents og selskapet Fenomen tv, film &amp; scene som sammen lagde «Kule Kurt – cowboyen drar til Hollywood». Prisen for årets filmarbeider gikk til Rikard Amodei, som KRSby tidligere har skrevet om i prosjekter som webserien «Sunday Crew».</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
