<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190830-blir-tonnessens-erst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/RRqd92/Blir-Tonnessens-erstatter-i-Jerv" frk="318 10 19 1886"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 11:50"/>
<attribute name="author" value="Trond Christoffersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blir Tønnessens erstatter i Jerv</div>
<div type="ingress">Venstrebacken Jørgen Solli (23) er klar til spill allerede i søndagens kamp mot serieleder Aalesund.</div>
<div type="author">Trond Christoffersen</div>
<div type="date">30.aug.2019 11:50</div>
<div type="caption"><p>Jørgen Solli kommer fra 2. divisjonsklubben Nardo og får draktnummer 18 i Jerv. FOTO: Trond Christoffersen</p></div>
<div type="text">
<p>GRIMSTAD: Etter Kristoffer Tønnessens overgang til IK Start denne uka, har jakten på hans erstatter blitt intensivert – og mange spillere har blitt kartlagt. Og valget falt på en 23 år gammel trønder. Jørgen Solli.</p>
<p>– Vi får inn en kvikk back, med god fot som vil passe godt i spillet vårt og tilføre oss styrke både offensivt og defensivt. En spennende ung spiller, som er klar for det neste nivået. Og som vi gleder oss til å bli enda bedre kjent med, er analyserapporten fra Jervs assistenttrener "Mini".</p>
<p>Solli kommer fra PostNord klubben Nardo, og vi vil takke for deres velvilje og positivitet rundt Jørgens overgang til FK Jerv. Han står med nesten 100 kamper i 2. divisjon (PostNord) og har tidligere spilt juniorfotball i Rosenborg. Nå er det gult og blått som gjelder i tiden framover.</p>
<p>– Jeg er en rolig og sindig trønder utenfor banen, men er offensivt anlagt som spiller. Jeg er rask og god med ball, og liker godt å bidra offensivt. Nå gleder jeg meg til å bli kjent med alle i og rundt Jerv, og er veldig klar for det neste nivået i fotballen, sier vår nye venstreback.</p>
<p>Han trekker også fram de positive omtalene om Jervs fotball, klubbens miljø og lange tradisjoner som viktig for sitt klubbvalg.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Han vil bli spilleklar allerede til søndagens kamp mot Aalesund borte, og gleder seg til å starte på sin Jerv-karriere og møte sine nye lagkamerater på treningen fredag ettermiddag.</p></div></body></document>
