<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190811-floy-med-pangstart-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/g7R5ek/Floy-med-pangstart-pa-hostsesongen" frk="491 28 86 3059"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 20:59"/>
<attribute name="author" value="Dagfinn Grastveit, Fløy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fløy med pangstart på høstsesongen</div>
<div type="ingress">Takket være en Dardan Dreshaj-scoring og et selvmål vant Fløy 2 – 0 hjemme mot Bryne i søndagens seriekamp.</div>
<div type="author">Dagfinn Grastveit, Fløy</div>
<div type="date">11.aug.2019 20:59</div>
<div type="caption"><p>Fløy-spissene Lasse Sigurdsen (t.v.) og Dardan Dreshaj med Bryne-keeperen Oscar Gåsland (17 år) som stoppet det meste i søndagens kamp. FOTO: Svein Grundetjern</p></div>
<div type="text">
<p>FLEKKERØY: Serieleder Fløy møtte et meget ungdommelig Bryne 2-lag på Arkicon Arena. I tillegg var keeper, 17-åringen Oscar Gåsland, syk før kampen men skulle komme til å spille hovedrollen i denne kampen.</p>
<p>For spillemessig var det Fløy som førte store deler av kampen med bevegelig, sjanseskapende spill. I første omgang haglet det med sjanser, men nevnte Gåsland var som en levende vegg bakerst og tok det meste som kom. Men etter 38 minutter måtte han kapitulere da Dardan Dreshaj mottok ballen på femmeteren etter litt spill fram og tilbake og scoret sikkert. Gjestenes eneste sjanse i første omgang, og i hele kampen, kom på en overgang der en Bryne-spiller skjøt utenfor.</p>
<p>Andre omgang startet med at Bryne hadde mer ballbesittelse, men snart tok Fløy over initiativet. Fortsatt sløste vertene med sjansene, og etter hvert ble det noe nervøst på tribunen, men seks minutter før slutt ble det ny scoring. Magnus Ask Mikkelsen fikk skutt mot Bryne-målet, ballen traff keeper og gikk i en forsvarsspiller før den trillet i mål.</p>
<p>Det var en meget lettet gjeng som slapp jubelen løs sammen med Rægestimen etter kampen. Trener Nikola Trajkovic var fornøyd med innsatsen til spillerne, og med tre poeng, men var mindre fornøyd med effektiviteten.</p>
<p>Klubb 22 kåret Dardan Dreshaj til dagens Fløyspiller. Men hele laget skal ha ros for god innsats mot et Bryne 2-lag som kjempet tappert i 2x45 minutter.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Mandag 19. august er det klart for lokalderby mot Donn på Kristiansand stadion. Kampen er flyttet fra fredagen før på grunn av NM i friidrett på samme stadion.</p>
<p>KAMPFAKTA:</p>
<p>Fløy – Bryne 2: 2 – 0 (1 – 0)</p>
<p>Målscorere: Dardan Dreshaj og selvmål.</p>
<p>Gule kort: Ingen på Fløy</p>
<p>Tilskuere: 250</p>
<p>Dommer: Håvard Bjerkelund – Birkebeineren: rolig og sikker kampledelse.</p>
<p>Fløys lag:</p>
<p>1 Ante Knezovic</p>
<p>2 Jone Bjerkreim Kleppa</p>
<p>4 Jørgen Richardsen Kaptein</p>
<p>13 Johan Kvame Naglestad</p>
<p>14 Matej Dekovic</p>
<p>6 Mathias Grundetjern</p>
<p>7 Sebastian Fredriksen</p>
<p>15 André Rosmer Richstad</p>
<p>27 Christoffer Myhre</p>
<p>10 Dardan Dreshaj</p>
<p>30 Lasse Sigurdsen</p>
<p>Innbyttere:</p>
<p>12 AndreasOlsvoll</p>
<p>8 Henrik Andersen</p>
<p>9 Henrik André Dahlum</p>
<p>11 Magnus Ask Mikkelsen</p>
<p>16 Ole Fredrik Thorsen</p>
<p>17 Omar Markovic</p>
<p>23 Erik Nuland Marcussen.</p>
<p>Bryne 2:</p>
<p>1 OscarGåsland</p>
<p>2 PerUndheim</p>
<p>5 Levion Rugland</p>
<p>18 Kalle Skrettingland Roba Kaptein</p>
<p>28 Petter Øfsteng</p>
<p>3 Herman Rugland</p>
<p>7 Tobias Bakken Dalbye</p>
<p>27 Ola Mæland</p>
<p>17 Nii Noye Kodjo Samuel Nyarko Narh</p>
<p>26 TorbenDvergsdal</p>
<p>29 Sondre Svalestad Hovland</p>
<p>Innbyttere:</p>
<p>12 AndersEspeland</p>
<p>8 Vetle Johannessen Apneseth</p>
<p>9 EliahFrøyland</p>
<p>16 Lorentz BarvikAndersen</p></div></body></document>
