<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190130-bare-nesten-for-halv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/sykkel/Bare-nesten-for-Halvorsen-i-Australia--Noen-centimeter-for-darlig-268264b.html" frk="233 1 2 1385"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 15:06"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bare nesten for Halvorsen i Australia: – Noen centimeter for dårlig</div>
<div type="ingress">Proffsyklist Kristoffer Halvorsen kjempet om seieren i åpningsetappen av Herald Sun Tour.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">30.jan.2019 15:06</div>
<div type="caption"><p>Team Sky-syklist Kristoffer Halvorsen ble nummer to i Australia. FOTO: VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>Halvorsen kom i god posisjon da det gjensto noen hundre meter av etappen. Det ble en duell mot Wouter Wipper, Theodore Yates og Dan McLay.</p>
<p>Til slutt var det McLay som kunne juble for seier, foran Halvorsen.</p>
<p>Den 22 år gamle sørlendingen var klar på at han gjerne skulle hatt seieren.</p>
<p>– Det var OK. Jeg ville veldig gjerne vinne, men jeg var noen centimeter for dårlig, sa Halvorsen til Procycling.no.</p>
<p>Halvorsen, som sykler for Team Sky, fikk et bra opptrekk av lagkameratene Luke Rowe og Owain Doull.</p>
<p>– Vi dro til meg et par kilometer igjen, og det fungerte bra. At Kristoffer ble slått knepent er slike ting som skjer. Jeg tror det er bra for selvtilliten hans at han var med helt der fremme og kjempet om seieren, sa Team Skys sportsdirektør, Brett Lancaster, til Team Skys nettside.</p>
<p>Halvorsen tror det kan komme flere seiersmuligheter i løpet av rittet, som er fem etapper langt. Etappe nummer tre og fem ser ut til å være de to andre mulighetene hans, med gode betingelser for spurterne.</p>
<p>Sørlendingen signerte for Sky i fjor. Han ble også nummer to under endagsritter Handzame Classic i fjor.</p></div></body></document>
