<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190909-jensen-varsler-toffe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/1nwP0B/Jensen-varsler-toffere-og-tydeligere-Frp" frk="298 3 6 1705"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 23:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jensen varsler tøffere og tydeligere Frp</div>
<div type="ingress">Frp-leder Siv Jensen innrømmer at hun er skuffet over de foreløpige valgresultatene. Nå lover hun et enda tydeligere og tøffere parti.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">09.sep.2019 23:20</div>
<div type="caption"><p>Frp-leder Siv Jensen (Frp) under valgvaken til Fremskrittspartiet på Hotel Bristol i Oslo. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi er ikke fornøyd. Dette er ikke godt nok. Det er mange som er skuffet i dag. Det er jeg også. Vi hadde håpet på et bedre resultat enn dette, sa Jensen fra talerstolen under valgvaken på Hotel Bristol i Oslo.</p>
<p>Med rundt halvparten av stemmene opptalt ligger Frp an til å få en oppslutning på 8,9 prosent i fylkesvalget og 8,4 prosent i kommunevalget. Partilederen påpekte at dette resultatet tross alt er bedre enn det noen av målingene viste en tid tilbake.</p>
<p>– Vi er selvfølgelig litt skuffet over det, men samtidig har vi gjort en ganske god valgkamp. Vi begynte med målinger på 6 prosent og det siste jeg så var godt oppe på 8-tallet, men det er fortsatt ikke godt nok, sier Jensen til NTB.</p>
<p>I sin tale varslet partilederen at Frp fremover vil bli tøffere og tydeligere. Jensen utdyper at det handler om å få flere blanke seiere, samt flere klare og tydelige gjennomslag.</p>
<p>– Det gjelder i alt det vi gjør, både i regjering og lokalt. Kanskje vi må være enda tøffere i forhandlingene fremover, sier hun.</p>
<p>I sin tale trakk hun også fram bompengesaken og pakken regjeringspartiene til slutt klarte å samle seg om, som et eksempel på Frps handlekraft.</p>
<p>– Med bompengepakken likte velgerne det de så. De likte at vi sto på kravene. Vi har utålmodige og resultatorienterte velgere. De gledet seg over å se at vi sto bom fast, bokstavelig talt, for å få på plass en løsning, sa Jensen.</p></div></body></document>
