<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190222-floy-seier-mot-mk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/BJp3mE/Floy-seier-mot-MK" frk="403 26 67 2501"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 11:46"/>
<attribute name="author" value="Preben Jensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fløy-seier mot MK</div>
<div type="ingress">Fløy vant 3 – 2 i torsdagens treningskamp mot 3. divisjonskollega MK.</div>
<div type="author">Preben Jensen</div>
<div type="date">22.feb.2019 11:46</div>
<div type="caption"><p>Henrik Andersen (t.v.) og Dardan Dreshaj var to av Fløys målscorere i torsdagens treningskamp på Flekkerøy. FOTO: Fløy (arkivfoto)</p></div>
<div type="text">
<p>KRISTIANSAND: Matchen mot nyopprykkede MK ble en fin test foran sesongen om hva man kan vente seg i årets avdeling i 3. divisjon.</p>
<p>Førsteomgang startet forrykende med hurtig angrepsfotball fra hjemmelaget. Det resulterte i to scoringer etter 20 minutter spilt. Første mål kom ved Lasse Sigurdsen som satt en retur fra keeper sikkert i mål. 2-0 kom ved tidligere MK-spiller Dardan Dreshaj der han ble spilt fint gjennom av Heggi og kom alene med keeper. Det resultatet stod seg til pause. Det ble gjort en del bytter hos begge lag før andre omgang ble sparket igang.</p>
<p>Begynnelsen av andre omgang fortsatte i Fløy sitt spor, og frisparkspesialisten Heggi var ikke vond å be da Fløy fikk frispark like utenfor 16-meter. 3-0 var et faktum og det kunne se ut til å bli en enkel seier. Men MK reiste seg igjen og viste green fighting power utover omgangen. De var farlige på dødball og scoret to ganger ved innlegg fra dødball der markeringen sviktet hos Fløy. Dermed endte det 3-2 på Arkicon Arena i en fin treningskamp mot gudan fra Mandal.</p>
<p>MK melder blant annet følgende på sin Facebook-side:</p>
<p>«Vi er ikke helt fornøyd med 1. omgang, men kommer sterkt i 2. omgang som gir oss en fin inngang på helgen. Ny kamp neste onsdag kl.18.00 i Sølandshallen mot Vindbjart.»</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Kampfakta:</p>
<p>Fløy - MK 3-2 (2-0)</p>
<p>1 – 0: Lasse Sigursen (12), 2 – 0 Dardan Dreshaj (21), 3 – 0 Henrik Andersen (53), 3 – 1 Thomas Aarnes (64), 3 – 2 Joacim Holtan (77).</p>
<p>Fløy stilte med følgende startellever: Olsvoll - Reinhartsen, Marcussen, Dekovic (prøvespiller), Markovic - Hella, Grundetjern, Heggi, Fredriksen - Dreshaj, Sigurdsen.</p>
<p>Benk: Thorsen, Barobe, Kleppa, Karlsen, Eikeland, Ask Mikkelsen, Henanger (prøvespiller), Emanuelsen (prøvespiller).</p>
<p>MKs lag: Bård, Gregar (Mads 60m), Mathias (Tobias 60m), Thomas Aa, Callum (Anders 45m), Vegar (Sebastian 75m), Peder (Trym 60m), Hans (Bendik 75m), Enlil (Thomas 45m), Joacim, Endre.</p>
<p>Kommende treningskamp er mot nok en divisjonskollega, nemlig Donn 6. mars på Arkicon Arena. Vi kommer tilbake med endelig kamptidspunkt.</p></div></body></document>
