<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190328-pst-waras-samboer-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/kJ0BdQ/PST-Waras-samboer-er-mistenkt-for-alle-hendelsene-knyttet-til-familiens-bolig" frk="431 4 11 2705"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 16:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PST: Waras samboer er mistenkt for alle hendelsene knyttet til familiens bolig</div>
<div type="ingress">Basert på tekniske og taktiske bevis har PST endret Laila Anita Bertheussens status fra fornærmet til mistenkt for alle hendelser knyttet til familiens hus.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28.mar.2019 16:27</div>
<div type="caption"><p>Før jul ble ordet «Rasisit» tagget på husveggen hos avgått justisminister Tor Mikkel Wara (Frp). Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix Justisminister Tor Mikkel Wara trakk seg torsdag som statsråd samtidig som nyheten om at PSTs utvider mistanken mot samboeren hans. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Rekken av hendelser, som startet med tilgrising av bolig og mulig forsøk på å tenne på en bil 6. desember i fjor, sees i sammenheng med hverandre, skriver PST, som offentliggjorde en oppdatert status i saken klokken 14.25 torsdag.</p>
<p>Saken har høyeste prioritet hos PST, som samarbeider med Kripos og Oslo politidistrikt om saken. Riksadvokaten er orientert om sakens utvikling.</p>
<p>PST opplyser videre at mistankegrunnlaget mot Bertheussen ikke er svekket når det gjelder siktelsen som er knyttet til brannen i familiens bil den. 10. mars.</p></div>
<div type="title" level="3">-Kan renvaske seg</div>
<div type="text">
<p>– PST har ikke utvidet siktelsen, men varsler at hun vil bli avhørt med rettigheter som mistenkt for alle sakene slik Bjørnland (PST-sjef Benedicte Bjørnland red.anm.) sa for to uker siden. Det er bra, for da kan hun renvaske seg og kreve å bli avhørt, sier advokat Jon Christian Elden i en kommentar til NTB.</p>
<p>Også et ubehagelig brev som i februar ble sendt til samfunnssikkerhetsminister Ingvil Smines Tybring-Gjedde (Frp) og ektemannen stortingsrepresentant Christian Tybring-Gjedde (Frp), som også fikk huset eksponert i teaterstykket «Ways of Seeing», er omfattet av den utvidede mistanken fra PST, får NTB opplyst.</p>
<p>– Det gjennomføres omfattende etterforskningsskritt, og det er foretatt en rekke beslag som nå er gjenstand for undersøkelser og analyse. Det vil fortsatt ta tid før resultatet av alle undersøkelser og analyser foreligger, opplyser PST.</p></div>
<div type="title" level="3">Hakekors</div>
<div type="text">
<p>Tor Mikkel Wara (Frp) fikk innvilget lønnet permisjon fra jobben som justisminister da det ble klart at hans samboer var siktet i saken. Torsdag valgte han å be statsminister Erna Solberg om å få trekke seg fra stillingen.</p>
<p>Hendelsene mot Wara og familiens bolig startet i etterkant av Black Box' oppsetning «Ways of Seeing», der det ble brukt bilder av boligen. Også bilder av husene til flere andre politikere og samfunnstopper ble vist fram under forestillingen.</p>
<p>Det var i desember 2018 at noen tegnet et hakekors og skrev ordet «rasisit» på huset og bilen til Wara. I midten av mars rykket politiet ut til en brann i Waras bil, som sto parkert i utenfor huset. Brannen ble raskt slukket, og etterforskningen ble overlatt til PST.</p></div></body></document>
