<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190117-stormberg-gir-300000.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/7laLJw/Stormberg-gir-300000-til-WWF-etter-boikott-fra-ulvemotstandere" frk="243 24 37 1500"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 11:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stormberg gir 300.000 til WWF etter boikott fra ulvemotstandere</div>
<div type="ingress">Etter at kunder varslet boikott av Stormberg på grunn av deres standpunkt for artsmangfold og ulv i Norge, svarer selskapet med å gi 300.000 kroner til WWF.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17.jan.2019 11:45</div>
<div type="caption"><p>Stormberg lar seg ikke skremme av ulvemotstandere. Jo større motstand, jo mer penger gir de til Verdens naturfond (WWF). Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stormberg la forrige uke ut en meningsmåling på sin Facebook-side hvor man kunne stemme «nei til ulv» eller «la ulven leve», samtidig som de igjen uttrykte deres standpunkt for å beholde ulven. Det vakte store reaksjoner hos kundene.</p>
<p>Til Dagens Næringsliv forteller selskapet at de har fått 6.000 henvendelser eller kommentarer. Drøyt 200 av dem har sagt at de vil boikotte selskapet eller brenne sine Stormberg-produkter.</p>
<p>Nå velger selskapet å bruke den negative responsen til noe positivt for Verdens naturfond (WWF), som Stormberg er støttespiller til. For hver trussel om boikott, tegner selskapet et rovdyrfadderskap hos naturfondet.</p>
<p>– Vi holder på å telle opp nå, men vi kommer nok opp i cirka 200 medlemskap. Det betyr 300.000 kroner til WWFs rovdyrfadderordning, sier kommunikasjonssjef Ida Kristine Moe til DN.</p>
<p>– Vi syns det er viktig at næringslivet ikke lar seg skremme til å ikke stå opp for naturen, og det vi mener er riktig, legger hun til.</p>
<p>45.100 personer deltok i Stormbergs meningsmåling som nå er avsluttet. 56 prosent stemte at de ønsker at ulven skal leve, mens 44 prosent stemte imot.</p></div></body></document>
