<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190903-parlamentet-vedtok-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/LAqrGJ/Parlamentet-vedtok-a-debattere-nok-en-brexitutsettelse" frk="267 8 14 1623"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 23:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Parlamentet vedtok å debattere nok en brexitutsettelse</div>
<div type="ingress">Underhuset i London gikk tirsdag kveld inn for å bruke onsdagen til å debattere et forslag om å be EU om ytterligere tre måneders utsettelse av brexit.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">03.sep.2019 23:14</div>
<div type="caption"><p>Boris Johnson kan bli sendt til Brussel for å be om enda en utsettelse av brexit. Onsdag skal Underhuset debattere et lovforslag om å instruere Johnson om dette. Foto: Jessica Taylor / Underhuset / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Som ventet ba Boris Johnsons motstandere – både fra opposisjonen og i hans egne rekker – om en hastedebatt. Målet var å rydde plass på timeplanen til å diskutere et nytt lovforslag. Det vil pålegge statsministeren å be om mer tid før britene forlater EU, og legges fram onsdag.</p>
<p>Tirsdag var første dag etter sommerferien for parlamentarikerne, og som ventet ble brexit raskt hovedtema. Ved 18.30-tiden lokal tid kom forespørselen mange hadde ventet på. Konservative Sir Oliver Letwin ba om en hastedebatt, og parlamentsleder John Bercow innvilget ønsket.</p>
<p>De folkevalgte fikk tre timer på seg fram til klokken 22 på å diskutere om de skulle endre onsdagens dagsorden. Ti minutter før tiden var ute, fikk Bercow flertallet med seg på å avslutte debatten. Deretter ble det stemt over forslaget, noe som krevde deling av Underhuset og telling for å avgjøre utfallet.</p>
<p>Det endte med 328 stemmer for forslaget og 301 mot. Dermed gikk kveldens seier til dem som nå jobber intenst for å unngå en hard brexit 31. oktober. Men tirsdagens debatt var bare det første slaget i denne seneste offensiven. Onsdag er det duket for nye verbale sverdslag når selve utsettelsesforslaget skal debatteres.</p></div></body></document>
