<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191011-brillebjorn-pa-ferie.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/vQy8pp/Brillebjorn-pa-ferie-Kos-pa-lavbudsjett" frk="269 7 12 1655"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 12:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="krsby,anmeldelser"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Brillebjørn på ferie»: Kos på lavbudsjett</div>
<div type="ingress">Filmanmeldelse: Den andre filmen om NRK Super-figuren Brillebjørn fremstår dessverre akkurat like billig som den første.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>I «Brillebjørn på ferie» gjør Julian (Julian L. Larsen) og Brillebjørn spennende ting som å overnatte i telt. FOTO: Selmer Media</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Brillebjørn på ferie</div>
<div type="text">
<p>Barnefilm</p>
<p>Norge 2019</p>
<p>Regi og manus: Live Glesne Kjølstad</p>
<p>Skuespillere: Julian L. Larsen, Thomas Hildebrand, Marianne Krogness</p>
<p>Aldersgrense: Tillatt for alle</p>
<p>Brillebjørn er kosedyret alle tre – fire-åringer drømmer om. Ikke bare kan den lille bamsen snakke, i hvert fall når det ikke er noen voksne til stede, men han løser også alskens problemer med «fantasimagien» sin. I «Brillebjørn på ferie» hjelper han Julian å bli kjent med gutten i nabohytta.</p>
<p>Dette er en sånn barnefilm som kunne ha vært laget når som helst de siste 50 årene. Tempoet er rolig, handlingen lett å følge og omgivelsene upåklagelig idylliske. Filmen er dessuten pedagogisk anlagt – blant annet får vi lære hvordan man planter solsikker, lager vaffelrøre og fisker krabber – og når vi har sittet stille en stund, får Brillebjørn alle til å reise seg fra kinosetene og danse Brillebjørn-dansen. Ikke er det så mye som en smarttelefon å se heller.</p>
<p>Og alt sammen er i og for seg koselig nok. Som voksen seer er det likevel vanskelig å ikke få en følelse av amatørteater eller legge merke til de mange billige løsningene. «Hvor har det blitt av pengene fra alle Brillebjørn-bamsene og Brillebjørn-lunsjboksene?» sitter man der og tenker. «De er i hvert fall ikke brukt på denne filmen.»</p>
<p>Film</p>
<p>Filmanmeldelse</p>
<p>NRK Super</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
