<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190124-hyller-norge-som-ver.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/ballsport/Hyller-Norge-som-verdensmestere-pa-ett-viktig-omrade-267872b.html" frk="758 8 39 4593"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 06:26"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller Norge som verdensmestere på ett viktig område</div>
<div type="ingress">– La oss bli inspirert av Norges måte å gjøre det på.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">24.jan.2019 06:26</div>
<div type="caption"><p>Sander Sagosen (t.v.) og Harald Reinkind deltar begge i VM nå. De var også på yngre landslag uten å få noen medalje. For to år siden ble det VM-sølv. FOTO: Lise Åserud/ NTB scanpix</p> <p>Sander Sagosen har komet til toppen som verdens beste spiller, uten medalje fra mesterskap som yngre.</p> <p>Geir Erlandsen har selv erfaring som landslagsspiller, og som trener på klubb- og landslag.</p></div>
<div type="text">
<p>HERNING: Det skriver danske Claus Dalgaard-Hansen i et blogginnlegg han har kalt: Norge er verdensmestere.</p>
<p>I ti år var han trener for herrenes ungdomslandslag i Danmark, og han var talentansvarlig i syv år. Han var også med som assistent på seniorlandslaget.</p>
<p>Dalgaard-Hansen har tatt for seg satsingen på ungdomshåndball på herresiden i de to landene.</p>
<p>46-åringen har laget en oversikt over de ungdomsmedaljene Danmark og Norge har tatt i mesterskap siden 2004. Resultatet er meget spesielt:</p>
<p>Danmark har vunnet 22 medaljer på herresiden. Og Norge? 0.</p>
<p>LESTE DU DENNE? Norges forsvarssjef mistet følelsen i benet: – Da ble jeg redd</p></div>
<div type="title" level="3">Roses likevel</div>
<div type="text">
<p>De 15 siste årene har de norske ungdomslandslagene alltid dratt tomhendte hjem fra EM og VM, til tross for at flere av dagens landslagsspillere, inkludert Sander Sagosen, har vært med der.</p>
<p>I elleve mesterskap i denne perioden kom heller ikke Norge så langt at de fikk være med.</p>
<p>Likevel utroper Dalgaard-Hansen Norge til verdensmestere, vinnere i å få frem gode seniorspillere og et godt herrelandslag, selv om utgangspunktet er annerledes enn hos danskene.</p>
<p>Han mener at vertsnasjonen i VM har mye å hente.</p>
<p>Lise Åserud/ NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Den norske modellen</div>
<div type="text">
<p>For Norges vei er spesiell, men svaret er at Norge utvikler de unge seniorene intensivt, ikke minst via rekruttlandslag.</p>
<p>Dalgaard-Hansen ønsker ikke å kritisere sitt eget forbund, der han var ansatt i perioden 2002 til 2018, før han startet som sportslig ansvarlig på Idrætsskolerne Ikast (ISI). Der underviser han på håndballtrenerlinjen.</p>
<p>Han ønsker å vise at det er mulig å flytte flere ressurser høyere opp i alder, når man ser hvem som er best.</p>
<p>– Norge er dyktige til å få maksimalt ut av det de har. Det synes jeg er spennende. Danmark kan bli bedre til å utvikle spillere i 21-25-årsalder, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Samarbeider med landslagstreneren</div>
<div type="text">
<p>Geir Erlandsen er landslagstrener for rekruttlaget herrer, med Valeri Putans som makker. Erlandsen har vært i Herning under VM.</p>
<p>Han ser en forskjell sammenlignet med den danske modellen:</p>
<p>– Vi som er landslagstrenere i Norge, blir ikke målt på om Norge tar medalje i mesterskap på yngresiden. Deltagelse i mesterskap er først og fremst viktig for å få erfaring og samtidig samle de typene som kan komme på et A-landslag på sikt.</p>
<p>Lise Åserud/ Scanpix</p>
<p>Dessuten er man i Norge bevisst på det Erlandsen kaller «slow starters», de som utvikler seg senere, men som har spisskompetansen som kan komme landslaget til nytte på sikt.</p>
<p>– I tillegg er det slik at alle landslagstrenere har god oversikt, og vi diskutere godt sammen hvilken hull som finnes, og hvilke tiltak som kan settes inn for å tette dem.</p>
<p>LEST DENNE? Norge til VM-semifinale etter danskehjelp</p></div>
<div type="title" level="3">Trekker frem Berge</div>
<div type="text">
<p>Erlandsen gir stor ros til Christian Berge, som videreutviklet modellen forgjenger Robert Hedin hadde startet. Det var å etablere en rød tråd fra de yngre lagene opp til herrelandslaget.</p>
<p>– Christian tok dette et langt steg videre ved å delta på samlinger for yngre. Han er veldig oppdatert og vil ha mange tilbakemeldinger. Han har engasjert seg veldig i yngrelandslagene.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Landslagene</div>
<div type="text">
<p>Norge har i dag fire landslag på herresiden, utenom A-gjengen.</p>
<p>Det er årgang 2002 – 2000 – 1998 og rekrutt.</p>
<p>Rekruttene har oppfølging av to som også er på seniorlandslaget – fysisk trener Ole Viken og fysioterapeut Harald Markussen.</p>
<p>Rekruttene har ofte samling når det er internasjonale uker, og i tillegg egne samlinger. Den neste er i mars.</p>
<p>Årgang 1998 er ferdig til sommeren, etter VM i Spania. Da flyttes de aktuelle spillerne til rekrutt.</p>
<p>Spesielt rekruttene blir fulgt tett opp på flere områder som helse, ernæring, fysisk trening og skader gjennom «Tett på-prosjektet».</p>
<p>– I tillegg gjør klubbene en god jobb. De har løftet treningsmengden og fått opp mange spillere som er interessante for det internasjonale markedet.</p>
<p>– Men har Dalgaard-Hansen et poeng?</p>
<p>– Ja, han er inne på noe. Vi bruker ressursene litt annerledes. Forutsigbarhet og kontinuitet er viktig. Men vi må også være ydmyke. Det er flere veier til målet. Og den måten vi velger å gjøre det på, kan sikkert styrkes ytterligere.</p></div></body></document>
