<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190103-svenske-blir-hovedtr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/7lanXK/Svenske-blir-hovedtrener-for-Gladiators" frk="405 64 158 2444 ##"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 10:02"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Benestad-Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske blir hovedtrener for Gladiators</div>
<div type="ingress">Leo Billgren (46) blir Kristiansand Gladiators’ hovedtrener fra 2019.</div>
<div type="author">Jørgen Benestad-Johansen</div>
<div type="date">03.jan.2019 10:02</div>
<div type="caption"><p>Leo Billgren har lang erfaring fra den Svenske Superserien og Superettan, sist med Tyresø Royal Crowns. FOTO: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Gladiators er i år tilbake i eliteserien i amerikansk fotball, der de sist spilte i 2014. Årets liga består av seks lag. Coach Billgren har lang erfaring fra den svenske Superserien og Superettan, sist med Tyresø Royal Crowns. Han har tidligere vært trener i ulike svenske landslag og er alltid sterkt involvert i juniorlag, der han coacher. Hans spesialitet, i tillegg til erfaringen som hovedtrener, er quarterback-utvikling.</p>
<p>Billgren uttaler følgende til Lokalsporten:</p>
<p>– Jeg gleder meg mye over å få muligheten til å komme til Kristiansand og være coach for Gladiators. Alt jeg har sett og hørt om klubben virker å være føresklasses, med utmerkede forutsetninger for å bygge et program som kommer til å være framgangsrikt på sikt.</p>
<p>– Jeg skal benytte mitt offensive system, som har vært meget framgangsrikt både i svensk fotball og på landslagsnivå. Jeg skal jobbe for at vi får Norges mest eksplosive og komplette angrep, det mest aggressive og tøffeste forsvaret, i et lag som spiller med glede og for hverandre.</p>
<p>Etter planen skal Billgren bosette seg i Kristiansand rundt april. Han har en samboer og to sønner på henholdsvis åtte og ti år.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Coach Billgrens cv:</p>
<p>Stockholm City Wildcats 1988 – 90 (player)</p>
<p>SCW 1991 – 93 (Under 19 program, Head Coach)</p>
<p>Telge Truckers 1995 – 96 (Offense assistant)</p>
<p>Solna Chiefs 1997 – 2005 (U19 OC, HC variations from year to year, U16 HC 2002-05, Senior OC, HC variations from year to year)</p>
<p>STU Northside Bulls 2006 – 08 (U19 HC, Senior HC/OC 2006, OC 2007)</p>
<p>Västerås Roedeers 2009 (Senior HC/OC)</p>
<p>Tyresö Royal Crowns 2010 – 2012 (Senior HC/OC)</p>
<p>Tyresö Royal Crowns 2013 (U19/U17 OC)</p>
<p>Tyresö Royal Crowns 2014 (U17 HC/OC)</p>
<p>Tyresö Royal Crowns 2015 (U19 HC)</p>
<p>Tyresö Royal Crowns 2016 – 18 (U19 OC)</p>
<p>Tyresö Royal Crowns 2017 – 18 (HC, OC)</p>
<p>Junior National Team (Sweden):</p>
<p>2005 WR-coach</p>
<p>2006 Scout Manager</p>
<p>2008 – 09 OC/QB,</p>
<p>2016 QB</p>
<p>Senior National Team (Sweden):</p>
<p>2006 – 07 QB</p>
<p>2009 QB</p>
<p>2010 OC</p>
<p>Student National Team (Sweden):</p>
<p>2013: OC</p>
<p>2014: HC</p></div></body></document>
