<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191215-visste-du-at-refleks.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/article/fvn-WbyGAG.html" frk="722 3 13 4257"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 14:19"/>
<attribute name="author" value="Christine Gulbrandsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="abito"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Visste du at refleksene dine har begrenset levetid?</div>
<div type="ingress">Derfor må du kaste og fornye refleksene med jevne mellomrom.</div>
<div type="author">Christine Gulbrandsen</div>
<div type="date">15.des.2019 14:19</div>
<div type="caption"><p>Refleksene blir dårligere når de er slitt. Kast dem og skaff deg nye, råder Sikker Hverdag. FOTO: NTB scanpix</p> <p>Dersom du er usikker på om refleksen er slitt og moden for utskiftning, kan du enkelt sjekke dette med en lommelykt i et mørkt rom.</p></div>
<div type="text">
<p>Mange har ymse typer reflekser i skuffer, skap, vesker og jakkelommer – noen har ligget der kort tid, andre i flere år. Men visste du at refleksene har begrenset levetid?</p>
<p>– Ja, reflekser har som tommelfingerregel en levetid på 1 – 3 år, sier Ann Christin Olsen-Haines, fungerende avdelingsdirektør i Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap (DSB).</p>
<p>Grunnen, ifølge henne, er at når refleksene blir ripete og slitte, kan dette gå ut over refleksjonsevnen. Da må de byttes ut.</p>
<p>– Kast refleksvesten når den er vasket mer enn 20 ganger Det samme påpeker Ingrid Trømborg, kommunikasjonssjef hos Trygg Trafikk.</p>
<p>– Reflekser som ligger i lomma eller roteskuffen sammen med nøkler og andre småting kan fort få riper, og da virker de ikke like godt lengre.</p>
<p>Det samme kan skje med klær og plagg med refleks i, som luer, skjerf, hansker, refleksvester og lignende.</p>
<p>– Når disse produktene vaskes, vil refleksen over tid bli slitt og reflektere lyset dårligere. Så dersom refleksvesten, for eksempel, er vasket mer enn 20 ganger, bør denne også byttes ut, sier hun og understreker at refleks er forbruksvare og at det er lurt å bytte dem jevnlig.</p>
<p>– Vi anbefaler å få tak i nye hver høst. Det er en billig investering som gir trygghet, sier Trømborg.</p>
<p>BJARNE VESTMO / Nica</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Reflekser skal være</div>
<div type="text">
<p>CE-merket-testet i henhold til standard NS-EN 13356 merket med produsent eller importør</p>
<p>Det er ikke lov å kalle et produkt for refleks dersom det ikke oppfyller kravene til dokumentasjon og merking. Produkter som ligner refleks, men som ikke er det, skal være merket med at de alene ikke beskytter i mørket.</p>
<p>Kilde: Sikker Hverdag</p></div>
<div type="title" level="3">Sjekk om refleksen fortsatt gjør jobben</div>
<div type="text">
<p>Dersom du er usikker på om refleksen er slitt og moden for utskiftning, kan du enkelt sjekke dette med en lommelykt i et mørkt rom.</p>
<p>– Heng refleksen i øyehøyde og lys på den fra minst fire meters avstand. Hvis det er slik at lyset ikke reflekteres, bør du kaste den, råder Olsen-Haines i DSB.</p>
<p>Det kan være lurt å sammenligne flere reflekser samtidig, da vil du lettere se forskjellen på effekten til de ulike refleksene.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta</div>
<div type="text">
<p>44 prosent voksne nordmenn bruker refleks, ifølge Trygg Trafikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke alle er like gode</div>
<div type="text">
<p>Det finnes mange typer reflekser på markedet, og ifølge Olsen-Haines er det ikke alle som har like god kvalitet. Hun anbefaler at man alltid velger reflekser som er CE-merket.</p>
<p>Dette er produsentens måte å informere tilsynsmyndighetene om at de grunnleggende sikkerhetskrav er oppfylt. Det betyr dermed at produsenten erklærer at disse kravene er ivaretatt, at produktet er sikkert og at dokumentasjon for dette er tilgjengelig.</p>
<p>Er refleksen CE-merket kan du være trygg på at du synes i mørket, sier hun.</p>
<p>Har den ikke dette merket, risikerer du at den ikke reflekterer lys godt nok – og at bilistene ikke ser deg i mørket.</p>
<p>Refleksene skal også være merket med hvem som har produsert eller importert dem.</p>
<p>– På markedet finnes det en mange reflekslignende produkter, som for eksempel klær i selvlysende eller lysreflekterende materiale, eller LED-lysarmbånd med lys av ulike typer. Slike produkter kan bidra til at du synes bedre, men de gir ikke like god beskyttelse i mørket som en ekte refleks. Skal du ferdes i mørket bør du derfor bruke en eller flere CE-merkede reflekser i tillegg, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Best med vest</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Trømborg er det refleksvesten som er den aller reflekstypen, i og med at den gjør oss godt synlig fra alle vinkler.</p>
<p>– Den gamle hardplast-refleksen som henger fra lomma fungerer også godt, fordi den er i bevegelse og i riktig høyde, det samme gjør slapwrap, sier hun.</p>
<p>Reflekser bør plasseres fra hoftehøyde og ned, det er nemlig der bilenes kjørelys treffer deg først. Det er også viktig at refleksene festes på kroppsdeler som beveger seg, som nederst på armen og på bein.</p>
<p>– Vi anbefaler også å bruke mer enn en refleks slik at du blir synlig både forfra og bakfra, avslutter hun.</p></div></body></document>
