<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191120-uforetrygdede-pa-min.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/aweXQE/Uforetrygdede-pa-minstesats-tjener-for-mye-til-a-fa-fri-rettshjelp" frk="214 26 33 1267"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 06:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uføretrygdede på minstesats tjener for mye til å få fri rettshjelp</div>
<div type="ingress">Grensen for å kunne få fri rettshjelp har ikke vært oppjustert på ti år. Nå tjener selv en enslig på uføretrygd for mye til å kunne få gratis bistand.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20.nov.2019 06:39</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Hele tanken bak å yte folk fri rettshjelp er at selv vanskeligstilte skal ha mulighet til å få prøvet en sak for domstolen. Slik skal alle ha lik tilgang til domstolene, skriver Dagsavisen.</p>
<p>I lys av Nav-skandalen peker advokatene Fredrik Sverstad Eriksen og Lene Wallem på at hele ordningen med fri rettshjelp er helt utdatert. Inntektsgrensen for å motta slik rettshjelp er satt til 246.000 kroner. En enslig person som lever på minstesatsen for uføretrygd, mottar i dag 247.000 kroner.</p>
<p>– En person som skal skatte av en inntekt på 247.000 kroner, har ikke råd til advokat. Det sier seg selv, sier Wallem.</p>
<p>Da satsen sist ble oppjustert i 2009, hadde den stått stille siden 1997. På 20 år er inntektsgrensen steget 16.000 kroner. Også for ektefeller eller par som lever sammen, er satsen svært lav.</p>
<p>Nivået på uføretrygd passerte grensen for fri rettshjelp i mai. Siden har vedtakene om avslag på søknadene om bistand kommet, sier advokatene. Forvaltningen har så langt ikke lagt opp til en liberal tolkning for reglene om støtte.</p></div></body></document>
