<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190721-gjore-kupp-pa-fjellh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/abito/i/9vXKpw/Gjore-kupp-pa-fjellhytte-na" frk="731 5 22 4242"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 06:00"/>
<attribute name="author" value="Christine Gulbrandsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="abito"/>
<attribute name="class2" value="abito"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjøre kupp på fjellhytte nå?</div>
<div type="ingress">Off season i fjellhyttemarkedet kan utnyttes til din fordel. Og helst bør du kjøpe før sommerferien går mot slutten, mener eiendomsmegler</div>
<div type="author">Christine Gulbrandsen</div>
<div type="date">21.jul.2019 06:00</div>
<div type="caption"><p>Interessen for fjellhytte tar seg opp i slutten av fellesferien, mener eiendomsmegler Geir Flaa Johansen. Dermed kan det lønne seg å kjøpe fjellhytte tidligere på sommeren, ifølge ham. FOTO: Arkiv/Richard Nodeland</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke tvil om at fjellhyttemarkedet er preget av litt «off season» nå om sommeren, og det kan gi gunstige muligheter for dem som ønsker å kjøpe seg hytte på fjellet, sier Kjetil Lossius, eiendomsmegler hos Sørmegleren.</p>
<p>Det er vanlig å regne at fjellhyttemarkedet starter rundt høstferien og varer til rett etter påskeferien. Men den absolutte høysesongen, ifølge Lossius, er ukene mellom vinterferien og påskeferien.</p>
<p>– Da er det mest folk på fjellet, og disse kan ha gjester som får øynene opp for fjell og vinter – og som ønsker å kjøpe egen hytte. I år solgte jeg flere fjellhytter rett etter påske også, men så har trykket dalt som normalt. Det fortsetter det å gjøre gjennom sommeren, før det så tar seg opp igjen utover høsten, kommenterer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Sjøhytter dyrere enn fjellhytter</div>
<div type="text">
<p>Gjennomsnittsprisen for en hytte i landets mest populære sjøhyttekommuner er 1,2 millioner kroner høyere enn i de dyreste fjellkommunene. Tallene, som er hentet fra reelle hyttesalg i perioden 2015 til 2018, viser også at snittprisen for en hytte i landets ti dyreste sjøkommuner, lå på fire millioner kroner. Tilsvarende var den på 2,8 millioner i de mest kostbare fjellhyttekommunene.</p>
<p>Kilde: Statistisk sentralbyrå (SSB).</p></div>
<div type="title" level="3">Lavere konkurranse om sommeren</div>
<div type="text">
<p>Lossius mener at folk som ser etter fjellhytte kan forsøke å bruke den rolige fjellhytte-årstida til sin fordel.</p>
<p>– Det er nok mulig å gjøre noen gode kjøp i perioden vi er inne i nå, sier han og forklarer at når konkurransen om hyttene er lavere, øker sjansen for å slippe budrunde. Er man riktig heldig har hytteselger hastverk, og er villig til å forhandle om prisen.</p>
<p>– Jeg opplever riktignok sjelden at hytteselgere blir «stresset» for at de ikke får solgt hytta med en gang og går ned i pris, men det skjer jo, sier eiendomsmegleren.</p>
<p>Eivind Bjorå, eiendomsmegler hos DNB Eiendom, opplever også sjelden at hytteselgerne har dårlig tid. Han mener de færreste av dem er avhengige av å få solgt med en gang hytta legges ut på markedet. Samtidig ser han også at selgerne gjerne mørner litt på prisen dersom hytta har ligget lenge uten å ha blitt solgt.</p>
<p>– Og når det er sagt, det finnes andre klare fordeler med å kjøpe på sommeren. Da ser man bedre hytta og tomten rundt. Dessuten får man også tid på seg til å gjøre hytta klar til vinteren, samt flytte inn mens det fortsatt er tørt og fint ute, sier Bjorå.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kjøp før sommeren er over</div>
<div type="text">
<p>I midten av juli er det 237 fjellhytter til salgs i de to Agder-fylkene, ifølge et søk på Finn.no. Og ifølge tall fra Prognosesenteret koster en hytte i den norske fjellheimen nå 1 865 000 millioner kroner i snitt.</p>
<p>– De siste årene har det vært vanlig at stadig flere objekter legges ut også på sommerstid, slik at interesserte kjøpere får mer å velge mellom også i denne årstida, påpeker Geir Flaa Johansen, eiendomsmegler hos Sørmegleren avdeling Vest.</p>
<p>Han mener at det er en økende trend med at fjellhytter selges året rundt, noe han tror henger sammen med at disse hyttene ofte brukes mer i alle årstider.</p>
<p>– Det kan ha noe å gjøre med at det legges mer til rette for sommeraktiviteter i de store hytteområdene, at hyttene er blitt dyrere og at man må forsvare det med mer bruk, spekulerer han.</p>
<p>Like fullt er han enig med Bjorå og Lossius at interessen for fjellhyttemarkedet på sommerstid ikke kan sammenlignes med den om høst- og vinterstid. Han mener at de som går på visninger sommerstid også har innsett det, og at de har forstått at kan øke sjansen for at de får mindre konkurranse i budrunden dersom de skulle være så heldige å finne drømmeobjektet.</p>
<p>– Mitt beste tips til dem er å være tidlig ute. Det kan være lurt å handle tidlig på sommeren da interessen erfaringsmessig tar seg opp i slutten av fellesferien. Så jeg mener at den beste tiden for å kjøpe – dersom man vil unngå de store budrundene- er tiden fram til fellesferien, sier han.</p></div></body></document>
