<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190611-20-aring-siktet-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/lokalt/i/Qo8exQ/20-aring-siktet-for-nye-tilfeller-av-grov-dyremishandling" frk="241 12 18 1409"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 14:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">20-åring siktet for nye tilfeller av grov dyremishandling</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene, som for to år siden ble dømt for å ha torturert og drept en rekke dyr, er nok en gang siktet for nye tilfeller av dyremishandling.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11.jun.2019 14:37</div>
<div type="caption"><p>I februar i 2016 ble fire dyr funnet halshugget på kirketrappa i Søgne. Nå er en 20-åring siktet for nye tilfeller av dyremishandling. FOTO: Politiet (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Sørlendingen ble i slutten av mai pågrepet og varetektsfengslet i fire uker, ifølge påtaleleder i Agder politidistrikt Terje Kaddeberg Skaar, skriver NRK.</p>
<p>– Saken er under etterforskning og noe nærmere status i etterforskningen vil ikke bli kommentert, heller ikke beslag som er gjort i saken, sier Skaar.</p>
<p>20-åringen er siktet for brudd på Dyrevelferdsloven. Siktelsen innebærer tilfeller av vold mot dyr, i tillegg til å ha anskaffet seg dyr til tross for at han fra tidligere har blitt gitt forbud mot dyrehold.</p>
<p>Mannen nekter straffskyld, og hans forsvarer Marius Larsen har ikke ønsket å kommentere saken.</p>
<p>Etter å ha mishandlet, plaget og drept en rekke dyr ble mannen, som den gang var 17 år, i 2017 dømt til to års fengsel i Kristiansand tingrett. Han ble dømt for å ha begått grov vold mot en ilder, fire kaniner, to hamstere, en vaktel og flere padder. Alle dyrene ble mishandlet og til slutt drept. I tillegg fikk han forbud mot dyrehold i ti år.</p>
<p>Ett år av straffen ble gjort betinget som følge av hans unge alder.</p></div></body></document>
