<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191226-ari-behn-minnes-over.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/article/fvn-zG3kEr.html" frk="633 3 11 3583"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 16:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ari Behn minnes over hele landet: – Du er en vakker sjel</div>
<div type="ingress">På Slottsplassen i Oslo møtte folk opp og la ned blomster, tente lys og skrev ned minneord i forbindelse med Ari Behns bortgang.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">26.des.2019 16:39</div>
<div type="caption"><p>Flere har lagt ned blomster og tent lys foran Slottet dagen etter at det ble kjent at Ari Behn er død. FOTO: Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>Det var mange hilsener på Slottsplassen torsdag ettermiddag. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>«Du er en vakker sjel» står det på ett av kortene på Slottsplassen. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>Slottsplassen fylles torsdag med hilsener. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>«Trist som faen» står det på dette kortet. Det er også tittelen på Behns første bok. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>Lommedalen kirke er åpen etter 2. juledag etter Ari Behns død. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>Mange har vært innom Lommedalen kirke for å tenne lys for Ari Behn. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sent 1. juledag kom nyheten om at Ari Behn hadde tatt sitt eget liv. Allerede samme kveld ble det lagt ned blomster og tent lys.</p>
<p>Utover dagen 2. juledag strømmet det jevnt med folk til Slottsplassen, der mange ønsket å vise sin respekt og gi sin siste hilsen til forfatteren og kunstneren, som i drøyt 14 år var gift med prinsesse Märtha Louise.</p>
<p>I tillegg til blomster og lys var det flere håndskrevne hilsener som ble lagt ned ved Karl Johan-statuen. På ett av kortene står det «Kjære Ari. Takk for alt, du er en vakker sjel. Hvil i fred». På et annet står det «Du var et lys i et grått land».</p></div>
<div type="title" level="3">Familien takker</div>
<div type="text">
<p>Dagen etter at Ari Behn gikk bort 47 år gammel, takker familien hans for alle kondolansene og hilsenene.</p>
<p>– Familien har bedt meg videreformidle at de er enormt takknemlige for den overveldende støtten og alle kondolanser de har fått i denne tøffe tiden. Det varmer å se at Ari har betydd så mye for så mange, sier Behns mangeårige manager Geir Håkonsrud på vegne av familien til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi tente et lys for deg</div>
<div type="text">
<p>Torsdag flommer det av hilsninger i sosiale medier.</p>
<p>– Vi tente et lys for deg i går kveld, Ari, på det mørkeste stedet på Gamleveien. Lei oss for at ingen av oss klarte å lyse opp i mørket du var i nå, i sorg over at du ikke lenger er blant oss, i smerte over at døtrene dine har mistet sin pappa, skrev forfatter Åsne Seierstad på Facebook.</p>
<p>Også Arbeiderpartileder Jonas Gahr Støre skrev at han tok nyheten tungt.</p>
<p>– Denne mørkeste delen av året er også tid for nærhetens sårbarhet. Den smerten som følger ved hans bortgang, treffer mange. Særlig går tankene til barna og den nærmeste familien, skrev Støre.</p>
<p>Forfatter Vidar Kvalshaug sammenligner Behn med Ernest Hemingway.</p>
<p>– Ernest Hemingway, ja. Han tenkte jeg på da nyheten traff meg i huet i går kveld. Hemingway som dør for eget våpen i Ketchum, Idaho. Datoen var 2. juli. Vi visste sånt. Vi romantiserte sånt siden det gjaldt store kunstnere. Du valgte å ende livet ditt i går. Det er faen ikke mye romantisk over det, skriver Kvalshaug i et minneord publisert på Bok365.</p></div>
<div type="title" level="3">Lommedalen kirke åpen</div>
<div type="text">
<p>Ari Behn bodde i Lommedalen i Bærum. Torsdag åpnet Lommedalen kirke dørene, etter ønske fra menigheten.</p>
<p>– Det blir mulighet til å samles og tenne lys både utenfor og inni kirken, sier fungerende sogneprest Elise Bjerkreim-Bentzen til NRK.</p>
<p>Ifølge Budstikka preger Behns død lokalsamfunnet i Lommedalen, og på en facebookgruppe for folk bosatt i området, var det torsdag ettermiddag flere hilsener. «Ufattelig trist. Jeg har alltid likt Ari Behn, og jeg var stolt av å ha han i nabolaget. Hvil i fred», «Utrolig trist» og «Ubeskrivelig sørgelig» var blant kommentarene.</p></div></body></document>
