<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190129-ny-triumf-til-sorlan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/RxgjLA/Ny-triumf-til-sorlandskusk" frk="381 10 25 2344"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 09:54"/>
<attribute name="author" value="Richard Ekhaugen, Sørlandets Travpark"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny triumf til sørlandskusk</div>
<div type="ingress">Varmblodshoppa Ubet hadde ikke vunnet på 35 starter i karrieren før Per Vetle Kals (21) lokket frem seiersinstinktet hennes. Det fikk eierkretsen til å berømme sørlandskusken.</div>
<div type="author">Richard Ekhaugen, Sørlandets Travpark</div>
<div type="date">29.jan.2019 09:54</div>
<div type="caption"><p>Per Vetle Kals fra Gjerstad tok årets fjerde kuskeseier da han loste Ubet inn til karrierens første seier på Klosterskogen mandag kveld. FOTO: Hesteguiden.com</p> <p>Per Vetle Kals kikker innover i banen og fastslår at han med det blotte øyet ikke kunne avgjøre om han hadde vunnet løpet. Det kunne heller ikke målfotoet hjelpe til med.</p> <p>Baronesse Hooves og Ubet var umulige å skille på målfotoet, og det ble dødt løp.</p></div>
<div type="text">
<p>Per Vetle Kals' kometkarriere fortsetter i samme heseblesende tempo. 21-åringen fra Gjerstad har høstet enormt med ros fra fremtredende travprofiler de seneste månedene, og hans profesjonelle fremtoning går også hjem hos hesteeiere på begge sider av grensen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Eierskryt til Kals</div>
<div type="text">
<p>Mandag kveld lokket kusketalentet frem seiersinstinktet hos varmblodshoppa Ubet på Klosterskogen, og sørget for at 6-åringen i karrierens 36. start endelig fikk smake seierens sødme. Det fikk eierkretsen på fire karer fra Fyresdal til å trekke frem superlativene.</p>
<p>– Vi har funnet en kusk som er fantastisk god. Vi heier på Kals videre!, fastslo den glade eiergjengen.</p>
<p>Hesteguiden.com</p>
<p>Seieren delte Ubet og Kals med lenge ledende Baronesse Hooves etter at målfotoet ikke klarte å skille de to hestene.</p>
<p>rikstoto.no</p>
<p>– Det var bra at vi fikk dele seieren i dag. Jeg har vært veldig godt fornøyd med henne i det siste, hun duger fremover også, mente Kals om den seks år gamle hoppa.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p></div>
<div type="title" level="3"> Foran fjorårets skjema</div>
<div type="text">
<p>Med mandagens seier har austegden allerede tatt fire triumfer så langt i januar, og er allerede foran skjemaet til å slå fjorårets rekordtall. I 2018 vant Kals tre seire i januar og endte til slutt opp på 19 seire totalt. Allerede i kveld jakter han ny seier på Forus, og lørdag betros han oppgaven som kusk bak svenskegjesten Sofarsogood under V75-omgangen på Biri.</p>
<p>– Jeg er takknemlig for de fine hestene jeg har fått kjøre, og håper bare det fortsetter, sa en ydmyk Kals etter gårsdagens seier.</p></div></body></document>
