<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190218-norsk-studie-sykmeld.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/ngE50L/Norsk-studie-Sykmelding-forer-til-mer-sykefravar-blant-kolleger" frk="212 0 0 1387"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 17:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk studie: Sykmelding fører til mer sykefravær blant kolleger</div>
<div type="ingress">Sykmeldinger fører til overraskende mye sykefravær blant kollegene til dem som er sykmeldt, ifølge norsk studie.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18.feb.2019 17:39</div>
<div type="caption"><p>Forskerne bak en ny norsk studie, finner at kolleger påvirker hverandres sykefravær. De peker imidlertid ikke på at kollegenes fravær skyldes smitte fra bakterier eller virus, men mener sykefraværet i stedet handler om det de kaller en sosial smitteeffekt. Foto: Gorm Kallestad / NTB SCANPIX NB! MODELLKLARERT</p></div>
<div type="text">
<p>Studien viser at dersom en ansatt sykmeldes av fastlegen i fem arbeidsdager, vil de nærmeste kollegene øke sitt sykefravær fra jobben med i gjennomsnitt to dager. Det samme gjelder motsatt vei. Blir fastlegen strengere med å sykmelde deg, så reduseres også sykefraværet til kollegene dine.</p>
<p>– Vi finner en sterk og tydelig effekt. Det er helt klart at kolleger påvirker hverandres sykefravær, sier forsker ved Institutt for samfunnsforskning i Oslo Harald Dale-Olsen til Forskning.no.</p>
<p>Forskerne mener at selv om virus og bakterier åpenbart smitter, så er det ikke det de måler. Ei heller mener de at kollegenes fravær skyldes merbelastning.</p>
<p>– I stedet er det en sosial interaksjonseffekt vi måler, eller det mange kaller sosial smitteeffekt, sier de to.</p>
<p>Funnene er publisert i artikkelen « Spillovers from gatekeeping – Peer effects in absenteeism » i Journal of Public Economics.</p></div></body></document>
