<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191225-romjula-i-kristiansa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/jd1rlL/Romjula-i-Kristiansand-byr-pa-mye-goy-Sjekk-ut-den-store-oversikten" frk="749 7 38 4970"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 11:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="krsby,livsstil"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Romjula i Kristiansand byr på mye gøy: Sjekk ut den store oversikten</div>
<div type="ingress">Trodde du at kultur- og utelivet i Kristiansand var dødt i romjula? Da tok du feil.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>I romjula skjer det mye i Kristiansand. Heidi’s Bier Bar presenterer Den Store Julefesten 26. desember, og trekløveret Stein Roger Sordal, Erik Faber og Tom Hugo holder romjulskonsert på Kick scene 28. desember. FOTO: Arkiv Fædrelandsvennen / Shutterstock</p> <p>Heidi’s Bier Bar presenterer Den Store Julefesten 2. juledag.</p> <p>Fredag 27. desember arrangeres musikkbingo på Bakgårde Både Og. Bildet er kun ment som illustrasjon.</p> <p>Prøvd å danse salsa før? I romjula har du muligheten. Bildet er kun ment som illustrasjon.</p> <p>Trekløveret Stein Roger Sordal, Erik Faber og Tom Hugo.</p> <p>Harvey’s feirer i disse dager nyåpningen av den oppgraderte første etasjen.</p> <p>Konsertrekken på Håndverkeren fortsetter i romjula, og spesielt på søndag 29. desember.</p> <p>Daglig leder på Kristiansand kunsthall, Cecilie Nissen. Bildet er fra en annen sammenheng.</p></div>
<div type="text">
<p>Vet du ikke helt hvordan du skal feire 2. juledag? Eller har du tynt med planer utover romjula? Les videre!</p>
<p>I Kristiansand kan du dra på alt fra romjulsfester, til latinofest, musikkbingo, konserter, kunstutstillinger og mye mer.</p>
<p>Denne guiden inneholder et utvalg av romjuls-arrangementer i Kristiansand, fra 25. til 30. desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Se en god film</div>
<div type="text">
<p>Hvor: Kristiansand kino</p>
<p>Når: Fra 25. desember og utover hele romjula</p>
<p>Mellom julaften og 2. juledag frister det kanskje å dra på kino? Kristiansand kino byr på blant annet:</p>
<p>«Star Wars: The Rise of Skywalker» – Les vår anmeldelse her!</p>
<p>«Familien Addams»</p>
<p>«Tunnelen»</p>
<p>«Cats» - Les vår anmeldelse her!</p>
<p>«Jumanji: The Next Level» - Les vår anmeldese her!</p>
<p>«Last Christmas»</p>
<p>«Knives Out» - Les vår anmeldelse av krimdramaet «Knives Out» her!</p></div>
<div type="title" level="3">2. juledag i Kvadraturen</div>
<div type="text">
<p>Nandor Tamas</p>
<p>Hvor: Ulike utesteder i Kvadraturen</p>
<p>Når: Torsdag kveld 26. desember</p>
<p>Usikker på hvor eller hvordan du skal feire 2. juledag i år?</p>
<p>Her er noen alternativene i Kvadraturen du kan vurdere:</p>
<p>Heidi’s Bier Bar presenterer Den Store Julefesten 2. juledag, med «danse på bordet»-stemning.</p>
<p>På Kick arrangeres Påsketuren gjør 2. Juledag.</p>
<p>Håndverkeren disker opp konsert med Jakob Friis &amp; Friends.</p>
<p>Vaktbua inviterer til klubb med Dj.Friendly.</p>
<p>Harvey’s Sportsbar inviterer til både Boxing Day og Student Night med Dj Gordon og Dj Homme bak spakene.</p></div>
<div type="title" level="3">Musikkbingo: Romjulsspesial </div>
<div type="text">
<p>Shutterstock</p>
<p>Hvor: Bakgården Både Og</p>
<p>Når: Fredag kveld 27. desember</p>
<p>Feeling lucky? 27. desember arrangeres Musikkbingo: Romjulsspesial på Bakgården Både Og:</p>
<p>– Våre bingoverter Harald &amp; Klodrian spiller av låter på anlegget, og det blir da din oppgave å finne ut hva låten heter og sjekke brettet ditt for matcher, står det i arrangementet.</p></div>
<div type="title" level="3">Latinofest i Kristiansand</div>
<div type="text">
<p>Shutterstock</p>
<p>Hvor: Cafe Mestizo (i Vestre Strandgate)</p>
<p>Når: Fredag kveld 27. desember</p>
<p>Fredag arrangeres også latinofest på Mestizo med Sabroso Cubansk salsa på programmet.</p>
<p>– Vi lager fest med live musikk. SABROSO spiller cubansk salsa, med innslag av salsaton og litt ny vri på gamle kjente cubanske sanger, skriver kafeen.</p></div>
<div type="title" level="3">Romjulskonserten med Hugo, Sordal og Faber</div>
<div type="text">
<p>Promobilde</p>
<p>Hvor: Kick scene</p>
<p>Når: Lørdag kveld 28. desember</p>
<p>Artistene Erik Faber, Stein Roger Sordal (kjent fra Radiojam) og Tom Hugo (kjent fra Keiino) har de siste 9 årene spilt den tradisjonsrike romjulskonserten i Kristiansand. I år feirer trekløveret tiårsjubileum, noe som skal markeres på Kick Scene 28. desember.</p>
<p>Samme dag spiller også Spellemann-nominerte Joakim Tinderholt på Håndverkeren med fullt band.</p></div>
<div type="title" level="3">Harvey’s saturday party</div>
<div type="text">
<p>Arkiv Fædrelandsvennen</p>
<p>Hvor: Harvey’s Sportsbar</p>
<p>Når: Lørdag kveld 28. desember</p>
<p>Etter konserten på Kick kan du traske bort til Harvey’s, som holder Saturday Party. Her skal nyåpningen av første etasje markeres, eller som Harveys selv skriver «Vi lover dans på bordene og fest i den nye avdelingen».</p></div>
<div type="title" level="3">Romjulskonsert på Håndverkeren</div>
<div type="text">
<p>Arkiv Fædrelandsvennen</p>
<p>Hvor: Håndverkeren</p>
<p>Når: Søndag kveld 29. desember</p>
<p>Søndag kveld er det Håndverkeren som inviterer til romjulskonsert.</p>
<p>– Det finnes mange musikalske og sceniske talenter som har flyttet fra byen, men er hjemme på juleferie – derfor fikk vi den smukke idé om å samle et knippe av disse til en julekonsert i Kristiansand i romjula, skriver Håndverkeren på Facebook.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjekk ut kunst i romjula</div>
<div type="text">
<p>Arkiv Fædrelandsvennen</p>
<p>Hvor: Kristiansand kunsthall</p>
<p>Når: Hele romjula</p>
<p>I romjula stiller Kristiansand kunsthall ut duoutstilling med kunstnerne Sofie Berntsen og Sandra Norrbin:</p>
<p>– Kristiansand Kunsthall er stolte av å presentere denne duoutstillingen med verk av to markante kunstnere på den nordiske samtidskunstscenen. Prosjektene som vises er separate, men det går parallelle tråder gjennom utstillingssalene med både kroppslige og intellektuelle virkninger, står det i arrangementet.</p>
<p>Andre gøye ting som skjer i romjula? Skriv gjerne i kommentarfeltet!</p>
<p>Harveys</p>
<p>Håndverkeren</p>
<p>Kick Scene</p>
<p>Kristiansand</p>
<p>Kristiansand Kunsthall</p>
<p>Kvadraturen</p>
<p>Radiojam</p>
<p>Stein Roger Sordal</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
