<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190101-2018-var-det-aret-je.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalkulturen/i/Ql6G3x/2018-var-det-aret-jeg-hoppet" frk="579 16 55 3315"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 19:48"/>
<attribute name="author" value="Frank Mosvold"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalkulturen"/>
<attribute name="class2" value="lokalkulturen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">2018 var det året jeg hoppet</div>
<div type="ingress">Dette hoppet hadde jeg drømt om siden jeg så Ivo Caprinos Flåklypa for første gang i 1975.</div>
<div type="author">Frank Mosvold</div>
<div type="date">01.jan.2019 19:48</div>
<div type="caption"><p>Film- og tv-produsent Frank Mosvold (53) fra Kristiansand har skrevet dette innlegget. FOTO: Odd Ween</p></div>
<div type="text">
<p>I mai sto jeg på kanten av stupebrettet og så ned.</p>
<p>Det var svimlende høyt.</p>
<p>Langs bassengkanten kunne jeg se venner, familie og bekjente.</p>
<p>Noen ristet på hodet, andre hadde satset penger på at dette skulle jeg få til.</p>
<p>Dette hoppet hadde jeg drømt om siden jeg så Ivo Caprinos Flåklypa for første gang i 1975.</p>
<p>Vil du skrive for Lokalkulturen?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalkulturen, ønsker bidrag fra nye skribenter velkommen. Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Det var 43 år siden.</p>
<p>Nå skulle jeg endelig hoppe i det og lage min egen animerte spillefilm.</p>
<p>Veien til toppen av stupetårnet hadde vært lang.</p>
<p>Det var jeg dette jeg hadde forberedt meg på med filmskole i Los Angeles og produksjon av flere kortfilmer og TV-serier.</p>
<p>Det mange ikke visste var at jeg en gang tidligere hadde forsøkt å hoppe fra femmeteren, men det hadde endt i et veritabelt mageplask.</p>
<p>Sommeren 2002 hadde jeg sammen med noen venner fra filmskolen forsøkt å lage spillefilmen Summer Blues, men den ble en dramaturgisk hengemyr.</p>
<p>Filmen hadde en god først akt, men falt deretter langsomt sammen.</p>
<p>Filmen ble aldri vist på kino.</p>
<p>Den feilen skulle jeg ikke gjøre igjen.</p>
<p>De neste årene studerte jeg filmstruktur og dramaturgi.</p>
<p>Da jeg i 2018 bestemte meg for endelig å forsøke igjen, fikk jeg mange velmenende råd om at dette ikke var noen god idé, det var altfor stor fallhøyde og langt utenfor mine begrensede evner.</p>
<p>Jeg bet tennene sammen og klatret høyere.</p>
<p>Avslag fra Norsk Filminstitutt gjorde meg fast bestemt på å lykkes.</p>
<p>På veien oppover stupetårnet så jeg meg aldri tilbake.</p>
<p>Jeg var fiksert på målet. Da jeg endelig var på toppen, kom minnene fra mitt tidligere mislykkede spillefilm forsøk tilbake.</p>
<p>Jeg kunne høre de andre mumle at dette kommer aldri til å gå bra.</p>
<p>Jeg sa til meg selv at enten går det bra eller så går det over.</p>
<p>Det var nå eller aldri.</p>
<p>I juni bestemte jeg meg for å hoppe, men det var først i oktober jeg tok sats og hoppet.</p>
<p>Jeg satset alt, penger, karriere og renomme på at dette var noe jeg skulle få til.</p>
<p>Langs bassengkanten måpte noen, mens andre klappet.</p>
<p>Da avgjørelsen endelig var tatt, følte jeg en stor lettelse.</p>
<p>Produksjonen av den animerte spillefilmen om Elleville Elfrid startet mandag 1. oktober 2018 med fantastiske medarbeidere i Kristiansand, Flekkefjord, Bergen og Oslo.</p>
<p>Nå flyr jeg gjennom lufta. Produksjonen går for fullt. Det er en enorm frihetsfølelse.</p>
<p>Det er dette jeg har jobbet mot i over 40 år. Jeg lander ikke før januar 2020.</p>
<p>Da kommer filmen min på kino.</p>
<p>Det kan bli mageplask eller svalestup. Uansett, hvordan det går, så er jeg glad for at jeg i 2018 hoppet.</p>
<p>Til alle som står på toppen av stupetårnet vil jeg si: Enten blir 2019 et godt år, eller så går det over.</p>
<p>Frank Mosvold (53) er oppvokst i Kristiansand. 19 år gammel dro han til USA for å studere økonomi. Han jobbet som skipsmegler i New York og London i fire år, før han slo helt om og dro til Hollywood for å studere film. Han er film- og tv-produsent og har skapt populære animerte tv-serier, som Hubert og Elleville Elfrid.</p></div></body></document>
