<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190224-baneheia-saken-ikke-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/article/fvn-7lr3dV.html" frk="489 9 28 2991"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 17:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Baneheia-saken ikke opp før mai</div>
<div type="ingress">Gjenopptakelseskommisjonen vil ikke behandle Baneheia-dømte Viggo Kristiansens begjæring før tidligst i mai. Advokaten hans mener saken treneres.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">24.feb.2019 17:24</div>
<div type="caption"><p>Advokat Arvid Sjødin arbeider med å få saken for Baneheia-dømte Viggo Kristiansen opp for Gjenopptakelseskommisjonen. Han synes prosessen trekker i langdrag. FOTO: Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Drapsdømte Viggo Kristiansen har ventet siden november 2017 på at Kommisjonen for gjenopptakelse av straffesaker skal behandle hans sjette søknad. I forkant av hvert møte har hans advokat Arvid Sjødin gitt uttrykk for et håp om at saken skal få sin behandling, men så langt har ikke saken fått sin beramming.</p>
<p>Onsdag og torsdag neste uke skal kommisjonen holde årets første møte, men heller ikke nå vil den forvaringsdømte mannen få saken sin behandlet.</p></div>
<div type="title" level="3">Mai eller juni</div>
<div type="text">
<p>– Partene har fått en frist til 1. april med å komme med noen kommentarer til saken. Når de kommer tilbake, må det bli en runde med tilsvar, sier leder Siv Hallgren i Gjenopptakelseskommisjonen til NTB.</p>
<p>Hallgren tror dermed heller ikke saken til Kristiansen vil bli behandlet på møtet kommisjonen skal holde i begynnelsen av april. Trolig blir begjæringen behandlet på møtet som vil finne sted i mai eller i juni, sier Hallgren.</p>
<p>Selv om advokat Sjødin er kjent med innhentingen av de nye kommentarene i saken, er han likevel oppgitt. Han mener Gjenopptakelseskommisjonen stadig utsetter saken uten grunn mens hans klient blir sittende på forvaring i Ila fengsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Baneheia-saken</div>
<div type="text">
<p>* Stine Sofie Sørstrønen (8) og Lena Sløgedal Paulsen (10) ble voldtatt og drept i Baneheia i Kristiansand 19. mai 2000. To dager senere ble de funnet.</p>
<p>* Viggo Kristiansen og Jan Helge Andersen ble dømt til henholdsvis 21 års forvaring (10 års minstetid) og 19 års fengsel for voldtekt og drap på de to jentene.</p>
<p>* Andersen tilsto og har i dag sonet sin dom.</p>
<p>* Kristiansen har siden han fikk dommen hevdet at han er uskyldig. Han har siden november 2017 ventet på at Kommisjonen for gjenopptakelse av straffesaker skal behandle hans sjette søknad. Behandlingen vil skje tidligst i mai.</p>
<p>* Stine Sofies Stiftelse ble opprettet etter drapene. Stiftelsen arbeider for å beskytte barn mot vold og overgrep, for å avdekke vold og overgrep mot barn og for å sikre barns rettssikkerhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vegring?</div>
<div type="text">
<p>– Hvorfor de utsetter behandlingen hele tiden? spør Sjødin.</p>
<p>Advokaten sier at biologiske spor som tidligere ble brukt mot klienten, er borte. Videre foreligger det klare tekniske bevis som utelukker at Viggo Kristiansen kan ha vært i Baneheia på det tidspunktet drapene på de to små jentene fant sted i Baneheia i Kristiansand i mai 2000.</p>
<p>Dette mener han også medlemmene av Gjenopptakelseskommisjonen må se, og han spør seg derfor om det er en vegring for å gjenåpne saken han er vitne til.</p>
<p>– Det får meg til å tenke på om kommisjonen, slik den er i dag, skal fortsette. Det er ingen å klage til dersom en er uenig med kommisjonens arbeid, sier Sjødin.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
