<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190518-her-er-rolf-lovlands.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/kultur/i/awKkr7/Her-er-Rolf-Lovlands-finalerad-til-Tom-Hugo-og-Keiino" frk="424 10 25 2488"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 20:49"/>
<attribute name="author" value="Jim Rune Bjorvand"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er Rolf Løvlands finaleråd til Tom Hugo og Keiino</div>
<div type="ingress">Han skrev «La det swinge» som Bobbysocks vant med i 1986 og gikk selv til topps med sangen «Nocturne» i 1995. Her Rolf Løvlands råd til Keiino før lørdagens finale.</div>
<div type="author">Jim Rune Bjorvand</div>
<div type="date">18.mai.2019 20:49</div>
<div type="caption"><p>VIDEO: Dette tror Keiino om egne sjanser i kveldens finale</p> <p>Rolf Løvland etter å ha vunnet finalen i Dublin i 1995 med sangen «Nocturne» sammen med Fionnuala Sherry og Secret Garden</p> <p>VIDEO: - Dette er helt fantastisk {{{silentplay:true}}</p> <p>VIDEO: Keiino feirer 17. mai i Tel Aviv</p> <p>VIDEO: Keiino i lakk, lær og parykker: - Viktig å by på seg selv!</p> <p>VIDEO: Bli med på scenen når Keiino spiller for tusenvis i Tel Aviv</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg synes det dere gjør er superbra. Dere utstråler «confidence» og kommer igjennom TVen som et skudd! Dette går bra! Gleder meg til finalen, skriver Rolf Løvland i en hilsen som Fædrelandsvennen har overbrakt til Tom Hugo og Keiino.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hadde vært gøy å ta statuetten tilbake til Sørlandet</div>
<div type="text">
<p>Løvland fra Kristiansand er uten tvil den som har hatt størst suksess i Grand Prix sett med norske øyne. Han skrev Bobbysocks vinnerlåt, «La det Swinge» og gikk selv til topps med «Nocturne» sammen med Fionnuala Sherry og Secret Garden.</p>
<p>Per Løchen, Scanpix</p>
<p>– Så utrolig kult å få lykkeønskning av en Eurovision-legende. Jeg husker godt «Nocturne», og ikke minst «La det Swinge». Rolf Løvland er absolutt et forbilde, og ingen ting hadde vært gøyere enn å ta Eurovision-statuetten tilbake til Sørlandet, sier en finaleklar Tom Hugo Hermansen.</p>
<p>VIDEO: Keiino strålte etter å ha gått til finalen torsdag.</p>
<p>I tillegg til å skrive internasjonale vinnerlåter, har også Løvland bidratt på sanger som «Mitt liv» med Kate Gulbrandsen, «Radio Luxembourg» med Tor Endresen og «Duett» med Elisabeth Andreassen og Jan Werner Danielsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Nyt øyeblikket</div>
<div type="text">
<p>– Det er en helt spesiell følelse å være i en ESC-finale. Nyt øyeblikket og ta med dere opplevelsen. Det handler jo mest av alt om å ha stålfokus på det musikalske i dag og ikke tenke for mye på alt det andre, lyder finalerådet fra Løvland.</p>
<p>– Jeg drømmer selvsagt om pallplass, men det er svært sterke låter vi konkurrerer mot. Hvis vi gjør vårt beste er vi fornøyd uansett hvordan det gå, forteller Hermansen kun timer før finalen starter i Tel Aviv.</p>
<p>Norge er bidrag nummer 15 av totalt 26 sanger i kveld. I følge nettstedet Eurovisionworld ligger Norge på 9. plass hos spillselskapene. Topp tre er Nederland, Australia og Sveits.</p>
<p>VIDEO: Keiino feiret 17. mai i Tel Aviv og vil kopiere Løvlands seier fra 1995</p></div></body></document>
