<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190319-hadde-gitt-opp-nm-gu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/0EMl8J/Hadde-gitt-opp-NM-gull-Sa-vant-hun-likevel" frk="416 6 16 2298"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 13:03"/>
<attribute name="author" value="Terje Årdal, Vågsbygd Karateklubb"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hadde gitt opp NM-gull. Så vant hun likevel</div>
<div type="ingress">For et par år siden forsonte Sonja Elin Thrana (42) seg med at hun ikke ville klare å innfri sitt langvarige mål om NM-gull i karate. Helgas triumf smakte desto bedre.</div>
<div type="author">Terje Årdal, Vågsbygd Karateklubb</div>
<div type="date">19.mar.2019 13:03</div>
<div type="caption"><p>Kristiansanderen Sonja Elin Thrana fra Vågsbygd Karateklubb viser fram gullet fra helgas NM i fullkontakt-karate i Kvinesdal. FOTO: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>KVINESDAL: Sonja var svært glad etter å ha gått til topps i senior damer + 70 kilo i helgas fullkontakt-NM. Det ble arrangert i Kvinesdal, i forbindelse med at klubben har 40-årsjubileum i år. Sonja forteller her med sine egne ord om veien til NM-gullet:</p>
<p>Etter å ha trent karate i over 25 år, har det blitt en livsstil for meg. Man blir aldri for gammel, og kan alltid lære noe nytt. Det er kanskje den største motivasjonen jeg har for å holde på med en sport over så mange år.</p>
<p>I tillegg trener jeg i et fantastisk godt miljø, som på mange måter oppleves som en familie.</p>
<p>Å oppnå en NM-tittel har alltid vært et mål, men etter hvert som årene har gått, og jeg ikke har klart å utnytte mulighetene, forsonet jeg meg for et par år siden at det løpet var kjørt.</p>
<p>Jeg har en nær relasjon til Kvinesdal Karateklubb. Ettersom de i år skulle arrangere NM i fullkontakt-karate, fikk jeg invitasjon av Sensei Roy Svendsen i klubben om å delta.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Da tenkte jeg at jeg selvsagt måtte stille, det ble jo på en måte på hjemmebane for meg også.</p>
<p>I et par måneder før NM har jeg reist bort til Kvinesdal og deltatt på noen treninger med dem for å sparre, og de har vært fantastisk inkluderende. Jeg har fått svært god oppfølging med råd og treningsopplegg, og under NM stilte de også med coach og sparringpartner.</p>
<p>Det viser hvor gode relasjoner man kan ha på tvers av klubber, og at man får god hjelp til å oppnå de mål man har satt seg.</p>
<p>Samtidig som det var strålende å endelig nå helt opp, føltes det veldig godt å ta med meg en tittel til klubben min, Vågsbygd Karateklubb. Det var veldig viktig for meg å gi noe tilbake, etter å ha fått så mye i løpet av så mange år.</p>
<p>Åtte NM-medaljer til Vågsbygd Karateklubb</p></div></body></document>
