<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191023-sterke-reaksjoner-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/b5dV93/Sterke-reaksjoner-etter-funn-av-39-dode-i-lastebil-i-Sor-England" frk="556 8 28 3480"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 17:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterke reaksjoner etter funn av 39 døde i lastebil i Sør-England</div>
<div type="ingress">Reaksjonene er sterke etter nyheten om at 39 mennesker er funnet døde i en lastebil sørøst i England. Sjåføren er siktet for drap.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">23.okt.2019 17:51</div>
<div type="caption"><p>FOTO: UK Pool / UK Pool Politiet jobbet onsdag på industriområdet der en lastebil ble funnet med 39 døde mennesker i byen Grays like øst for London. Lastebilen skal ha kommet til Storbritannia via havna Hollyhead på vestkysten. Lastebilsjåføren er pågrepet. Foto: Stefan Rousseau / PA via AP / NTB scanpix Storbritannias statsminister Boris Johnson kaller funnet av 39 døde mennesker i en lastebil for hjerteskjærende. Han kommenterte saken i Underhuset i Parlamentet onsdag. Bildet er fra tirsdagens brexit-debatt i Underhuset. Foto: Jessica Taylor /AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var den lokale nettavisen Echo som først meldte om saken. Det skal være 38 voksne og én tenåring som er funnet døde i lastebilens lasterom, inne på et industriområde i byen Grays øst for London.</p>
<p>Politiet mener lastebilen kom fra Bulgaria, men opplyser at det kan ta lang tid å identifisere de døde. Det var ambulansepersonell som fant de døde og tilkalte politiet natt til onsdag, men først på formiddagen ble saken kjent i mediene. Den 25 år gamle lastebilsjåføren fra Nord-Irland er pågrepet, siktet for drap.</p>
<p>Politiet trodde til å begynne med at lastebilen kom fra Irland, men endret senere teori til at den kom fra Zeebrugge i Belgia og inn i Storbritannia via havnen i småbyen Purfleet øst for London.</p>
<p>Bulgarske myndigheter bekrefter at lastebilen er registrert i Bulgaria på et selskap som eies av en irsk kvinne.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerer med sjokk</div>
<div type="text">
<p>Forferdelse og sjokk preger reaksjonene på nyheten.</p>
<p>– Dette er en tragedie vi ikke kan forestille oss og dypt hjerteskjærende, sa statsminister Boris Johnson da han møtte til spørretime i Parlamentet onsdag, ifølge BBC.</p>
<p>De folkevalgte, som ellers bruker all sin energi på brexit, tok seg tid til å kommentere saken da de møttes i Underhuset onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Forakt for menneskeliv</div>
<div type="text">
<p>Flere av dem ga uttrykk for sin forferdelse over dødsfallene, ikke minst representanten for valgkretsen Thurrock der bilen ble funnet.</p>
<p>– Å låse 39 mennesker inne i en metallkonteiner viser en forakt for menneskeliv som er ondskapsfull, sa Jackie Doyle-Price.</p>
<p>Johnson understreket hvor viktig det er å finne dem som står bak.</p>
<p>– Alle som handler med menneskeliv, bør forfølges og stilles for retten, sa statsministeren.</p>
<p>Den britiske avdelingen av Amnesty International kaller saken hjerteskjærende, skriver Echo.</p>
<p>– Folk som er tvunget til å velge farlige og noen ganger dødelige ruter til Storbritannia, gjør det fordi den nåværende innvandringspolitikken nekter dem trygge og lovlige alternativer, sier Steve Valdez-Raymonds, som er Amnestys ansvarlige for flyktningers og innvandreres rettigheter.</p></div>
<div type="title" level="3">Dover-tragedien</div>
<div type="text">
<p>Tragedien vekker minner om en sak som rystet britene i juni 2000. Den gang ble 58 kinesiske immigranter funnet døde i en lastebil ved Dover. En nederlandsk lastebilsjåfør ble året etter dømt til 14 års fengsel for drap.</p>
<p>Ofrene ble kvalt etter at sjåføren stengte den eneste lufteluka for å unngå at menneskesmuglingen skulle bli avdekket på ferja mellom Zeebrugge og Dover. To personer overlevde så vidt og vitnet i rettssaken mot sjåføren og den kinesiske tolken Ying Guo, som fikk seks års fengsel for menneskesmugling.</p>
<p>I 2015 ble 71 døde personer funnet i en forlatt lastebil i Australia. Politiet mistenkte menneskesmuglere fra Bulgaria og Ungarn for å stå bak.</p></div></body></document>
