<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190908-for-forste-gang-har-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/RRqPod/For-forste-gang-har-ungdommer-i-Kristiansand-en-egen-arrangement-app" frk="732 10 47 4558"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 14:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For første gang har ungdommer i Kristiansand en egen arrangement-app</div>
<div type="ingress">Med den nye appen SEES kan ungdommer få en samlet oversikt over hva som skjer i Kristiansand. På kort tid nærmer appen seg 1500 brukere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Aline Lima (24) er en av de unge fra prosjektgruppen som har vært med å utvikle arrangement-appen SEES, i samarbeid med Kristiansand kommune. Appen ble lansert 19. august. FOTO: Kristian Hole</p> <p>Appen SEES gir en oversikt over kulturtilbud, friluft, sport, e-sport, miljø, politikk, religion, kafeer og mer. Målgruppen er primært 13- til 20 år.</p> <p>SEES-appen er utviklet av ungdommer i samarbeid med Kristiansand kommune. Fra venstre: kulturrådgiver Jørgen Skauge, Aline Lima, Lulu Sareini, Anja Kathrine Laland, Line Kyrkjeeide, prosjektleder og trainee i kultursektoren og by- og samfunnsenheten, Monika Lundh Broen. Kriminalitetsforebyggende koordinator Johanne Benitez Nilsen var ikke til stede.</p> <p>Fra venstre: Tone Martha Sødal, som blir elevombud mot mobbing i hele nye Kristiansand fra nyttår, medutvikler av SEES, Aline Lima, og kulturrådgiver i Kristiansand kommune, Jørgen Skauge.</p></div>
<div type="text">
<p>– Ungdommer trengte en samlet oversikt over hva som skjer i byen og hvor de kan gå. Det har vært et problem i flere år at flere unge henger i byen og ikke vet hva de skal finne på, sier medutvikler Aline Lima (24) fra prosjektgruppen.</p>
<p>For første gang har Kristiansand kommune, i samarbeid med en prosjektgruppe med ungdommer, lansert en gratis arrangement-app for ungdom.</p>
<p>Den heter SEES og gir en oversikt over hva som skjer i Kristiansand, primært lagt til rette for målgruppen 13 til 20 år. Hovedfokuset i appen er kulturtilbud, men også arrangementer innenfor friluft, sport, e-sport, miljø, politikk, religion, kafeer og mer.</p></div>
<div type="title" level="3">Ungdommer hadde ikke oversikt</div>
<div type="text">
<p>Kristian Hole / Illustrasjonsbilde</p>
<p>Ideen om å lage en gratis arrangementskalender for ungdom startet i 2018, i forbindelse med workshop-tilbudet KomINN i Kristiansand.</p>
<p>Her ble 100 ungdommer samlet for å finne tiltak til hvordan Kristiansand kunne bli den beste byen for ungdom i framtiden, og en prosjektgruppe ble samlet for å utvikle en av ideene, nemlig SEES.</p>
<p>I denne utviklingsprosessen kom det fram at flere unge i byen ikke fikk med seg arrangementer fordi de manglet en oversikt.</p>
<p>– Da vi besøkte skoler i Kristiansand oppdaget vi at mange ikke brukte Facebook, og ikke fikk med seg arrangementer som aktører hadde lagt ut. Snapchat og Instagram er mest populært i dag, men de egner seg ikke til arrangementer og oversikt, sier Lima.</p></div>
<div type="title" level="3">God lansering</div>
<div type="text">
<p>Kulturrådgiver i Kristiansand kommune, Jørgen Skauge, sier at lanseringen av appen hittil har gått bra. På grunn av flere skolebesøk og promotering på stands har stadig flere unge begynt å bruke appen.</p>
<p>– Det har vært en god start. Nå ligger vi på 1330 brukere og vi tror det nærmer seg 1500 om ikke lang tid. Vi har besøkt flere skoler i Kristiansand, og siden har den begynt å «leve av seg selv», sier Skauge.</p>
<p>Marte Krogstad / Kristiansand kommune</p>
<p>Heidi Kvalvik, leder for ung kultur på Samsen kulturhus, representerer en av kulturinstitusjonene i byen som har merket økt pågang på arrangementer etter at appen ble lansert 19. august.</p>
<p>– Tidligere har det vært varierende med deltakere på yogakurs, men denne var det stappfullt på yogakurs i «Bingen» på Samsen, med over 30 deltakere. Flere sa de kom fordi de hadde sett arrangementet i SEES. Vi synes appen er et positivt tiltak for unge og håper den fortsetter, sier Kvalvik til KRSby.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: SEES</div>
<div type="text">
<p>Er en arrangement-app for ungdommer i Kristiansand fra 13- til 20 år.</p>
<p>Appen ble lansert 19. august på Appstore og GooglePlay.</p>
<p>Ideen ble til under workshop-tilbudet KOMMinn i 2018.</p>
<p>Utviklet av Kristiansand kommune, i samarbeid med en prosjektgruppe med unge.</p>
<p>Gir oversikt over tilbud innenfor kultur, friluft, sport, e-sport, miljø, politikk, religion, kafeer og mer.</p>
<p>Appen er gratis og anonym.</p></div>
<div type="title" level="3">«Drop in»-timer for unge</div>
<div type="text">
<p>Kristian Hole</p>
<p>I appen, under kategorien «annet», skal det legges ut tilgjengelige «drop-in»-timer for unge som ønsker å snakke om problemene sine utenfor skolen. Det sier Tone Martha Sødal, som blir elevombud mot mobbing i hele nye Kristiansand fra nyttår.</p>
<p>– Flere unge har det dårlig på skolen, som blir fryst ut eller mobbet, og som ikke orker å si ifra til de voksne siden det kan bli masse styr. Da kan de se tilgjengelige «drop-in»-timer på alle rådhus i Kristiansand, Søgne og Songdalen hvis de ønsker å snakke med noen, sier Sødal.</p>
<p>Appstore</p>
<p>Kultur</p>
<p>Songdalen</p>
<p>Sosiale medier</p>
<p>Instagram</p>
<p>Ungdom</p>
<p>Kristiansand kommune</p>
<p>Kristiansand</p>
<p>E-sport</p>
<p>Facebook</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
