<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190629-vant-sorlandsmesters.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/6jVKL8/Vant-sorlandsmesterskapet-i-crossfit--Vi-tok-personlig-rekord" frk="863 10 58 5416"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 10:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="livsstil"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vant «sørlandsmesterskapet» i crossfit: – Vi tok personlig rekord</div>
<div type="ingress">56 deltakere fra Sørlandet deltok i den tøffe crossfit-konkurransen «Battle of South» lørdag på Lund. Her var det svette, adrenalin og personlige rekorder.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>For Veslemøy Kollstad (22) og Charlotte Nevland (25) sto fullt vinnerinstinkt på planen under «Battle of South» lørdag på Lund. FOTO: Damares Stenbakk</p> <p>Nevland og Kollstad skrudde opp vinnerinstinktet for å nå førsteplassen på pallen. Noe som også resulterte i personlig rekord.</p> <p>Veslemøy (22) har trent crossfit i over ett år hos Crossfit Kvadraturen, mens Charlotte (25) har nå syv år med hard trening bak seg. I august står verdensmesterskap i Sverige på planen.</p> <p>Morten Rasch Arnesen (23) og Magnus Frantzen (28) fra Crossfit Kvadraturen var lettet over at de tok seier lørdag. Nå er målet seier i VM-mesterskap i Sverige i august.</p> <p>Rasch Arnesen og Frantzen elsker å føle adrenalinet og styrken i kroppen under konkurranse.</p> <p>Arrangør og daglig leder av Crossfit 46, Sindre Trondsen.</p> <p>Flere presset seg selv for å oppnå personlige rekorder og en plass på vinnerpallen.</p> <p>Publikum heiet fram deltakerne så det ljomet i lokalet på Lund.</p> <p>Alle 56 deltakerne fordelt på 28 lag under lørdagens «Battle of South» hos Crossfit 46 på Lund.</p> <p>Magnus Frantzen og Morten Rasch Arnesen fra Crossfit Kvadraturen var svært fornøyde med å kapre førsteplassen, etter tøff konkurranse fra de andre deltakerne.</p> <p>Det var full jubel da Charlotte Nevnland og Veslemøy Kollstad fra Crossfit Kvadraturen tok førsteplassen under lørdagens arrangement.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi visste at de andre deltakerne var gode, men vi klarte å jobbe jevnt og kjappest sammen, sier den fornøyde vinneren Charlotte Nevland til KRSby.</p>
<p>Hun og lagvenninnen Veslemøy Kollstad, stakk av med seieren under det årlige sørlandsmesterskapet i Crossfit «Battle of South» hos Crossfit 46 på Lund.</p>
<p>For å delta måtte to personer være på lag og samarbeide. Deltakerne måtte gjennom en rekke ulike øvelser i blant annet olympiske løft, ulike kroppsbevegelser og styrkeløft på kort tid.</p>
<p>De holder hjulene i gang om sommeren</p>
<p>Damares Stenbakk</p></div>
<div type="title" level="3">Kvalifisert til verdensmesterskap</div>
<div type="text">
<p>I øvelsen hvor deltakerne skulle løfte en så tung stang som mulig utstrekt over hodet, med valgfri teknikk, slo begge jentene sine tidligere rekorder og landet samlet på 195 kilo.</p>
<p>– Dette var sabla gøy, spesielt når du gjør ditt aller beste og begge to får personlig rekord. Når publikum lagde jubel og så god stemning var det ekstra gøy å gi inn, smiler Veslemøy Kollstad.</p>
<p>Damares Stenbakk</p>
<p>Nevland har nå trent i syv år, mens Kollstad har lagt seg i hardtrening i over ett år. Jentene understreker at de er godt vant til tøff motstand og konkurrer jevnlig i crossfit.</p>
<p>Nylig kom Veslemøy på 13. plass og Charlotte på sjetteplass i norgesmesterskapet i Stavanger. Noe som kvalifiserte sistnevnte til VM i Sverige 30. august.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk inn for å vinne</div>
<div type="text">
<p>For Morten Rasch Arnesen og Magnus Frantzen fra Crossfit Kvadraturen var lørdagens seier svært viktig for å hevde seg.</p>
<p>Damares Stenbakk</p>
<p>– Det er viktig å vise oss fra vårt beste, spesielt når vi også er tatt med til VM i Sverige, sier Morten Rasch Arnesen og smiler lurt.</p>
<p>Samarbeidspartneren Magnus Frantzen nikker seg enig, og legger til:</p>
<p>– Også er det deilig å få ut litt konkurranseinstinkt, samtidig som man møter nye folk, kjente fjes og kan slappe av i nydelig vær.</p>
<p>Målet til Arnesen og Frantzen er å bli regjerende verdensmestere.</p>
<p>Damares Stenbakk</p></div>
<div type="title" level="3">Full sal med jubel og latter</div>
<div type="text">
<p>56 deltakere fra Lillesand, Grimstad, Flekkefjord og Kristiansand tok turen til Crossfit 46 på Lund for å teste ut evnene i sporten. Dette er sjette året Sindre Trondsen arrangerer «Battle of South» i den tøffe treningsformen.</p>
<p>Damares Stenbakk</p>
<p>– Dette er en lavterskel konkurranse som er med på å samle alle ivrige i miljøet til å kjenne på mestring, men også være sosiale, sier han.</p>
<p>Og det var full sal med jubel og latter i lokalene på Lund lørdag. Noe som setter et stort smil hos Trondsen.</p>
<p>– Jeg er utrolig fornøyd, ikke minst ble overrasket. Faktisk forventet jeg at folk skulle ut på sjøen når det er smeigevær, heldigvis ville flere ta turen for å hygge seg her, avslutter arrangøren fornøyd.</p>
<p>Damares Stenbakk</p>
<p>Damares Stenbakk</p></div>
<div type="title" level="3">Oversikt over plasseringene fra lørdagens konkurranse:</div>
<div type="text">
<p>Damares Stenbakk</p>
<p>Masterklasse (35+) menn:</p>
<p>1. plass: Kim Thomas Mikkelsen fra Crossfit Hunsfos og Kenneth Egebakken fra Crossfit 46</p>
<p>2. plass: Espen Pilskog og Kai Birger Amundsen fra Crossfit Flekkefjord</p>
<p>3. plass: Kjetil Syvertsen fra Crossfit Kvadraturen og Jarand Sørsdal fra Crossfit Kristiansand</p>
<p>Damares Stenbakk</p>
<p>Menn:</p>
<p>1. plass: Magnus Frantzen og Morten Rasch Arnesen fra Crossfit Kvadraturen</p>
<p>2. plass: Thor Isak Mosvold og Thor Isak Mosvold Hogga fra Crossfit Kristiansand</p>
<p>3. plass: Loyd Kaaland og Frank Leonardo Fredriksen</p>
<p>Masterklasse (35+) kvinner:</p>
<p>1. plass: Cecilie Almås fra Crossfit Kvadraturen og Heidi Dokkedal fra Crossfit Kristiansand</p>
<p>2. plass: Ariel Khavari og Monica Caroline Fronth fra Crossfit Kristiansand</p>
<p>3. plass: Helene Trøite og Mari Eldor fra Crossfit 46/Crossfit Kristiansand</p>
<p>Damares Stenbakk</p>
<p>Kvinner:</p>
<p>1. plass: Charlotte Nevnland og Veslemøy Kollstad fra Crossfit Kvadraturen</p>
<p>2. plass: Martine Roland og Vilde Steiner fra Crossfit Kristiansand</p>
<p>Delt 3. plass: Siri Sola og Karen Jensen fra Crossfit 46</p>
<p>3. plass: Anne Ulstein og Kristin Birkeland fra Crossfit Hunsfos</p>
<p>Trening</p>
<p>Lund</p>
<p>Kristiansand</p>
<p>Treningssenter</p>
<p>Crossfit</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
