<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190926-exit-horer-dop-og-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/K31wJG/Exit-Horer_-dop-og-masse-penger" frk="502 6 20 3001"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 12:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelser"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Exit»: Horer, dop og masse penger</div>
<div type="ingress">Basert på historien til fire menn fra Oslos finansmiljø, serverer NRK en serie som er like saftig som hummeren de spiser, og villere enn boblene de drikker og kokainet de sniffer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>Agnes Kittelsen fra Kristiansand har en sentral rolle i den nye NRK-serien «Exit». FOTO: Ingeborg Klyve/NRK</p> <p>Tobias Santelmann (t.v.), Jon Øigarden, Simon J. Berger og Pål Sverre Hagen skildrer Oslos finanselite.</p> <p>Alle fire guttene sliter med både alkohol og dop.</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Exit</div>
<div type="text">
<p>TV-SERIE</p>
<p>Premiere: Fredag 27. september på NRK TV, og kl. 23.25 på NRK1</p>
<p>Norsk dramaserie på åtte episoder.</p>
<p>Produksjon: Fremantle for NRK</p>
<p>Regi og manus: Øystein Karlsen</p>
<p>Skuespillere: Pål Sverre Hagen, Agnes Kittelsen, Tobias Santelmann, Jon Øigarden, Simon J. Berger</p>
<p>Dette blir årets norske snakkis. Er alle i finansmiljøet slik, eller er disse fire lett identifiserbare i miljøet de vanker? For da er det ganske utrolig at de har valgt å fortelle historiene sine, tilsynelatende helt uten filter. Vi snakker horer, dop, tvilsomme forretningsavtaler, ingen skrupler, eller samvittighet, og løgn, på løgn, på løgn.</p>
<p>Serien som har premiere fredag 27. september, slippes i sin helhet (åtte episoder) på NRK-TV, og på NRK1 vil den gå hver fredag med to episoder hver gang. Den er et samarbeid mellom NRK og Fremantle, hvor det var sistnevnte som i 2017 foretok en rekke intervjuer med de fire mennene som serien er basert på. I tillegg er det hentet inn ytterligere informasjon fra kvinner og menn i miljøet. På utsiden ser det ut som de virkelig har klart det. Fine hus og biler, og Rolex på den ene armen og en trofékone på den andre, men bak fasaden skjuler det seg en hel del.</p>
<p>Ingeborg Klyve/NRK</p>
<p>Personene vi møter er Adam (Simon J. Berger), William (Pål Sverre Hagen), Henrik (Tobias Santelmann) og Jeppe (Jon Øigarden), som både jobber og «leker» sammen. De kjenner alle hemmelighetene til hverandre, og er hverandres største støttespillere, men de drar hverandre også ned i mørket for de kjeder seg og de moralske grensene er for lengst visket ut. Agnes Kittelsen har også en sentral og interessant rolle som den underkuede konen til Adam.</p>
<p>Ingeborg Klyve/NRK</p>
<p>Både manus og regi er av Øystein Karlsen, som blant annet har stått bak fabelaktige serier som «Dag», og med «Exit» befester han sin posisjon som en av Norges absolutt beste og mest spennende serieskapere. Han evner å få noe helt spesielt ut av hver enkelt skuespiller, og han er helt rå på å lage et gjennomført univers hvor selv de villeste historiene og karakterene fremstår som troverdige. Alt stemmer. Ned til den minste detalj, fra utseende og klær, til måten de snakker på, hvilken bil de kjører, hva de drikker, koloritten, stemningen og scenografien. Og selv om de fleste av oss har en anelse om hva som foregår i slike miljøer, er det noe annet å få det servert sånn midt i fleisen. Vi snakker lettere sjokkskadet - men grundig underholdt.</p>
<p>Tobias Santelmann</p>
<p>Agnes Kittelsen</p>
<p>TV-serier</p>
<p>NRK</p>
<p>TV</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
