<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190520-dale-stanser-okte-bo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/lokalt/i/dOM0BJ/Dale-stanser-okte-bompenger-i-byene" frk="245 2 4 1597"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 14:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dale stanser økte bompenger i byene</div>
<div type="ingress">Reduserte bompengeinntekter i byene skal ikke håndteres ved å øke prisene for bilistene, har samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) bestemt</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20.mai.2019 14:47</div>
<div type="caption"><p>Samferdselsminister Jon Georg Dale vil ikke løse inntektssvikt i bompengepakkene med økte avgifter for bilistene. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg forventer at det vi gjør nå gir bedre styring av prosjekter i bompengepakkene og at vi får stoppet en unødvendig videre vekst i bompengene, sier Dale i en pressemelding.</p>
<p>Bompengepakker inneholder en portefølje av ulike samferdselsprosjekter som finansieres med statlige, og i få tilfeller lokale bidrag, i tillegg til bompenger.</p>
<p>– Når det oppstår en ubalanse mellom inntektene og kostnadene i de lokalt vedtatte bompengepakkene, har vi sett tilfeller der man lokalt har ønsket å enten øke bompengesatsene eller utvide bompengeperioden.</p>
<p>– Vi strammer nå inn på adgangen til å øke bompengene i byområdene med byvekstavtaler. Opplegget vil i praksis innebære at hvis inntektene svikter eller kostnadene øker, må prosjekter tas ut av pakken dersom ikke prosjektene nedskaleres eller kostnadene ved disse reduseres. Det er ikke aktuelt å øke bompengene i slike situasjoner, sier samferdselsminister Jon Georg Dale i pressemeldingen.</p>
<p>Det ble i forrige uke klart at Oslopakke 3 regner med å få inn 1,5 til 2 milliarder mindre i bompenger enn det som var forventet i løpet av de neste fire årene, skriver Dagbladet.</p>
<p>Underfinansieringen i bypakkene henger sammen med en økt andel elbiler, som enten kjører gratis eller med redusert pris gjennom bomringene.</p></div></body></document>
