<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190226-politiet-vil-lose-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/RxV5PW/Politiet-vil-lose-passkaos-med-SMS" frk="500 4 13 2897"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 15:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet vil løse passkaos med SMS</div>
<div type="ingress">Fra neste år vil folk få en SMS med en påminnelse når passet deres holder på å gå ut og automatisk få tilbud om en time for å fornye det.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">26.feb.2019 15:32</div>
<div type="caption"><p>Nye rutiner skal hindre passkøer i framtiden, lover konstituert politidirektør Håkon Skulstad. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser justis- og beredskapsminister Tor Mikkel Wara (Frp) og konstituert politidirektør Håkon Skulstad etter å ha diskutert de lange passkøene på Østlandet i et møte tirsdag.</p>
<p>– Fra 2020 vil vi sende SMS-varsling til de som må fornøye passet sitt i god tid på forhånd, cirka ett år. Der gir vi også tilbud om en time. På den måten ønsker vi å fordele utstedelsen av pass jevnt utover året, sier Skulstad til NTB</p>
<p>Han påpeker at veldig mange gjerne vil skaffe seg nytt pass på våren og forsommeren, mens få gjør det om høsten.</p>
<p>Politiet har alt varslet tiltak for å redusere den lange ventetiden for å få pass på Østlandet. Både i Oslo, Øst og Sørøst politidistrikter er det nå mulig å bestille time 90 dager fram i tid. I tillegg økes bemanningen etter påske, og sommervikarer begynner å jobbe tidligere enn planlagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Legger ut restplasser</div>
<div type="text">
<p>I Oslo vil passkontorene forlenge åpningstidene til klokka 18 og også ha åpent på lørdagene. Også i de to andre politidistriktene på Østlandet blir det utvidede åpningstider.</p>
<p>– Det blir stadig lagt ut «restplasser», opplyser Skulstad, som oppfordrer folk til å sjekke både morgen og ettermiddag for å se om det er kommet noen ledige timer.</p>
<p>De som produserer passene, klarer å overholde leveringstiden som er på inntil ti dager, selv om antall bestillinger har økt, opplyser han.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig service</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en viktig servicefunksjon, så vi syns det er viktig at politiet kaster seg rundt og løser disse problemene så folk får pass, sier Wara til NTB.</p>
<p>Han avviser at de lange passkøene har sammenheng med nedleggelse av passkontorer.</p>
<p>– Det er viktig å huske på en viktig ting: Vi er i en runde hvor vi gjør passene sikrere og tryggere. Det er et spørsmål om samfunnssikkerhet, sier han.</p>
<p>Skulstad viser til flere årsaker. Han mener frykten for at man ikke skal få pass i tide, blant annet på grunn av det nye passystemet, har bidratt til at mange raskt ønsker å sikre seg reisedokumentet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tusenvis forsvinner</div>
<div type="text">
<p>At så mange som 34.000 pass forsvinner hvert år, enten ved tyveri eller at eieren mister det, bidrar også.</p>
<p>– Det er ikke forklaringen på det som skjer nå, men hvis folk er enda flinkere til å passe på passene sine, vil det bli mindre behov for å utstede pass. Det ville spare folk både bry og penger, sier Skulstad, som også minner om at passet er et viktig dokument.</p>
<p>Ifølge Wara må politidistriktene finansiere den økte kapasiteten i egne budsjetter. Men han påpeker at pass i utgangspunktet skal være selvfinansierende gjennom gebyrer.</p></div></body></document>
