<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190530-donau-cruise-endte-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/K3GOK7/Donau-cruise-endte-i-tragedie-i-Budapest--norskeid-skip-involvert" frk="677 5 24 4330"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 17:31"/>
<attribute name="author" value="NTB-AP-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Donau-cruise endte i tragedie i Budapest – norskeid skip involvert</div>
<div type="ingress">Sørkoreanerne var på elvecruise i Budapest da båten deres kantret og sank etter en kollisjon med et norskeid cruiseskip. Nær 30 mennesker er trolig døde.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">30.mai.2019 17:31</div>
<div type="caption"><p>Det ble torsdag morgen lett etter savnede passasjerer i Donau, like ved Budapest sentrum. Ulykken skjedde i kraftig regnvær. Foto: Laszlo Balogh / AP / NTB scanpix En kvinne står ved stedet der turistbåten kantret og sank onsdag kveld. Foto: Laszlo Balogh / AP / NTB scanpix Totalt 35 personer var om bord på båten Hableány som sank på elva Donau onsdag kveld. Foto: AP / NTB scanpix Redningspersonell og politi søker etter overlevende etter at en båt kantret og sank på elva Donau i Budapest sent onsdag kveld. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Turistbåten sank i løpet av sekunder etter å ha kollidert med skipet Viking Sigyn like ved Margaret-brua i den ungarske hovedstaden. Sammenstøtet skjedde i kraftig regnvær onsdag kveld.</p>
<p>Redningsmannskapene lette torsdag fortsatt etter 21 savnede personer, men det er lite håp om å finne flere overlevende, opplyser ungarsk ambulansetjeneste. Sju personer er funnet i live, mens sju ifølge ungarske myndigheter er bekreftet omkommet.</p>
<p>Alle om bord var sørkoreanere, bortsatt fra to ungarske besetningsmedlemmer. De to ungarerne oppgis å være blant de savnede.</p>
<p>– Strømmen var så kraftig at folk fløt bort, men redningsmannskapene kom ikke, sier en sørkoreansk kvinne som overlevde til landets nyhetsbyrå Yonhap.</p>
<p>En annen overlevende forteller at båten kantret umiddelbart etter kollisjonen.</p>
<p>Politiet opplyser at ulykken etterforskes som en kriminell handling. Ungarske myndigheter har foreløpig lagt mye av skylden på turistbåten Hableany, som ifølge dem skal ha svingt inn foran cruiseskipet før ulykken.</p>
<p>Mannskapet på cruiseskipet er likevel blitt avhørt i forbindelse med etterforskningen, opplyser politiet i Budapest.</p></div>
<div type="title" level="3">Nær hverandre</div>
<div type="text">
<p>Det norskeide cruiserederiet Viking bekreftet torsdag morgen at skipet Viking Sigyn var involvert i det selskapet omtalte som «en hendelse» onsdag kveld. I uttalelsen skriver Viking at elvecruiseskipet befant seg i nærheten av turistbåten.</p>
<p>Ingen på cruiseskipet ble skadd, og rederiet understreker at det samarbeider med myndighetene. NTB har kontaktet rederiet, men så langt ikke fått noen kommentar.</p>
<p>Turistbåten var 26 meter lang med to dekk og kunne ta opptil 60 passasjerer. Stedet den sank, ligger ikke langt unna parlamentsbygningen i sentrum av Budapest.</p>
<p>Talsmann Mihaly Toth for selskapet Panorama Deck, som eier turistbåten, sier til det ungarske nyhetsbyrået MTI at det ikke var noen tekniske feil på båten.</p></div>
<div type="title" level="3">Uten redningsvester</div>
<div type="text">
<p>Utenriksdepartementet i Sør-Korea har opplyst at ingen av turistene hadde på seg redningsvester.</p>
<p>Sørkoreanerne var på pakketur til Europa. Sist lørdag ankom de München, og meningen var at turen skulle vare en uke. Den sørkoreanske turoperatøren opplyser at det var 30 turister, to reiseguider og en fotograf i reisefølget. Flere familier var blant deltakerne.</p>
<p>Personene som er bekreftet omkommet, er i alderen 31 til 66 år. De er identifisert som seks kvinner og én mann. Også ei seks år gammel jente var med på turen. Statusen hennes er ukjent, men hun er ikke på listen over overlevende.</p></div>
<div type="title" level="3">Søk etter savnede</div>
<div type="text">
<p>Det regnet mye i Budapest natt til torsdag, noe som skapte utfordringer for redningsarbeidet. Det er også mye vann i elven, og strømmen er sterk. Temperaturen i vannet er 10 – 15 grader, ifølge lokale medier.</p>
<p>Redningspersonell har søkt etter passasjerer flere kilometer nedover elven. En ungarsk nettside har meldt at en av dem som ble reddet, ble funnet ved brua Petofi noen kilometer sør for der båten kantret.</p>
<p>Flere sørkoreanske tjenestemenn er ventet til Ungarn i løpet av det neste døgnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Registrert i Sveits</div>
<div type="text">
<p>Skipet Viking Sigyn er registrert i Sveits, hvor rederieier Torstein Hagen er bosatt. Ifølge Viking Cruises' nettsider går elvecruiseskipet gjennom Sentral-Europa med to forskjellige ruter. Det ene cruiset starter mens det andre avslutter turen i Budapest.</p>
<p>Torstein Hagens rederi Viking Cruises eier også Viking Sky, som var nær ved å forulykke på havstrekningen Hustadvika i Møre og Romsdal i mars i år. I begynnelsen av april kolliderte et annet av rederiets skip med en oljetanker i Nederland.</p>
<p>Hagen er på 1.102. plass på Forbes liste over verdens rikeste.</p></div></body></document>
