<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190912-atte-nye-hunder-er-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/0n04mJ/Atte-nye-hunder-er-blitt-syke--en-av-dem-er-dod" frk="395 0 0 2596"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 17:53"/>
<attribute name="author" value="NTB,Arild Sandvik"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åtte nye hunder er blitt syke – en av dem er død</div>
<div type="ingress">Det er meldt om åtte nye tilfeller av syke hunder siden onsdag, opplyser Mattilsynet. En av hundene har dødd.</div>
<div type="author">NTB,Arild Sandvik</div>
<div type="date">12.sep.2019 17:53</div>
<div type="caption"><p>Åtte nye hunder er syke siden onsdag. Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>De nye sykdomstilfellene er fra Buskerud, Vestfold, Trøndelag, Nordland, Troms og Finnmark, opplyser Mattilsynet.</p>
<p>Veterinærinstituttet, NMBU Veterinærhøgskolen og flere veterinærklinikker samarbeider for å finne ut hva som forårsaker sykdommen.</p>
<p>Totalt har tolv hunder blitt obdusert. Hundene viser alle samme tegn på blodig tarmbetennelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Utbrudd eller enkelttilfeller</div>
<div type="text">
<p>I ni av de obduserte hundene hvor bakteriologitest er klar, er det funnet bakteriene Providencia alcalifaciens. Hos flere av hundene er også bakterien Clostridium perfringens påvist.</p>
<p>Det er foreløpig ikke klart om bakteriene er årsaken til utbruddet.</p>
<p>Det ser ut til at bakteriene forekommer naturlig hos noen friske hunder, viser undersøkelser fra Veterinærinstituttet. De skal nå undersøke om Providencia-bakteriene tilhører samme bakteriestamme.</p>
<p>– Dette kan avklare om tilfellene er koblet i ett utbrudd, eller om det er flere enkelttilfeller, opplyser Mattilsynet.</p></div>
<div type="title" level="3">Trolig ikke smittsom mellom hunder</div>
<div type="text">
<p>I helgen og i løpet av neste uke er det ventet svar på andre undersøkelser i forbindelse med hundesykdommen, opplyser Veterinærinstituttet i en status torsdag ettermiddag.</p>
<p>Det kan virke som om sykdommen ikke er så smittsom som først fryktet. I de fleste tilfeller hvor det har vært flere hunder i samme dyrehold, har kun én hund blitt syk.</p>
<p>Mattilsynet oppfordrer likevel hundeeiere til å begrense nærkontakten mellom hunder.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen fellestrekk</div>
<div type="text">
<p>Hittil er det ikke funnet fellestrekk mellom tilfeller av syke hunder med tanke på alder, rase, foring, turområder eller kontakt med andre hunder. Det er ikke kjent om det er en sammenheng mellom dødsfallene.</p>
<p>Flere hunder er døde etter å ha hatt blodig diaré den siste tiden. Enda flere har fått symptomene.</p>
<p>De syke hundene har symptomer som oppkast, blodig diaré og redusert allmenntilstand.</p>
<p>Onsdag kunne Mattilsynet fortelle at de hadde mottatt fem nye meldinger om enkeltstående tilfeller av hunder som har lignende symptomer på sykdom.</p>
<p>Tilfellene var oppdaget i Vest-Agder, Oslo, Telemark, Nordland og Finnmark, opplyser de i en pressemelding.</p>
<p>– Det er viktig å huske på at disse symptomene forekommer hos hunder, men da ofte med mindre akutt sykdomsforløp. Så vidt vi har oversikt over så langt, er det ikke noen unormal forekomst av symptomene andre steder enn i Oslo-området, opplyste Mattilsynet i pressemeldingen onsdag.</p></div></body></document>
