<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190910-rypejakta-starter---.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/awL2l5/Rypejakta-starter--hundeeiere-oppfordres-til-forsiktighet" frk="242 9 14 1551"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 10:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rypejakta starter – hundeeiere oppfordres til forsiktighet</div>
<div type="ingress">Jegere med hund oppfordres til å være forsiktige under rypejakta så lenge årsaken til hundesykdommen er uavklart.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10.sep.2019 10:30</div>
<div type="caption"><p>Statskog ber jegere med hund om å følge Mattilsynets og Veterinærinstituttets anbefalinger så lenge årsaken til hundesykdommen er ukjent. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Titusenvis av jegere legger tirsdag ut på jakt etter skogsfugl og rype over store deler av hele landet.</p>
<p>Mange av jegerne bruker hunder i forbindelse med fuglejakta. Statskog ber dem om å følge Mattilsynet og Veterinærinstituttets anbefalinger så lenge årsaken til hundesykdommen er ukjent.</p>
<p>Hundeeiere oppfordres til å begrense nærkontakt med andre hunder og unngå å la hunden snuse i grøfta hvor andre hunder har vært. Samtidig bør ansamlinger av hunder unngås, ifølge Mattilsynet.</p>
<p>I alt har 26 hunder over hele landet dødd etter blodig diaré den siste tiden. Enda flere har fått symptomene. Det er ikke kjent om det er en sammenheng mellom dødsfallene.</p>
<p>Det er stor rift om fuglejakta denne sesongen. I mange av Statskogs jaktområder er etterspørselen langt høyere enn tilbudet. Strenge reguleringer, lave priser og ivrige jegere er årsaken.</p>
<p>Samtidig har Statskog stengt en del områder for fuglejakt både i Sør- og Nord-Norge.</p>
<p>– Streng regulering av jakttrykket og lave priser gjør det vanskeligere å finne ledig jakt nå helt i starten, sier fagsjef for jakt og fiske Jo Inge Breisjøberget i Statskog.</p>
<p>Sist jaktår felte 47.900 jegere 181.900 ryper, en økning på 9 prosent fra jaktåret før.</p></div></body></document>
