<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190625-starter-aret-med-a-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalkulturen/i/Xw6oQo/Starter-aret-med-a-heve-glasset" frk="243 13 19 1457"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 14:40"/>
<attribute name="author" value="Marius Hansen Faret"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalkulturen"/>
<attribute name="class2" value="lokalkulturen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Starter året med å heve glasset</div>
<div type="ingress">Min ambisjon er å jobbe enda hardere i 2018 samt prøve å kjøre på med en singel annenhver måned.</div>
<div type="author">Marius Hansen Faret</div>
<div type="date">25.jun.2019 14:40</div>
<div type="caption"><p>Rapperen Marius Hansen Faret, aka Hansen (23), fra Vågsbygd i Kristiansand er aktuell med sin nye singel Hever Glasset. FOTO: Asbjørn Buarøy</p></div>
<div type="text">
<p>BLOGG: Singelen Hever Glasset går ut til gutta som er samlet, som hever glasset og tar byen med storm. Låten fremføres med et snev av arroganse mot hatere/tvilere.</p>
<p>Jeg liker å utfordre meg selv med musikk gjennom eksempelvis å prøve ut forskjellige sjangere og ikke bare hard rap/hip-hop.</p>
<p>Jeg liker også at folk ikke helt vet hva de kan forvente av mine låter, enten det gjelder tekst, melodi eller produksjon. Mitt mål er å lage masse kul musikk dette året, både solo og sammen med andre undergrunnsartister rundt omkring i Norge. Kanskje blir det videoproduksjoner også etter hvert.</p>
<p>I fjor slapp jeg blant annet Helt Perfekt sammen med min rapkamerat Razmara og Endless fra Nesodden, og en stund etter dette slapp Razmara og jeg Helt Perfekt (Club Remix) med Bassen music. I oktober kom låta Samler På Medaljer.</p>
<p>De tre låtene har resultert i nær 95.000 streams på Spotify siden august i fjor som, som jeg er godt fornøyd med.</p>
<p>Vil du skrive for Lokalkulturen?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalkulturen, ønsker bidrag fra nye skribenter velkommen. Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Hør Hever Glasset her:</p></div></body></document>
