<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190602-tusenvis-onsket-live.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/sport/i/qL3WVE/Tusenvis-onsket-Liverpool-velkommen-hjem-etter-Champions-League-triumfen" frk="305 1 4 2101"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 23:58"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tusenvis ønsket Liverpool velkommen hjem etter Champions League-triumfen</div>
<div type="ingress">Liverpool har kommet seg hjem til Merseyside. Søndag kveld viste de frem Champions League-pokalen i en seiersparade foran tusenvis av fans. Se bildene under.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">02.jun.2019 23:58</div>
<div type="caption"><p>Liverpools bussparade varte i flere timer. Mange ville hylle de nybakte Champions League-vinnerne. FOTO: PHIL NOBLE / REUTERS Kaptein Jordan Henderson (t.h.) og visekaptein James Milner (t.v.) viser frem Champions League-pokalen på taket av lagbussen, som kjørte seiersparade i Liverpool sentrum søndag. RØD GLEDE: Rød konfetti preget seiersparaden til Liverpool. Svært mange Liverpool-supportere ville hylle heltene sine. Fansen var i ekstase under paraden. Fest for unge og små under seiersparaden. Store folkemengder flokket til Liverpool for å se sine helter juble med Champions League-pokalen. SEIERSGLIS: Liverpool-manager Jürgen Klopp var selvfølgelig også på plass i seiersparaden. Her sammen med Xherdan Shaqiri (t.v.) og Georginio Wijnaldum. HELT FULLT: Supportere klatrer opp i høyden for å få en god kikk av spillerbussen til Liverpool. Liverpool-kaptein Jordan Henderson var midtpunktet i Liverpools seiersparade. Bak ham på bildet finner vi bl.a. Alberto Moreno og Trent Alexander-Arnold. Mohamed Salah sammen med lagkamerat og bestekompis i Liverpool, Dejan Lovren. Tusenvis av Liverpool-fans var til stede i sentrum søndag ettermiddag. Liverpool-spiss Roberto Firmino har farget håret rødt til feiringen. Liverpool-bussen kjørte sakte, men sikkert gjennom folkehavet i sentrum, der de viste frem Champions League-pokalen for sine trofaste fans. Flere Liverpool-fans klatret opp på et busstopp for å få en bedre kikk på heltene sine fra Madrid. Liverpool-eier John W. Henry var på plass sammen med resten av Liverpool-laget. Fansen koste seg i Liverpool under seiersparaden. Bluss ga et tåkehav over Liverpool. Vakkert - selv for dem som ikke er Liverpool-fans. Liverpool var i fyr og flamme søndag. Denne gutten var ikke påtenkt i 2005, da Liverpool sist tok Champions League hjem. Nå har han opplevd klubbens sjette - og han vet det.</p></div>
</body></document>
