<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190212-erna-solberg---det-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/WLp5j2/Erna-Solberg--Det-kommer-til-a-ga-bra-med-Sindre" frk="237 1 2 1387"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 08:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erna Solberg: – Det kommer til å gå bra med Sindre</div>
<div type="ingress">Statsminister Erna Solberg takker helsevesenet for oppfølgingen ektemannen Sindre Finnes har fått for kreftsykdommen. Hun oppfordrer folk til å bruke solkrem.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12.feb.2019 08:35</div>
<div type="caption"><p>Erna Solbergs ektemann Sindre Finnes fikk før jul en kreftdiagnose. Her er paret på vei inn til utdelingen av Nobels fredspris i desember. Arkivfoto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Før jul fikk Finnes beskjed om at han har kreft. Han har fått fjernet flere ondartede flekker, opplyste Erna Solberg (H) i et intervju med Se og Hør tirsdag.</p>
<p>– Det kommer til å gå bra med Sindre, men som alle andre ble jeg engstelig da jeg hørte ordet kreft. Jeg er takknemlig for den oppfølging han har fått fra helsevesenet, uttaler Solberg i en epost til NTB</p>
<p>Hun sier sykdommen er en påminner om hvor viktig det er å bruke solkrem.</p>
<p>– Det er mange som får denne typen kreft som følge av solskader, og her må vi bli enda flinkere til å beskytte oss, fortsetter hun.</p>
<p>– Kreft er en folkesykdom som tar så mange liv så altfor tidlig, og som har gitt mye lidelse for enkeltpersoner. Heldigvis blir behandlingen stadig bedre, det forskes mye og nye metoder utvikles, sier statsministeren.</p>
<p>Kreften ble oppdaget etter at den 54 år gamle siviløkonomen fikk et blødende sår i pannen. Etter at diagnosen ble satt, har Finnes fått operert bort flere ondartede flekker, primært i ansiktet.</p></div></body></document>
