<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190115-massivt-nei-til-brex.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/bKleEk/Massivt-nei-til-brexit-avtalen" frk="346 7 17 2302"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 21:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Massivt nei til brexit-avtalen</div>
<div type="ingress">Statsminister Theresa Mays brexit-avtale led et knusende nederlag i Parlamentet. Storbritannia går dermed inn i en uviss tid framover.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">15.jan.2019 21:18</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Theresa May ble nedstemt tirsdag kveld. FOTO: Reuters TV / NTB scanpix Storbritannias statsminister Theresa May gir sine kommentarer til Parlamentet etter at det er klart at brexitavtalen er blitt stemt ned. Foto: AP/ NTB scanpix Et stillbilde hentet fra et videoopptak viser avslutningen av brexit-debatten foran den avgjørende avstemningen tirsdag kveld. Skilsmisseavtalen ble stemt ned med 230 stemmers overvekt. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Da avstemningen var gjennomført, ble det klart at 432 hadde stemt mot, mens bare 202 hadde stemt for.</p>
<p>Opposisjonsleder Jeremy Corbyn var kort tid etter avstemningen ute og varslet et mistillitsforslag mot Mays regjering.</p>
<p>– Jeg legger fram forslag om mistillit. Så i morgen kan valgkampen starte, sier Labour-lederen.</p>
<p>Ifølge BBC har imidlertid Mays regjering fortsatt støtte fra det nordirske unionistpartiet DUP, og overlever trolig mistillitsforslaget.</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk nederlag</div>
<div type="text">
<p>Statsministeren ba etter nederlaget Underhuset om å lytte til det britiske folket og sørge for at brexit finner sted.</p>
<p>– Jeg ber medlemmer fra alle partier i dette hus om å lytte til folket, som ønsker at dette spørsmålet får en avklaring, sa May.</p>
<p>Nederlaget er det største for en britisk regjering i noen sak siden 1920-tallet. Flere av representantene tvitret bilder fra nei-lobbyen i nasjonalforsamlingen, rommet representantene går inn i for å stemme mot et forslag. Det var fylt til randen.</p>
<p>De folkevalgte i Underhuset har vært beinharde i sin motstand mot utmeldingsavtalen statsminister Theresa May har forhandlet fram med EU.</p></div>
<div type="title" level="3">Uvisshet</div>
<div type="text">
<p>Det skulle opprinnelig stemmes over brexitavtalen 11. desember. Statsminister Theresa May innså at det ville bli et nederlag og utsatte voteringen til 15. januar, men altså forgjeves.</p>
<p>Hva som skjer videre etter at skilsmisseavtalen som May har forhandlet fram er stemt ned, er helt uvisst.</p>
<p>Ingen vet, men det er skissert en rekke muligheter. Det kan bli startet nye brexitforhandlinger, som Labour-leder Jeremy Corbyn antydet i sitt siste innlegg i Parlamentet tirsdag. Det kan også bli nyvalg, en ny folkeavstemning og en rekke flere alternativer.</p></div></body></document>
