<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191011-ugandas-regjering-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/rA3Gla/Ugandas-regjering-vil-ha-dodsstraff-for-homofile" frk="225 8 12 1456"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 23:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ugandas regjering vil ha dødsstraff for homofile</div>
<div type="ingress">Myndighetene i Uganda ønsker å innføre dødsstraff for homofile og vil legge fram et nytt lovforslag om dette i nasjonalforsamlingen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11.okt.2019 23:07</div>
<div type="caption"><p>Myndighetene i Uganda ønsker å innføre dødsstraff for homofile. Her fra en parade i 2015. FOTO: Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ugandas president Yoweri Museveni sørget i 2014 for at Uganda fikk en lov som innebar at homofil sex kunne straffes med fengsel på livstid. Det opprinnelige lovforslaget, som allerede ble lagt fram i 2009, inneholdt også muligheten for dødsstraff.</p>
<p>Men loven ble opphevet av ugandiske domstoler fordi nasjonalforsamlingen ikke var beslutningsdyktig da loven ble vedtatt.</p>
<p>Nå sier landets etikkminister Simon Lokodo at parlamentarikere som ønsker å skjerpe loven mot homofili, har mobilisert på nytt. Han mener det nye lovforslaget vil få stor oppslutning når det blir lagt fram i nasjonalforsamlingen innen utgangen av året.</p>
<p>Sex mellom to personer av samme kjønn er allerede kriminalisert i Uganda, men Lokodo mener at loven også må forby rekruttering og aktiviteter som fremmer homofiles rettigheter.</p>
<p>Frank Mugisha, som arbeider for homofiles rettigheter i Uganda, sier til nyhetsbyrået AP at aktivister vil kjempe imot ethvert forsøk på å innføre lover som krenker rettighetene til LGBT-personer.</p>
<p>– Vi vil kjempe på samme måte som vi kjempet mot den forrige. Ugandere er virkelig slitne. Dette er ikke en sak for uganderne nå, sier han.</p></div></body></document>
