<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190129-pressekonferansen-il.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/fotball/Pressekonferansen-illustrerer-Solskjars-dilemma-Na-planlegger-han-for-neste-sesong-268154b.html" frk="687 3 16 4013"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 13:15"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pressekonferansen illustrerer Solskjærs dilemma: Nå planlegger han for neste sesong</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær vil vinne så mange kamper som mulig. Samtidig må han tenke på klubbens fremtid.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">29.jan.2019 13:15</div>
<div type="caption"><p>Ole Gunnar Solskjær har fått en glitrende start på sin karriere som Manchester United-manager. FOTO: Tim Ireland / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Ole Gunnar Solskjær og Ashley Young etter seieren over Arsenal.</p> <p>Marcus Rashford er det beste eksempelet på en lokal unggutt som har slått ut i full blomst på Manchester Uniteds førstelag.</p> <p>Ole Gunnar Solskjær prøver å gi de unge spillerne sjansen.</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER: Fredag innkasserte Solskjær sin kanskje aller største triumf så langt som United-manager, da Arsenal ble slått 3 – 1 i London. Han kan dermed se frem til femterundekampen i FA-cupen om snaue tre uker.</p>
<p>Tirsdag kommer Burnley til Old Trafford i det som blir Solskjærs syvende ligakamp som manager for United. Motstanderen er ikke bedre enn nummer 16 i Premier League, men etter en blytung sesongstart, har Burnleys resultater forbedret seg ganske kraftig den siste tiden.</p>
<p>LES MER OM KAMPEN MOT ARSENAL: United vant gigantoppgjøret mot Arsenal</p>
<p>HANNAH MCKAY / REUTERS / NTB scanpix</p>
<p>Solskjær møtte mandag morgen den engelske pressen på lagets treningsanlegg Carrington. Der ble han blant annet spurt om sine tanker om det som alltid har vært en av grunnpilarene i Uniteds suksess.</p>
<p>For både Matt Busby og Alex Ferguson var det helt sentralt å gi unge spillere fra egne rekker sjansen på førstelaget. Det er det også for nordmannen.</p>
<p>– Vi har noen talenter på ungdomslaget som du trolig vil få se før neste sesong. Det er det det handler om for meg nå, å sette klubben og laget i en god posisjon ved slutten av denne sesongen. Hvordan ser vi ut da? Hvordan ser vi ut før neste sesong?</p>
<p>LEST DENNE? Solskjær lanserer United-stjerne som mulig kaptein: – Han er en ledertype</p>
<p>Tim Ireland / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Det vanskelige steget</div>
<div type="text">
<p>Solskjær nevnte Mason Greenwood og Jimmy Garner som reservelagsspillere det er forventninger til. Det handler bare om å finne det rette tidspunktet å gi dem sjansen.</p>
<p>Det er et av dilemmaene han må forholde seg til, og Solskjær listet opp noen av stjernene ungguttene kjemper mot.</p>
<p>Alexis Sánchez, Romelu Lukaku og Juan Mata er en trio som ikke har spilt så mye i det siste.</p>
<p>– Det er tre spillere som ungguttene må slå seg forbi, og de er ganske gode. Og så er vi her for å få resultater, illustrerte nordmannen.</p>
<p>Et av dilemmaene er om de unge spillerne skal sendes på lån til klubber i lavere divisjoner. Engelsk presse har den siste uken skrevet at Solskjær har stoppet utlån for noen av de største talentene. Tahith Chong og Angel Gomes har allerede fått spilletid på førstelaget.</p>
<p>– Det er et vanskelig steg fra U18-laget til førstelaget. Dagens spillere blir litt mer utålmodige enn tidligere og vil gjerne dra tidligere. Hva som er den beste veien, er imidlertid litt ulikt. For endel lag på lavere nivåer, spiller ikke på den måten du ønsker, sier nordmannen.</p>
<p>Han pekte på en spiller som Jadon Sancho, som dro fra Manchester Citys til tyske Dortmund i ung alder. Der har han nå fått sitt store gjennombrudd og spiller også på det engelske landslaget.</p>
<p>LEST DENNE ANALYSEN? Mangler Solskjærs stjerner noe av det aller viktigste?</p>
<p>PETER POWELL / REUTERS / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Var det bra at Pogba dro?</div>
<div type="text">
<p>Paul Pogba spilte for Solskjær på reservelaget i 2011 og 2012, men valgte som 19-åring å dra til Juventus. Noen mener han ikke ville vært like god i dag hvis han hadde blitt i United hele tiden.</p>
<p>Det er ikke Solskjær så sikker på.</p>
<p>– De største talentene hopper gjerne over reservelaget og gjør som Ryan Giggs gjorde, går rett inn på førstelaget. Paul (Pogba) hadde seks eller syv kamper for reservelaget, og det var det. Han ville trolig gått inn på førstelaget hvis han hadde blitt, sier han.</p>
<p>Solskjær ble spurt om dette betyr at den midlertidige manageren planlegger for jobben også neste sesong.</p>
<p>– Jeg er her for å forberede laget på neste sesong. Men det betyr selvsagt også å gjøre det bra nå, avsluttet han.</p></div></body></document>
