<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191220-tre-personer-hentet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/K32jvM/Tre-personer-hentet-ut-fra-skipet-Lance" frk="200 6 7 1149"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 19:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre personer hentet ut fra skipet Lance</div>
<div type="ingress">Tre personer, hvorav en av dem på grunn av medisinske årsaker, ble fredag hentet med helikopter fra skipet Lance.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20.des.2019 19:33</div>
<div type="caption"><p>Forskningsskipet Lance ligger fortsatt fast i isen ved Svalbard. FOTO: Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Helikopteret lettet fra Svalbard for å gjennomføre evakueringen av en hjertesyk mann som torsdag gikk tom for medisiner. Skipet som står bom fast i isen i Polhavet.</p>
<p>I helikopteret var Sysselmannen på Svalbard og redningsmenn, og med seg hadde de 50 kilo mat, tre nye issager og et nytt bor som nå kan brukes til å angripe de enorme kreftene i isen som holder skipet bom fast, skriver VG.</p>
<p>Helikopteret er det første tegnet på menneskelig aktivitet folkene om bord på skipet har sett på flere uker.</p>
<p>Tilbake tok helikopteret med seg til sammen tre personer.</p>
<p>– Det er mindre belastning på skuldrene mine, sier skipets kaptein Stig Roaldsand.</p>
<p>– Men så er det kunsten å komme ut herfra. Vi er steike fast – selv om vi ser råken 400 meter herfra. Vi trenger dårlig vær. Vi trenger masse vind.</p>
<p>Nå er det 18 menn og én kvinne igjen, blant annet polfarerne Børge Ousland og Mike Horn.</p></div></body></document>
