<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190518-uvedkommende-kom-seg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/kJdxBX/Uvedkommende-kom-seg-inn-pa-lukket-Eurovision-omrade--medier-frykter-for-sikkerheten" frk="362 5 12 2352"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 20:50"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ritzau-TT"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uvedkommende kom seg inn på lukket Eurovision-område – medier frykter for sikkerheten</div>
<div type="ingress">Flere nordiske medier dropper å dekke Eurovision-finalen fra pressesenteret i Tel Aviv etter at to uvedkommende menn kom seg forbi sperringer og inn i området.</div>
<div type="author">NTB-Ritzau-TT</div>
<div type="date">18.mai.2019 20:50</div>
<div type="caption"><p>Et fullsatt pressesenter før lørdagens finale i Eurovision Song Contest. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix To uvedkommende tok seg inn i pressesenteret i Tel Aviv under delfinalen i Eurovision torsdag. Det har ført til at en rekke medier ikke vil følge finalen fra området. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>VIDEO: Dette tror Keiino om egne sjanser i kveldens finale</p></div>
<div type="text">
<p>TV 2, VG, svenske Aftonbladet og det svenske nyhetsbyrået TT har valgt å følge finalen i sangkonkurransen utenfor presseområdet.</p>
<p>– Jeg forventer høyere sikkerhet på et verdensarrangement som dette, som dessuten foregår i et urolig område, sier redaksjonssjef Karin Schmidt Hellsing i Aftonbladet.</p>
<p>Pressesenteret er imidlertid fortsatt fullt av journalister både fra de nordiske landene og andre deltakerland, og det er ingen tegn til uro blant de gjenværende journalistene. NTB, NRK, Dagbladet og Aftenposten er blant de norske mediene som har valgt å bli.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppførte seg merkelig</div>
<div type="text">
<p>De to mennene tok seg inn i området under delfinalen torsdag, det bekrefter European Broadcasting Union (EBU) i en pressemelding.</p>
<p>Ifølge Aftonbladet sa øyenvitner at de to mennene oppførte seg merkelig. De filmet i lokalet og forsvant inn på et toalett i rundt fem minutter før de forlot stedet.</p>
<p>Vitner kontaktet sikkerhetspersonell på arenaen. De fant mennene, men de to fikk gå videre etter kort tid. Forklaringen deres var at de hadde gått feil.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyner sikkerheten</div>
<div type="text">
<p>EBU opplyser at saken etterforskes og at det umiddelbart ble tatt grep for å høyne sikkerheten. Blant annet er flere sikkerhetsvakter på plass.</p>
<p>Sikkerheten er den samme som på flyplasser, deriblant med metalldetektorer og røntgenskanning av all bagasje. Over 600 sikkerhetsvakter, 300 politifolk og 300 overvåkingskameraer er plassert rundt om på anlegget, opplyser EBU.</p>
<p>Det beroliger imidlertid ikke Hellsing.</p>
<p>– EBU sier at sikkerheten er høy, men hendelsen mener jeg viser det motsatte, sier redaksjonssjefen.</p>
<p>Finalen i Eurovision begynner klokka 21 lørdag. Norge representeres av gruppa Keiino som består av Tom Hugo Hermansen og Alexandra Rotan og Fred René Buljo.</p></div></body></document>
