<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190610-e18-er-apnet-i-begge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/GG6EgJ/E18-er-apnet-i-begge-retninger-forbi-Sandvika" frk="454 16 47 2804"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 21:15"/>
<attribute name="author" value="Sigurd Bjørnestad,Lene Skogstrøm,Stein Bjørge (foto)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">E18 er åpnet i begge retninger forbi Sandvika</div>
<div type="ingress">Politiet melder at E18 er åpnet igjen. Det har skjedd etter anbefaling fra brannvesenet.</div>
<div type="author">Sigurd Bjørnestad,Lene Skogstrøm,Stein Bjørge (foto)</div>
<div type="date">10.jun.2019 21:15</div>
<div type="caption"><p>Politiet stengte tidligere E18 forbi Sandvika. FOTO: Stein Bjørge.</p></div>
<div type="text">
<p>Saken blir oppdatert.</p>
<p>«E18 er nå åpnet igjen for trafikk i begge retninger etter anbefaling fra brannvesenet som jobber med brannen.»</p>
<p>Det skriver politiet på Twitter rett før klokken 20.30 mandag kveld.</p>
<p>Da hadde E18 vært stengt i drøyt to timer i begge retninger på grunn av eksplosjonen i en hydrogentank ved Uno X-stasjonen i Sandvika. Også E16 fra Hønefoss ble stengt.</p>
<p>Den nye risikovurderingen ble foretatt på bakgrunn av dronebilder, melder Oslo 110-sentral på Twitter. Øvrige avsperringer og sikkerhetssoner blir opprettholdt.</p>
<p>– Trafikken flyter på E 18 nå, men det går svært, svært sakte. Hvor lang tid det vil ta før køene løser seg opp, er umulig å si, sier trafikkoperatør Annie Serup ved Vegtrafikksentralen.</p>
<p>– Det kan ta en time eller to, eller det kan gå fortere. Folk må fortsatt smøre seg med tålmodighet. Og E 16 mot Sandvika er fortsatt stengt, understreker hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Temperaturen synker</div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet ser ut til å ha situasjonene under kontroll.</p>
<p>– Vi ser effekt av slokkearbeidet vi gjør, og at temperaturen er på vei ned. I forbindelse med det har innsatsleder besluttet at trafikken på E18 kan få passere, med en sikkerhetssone rundt, sier vaktkommandør Ola Klakegg til NTB.</p>
<p>Han sier at brannvesenet nå «pøser på» med vann for å få ned temperaturen på hydrogentankene.</p></div>
<div type="title" level="3">E18 stengt i pinserushet</div>
<div type="text">
<p>E18 var stengt flere timer i begge retninger ved Sandvika på grunn av faren for nye eksplosjoner. E16 fra Hønefoss var stengt ved Bjørnegårdtunnelen.</p>
<p>Det betydde at pinsetrafikken på disse hovedveiene inn mot Oslo er stoppet helt opp. Også ut av Oslo i retning Sandvika var det full stopp.</p>
<p>Trafikkoperatør Annie Serup ved Vegtrafikksentralen sa til Aftenposten klokken 18.45 at det var lange køer på E18 i begge retninger mot Sandvika.</p>
<p>– Fra sør starter køen ved Asker. Fra Oslo og vestover starter køen ved Strand, sa hun.</p>
<p>Rett før klokken 20 sa trafikkoperatør Mari Aarrestad at køene inn mot Oslo hadde stabilisert seg.</p>
<p>– Folk er flinke til å velge omkjøringsmulighetene, sa hun.</p>
<p>På E16 fra Hønefoss startet køen starter ved avkjøringen til Bærum sykehus.</p></div>
<div type="title" level="3">Problemene vil vare lenge</div>
<div type="text">
<p>Serup sa tidligere mandag kveld at bilistene måtte smøre seg med en stor porsjon tålmodighet.</p>
<p>– Selv om dette skulle løse seg raskt, vil det bli trafikkproblemer langt utover kvelden, sa hun rundt klokken 18.45.</p>
<p>For dem som kommer fra Drammen, var og er det flere omkjøringsmuligheter:</p>
<p>Gjennom Oslofjordtunnelen</p>
<p>Fergen Horten- Moss</p>
<p>Via riksvei 35 til Hokksund og Hønefoss</p>
<p>Via Lier og Tranby og langs Tyrifjorden til Sollihøgda</p>
<p>Togtrafikken forbi Sandvika ble ikke påvirket av eksplosjonen.</p></div></body></document>
