<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190618-norsk-sirkusbransje-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/lokalt/i/JoLodR/Norsk-sirkusbransje-kjemper-for-overlevelse" frk="243 0 0 1481"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 13:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk sirkusbransje kjemper for overlevelse</div>
<div type="ingress">De to gjenlevende sirkusene i Norge, Arnardo og Agora, frykter for bransjens eksistens. Onsdag møter de i Stortinget for å be om bedre økonomiske kår.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18.jun.2019 13:43</div>
<div type="caption"><p>Direktørene for Cirkus Arnardo og Agora frykter for bransjens eksistens. Foto: Roland Schgaguler / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Are Arnardo og Jan Ketil Smørdal, direktørene for Cirkus Arnardo og Cirkus Agora, skal onsdag møte stortingsrepresentant Silje Hjemdal (Frp).</p>
<p>De to sirkusene sliter begge med økonomien, og er de siste gjenlevende sirkusene i Norge. Merano og Zorba har måttet legge ned driften av mangel på inntekter.</p>
<p>– Det er positivt at vi endelig kan stå sammen om de utfordringer vi i dag møter, og vi er glade for at Silje Hjemdal har takket ja til å møte oss, sier Arnardo.</p>
<p>Smørdal er enig, og understreker at tradisjonelt sirkus står i fare for å forsvinne.</p>
<p>– Jeg setter stor pris på at Arnardo og Agora har funnet sammen, og kan fronte de utfordringene norsk sirkus står overfor. Det haster med å få på plass løsninger. Tradisjonelt sirkus er den eneste kunstformen som ikke mottar noen form for offentlig støtte i Norge, og vi mener våre krav er svært nøkterne, sier Smørdal.</p>
<p>Under møtet på Stortinget vil de hovedsakelig be om lettelse på avgifter for å kunne bedre situasjonen på kort sikt. De trekker blant annet fram utfordringer som økte kostnader til bompenger og ferger, økte drivstoffkostnader – og lang saksbehandlingstid for artister og arbeidere i UDI.</p></div></body></document>
