<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190105-slik-kommer-du-i-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/jPBq4b/Slik-kommer-du-i-form-i-det-nye-aret" frk="1047 4 28 5931"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 12:17"/>
<attribute name="author" value="Allan Wetrhus"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik kommer du i form i det nye året</div>
<div type="ingress">Her er fem gode tips til hvordan du kan gå fra hverdagshelt til superhelt.</div>
<div type="author">Allan Wetrhus</div>
<div type="date">05.jan.2019 12:17</div>
<div type="caption"><p>Venndølen Allan Wetrhus var med og grunnla, vant NM med samt spilte 21 sesonger for den amerikanske fotballklubben Kristiansand Gladiators. Han er utdannet personlig trener med fokus på hverdagstrening og bruk av enkle og effektive metoder i treningsrutinene. FOTO: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Etter å ha fått en forespørsel om å skrive en oppfølger artikkel til artikkelen 40, feit og ferdig, tenkte jeg at det var like greit å gi deg de harde og kjedelige fakta i disse nyttårsforsett-tider. Langt unna alle historiske bragder, verdensrekorder og annet som dukker opp her på Lokalsporten.</p>
<p>Hvis du bare er ute etter litt lett trim for å senke kolesterolet, kan du slutte å lese nå. Det er garantert en fin bieffekt at generell aktivitet minsker risikoen for livsstilssykdommer, og vi kan alle like en liten helsegevinst.</p>
<p>Er du derimot som folk flest, kan vi starte med å bli enige med oss selv.</p>
<p>Tiden nærmer seg for å innfri løftene som du har gitt i i champagne og sigarrus 31. desember.</p>
<p>Helt ærlig nå, de aller fleste drømmer om å se bra ut i speilet. Det er jo derfor vi lefler med ideen om et nytt og bedre liv med trening, six-pack og andre strandfaktorer. Beinharde skjønnhetsidealer og ideen om å se bra ut henger konstant over oss. Spesielt i disse sosiale medier-tider som vi lever i og hvor du år etter år i stadige nederlag bytter ut årstallet på hashtaggen kalt sommerkroppen.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Privat</p>
<p>Så hva må til for å gå fra utrent hverdagshelt til superhelt?</p>
<p>Vel, jeg har i årenes løp om ikke annet kommet frem til en del sannheter der man daglig kjemper mot sofaen, Netflix, alder, tidsklemme, 2-for-1-sjokoladeplater og alt annet av bekvemmeligheter som livet har å by på.</p></div>
<div type="title" level="3">Tips 1</div>
<div type="text">
<p>Det viktigste av alt er å innse at for å komme i markant bedre form, finnes det ingen magiske løsninger. Selv om nettavisene hevder at tre minutter i uken med denne nye «revolusjonerende» treningstrenden vil gjøre deg strandklar, så er det dessverre ikke riktig.</p>
<p>Ei heller vil du eksempelvis skifte kroppsfasong ved å bytte ut bordsaltet med Himalaya salt, drikke Aloe Vera eller bare spise matvarer som begynner på A.</p>
<p>Alt er selvfølgelig bedre enn ingenting, men å tro at man fysisk vil se mye bedre ut i speilet ved å trene noen få minutter i uka, er i beste fall en fornektelse av realiteter. For å komme sommerkroppen i møte, er det mengder med trening, svetting og ta i så du får vondt som gjelder.</p>
<p>Privat</p>
<p>Mange har en feilaktig oppfatning av at trening skal være så forbannet lystbetont hele tiden. Det er det stort sett ikke. Å trene hardt for å komme i form eller for å beholde formen er et blodslit. Godfølelsen man får etter en treningsøkt er derimot gøy, og når resultatene sakte men sikkert kommer, så er det virkelig moro. Å dra på trening eller gå ut og løpe for 4. kvelden på rad, kjenne blodsmak i munnen, skjelving i bein og armer og en generell følelse av utmattelse er ikke morsomt.</p>
<p>Selv liker jeg å dytte tunge ting:</p></div>
<div type="title" level="3">Tips 2</div>
<div type="text">
<p>Jo mindre tid du bruker på å delta på sånne pyramidelignende vekkelsesmøter hvor noen skal selge deg pulver og piller, jo bedre. Hvis du bruker ti prosent av den tiden disse salgs- og hallelujamøtene tar, og heller trener, vil du automatisk bli i bedre form. Ingen har noensinne blitt i bedre form av å joine et nettverk av sjokoladepulverselgere.</p></div>
<div type="title" level="3">Tips 3</div>
<div type="text">
<p>Slutt med fråtsingen. Jada, det er sikkert koselig å bake kaker, og selv kjenner jeg at hjertet hopper over et slag i ren glede når butikken har tilbud på sjokoladeplater, men det betyr jo ikke at man kan drive med dette til hverdags som til fest.</p>
<p>I tillegg er det ingenting som setter deg lengre tilbake treningsmessig enn alkohol.</p>
<p>De fleste nyttårsforsett ender dessuten ironisk nok som de begynte, etter en fest.</p>
<p>Vær hard med deg selv. Kostholdet utgjør den viktigste delen av treningen og den lange veien mot å se ut som Thor eller Wonder Woman starter og stopper med kostholdet. Spis vanlig mat i normale porsjoner, og husk at ingen noensinne har blitt feit av å spise grønnsaker.</p>
<p>Privat</p>
<p>Belønningssystemet: Slutt å belønne deg selv hele tiden. Du trenger ikke en sjokolade eller en burgermeny bare fordi du har jobbet én time overtid, du er trøtt, eller det ikke har vært sol på noen dager.</p></div>
<div type="title" level="3">Tips 4</div>
<div type="text">
<p>Ro ned på utstyrsbiten. Ja, sportskjedene har sikkert flotte tilbud på hodelykter, elektrolyttvann, performance tights og alt hva det heter, men mange i «nyttårsforsett-fasen» går altfor tidlig og altfor mye «all in» på utstyr. En treningsbukse, vann fra springen, t-skjorte og et par sko får deg veldig langt på vei til å begynne med.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Tips 5</div>
<div type="text">
<p>Ting tar tid. Planlegg.</p>
<p>Hvis du har misbrukt kroppen din med lite trim og usunne vaner i årevis, så er det i bunn og grunn ganske logisk at det vil ta tid å få den på rett kjøl igjen. Ikke gå i panikkmodus selv om badevekten står nesten stille til å begynne med. Man må prioritere treningen, ha et definert mål og ikke minst ha en plan for hvordan du skal trene.</p>
<p>Å uttale at du skal trene fire-fem ganger i uka når du bare har tid til maks tre, eller å gå på treningssenteret etter innfallsmetoden, fungerer ikke over tid. Da får du null fremgang og blir lei og slutter. Sett deg enkle konkrete mål på tre måneder, seks måneder og generelle mål for hele året. Det er vel en kjensgjerning i livet generelt at de som setter seg klare mål, stort sett lykkes bedre</p>
<p>Privat</p>
<p>Sats på å bli en av de sju prosentene som lykkes med nyttårsforsettet. Applauder uansett alltid alle som forsøker å trene, og husk ordtaket</p>
<p>«Det er ikke mellom jul og nyttår du blir feit, men mellom nyttår og jul».</p>
<p>Dette innlegget ble først publisert i Lokalsporten 21. desember 2017</p></div></body></document>
