<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190331-partene-ikke-enige--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/okonomi/i/QoJO5J/Mekler-til-midnatt-for-a-unnga-storstreik" frk="523 5 18 3190"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 21:22"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Partene ikke enige – kan bli storstreik</div>
<div type="ingress">Nær 23.000 LO- og YS-medlemmer vil bli tatt ut i streik mandag dersom ikke partene i mellomoppgjøret blir enige før midnatt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">31.mar.2019 21:22</div>
<div type="caption"><p>Det er Riksmekler Mats Wilhelm Ruland sin oppgave å prøve å få til en enighet mellom partene i årets mellomoppgjør. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix LO-leder Hans-Christian Gabrielsen (t.v.) og NHO-sjef Ole Erik Almlid etter at det ble brudd i lønnsforhandlingene mellom NHO og LO 14. mars. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix YS-leder Erik Kollerud forhandler med NHO på vegne av sine medlemmer. Parat-medlemmer i Adresseavisen og Aller Media blant dem som er tatt ut i første streikeuttak om YS ikke blir enige med NHO. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ansatte fordelt på rundt 750 bedrifter i bransjer som hotell, bryggeri og transport vil gå ut i streik mandag morgen, om NHO ikke blir enige med arbeidstakerorganisasjonene LO og YS.</p>
<p>I forkant av meklingen lørdag og søndag har partene sagt at de er forberedt på lange dragkamper. Klokka 21 søndag kveld er det fremdeles betydelig avstand mellom partene.</p>
<p>– Det er dialog mellom partene, men det er krevende forhandlinger og betydelig avstand, så vi har på ingen måte kommet i mål ennå, sier riksmekler Mats Wilhelm Ruland til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjelden mekling</div>
<div type="text">
<p>Det er lavlønnstillegg og generelle lønnstillegg som er tema i meklingen mellom LO og NHO. Ifølge Ruland er det svært liten sannsynlighet for at partene vil bli enige i løpet av noen timer.</p>
<p>– Streikefaren er til stede. Vi vet ikke om det vil bli en løsning eller ikke, sier han.</p>
<p>Det er første gang siden 2013 at det mekles i et mellomoppgjør. Nå er det opp til riksmekler Ruland å finne kompromisset, som fører til at man unngår den første streiken i et mellomoppgjør siden andre verdenskrig.</p></div>
<div type="title" level="3">Lavlønnstillegg er hard nøtt</div>
<div type="text">
<p>Årets lønnsoppgjør er et såkalt mellomoppgjør der partene bare forhandler om lønn.</p>
<p>Lønnsoppgjøret i privat sektor danner rammen for de kommende oppgjørene utover våren, og vil påvirke lønnsveksten for de fleste nordmenn.</p>
<p>Partene har begge håp om en løsning. Men da det ble brudd i forhandlingene 14. mars, slo NHO-sjef Ole Erik Almlid fast at LOs lønnskrav er for høye.</p>
<p>Den nøyaktige størrelsen på lønnskravet er ikke kjent. Det som er kjent er at arbeidstakerne vil ha reallønnsvekst etter å ha bidratt med moderate lønnsoppgjør de siste årene, samt et ekstra løft for lavtlønte, som de mener har blitt hengende etter.</p>
<p>Ifølge FriFagbevegelse er sentrale lavlønnstillegg et av de største stridstemaene, og kan bli en hard nøtt å knekke for partene.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli storstreik</div>
<div type="text">
<p>Arbeidsgiverne ser på sin side med bekymring mot det internasjonale markedet, og mener norske bedrifter må være styrket i konkurransen med utenlandske bedrifter etter årets lønnsoppgjør.</p>
<p>Sistnevnte mener NHO det er mulig å kombinere med reallønnsvekst. Partene strides om hvor stor denne veksten skal være.</p>
<p>Blir ikke partene enige er det LO-medlemmer i bedrifter som Statkraft, Mills, Ringnes, Telenor, PostNord og Bring blant dem som blir tatt ut i første streikerunde, ifølge en LO-oversikt.</p>
<p>Fra YS' side er Parat-medlemmer i Adresseavisen og Aller Media blant dem som er tatt ut i første streikeuttak.</p></div></body></document>
