<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190130-sportsjefen-om-vm-ut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/vintersport/langrenn/Sportsjefen-om-VM-uttaket---Jeg-lover-ikke-overraskelser_-men-jeg-haper-at-det-kommer-268248b.html" frk="1352 3 26 7996"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 20:19"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge,Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sportsjefen om VM-uttaket: - Jeg lover ikke overraskelser, men jeg håper at det kommer</div>
<div type="ingress">Inne eller ute? De neste dagers ski-NM kan avgjøre utøvernes skjebne med tanke på VM i Seefeld.</div>
<div type="author">Mette Bugge,Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">30.jan.2019 20:19</div>
<div type="caption"><p>SIKKER: Minst fire distanser får Johannes Høsflot Klæbo gå i VM i Seefeld dersom han holder seg frisk og rask. FOTO: FREDRIK VARFJELL / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Therese Johaug er verdens beste distanseløper og er selvskreven på alle distanserenn og stafetten for Norge i Seefeld. Uttak har aldri vært en bekymring for henne.</p> <p>Kristine Stavås Skistad ble juniorverdensmester i sprint og er og har vært en aktuell løper for sprintlaget i VM.</p> <p>Martin Johnsrud Sundby har en av sine siste sjanser til å ta VM-gull på en individuell øvelse. Men formen har ikke vært helt som ønsket og er bare relativt sikker på at han får gå 15 kilometeren i VM.</p></div>
<div type="text">
<p>MERÅKER/OSLO: Kampen om VM-medaljer starter ikke i Seefeld for de norske utøverne. Det starter i Meråker allerede torsdag. Da er det ski-NM og mange har VM-kniven på strupen for å vise seg gode nok for det norske uttaket.</p>
<p>Flere må levere her for å være aktuell for VM i Seefeld om en liten måned.</p>
<p>– Vi er åpen for overraskelser, sier sportssjef Vidar Løfshus.</p>
<p>Han legger til:</p>
<p>– Jeg lover likevel ikke overraskelser, men jeg håper at det kommer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vet at det skjer noe i NM</div>
<div type="text">
<p>Han og trenerne (Eirik Myhr Nossum, Ole Morten Iversen og Arild Monsen) har god oversikt og vet hvem som nå er sikre, på venteliste eller outsidere. Likevel hender det at dem man ikke tenkte var aktuelle ved sesongstart, kan ha blandet seg inn.</p>
<p>– Vi vet at det skjer noe i NM, frem til VM og ikke minst under VM når det gjelder hvem som endelig får gå den enkelte distanse.</p>
<p>Han tenker på sykdom, skader og løpere som er ute av form.</p>
<p>LES OGSÅ: Hvis Emil Iversen vinner VM-gull, vil den planlagte feiringen gi ham bot</p></div>
<div type="title" level="3">Kommer uttak i puljer </div>
<div type="text">
<p>Løfshus forteller at på distanserenn kommer de fleste svarene allerede i helgen, og de første uttakene til VM allerede lørdag. Andre får klarsignal få dager senere. Det skal tygges på noen navn.</p>
<p>– Det er noen som har vært stabilt gode hele vinteren, ikke så mye hokus pokus. Men i sprint trenger vi også neste helg i Lahti (verdenscuprunde) før vi tar ut.</p>
<p>NM på ski er viktig for Norges Skiforbund, en institusjon forbundet gjør alt for å ta vare på. Det er stor dekning fra medier rundt omkring i Norge og direktesendinger på NRK.</p>
<p>AXEL BOBERG / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: NM og uttak</div>
<div type="text">
<p>NM er sesongens viktigste uttaksrenn til VM på ski.</p>
<p>De fleste løperne som skal reise med i troppen, vet stort sett om de er med allerede.</p>
<p>NM-distansene som er identisk med VM-distansene, vil avgjøre hvem som skal gå på de fire plassene Norge har i VM.</p>
<p>Skiforbundet har egne uttakskriterier, og i disse heter det at den som blir tatt ut skal være medaljekandidat.</p>
<p>Det heter også at det i tillegg til resultater i sesongen, vil bli brukt en stor grad av skjønn.</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>LES KOMMENTAREN: Sist gang NM gikk i Meråker ble det rabalder da noen nevnte ordet «karsk»</p></div>
<div type="title" level="3">Tøft å måtte vrake gode løpere </div>
<div type="text">
<p>Men det er ikke bare resultater i renn som avgjør om en løper er med til VM.</p>
<p>– I hvilken grad vil dere bruke skjønn?</p>
<p>– De siste plassene blir alltid skjønn. Når det gjelder den fjerde løperen på et lag, går det ikke alltid an å bruke matematikk. Noen ganger er det magefølelsen som avgjør. Desto vanskeligere blir det å si fra til en løper at han eller hun blir vraket.</p>
<p>Sportssjefen har hatt noen slike, både telefoner, og samtaler ansikt til ansikt. Han husker spesielt under VM i Sapporo i 2007, da han måtte fortelle Frode Estil at han ikke fikk gå stafett. Norge valgte Eldar Rønning i stedet.</p>
<p>– Det verste med å være trener er å fortelle utøvere at de ikke får gå. Det spesielle i Norge er at nivået er høyt, og mange er kvalifisert. Da føles det veldig urimelig ikke å få være med.</p>
<p>PHILIPP BREM / GEPA PICTURES</p></div>
<div type="title" level="3">Unge lovende</div>
<div type="text">
<p>I vinter har Løfshus sett noen interessante navn som har poppet opp. Det gjelder Mattis Stenshagen, Erik Valnes og sprinttalentet Ane Appelkvist Stenseth. Også junioren Kristine Stavås Skistad har gått seg inn i kampen om en plass på sprintlaget.</p>
<p>– De er outsidere som er kommet veldig friskt her den siste måneden.</p>
<p>Norge skal ta ut en romslig tropp på 24 løpere, 12 av hvert kjønn. Noen blir hjemmeværende reserve og noen blir Seefeld-turister.</p>
<p>– I forbindelse med uttak til Lahti, da Niklas Dyrhaug ikke ble tatt ut til skiathlon-laget, så ga han tydelig uttrykk for at han var uenig. Venter dere slike utbrudd nå?</p>
<p>– Vi har aldri kontroll på hvem som gir uttrykk for hva de mener. Niklas og vi pratet sammen først. Da synes jeg det er greit. Det må være lov å være skuffet.</p>
<p>Nå hører det med til historien at Dyrhaug gikk 15 km likevel og endte opp med bronsemedalje.</p></div>
<div type="title" level="3">Sikker, venteliste, outsider</div>
<div type="text">
<p>Her er Aftenpostens vurderinger av hvem som kommer til å gå VM-distansene for Norge. Norge har kun fire løpere på alle distanser unntatt sprint kvinner hvor Maiken Caspersen har friplass som tittelforsvarer. Her stiller Norge med fem løpere.</p></div>
<div type="title" level="3">15 km klassisk, menn</div>
<div type="text">
<p>Det har vært gått to renn i klassisk 15 km med individuell start tidligere i sesongen. Disse har vært uttalte uttaksrenn før VM.</p>
<p>Sikker:</p>
<p>Johannes Høsflot Klæbo</p>
<p>Emil Iversen</p>
<p>Ventelisten:</p>
<p>Martin Johnsrud Sundby</p>
<p>Didrik Tønseth</p>
<p>Sjur Røthe</p>
<p>Outsidere:</p>
<p>Hans Christer Holund</p>
<p>Simen Hegstad Krüger</p>
<p>Mattis Stenshagen</p></div>
<div type="title" level="3">30 km med skibytte klassisk/fri, menn</div>
<div type="text">
<p>Det er stor usikkerhet om hvem som får de fire plassene. NM på distansen kommende lørdag vil avgjøre mye.</p>
<p>Sikker:</p>
<p>Ingen</p>
<p>Venteliste:</p>
<p>Johannes Høsflot Klæbo</p>
<p>Emil Iversen</p>
<p>Didrik Tønseth</p>
<p>Simen Hegstad Krüger</p>
<p>Martin Johnsrud Sundby</p>
<p>Hans Christer Holund</p>
<p>Sjur Røthe</p>
<p>Outsidere:</p>
<p>Chris Jespersen</p>
<p>Finn Hågen Krogh</p></div>
<div type="title" level="3">50 km fristil fellesstart, menn</div>
<div type="text">
<p>Løpere som har gått mye i mesterskapet har ofte brukt mye krefter på dette tidspunkt i mesterskapet.</p>
<p>Her har vi kun venteliste:</p>
<p>Simen Hegstad Krüger</p>
<p>Hans Christer Holund</p>
<p>Martin Johnsrud Sundby</p>
<p>Sjur Røthe</p>
<p>Didrik Tønseth</p>
<p>Outsidere:</p>
<p>Emil Iversen</p>
<p>Johannes Høsflot Klæbo</p></div>
<div type="title" level="3">Sprint fri, menn</div>
<div type="text">
<p>Her er det mange som er usikre. Men en mann er helt sikkert kvalifisert. I tillegg til at løperne har mulighet til å vise seg frem i NM kommende helg er det muligheter også i Lahti neste helg.</p>
<p>Sikker:</p>
<p>Johannes Høsflot Klæbo</p>
<p>Ventelisten:</p>
<p>Sindre Bjørnestad Skar</p>
<p>Eirik Brandsdal</p>
<p>Finn Hågen Krogh</p>
<p>Eirik Valnes</p>
<p>Sondre Turvoll Fossli</p>
<p>Håvard Solås Taugbøl</p>
<p>Pål Golberg</p></div>
<div type="title" level="3">Stafett, menn</div>
<div type="text">
<p>Her er det flere aktuelle og form inn mot stafetten vil avgjøre, men løpere som Johannes Høsflot Klæbo og Martin Johnsrud Sundby er ganske sikre på å få gå en etappe. Klæbo er trolig ankermann.</p></div>
<div type="title" level="3">Sprintstafett, menn</div>
<div type="text">
<p>Johannes Høsflot Klæbo går sammen med en av de andre formløperne.</p></div>
<div type="title" level="3">10 km klassisk, kvinner</div>
<div type="text">
<p>Litt mindre usikkerhet rundt uttaket av løpere til kvinnenes øvelser.</p>
<p>Sikker:</p>
<p>Therese Johaug</p>
<p>Ingvild Flugstad Østberg</p>
<p>Astrid Uhrenholdt Jacobsen</p>
<p>Ventelisten:</p>
<p>Heidi Weng</p>
<p>Ragnhild Haga</p></div>
<div type="title" level="3">15 km med skibytte klassisk/fri, kvinner</div>
<div type="text">
<p>Det er stor usikkerhet om hvem som får de fire plassene. NM på distansen kommende lørdag vil avgjøre mye.</p>
<p>Sikker:</p>
<p>Therese Johaug</p>
<p>Ingvild Flugstad Østberg</p>
<p>Ventelisten:</p>
<p>Heidi Weng</p>
<p>Ragnhild Haga</p>
<p>Astrid Uhrenholdt Jacobsen</p></div>
<div type="title" level="3">30 km fristil fellesstart, kvinner</div>
<div type="text">
<p>Løpere som har gått mye i mesterskapet, har ofte brukt mye krefter på dette tidspunkt i mesterskapet.</p>
<p>Sikker:</p>
<p>Therese Johaug</p>
<p>Ventelisten:</p>
<p>Ragnhild Haga</p>
<p>Ingvild Flugstad Østberg</p>
<p>Astrid Uhrenholdt Jacobsen</p>
<p>Heidi Weng</p></div>
<div type="title" level="3">Sprint fri, kvinner</div>
<div type="text">
<p>Norge har ikke vist samme styrke som tidligere år på sprint, men en løper er sikker.</p>
<p>Sikker:</p>
<p>Maiken Caspersen Falla (tittelforsvarer)</p>
<p>Ventelisten:</p>
<p>Ingvild Flugstad Østberg</p>
<p>Tirill Udnes Weng</p>
<p>Lotta Udnes Weng</p>
<p>Mari Eide</p>
<p>Kristine Stavås Skistad</p>
<p>Outsidere:</p>
<p>Anne Kjersti Kalvå</p>
<p>Ane Appelkvist Stenseth</p></div>
<div type="title" level="3">Stafett, kvinner</div>
<div type="text">
<p>Det norske stafettlaget blir trolig identisk med det som vant verdenscupstafetten i Ulricehamn sist helg.</p>
<p>Ingvild Flugstad Østberg, Therese Johaug, Heidi Weng og Astrid Uhrenholdt Jacobsen.</p>
<p>Venteliste:</p>
<p>Ragnhild Haga</p></div>
<div type="title" level="3">Sprintstafett, kvinner</div>
<div type="text">
<p>Maiken Caspersen Falla går sammen med den som er i best form.</p></div></body></document>
