<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190103-sorlendinger-seiret-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/VR7XQ1/Sorlendinger-seiret-i-dansk-MMA-stevne" frk="189 12 15 1193"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 10:05"/>
<attribute name="author" value="Sohail Fasad Dar"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sørlendinger seiret i dansk MMA-stevne</div>
<div type="ingress">Melody Twahiru og Emin Magomadov fra Sørlandets Kampsportsenter vant nylig hver sin kamp i Cage Warriors: Academy Denmark.</div>
<div type="author">Sohail Fasad Dar</div>
<div type="date">03.jan.2019 10:05</div>
<div type="caption"><p>Melody Twahiru (til venstre på bildet til venstre) og Emin Magomadov (til høyre på bildet til høyre) vant hver sin MMA-kamp i Danmark. FOTO: Sørlandets Kampsportsenter</p> <p>Fra venstre: Navid Shahi, en coach fra Frontline Academy, Sohail Fasad Dar, Emin Magomadov og Meldody Twahiru.</p></div>
<div type="text">
<p>Melody Twahiru (61 kilo) og Emin Magomadov (66 kilo) hadde en tøff sju uker lang oppkjøring til stevnet i Danmark og det resulterte i triumf i buret.</p>
<p>Melody vant i første runde på teknisk knockout, mens Emin kontrollerte sin motstander i samtlige tre runder og vant på poeng.</p>
<p>Sørlandets Kampsport Senter har vært i drift i et år og har hentet mye lærdom fra 25 kamper fordelt på kun fem fightere. Vi gleder oss til oppstart igjen med nybegynnerkurs som starter 2. januar.</p>
<p>Sørlandets Kampsportsenter</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p></div></body></document>
