<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190424-det-heter-ikke-nsb-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/8mGLd2/Det-heter-ikke-NSB-lenger--heretter-heter-det-Vy" frk="207 6 8 1154"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 13:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det heter ikke NSB lenger – heretter heter det Vy</div>
<div type="ingress">24. april er Nettbuss og NSB blitt til Vy. Arbeidet med å endre utseendet på busser starter nå, mens togene må vente til sommeren.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">24.apr.2019 13:52</div>
<div type="caption"><p>NSB har nå blitt Vy. Slik skal togene se ut etter hvert. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>På NSBs nettsider er logoen til Vy på plass, og NSB-appen blir til Vy-appen i natt, opplyser transportkonsernet.</p>
<p>– Vi har gledet oss til å endelig ta i bruk det nye navnet vårt Vy, sier konsernsjef Geir Isaksen.</p>
<p>Nettbuss-appen og nettbuss.no blir tilpasset Vy-designet, men skal ikke avvikles helt enda. Rundt årsskiftet blir hele buss- og togtilbudet samlet på Vys nettsider og i appen. Da skal også rundt 8.000 medarbeidere få nye uniformer.</p>
<p>Arbeidet med å endre designet på bussene starter nå og vil ta omtrent ett år. I sommer er det togene sin tur, og det vil ta mellom to og tre år før de er dekket i Vy-fargene.</p>
<p>– Å endre utseendet på et tog tar tid og krever nøye planlegging. Derfor vil det ta tid før togene får ny design og logo, sier Geir Isaksen.</p>
<p>Isaksen understreker at billetter kjøpt før 24. april for reiser etter denne datoen fortsatt er gyldige.</p></div></body></document>
