<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190605-danskene-i-ko-ved-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/jdw7Vw/Danskene-i-ko-ved-valglokalene" frk="321 7 15 1993"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 17:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Danskene i kø ved valglokalene</div>
<div type="ingress">Danskene opplever at mye står på spill og at stemmene deres teller, ifølge valgforsker. Klokka 14 var valgdeltakelsen oppe i drøyt 50 prosent.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">05.jun.2019 17:53</div>
<div type="caption"><p>Velgere står i kø for å stemme i et stemmelokale i Odense under onsdagens folketingsvalg. Foto: Tim Kildeborg Jensen / Ritzau NTB scanpix / NTB scanpix Statsminister Lars Løkke Rasmussen fra Venstre stemmer på Nyboder Skole. Foto: Mads Claus Rasmussen / Ritzau NTB scanpix / NTB scanpix Mette Frederiksen fra Socialdemokratiet på vei til valglokalet nord for København sammen med sin samboer Bo Tengberg. Foto: Liselotte Sabroe / Ritzau NTB scanpix / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Da halvparten av valgdagen var overstått, hadde halvparten av danskene stemt, meldte Ritzau knapt seks timer før valglokalene skulle stenge. Oversikten er basert på stikkprøver.</p>
<p>Flere velgere gir uttrykk for at årets valg er uvanlig spennende, selv om rød blokk lenge har ledet klart på meningsmålingene.</p>
<p>Det kan blant annet skyldes det nye islamfiendtlige partiet Stram Kurs, mener leder for Radikale Venstre, Morten Østergaard.</p>
<p>– I tillegg til at det har skremt mange mennesker med en annen etnisk bakgrunn med trusler om deportasjon, så tror jeg at det også har skremt mange dansker til å se hvilken retning Danmark utvikler seg i hvis det nåværende flertallet fortsetter å regjere med støtte fra Stram Kurs, sier partilederen til nyhetsbyrået TT når han avgir stemme.</p>
<p>Radikale Venstre er et liberalt sentrumsparti som tilhører rød blokk, og som ønsker sosialdemokraten Mette Frederiksen som statsminister.</p>
<p>Professor i statsvitenskap Kasper Møller Hansen tror også det er en sterk interesse for valget i år.</p>
<p>– Det er et valg hvor det åpenbart er noe på spill. Vi står foran et regjeringsskifte, og det er 13 partier, hvorav noen er like ved grensen til å komme inn. Så danskene ser at kryssene deres faktisk er viktige sier han.</p>
<p>Valgdeltakelsen i Danmark er vanligvis høy. I 2015 var den på 85,9 prosent. Valglokalene stenger kl. 20.</p></div></body></document>
