<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190206-rooney-vil-gjerne-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/100Sport/fotball/Rooney-vil-gjerne-ha-Solskjar-som-fast-United-manager-268634b.html" frk="302 7 14 1842"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 11:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rooney vil gjerne ha Solskjær som fast United-manager</div>
<div type="ingress">Manchester Unitied-legenden håper nordmannens suksess fortsetter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">06.feb.2019 11:02</div>
<div type="caption"><p>Wayne Rooney i samtale med daværende Cardiff-manager Ole Gunnar Solskjær etter en Premier League-kamp i januar 2014. FOTO: Jon Super / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United-legenden Wayne Rooney vil gjerne se Ole Gunnar Solskjær få managerjobben på fast basis dersom laget fortsetter å prestere under hans ledelse.</p>
<p>Det sier Rooney i et intervju med CNN. Han gjør det klart at det avhenger av at suksessen fortsetter. Manchester United har ni seirer og en uavgjort på Solskjærs ti første kamper.</p>
<p>– Ole Gunnar er en fantastisk person. Klubben får en avgjørelse å treffe ved sesongslutt, og det ville være hyggelig om Ole fortsetter å levere resultater slik at han får sjansen til permanent ansettelse, sier Rooney.</p>
<p>– Om det ikke blir slik, og klubben vil hente inn en annen, så mener jeg at Mauricio Pochettino ville være rett valg.</p>
<p>LEST DENNE? Solskjær har planlagt hvert eneste laguttak én måned frem i tid</p>
<p>Da José Mourinho fikk sparken før jul, ble Solskjær leid inn fra Molde og ansatt som midlertidig manager ut sesongen. Tottenham-manager Pochettino har vært lansert som en het kandidat til å overta da, men Solskjærs forvandling av United-laget har gjort at stadig flere tar til orde for at han bør få fortsette.</p>
<p>Rooney forbereder seg til en ny sesong i MLS med DC United, som han i fjor løftet fra sisteplass i Eastern Conference da han ankom og til sluttspillplass. 33-åringen mener han fortsatt er god nok til å spille i Premier League.</p>
<p>– Helt ærlig, kvalitetsmessig vet jeg at jeg fortsatt kunne spilt der. Jeg har alltid hatt god selvtillit, og jeg stiller store krav til meg selv, sier han.</p>
<p>Rooney er Manchester Uniteds mestscorende spiller noensinne. Han var lagkamerat med Solskjær fra 2004 til 2007.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
