<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191119-solgte-luksushytta-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/lokalt/i/zGzv91/Solgte-luksushytta-for-ti-millioner-for-aret-var-omme" frk="351 20 42 2041"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 09:44"/>
<attribute name="author" value="Jan Oddvar Eide"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solgte luksushytta for ti millioner før året var omme</div>
<div type="ingress">I januar kjøpte rederarvingen Andreas Ove Ugland luksushytta til den fallerte krafttraderen Einar Aas for 9,2 millioner kroner. Nå er den solgt igjen.</div>
<div type="author">Jan Oddvar Eide</div>
<div type="date">19.nov.2019 09:44</div>
<div type="caption"><p>Slik så stua i luksushytta da Einar Aas måtte selge den. Og slik ser den ifølge prospektet ut nå, da Andreas Uve Ugland solgte den igjen før året var omme. FOTO: Tht Foto</p> <p>En familie som har planlagt å bruke hytta mye, har nå kjøpt den fra Andreas Ove Ugland, som ikke fikk brukt den noe særlig.</p></div>
<div type="text">
<p>GRIMSTAD: – Grunnen til at han selger er at bruken er blitt for liten. Han har vært der, men ikke mye, sa eiendomsmegler Lars Jakob Aarak, i Privatmegleren til Dagens Næringsliv da hytta igjen ble lagt ut i markedet for 10,5 millioner kroner i september.</p>
<p>Nå er hytta i Kyrkjebygdheia i Nissedal solgt for ti millioner kroner til en familie som skal bruke den masse, skriver Dagens Næringsliv mandag.</p>
<p>800.000 kroner i fortjeneste på et knapt år, minus dokumentavgift på 250.000 og 126.500 i skatt. Ugland sitter da igjen med 423.500 kroner, som vel kan regnes som lommepenger for investoren fra Grimstad, som er god for 900 millioner kroner.</p>
<p>Baard Larsen</p>
<p>Tht Foto</p></div>
<div type="title" level="3">Luksus på fjellet</div>
<div type="text">
<p>Hytta er bygget med fire fløyer som omkranser et atrium. Den har åtte soverom, to bad, to stuer, to hemser, et stort kjøkken og spisestue. Det er boret energibrønn for vannbåren varme på stedet. Det sørger for å holde alle golv oppvarmet.</p>
<p>Eiendommen består av fem tomter. Hytta, som sto ferdig i 2016, er bygget på to av dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidenes veddemål</div>
<div type="text">
<p>Einar Aas bygde hytta i Nissedal i 2016, før han inngikk tidenes veddemål, som ikke bare senket kraftbørsen og hans private økonomi, men som også gjorde et solid innhogg i kommuneøkonomien i Grimstad, da skatteinntektene uteble.</p>
<p>Veddemålet som Aas og børsen måtte innfri, gikk imidlertid inn til slutt. Hadde Aas hatt penger nok til å sitte med det, kunne han notert seg for en gevinst på 2,7 milliarder kroner.</p>
<p>For å dekke inn tapet, ble alle eiendommene til Aas solgt, bortsett fra boligen hans.</p></div></body></document>
