<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190320-fra-grus-i-kneet-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/Eo3Bmj/Fra-grus-i-kneet-til-grus-under-skoa" frk="434 9 26 2727"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 19:36"/>
<attribute name="author" value="Kristin Tverberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fra grus i kneet til grus under skoa</div>
<div type="ingress">Kåre Berle har ikke alltid vært en sprek og ivrig ildsjel i Terrengkarusellen.</div>
<div type="author">Kristin Tverberg</div>
<div type="date">20.mar.2019 19:36</div>
<div type="caption"><p>Songdalen-bosatte Kåre Berle er kvitt smertene i kneet og har nå vært deltaker i Terrengkarusellen de siste 19 årene. Her sammen med kona Enny-Karin Vindheim, som også er en ivrig karuselldeltaker. FOTO: Martin Johan Vindheim</p> <p>Kåre og Enny-Karin gleder seg til årets 1. karuselløp torsdag, som går fra Gimlebanen.</p></div>
<div type="text">
<p>KRISTIANSAND: For rundt 20 år siden hadde Kåre smerter i kneet og gikk til behandling på Sørlandets Fysikalske Institutt. Tilfeldighetene ville ha det til at han traff karuselløperen Torstein Leipsland der og de kom i prat. Ikke bare en gang, de traff hverandre etter hvert ukentlig. Torstein snakket veldig varmt om Terrengkarusellen og maste på Kåre om å bli med.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta Terrengkarusellen </div>
<div type="text">
<p>Terrengkarusellen i Kristiansand har rundt 25 arrangementer årlig og opptil 2000 deltakere på enkeltarrangement.</p>
<p>Terrengkarusellen er en betydelig folkehelseleverandør på landsbasis.</p>
<p>Terrengkarusellen er nesten 100 prosent dugnadsdrevet og «utvalget» knyttet til Terrengkarusellen består av ca 40 dedikerte ildsjeler.</p>
<p>Se ytterligere info her</p>
<p>Dette takker han i dag Torstein for! Kåre ble med Torstein i karusellen for 19 år siden, og etter dette skjedde ting ganske fort. Kåre ble rett og slett hekta på å løpe og ble raskt veldig glad i miljøet rundt Terrengkarusellen.</p>
<p>Kristin Tverberg</p>
<p>Noen år senere fikk han innpass i Terrengutvalget. De siste ti årene har han hatt ulike roller under arrangementene. Han har blant annet ansvar for alle kart som benyttes, han er ofte løypevakt eller han løper som sistemann gjennom løypa.</p>
<p>Etter å ha vært frivillig i Terrengkarusellen noen år fant Kåre den store kjærligheten i Enny-Karin Vindheim. Hun kjente allerede mange deltakere og frivillige i Terrengkarusellen fra andre aktiviteter og tenkte at da var det greit for henne også å delta.</p>
<p>Siden den gang har ekteparet forsøkt å få med seg alle løp, og er det en torsdag de ikke kan, deltar de gjerne på tirsdagens tur sammen med resten av arrangørene som av naturlige årsaker ikke kan løpe på torsdagen. De prøver å alltid løpe sammen og løper gjerne flere runder, det som kalles Milslukeren.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Nå har de altså grus under skoa stadig vekk og nyter det sammen! De oppfordrer andre med ulike helseplager til å bruke Terrengkarusellen til rehabilitering og vedlikehold av både den fysiske og den psykiske helsen.</p>
<p>Terminlista for årets løp i Terrengkarusellen</p></div></body></document>
