<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190625-fra-bikinifitness-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/Vba65d/Fra-bikinifitness-til-triatlon" frk="577 6 20 3182"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 21:28"/>
<attribute name="author" value="Tina Marie Kamnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fra bikinifitness til triatlon</div>
<div type="ingress">Jeg har alltid vært glad i nye utfordringer. Etter å ha trent målrettet i bikinifitness i ett år, vil jeg nå bli bedre i triatlon.</div>
<div type="author">Tina Marie Kamnes</div>
<div type="date">25.jun.2019 21:28</div>
<div type="caption"><p>Arendalitten Tina Marie Kamnes (29) ble nummer tre i bikinifitness i Sandefjord Open i fjor. Nylig deltok hun i Hove Tri, sammen med venninnen Melissa Aanonsen. FOTO: Jørgen Orlin/privat</p> <p>Melissa og jeg fulgte hverandre i store deler av Hove Tri.</p></div>
<div type="text">
<p>BLOGG: Siden jeg var i begynnelsen av 20-årene har jeg trent jevnlig, stort sett styrketrening og løping. Jeg jobber som kontormedarbeider i et elektrikerfirma og har ei datter på fire år. I 2017 bestemte jeg meg for å trene til bikinifitness. Før det hadde jeg ikke konkurrert i annet enn i Grimstad Maraton og vært med på Holmenkollstafetten. Jeg ble medlem av Team Elite som holder til i Arendal og hadde Janne Moland som coach. Jeg trente om lag i ett år for å øke muskelmassen. Janne lagde mat- og treningsprogram til meg.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor opplevelse</div>
<div type="text">
<p>Jørgen Orlin</p>
<p>Jeg stilte i Sandefjord Open i mars 2018 og klarte tredjeplass og i Oslo Grand Prix ble det åttendeplass måneden etter. Det var en opplevelse jeg ikke ville vært foruten. Miljøet i teamet var veldig godt, jeg ble kjent med mange flotte mennesker som jeg ennå holder kontakt med. Team Elite er team som har fokus på samhold og godt miljø. Coachene er dyktige og har tett oppfølging med atletene sine.</p>
<p>I etterkant av fitness hadde jeg lyst til å prøve noe nytt og ha et mål å trene mot. Ei venninne og jeg lurte på om vi skulle melde oss på Hove Tri, og det gjorde vi i i desember i fjor. Jeg har hovedsakelig trent mest styrketrening i forkant av Hove Tri og tiden gikk litt fort for oss begge. Vi skulle definitivt syklet, løpt og svømt mer i forveien. Siden vi ikke hadde vært med på noe lignende før, hadde vi kun som mål å gjennomføre lang løype.</p>
<p>Privat</p>
<p>Vi tok distansene i vårt tempo. Hove Tri ga mersmak selv vi helt sikkert kunne klart oss med kort løype i første omgang, men vi gjennomførte og er godt fornøyde med det. Det som var størst forskjell fra fitness og triatlon nok at man ikke hadde noen veileder eller at vekt ikke har noen betydning. Jeg har ikke hatt fokus på kalorier, men har prøvd å innta rein og variert mat, fordi jeg føler det gir mer overskudd og energi.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga mersmak</div>
<div type="text">
<p>Siden jeg ikke har hatt noen som følger meg opp, måtte jeg selv følge med på treningen. For meg var det gøy å kunne variere mellom å løpe, sykle og svømme. Jeg har lyst til å delta på Hove Tri også neste år og muligens samme løype, men da skal jeg investere i litt bedre utstyr, sånn som landeveissykkel og trene litt mer målrettet i forkant.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Nå vil vi jo gjerne slå vår egen tid, noe jeg tror vi har god mulighet til. Jeg synes arrangementet var godt lagt opp, det var god informasjon i forkant, det hele var godt koordinert, de som arbeidet der var veldig behjelpelige og de var god stemning. Og det er alltid litt lettere og mer motiverende å ha et mål å trene mot.</p></div></body></document>
