<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190208-slik-velger-du-rikti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/bolig/Slik-velger-du-riktig-tapet-12343b.html" frk="822 1 7 4430"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 12:02"/>
<attribute name="author" value="Kari Byklum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value="bolig"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik velger du riktig tapet</div>
<div type="ingress">Det finnes mange lekre farger å male i, men de mest personlige veggene får du med tapet. Det er likevel en del ting det er verdt å merke seg før du setter i gang.</div>
<div type="author">Kari Byklum</div>
<div type="date">08.feb.2019 12:02</div>
<div type="caption"><p>En stor bit av den eksotiske naturen rett inn bak husets fire vegger. FOTO: Foto: Homemaker.no</p> <p>Brunt har tatt interiørverden med storm. Dette tapetet gir lunhet og varme i hele rommet.</p> <p>Dersom du ønsker litt mer personlighet enn malte vegger uten at de gjør for mye ut av seg, kan dette være et veldig godt valg.</p> <p>Stramt og likevel lekent. Heng tapet opp på en vegg, eller kanskje alle fire?</p> <p>Grønne blader er supertrendy i interiøret, og siden dette tapetet har lys bakgrunn er det ingen grunn til å være redd for at helhetsinntrykket blir for mørkt.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er stor prisforskjell på tapet, og det har ofte sammenheng med hvor dyr den er å produsere. Stråtapet er for eksempel dyr å lage, og det gjenspeiler seg i prisen, sier Tone Horverak ved Corona i Søgne.</p>
<p>Men det hun selger aller mest av, er fibertapeter, og de kommer i mange ulike varianter. Fra noen få hundrelapper per rull, til det mangedobbelte. Horverak sier at noen design er dyrere enn andre, men at det også er forskjell på kvalitet og tykkelse.</p>
<p>– Det lureste er nok å velge et tapet med litt tykkelse fra en kjent leverandør. De er som regel greie å sette opp, og fargestabiliteten er god. Det siste er veldig viktig, for det er fryktelig kjedelig hvis tapetet blir blast etter noen år, sier hun.</p>
<p>Engblad &amp; co2:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tapet gir en fin glød</div>
<div type="text">
<p>Men det aller viktigste er å velge et tapet du liker. Hvis du vil ha en nøytral variant og tenker at du like godt kan male, er det ikke sikkert du få det samme uttrykket.</p>
<p>– Nei, jeg synes tapet gir en helt spesiell og fin glød til rommet, derfor kan tapet være vel så bra selv om du ønsker en rolig vegg. Så ser vi jo at både det duse blå og duse grønne er det nye hvite og grå. Altså, blått og grønt i rette nyanser er i mange tilfeller både nøytralt og tidløst.</p>
<p>Men på den andre siden så bugner det av lekre og lekne tapet som er en fryd for øyet. Og blir det helt feil, er det ingen hokus pokus å male over eller å tapetsere på ny.</p>
<p>– I dag er veldig mange tapet spaltbare, det betyr at man kan rive av det øverste laget, og det som sitter igjen er fint å bruke som underlag for eventuell ny tapet, forklarer hun.</p>
<p>oto: Engblad &amp; co.</p></div>
<div type="title" level="3">Folk er blitt modigere</div>
<div type="text">
<p>Horverak sier at klassiske tapetmønstre holder stand, men at stadig flere våger seg på mer voldsomme design, som for eksempel store blader, tropiske blomster eller andre massive uttrykk.</p>
<p>– Det er kjempegøy at folk tørr litt mer enn før. Det tropiske har fått et veldig løft, det er kanskje også min favoritt. Og hvis du tenker at det er litt mye å tapetsere hele stua, kan det være en god idé å tapetsere for eksempel hele gangen, og ikke bare nøye seg med én vegg, sier Tone Horverak.</p>
<p>Ellos</p></div>
<div type="title" level="3">Slik gjør du det</div>
<div type="text">
<p>Ifølge tall fra Prognosesenteret finnes det 2,4 millioner husstander, og i overkant av 40 prosent opplyser at de pusser opp i mindre eller større grad i løpet av ett år. Tapetsering kommer inn under denne kategorien, og det er mange som erfarer at et nytt tapet kan gi et stort løft til rommet.</p>
<p>Men uansett hvor fint tapet du velger, blir ikke sluttresultatet bra om du slurver med grunnarbeidet. Tom Arild Aslaksen hos Malermester Knutson sier at man er mer avhengig av rette vegger når man tapetserer, enn når man maler.</p>
<p>– Den vanlige regelen med at underlaget må være slett og pent, gjelder enten man maler eller tapetserer. Men dersom veggene er skjeve og hjørnene ikke står helt vinkelrett mot hverandre, er det nesten umulig å få fine skjøter når man tapetserer, advarer han.</p>
<p>Dersom man skal tapetsere selv, mener Aslaksen at det er lettest å lykkes dersom man har noenlunde rette vegger. Og dessuten er det et smart triks å velge et akkurat passelig tykk tapet.</p>
<p>– Tapetet må ikke være altfor tykt, men ganske tykt. Da blir den enklest å skyve og justere litt mens man holder på.</p>
<p>Ellos</p></div>
<div type="title" level="3">Lim på veggen</div>
<div type="text">
<p>Tiden da man måtte bløte veggene før man kunne henge opp tapetet, er heldigvis forbi. Nå erfarer de fleste at det enkleste er å lime rett på veggen, og så henge det opp.</p>
<p>– Bare husk at noen tapet skal snus for hver lengde, mens andre har rapporter. Rapportene kan være fra få centimeter, og helt opp til 63 centimeter. Det er viktig å huske på at jo større rapportene er, jo mer tapet går til spille, sier Aslaksen hos Malermester Knutson.</p></div></body></document>
