<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190927-podkast-vi-har-provd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/digital/i/0n05r6/Podkast-Vi-har-provd-Iphone-11-Pro-Hvorfor-har-ikke-Apple-gjort-dette-for" frk="225 21 28 1286"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 14:55"/>
<attribute name="author" value="Geir Amundsen,Per Kristian Bjørkeng"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="digital"/>
<attribute name="class2" value="aktuelt,digital"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Podkast: Vi har prøvd Iphone 11 Pro: Hvorfor har ikke Apple gjort dette før?</div>
<div type="ingress">Er Iphone 11 Pro verdt 3500 kroner mer enn Iphone 11?</div>
<div type="author">Geir Amundsen,Per Kristian Bjørkeng</div>
<div type="date">27.sep.2019 14:55</div>
<div type="caption"><p>Per Kristian har fotografert høyt og lavt med Iphone 11 Pro den siste uken. FOTO: Geir Amundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Her kan du høre denne episoden:</p>
<p>Per Kristian var litt skuffet etter å ha sett Apples lansering. Nå har han brukt Iphone 11 Pro en uke. Har han blitt hektet på Apples trippelkamera, og mener startprisen på småfriske 12.000 kroner kan forsvares?</p>
<p>Eller ville han spart 3500 kroner og heller gått for den rimeligere Iphone 11, om han måtte betale selv?</p>
<p>Geir er lei av å måtte lade Iphonen sin før ungene har lagt seg, og er spent på om Apple omsider har klart å gjøre noe med batteritiden, slik de hevdet på lanseringen.</p>
<p>I denne ukens sending tester vi hvor bra Apples nye nattmodus fungerer. Makter den å hamle opp med Huawei P30 Pro når mørket senker seg i studio?</p>
<p>I denne episoden av Teknologimagasinet har Per Kristian også prøvd Apple Watch 5, og innrømmer at pipen har fått en annen lyd.</p>
<p>Her kan du høre denne episoden:</p>
<p>Har du Spotify? Følg denne lenken.</p>
<p>Bruker du Iphone? Følg denne lenken.</p>
<p>Ellers kan du gå inn i podkast-appen på telefonen din, søk på Teknologimagasinet, lytt og abonner.</p>
<p>Siste episoder fra Teknologimagasinets podkast</p></div></body></document>
