<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190415-american-airlines-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/WbgRgL/American-Airlines-ma-droppe-115-flyginger-per-dag" frk="192 26 32 1220"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 07:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">American Airlines må droppe 115 flyginger per dag</div>
<div type="ingress">American Airlines kunngjør søndag at 115 flyginger er innstilt daglig fram til 19. august fordi flyselskapets Boeing 737 MAX-modeller er satt på bakken.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">15.apr.2019 07:18</div>
<div type="caption"><p>American Airlines' Boeing 737 MAX 8-fly blir stående på bakken enda noen måneder lenger enn først meldt, og det får følger for sommerens flyginger i Amerika. Foto: Frank Franklin II / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Amerikas ledende flyselskap hadde i utgangspunktet bare planlagt å ta flyene ut av bruk fram til 5. juni, men har nå forlenget perioden med nesten 11 uker til.</p>
<p>Ifølge en pressemelding fra styreformann og konsernsjef Doug Parker i American Airlines utgjør de 115 berørte flygingene hver dag omkring 1,5 prosent av amerikanernes totale flytrafikk i sommermånedene.</p>
<p>Siden oktober har i alt 346 mennesker mistet livet i to 737 MAX 8-ulykker i Indonesia og Etiopia. Over hele verden ble modellen satt på bakken av luftfartsmyndigheter.</p>
<p>Parker understreker at han fremdeles har stor tiltro til flymodellen.</p>
<p>– Basert på vårt pågående samarbeid med USAs luftfartsmyndighet FAA og Boeing, er vi svært overbevist om at MAX-en vil få tilbake lisensen igjen innen dette tidspunktet [19. august], sier Parker.</p></div></body></document>
