<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190929-politiet-sjekket-ald.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/article/fvn-70LX7W.html" frk="225 1 2 1380"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 23:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet sjekket aldri Hagen-familiens søppel</div>
<div type="ingress">Politiet fikk aldri sjekket søppelet i avfallsbeholderen utenfor Hagen-familiens bolig før det ble hentet. Dermed kan politiet ha gått glipp av viktige spor.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29.sep.2019 23:50</div>
<div type="caption"><p>Boligen til Anne-Elisabeth og Tom Hagen i Sloraveien på Lørenskog. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Avfallet ble hentet dagen etter at Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra ekteparets bolig i Sloraveien på Lørenskog onsdag 31. oktober i fjor, skriver Dagbladet.</p>
<p>– Det stemmer at søpla ved boligen ble hentet torsdag. Dette er et praktisk eksempel på utfordringene vi står i, og sto i da etterforskningen startet. Som kjent holdt vi en lav profil innledningsvis, og vi er ærlige på at det førte til at vi måtte gjøre noen valg. I dette spesielle tilfellet var det kort tid mellom forholdet ble kjent, og søpla ble tømt, sier politiinspektør Tommy Brøske til avisen.</p>
<p>Elleve måneder etter forsvinningen er det helt uvisst om spor gikk tapt som følge av valgene politiet tok i perioden det ble lagt fullstendig lokk på saken. Først i begynnelsen av januar i år valgte politiet å opplyse om saken.</p>
<p>– Vi vurderer det som lite sannsynlig at vi har gått glipp av sentrale spor eller bevis i forbindelse med søppelhentinga. Men man kan aldri være hundre prosent sikker og utelukke dette, selv om vi anser det som lite sannsynlig, ut ifra et helhetsbilde, sier Brøske.</p></div></body></document>
