<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190531-oljeprisen-faller-kr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/lokalt/i/K3bpBe/Oljeprisen-faller-kraftig--ventes-a-stige-pa-sikt" frk="239 7 12 1595"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 22:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljeprisen faller kraftig – ventes å stige på sikt</div>
<div type="ingress">Prisen på nordsjøolje falt over 7 prosent fredag og havnet under 62 dollar fatet. Men det fulle bildet er mer nyansert – på lengre sikt ventes det prisoppgang.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">31.mai.2019 22:12</div>
<div type="caption"><p>Oseberg-plattformen fotografert i 2007. Foto: Helge Hansen/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den stadig forverrede handelskonflikten mellom USA og Kina, med påfølgende negative konsekvenser for verdenshandelen, bidrar til usikkerhet. Men analytikere mener bildet slett ikke er så svart-hvitt, skriver Financial Times.</p>
<p>– Problemet for oljeprisen er at den tynges av økonomiske bekymringer, forsterket av mer langsiktig frykt for vekst i amerikansk skiferolje og tvil om etterspørselen. Det er en kamp mellom stramheten i markedet nå og framtidig frykt for overforsyning, sier Amrita Sen i Energy Aspects.</p>
<p>Stramheten tilskrives amerikanske sanksjoner mot Iran og Venezuela, samtidig som OPEC har kuttet sin produksjon i et forsøk på å drive opp prisene.</p>
<p>Prisnedgang, og frykt for overforsyning, knyttes til at den amerikanske skiferoljeproduksjonen vokser raskt, og press fra USAs president Donald Trump på OPEC om å øke produksjonen for å holde prisnivået lavt.</p>
<p>Men Tamas Varga i oljemeklerselskapet PVM regner med at OPEC på neste måneds møte vil fortsette sin nåværende stramme linje.</p>
<p>OPEC produserer i dag litt over 30 millioner fat daglig. Etterspørselen etter olje fra OPEC-produsentene ligger på 31,2 millioner fat daglig. Varga mener uendret OPEC-produksjon ut året dermed vil bidra til reduserte oljelagre, som igjen kan bety at den nåværende nedgangen i oljeprisen er kortvarig.</p></div></body></document>
