<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191223-tunnelen-tvilsom-tun.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/opm10j/Tunnelen-Tvilsom-tunnelskrekk" frk="268 7 13 1706"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 22:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="krsby,anmeldelser"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Tunnelen»: Tvilsom tunnelskrekk</div>
<div type="ingress">Etter å ha skremt oss for naturkatastrofer i «Bølgen» og «Skjelvet», skal vi nå bli redde for tunneler.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>«Tunnelen» irriterer mer enn den skremmer. FOTO: Nordisk Film Distribusjon</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Tunnelen</div>
<div type="text">
<p>Norge 2019</p>
<p>Drama/spenning</p>
<p>Regi: Pål Øie</p>
<p>Manus: Kjersti Helen Rasmussen</p>
<p>Skuespillere: Thorbjørn Harr, Lisa Carlehed, Ylva Fuglerud, Ingvid Holthe Bygdnes, Mikkel Bratt Silset</p>
<p>Aldersgrense: 12 år</p>
<p>Den nye norske katastrofefilmen er regissert av Pål Øie, som har laget skrekkfilmer som «Skjult» og «Villmark». Jeg blir faktisk mer irritert enn redd over det ulogiske handlingsforløpet i «Tunnelen», og over at filmen spriker i alle mulige retninger uten at de løse trådene blir samlet slik at det gir mening.</p>
<p>Den er også pakket full av stereotypiske og uinteressante rollefigurer. Et eksempel er den dresskledde mannen (Jan Gunnar Røise), som kjører av veien i teslaen sin. I både utseende og skuespillerprestasjon fremstår han som en parodi. Den like overflødige rollefiguren «haikeren» ser ut som en My Little Pony-inspirert gother og er sløsing av Henrik Holms (kjent fra «Skam») skuespillertalent.</p>
<p>Filmen havner også i en identitetskrise mellom en mer realistisk og naturtro fremstilling, og en type «Die Hard»-inspirert action hvor det umulige er mulig. Det ene sekundet er Stein (Thorbjørn Harr) døden nær etter å ha pustet inn for mye røyk, men i neste sekund går han rundt og snakker helt fint. Selv Bruce Willis hadde vel i det minste hostet og harket litt.</p>
<p>Det blir dessverre lite lys i enden av denne tunnelen for min del.</p>
<p>Premiere 1. juledag</p>
<p>Anmeldelse</p>
<p>Drama</p>
<p>Film</p>
<p>Filmanmeldelse</p>
<p>Henrik Holm</p>
<p>Thorbjørn Harr</p>
<p>Tunnel</p>
<p>filmer</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
