<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190617-forbudt-sproytemidde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/article/fvn-LAapKP.html" frk="281 11 22 1892"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 13:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbudt sprøytemiddel på frukt og grønt i Norge</div>
<div type="ingress">Plantevernmiddelet klorpyrifos kan gi hjerneskader hos barn, men dukker likevel opp på frukt, bær og grønnsaker i norske butikkhyller.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17.jun.2019 13:06</div>
<div type="caption"><p>Mattilsynet finner spor av det forbudte plantevernmiddelet klorpyrifos på frukt, bær og grønnsaker i norske butikkhyller. Ifølge forskere kan det gi hjerneskader hos barn. Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mattilsynet har slått fast at klorpyrifos kan påvirke utviklingen av nervesystemet hos fostre og barn, og Norge og åtte EU-land har derfor innført forbud mot bruk av plantevernmiddelet.</p>
<p>Frukt, bær og grønnsaker med klorpyrifos havner likevel i norske butikker, skriver Dagbladet , som har deltatt i et europeisk graveprosjekt i regi av Danwatch og Investigative Reporting Denmark.</p></div>
<div type="title" level="3">Autisme og ADHD</div>
<div type="text">
<p>Forskere mener at selv små mengder klorpyrifos kan forårsake hjerneskader, autisme og ADHD hos barn, og flere amerikanske delstater har vedtatt totalforbud.</p>
<p>EU har inntil nå godkjent stoffet, basert på en 20 år gammel studie utført på oppdrag fra produsenten Dow Chemical. Tillatelsen utløper imidlertid ved nyttår og vil ifølge kilder i EU-kommisjonen ikke bli fornyet.</p></div>
<div type="title" level="3">Appelsiner og klementiner</div>
<div type="text">
<p>Mattilsynet i Norge tar over 1.200 prøver av bær, frukt og grønnsaker årlig og fant i 2015, 2016 og 2017 rester av klorpyrifos i 3,5 prosent av prøvene.</p>
<p>Appelsiner topper listen, etterfulgt av klementiner, bananer, lime, rosiner, epler og sitroner. Ved én kontroll oppdaget Mattilsynet at bladpersille fra Laos inneholdt 56 ganger så mye klorpyrifos som tillatt.</p>
<p>Laos har høyest andel klorpyrifos i matvarer, etterfulgt av Kypros, Tunisia, Kina, USA, Ecuador, Malta og Tyrkia.</p>
<p>– Jeg synes i utgangspunktet klorpyrifos burde forbys. Så kan industrien protestere så mye de vil, sier professor Ketil Hylland ved institutt for biovitenskap ved Universitetet i Oslo til Dagbladet.</p></div></body></document>
