<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191224-blakk-etter-julaften.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/krsby/i/RR2aQx/Blakk-etter-julaften-Dette-kan-du-finne-pa-gratis-i-Kristiansand-i-romjula" frk="928 3 19 5590"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-12-24 22:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="krsby"/>
<attribute name="class2" value="krsby,livsstil"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blakk etter julaften? Dette kan du finne på gratis i Kristiansand i romjula</div>
<div type="ingress">Å ha det gøy i romjula trenger ikke koste noe. Sjekk hva du gratis kan finne på i Kristiansand.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>KRSby har laget en guide til deg som ønsker å finne på gøye aktiviteter i romjula, uten å måtte ty til lommeboka. FOTO: Arkiv Fædrelandsvennen / Shutterstock / NTB scanpix</p> <p>Bruk gratisapper som NRK TV eller Viafree for å se filmer og serier i jula.</p> <p>Kirkens Bymisjon-kampanjen «Gled en som gruer seg til jul» er et av flere tiltak du kan bidra til i jula</p> <p>Kristiansand folkebibliotek er åpent med betjening fra 27. til 30. desember. Bildet er kun ment som illustrasjon.</p> <p>Ravnedalen er fortsatt et vakkert sted, selv om det nå er desember.</p> <p>Ring noen venner og få de med på brettspill kveld.</p> <p>Å bytte klær med venner blir stadig med populært. I tillegg til å være bra for lommeboka, er det også et bærekraftig og grønt alternativ til å stadig vekk kjøpe nye plagg.</p></div>
<div type="text">
<p>Lommeboka kan fort ha fått kjørt seg etter mat- og gavehandel til julaften, så kanskje du kan vurdere å bruke byens gratistilbud i dagene framover.</p>
<p>Frister det å ta fram klær du ikke bruker og arrangere klesbytte-kveld? Eller vil du komme deg opp av sofaen og ta en tur i Kristiansands mange skogsløyper? Eller er romjula tiden for å endelig koble av med en god podkast, bok eller serie?</p>
<p>Se hva du kan finne på, uten å bruke en krone:</p></div>
<div type="title" level="3">Prøv skøytebanen på Torvet</div>
<div type="text">
<p>Har du et par skøyter som ligger i skapet, eller kanskje du kan låne et par?</p>
<p>I romjula, og utover nyåret, kan du gratis bruke isbanen Kompis på Øvre Torv i Kristiansand.</p>
<p>– Kommunen satser på å holde isen fram til 15. mars, men det er væravhengig. Fire store lysstolper skal sørge for lys på banen fram til klokka 22.00, informerer kommunen på sin hjemmeside.</p></div>
<div type="title" level="3">Inviter til filmkveld</div>
<div type="text">
<p>Shutterstock / NTB scanpix</p>
<p>Hvis du ikke har betalings-strømmetjenester som HBO Nordic eller Netflix, så er NRK TV-appen gratis og har et rikelig utvalg av serier, dokumentarer og filmer – som du kan se på nettbrettet, pc-en eller smart TV-en.</p>
<p>Hvis du vil ha litt faglig påfyll om interessante tema er også appen Ted Talks gratis. Om det er lette realityserier du er på jakt etter er Viafree et godt alternativ.</p></div>
<div type="title" level="3">Still opp for andre mennesker</div>
<div type="text">
<p>Torstein Ihle, Kirkens Bymisjon</p>
<p>Flere mennesker kjenner på ensomhet i romjulstida. Derfor lagde KRSby nylig en guide til hvordan du kan hjelpe andre i desember.</p>
<p>Husk at det alltid trengs frivillige i Kristiansand, og på nettstedet Frivillig.no ligger det en ryddig oversikt over hva du kan bidra med til enhver tid i byen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bruk byens biblioteker aktivt</div>
<div type="text">
<p>Shutterstock / NTB scanpix</p>
<p>Er du en av dem som stadig utsetter å lese bøker? I romjula kan du få tid til å realisere nettopp det. Å lage bruker og låne bøker på Kristiansand folkebibliotek eller de andre bibliotekene i byen er nemlig helt gratis.</p>
<p>Fra 27. til 30. desember er folkebiblioteket på Torvet åpent med betjening fram til klokka 16.</p>
<p>Men hvis du er over 15 år, og har signert kontrakt, kan du bruke biblioteket alle dager ved å skanne lånekortet i kortleseren i inngangspartiene.</p></div>
<div type="title" level="3">Prøv spillrommet</div>
<div type="text">
<p>Husk også at du kan bruke det nylig oppgraderte spillerommet på Kristiansand folkebibliotek, som blant annet har Playstation 4 og stort lerret, hvor du kan utfordre venner eller fremmede til en solid FIFA-kamp.</p></div>
<div type="title" level="3">Bruk byens nydelige skogsløyper</div>
<div type="text">
<p>Arkiv Fædrelandsvennen</p>
<p>Hvis du føler deg litt tung i kroppen og «giddalaus» i romjula, er det kanskje på tide med frisk luft og en skikkelig skogstur – selv om det er litt kaldt ute.</p>
<p>Hva med å gå en tur fra Baneheia til idylliske Ravnedalen, eller Odderøya rundt for å se på fyrtårnet og gamle bunkere fra andre verdenskrig? Eller kanskje en solid trask oppi Jegersberg frister mer? Kristiansand er bortskjemt med fine og sentrumsnære skogsområder, så det er bare å komme seg ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Inviter til brettspill-kveld</div>
<div type="text">
<p>Shutterstock / NTB scanpix</p>
<p>De aller fleste har noen brettspill som støver ned i en skuff. Hvorfor ikke ta fram spill som «Alias» eller «Ryktet går» og lag en helaften sammen med venner eller familie?</p>
<p>Legg vekk mobilen, eller ha den på flymodus, og nyt kvalitetstid med dine nærmeste.</p></div>
<div type="title" level="3">Fordyp deg i podkastens verden</div>
<div type="text">
<p>Nysgjerrig på å utforske den store verdenen av podkasts? Flere av appene, som for eksempel Podcast Player, er tilgjengelig helt gratis.</p>
<p>Av lokale podkasts kan du sjekke ut «Dypdykket», hvor lokale humorister fra Kristiansand har slått seg sammen om en podkast som virkelig ikke tar opp viktige temaer, ifølge dem selv.</p>
<p>Du kan også sjekke ut podkasten «SnikkSnakk» hvor den lokale influenseren Belinda Jakobsen og blogger Kristin Gjelsvik sammen diskutere alt fra overdreven telefonbruk til prestasjonsangst og finansfobi.</p>
<p>Blant populære, nasjonale podkasts i Norge finner vi humorsatsingene «Jan Thomas og Einar blir venner», «Må på behandling», «Tusvik og Tønne» og «Misjonen». Hvis du heller interesserer deg i seriøse temaer kan «True Crime Podden», «Purk eller skurk», «Ubåtsaken» og Aftenpostens «Forklart» anbefales.</p></div>
<div type="title" level="3">Arranger byttekveld med venner</div>
<div type="text">
<p>Shutterstock / NTB scanpix</p>
<p>Litt lei av garderoben din?</p>
<p>KRSby har flere ganger skrevet om personer som arrangerer klesbyttemarkeder i Kristiansand. Hvorfor ikke gjøre noe lignende hjemme? Da kan du være bærekraftig, få deg noe fint tøy, og ikke minst ha det gøy med venner eller bekjente.</p>
<p>Har du andre forslag til gratis aktiviteter i Kristiansand i romjula? Del dem gjerne nedenfor i kommentarfeltet!</p>
<p>Bibliotek</p>
<p>FIFA</p>
<p>Film</p>
<p>HBO Nordic</p>
<p>Jegersberg</p>
<p>Kristiansand</p>
<p>Kristiansand folkebibliotek</p>
<p>NRK</p>
<p>Odderøya</p>
<p>Playstation</p>
<p>Podcast</p>
<p>Ravnedalen</p>
<p>Serier</p>
<p>Strømmetjenester</p>
<p>Torvet</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
