<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190905-kristiansand-skatere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/xPbLMR/Kristiansand-skatere-imponerte-i-X-Games" frk="395 11 27 2396"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 16:51"/>
<attribute name="author" value="Kristiansand Skateklubb"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristiansand-skatere imponerte i X Games</div>
<div type="ingress">Fredrik Tangerud (21) vant den nordiske kvalifiseringen i X Games. Yngste deltaker i kvalifiseringen, Jonas Carlsson (16), tok en solid fjerdeplass.</div>
<div type="author">Kristiansand Skateklubb</div>
<div type="date">05.sep.2019 16:51</div>
<div type="caption"><p>Fredrik Tangerud fra Kristiansand Skateklubb var storfornøyd med å vinne den nordiske kvalifiseringen under X Games sist lørdag. FOTO: Unn Carlsson</p> <p>Jonas Carlsson (t.v.) og Fredrik Tangerud, begge fra Kristiansand Skateklubb, viste seg meget godt fram i Telenor Arena sist lørdag.</p> <p>Jonas Carlsson vant nylig 150 000 kroner i Los Fondets Drømmefinale.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter å ha kommet videre fra den norske kvalifiseringsrunden, konkurrerte de mot de beste skaterne fra Sverige, Danmark og Finland under den nordiske kvalifiseringen i X Games i Telenor Arena sist lørdag. Fredrik Tangerud gikk av med seieren, mens Jonas Carlsson, som den yngste i konkurransen, kom på 4. plass. Med seieren kvalifiserte Fredrik seg for semifinalen i Street Skateboard, hvor han møtte ni av de beste skaterne i verden, blant annet fra Brasil, Portugal, USA og Japan. Fredriks første X Games resulterte i en niendeplass, der de seks beste gikk videre til finalen.</p>
<p>Unn Carlsson</p>
<p>– Det var sykt gøy at det gikk så bra i den nordiske kvalifiseringen. Det var kjipt ikke å komme helt til finalen, men etter så mye skating i Nordic var kroppen ferdig. Alt i alt var det en kjempebra opplevelse, sier Fredrik.</p>
<p>Kristiansand viser gang på gang at de har klart å dyrke fram noen av landets beste skatere. Både Fredrik og Jonas har høye mål for fortsettelsen, og etter X Games dro Jonas rett hjem til Kristiansand og Dyreparken, hvor han var en av tre finalister i LOS Fondets Drømmefinale.</p>
<p>Jonas vant med over halvparten av stemmene, og kunne reise hjem med en pengepremie på 150 000 kroner.</p>
<p>Unn Carlsson</p>
<p>– Jeg ble kjempeoverrasket og glad. Pengene gjør at jeg får mulighet til å reise mer for å konkurrere og trene med de beste i verden. Det er helt nødvendig med tøff matching internasjonalt for å bli så god som mulig. Nåløyet er trangt, men målet mitt er å bli profesjonell skater, sier 16-åringen fra Andøya i Kristiansand som allerede har vunnet tre gull i junior-NM og ett gull i senior-NM.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p></div></body></document>
