<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190618-daisys-28-mor-til-gj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/lokalt/i/9vxl2M/Daisys-28-mor-til-gjerningspersonen--Jeg-ber-deg-pa-mine-knar_-gi-deg-til-kjenne" frk="920 5 29 5195"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 14:05"/>
<attribute name="author" value="Eivind Kristensen,Erlend Olsbu"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Daisys (28) mor til gjerningspersonen: – Jeg ber deg på mine knær, gi deg til kjenne</div>
<div type="ingress">Politiet mener franske Daisy Mai Tran (28) ble kjørt ned og drept på en grusvei på Snartemo. I et åpent brev ber moren gjerningspersonen om å melde seg for politiet.</div>
<div type="author">Eivind Kristensen,Erlend Olsbu</div>
<div type="date">18.jun.2019 14:05</div>
<div type="caption"><p>Daisy Mai Tran (28) ble funnet død på en grusvei på Snartemo for tre uker siden. Fortsatt er ingen siktet eller mistenkt for dødsfallet. FOTO: Privat</p> <p>Dette minnestedet er bygd på stedet Daisy Mai Tran ble funnet død.</p> <p>Politioverbetjent Lasse Moe og hunden Kazan (8) gjennomsøkte onsdag ettermiddag området på åstedet (bildet) og veien rundt.</p> <p>Ulykken skjedde på en grusvei på Snartemo i Hægebostad.</p></div>
<div type="text">
<p>HÆGEBOSTAD: Franske Daisy Mai Tran (28) jobbet dugnad for festivalen The Bivrost da hun ble funnet død søndag 2. juni på Snartemo. Politiets hovedteori er at hun og en annen kvinne i 20-årene ble påkjørt.</p>
<p>En rekke personer er avhørt i politiets etterforskning, men ingen sjåfør er så langt mistenkt. Moren til Daisy går nå ut med et åpent brev.</p>
<p>– Målet til foreldrene er at de som vet noe om saken melder seg, det betyr veldig mye for familien. De får ikke begynt å sørge over Daisy før de får klarhet i det som skjedde, sier bistandsadvokat Jorunn Ingebretsen til Fædrelandsvennen.</p>
<p>Daisy Mai Tran hadde bodd ett år i Norge, og jobbet på en bar i Stavanger.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er brevet i sin helhet: </div>
<div type="text">
<p>«Jeg er Corine Tran, mor til Daisy Mai. Jeg bor sammen med min mann og to andre barn i en liten landsby i Sør-Frankrike ved foten av Pyreneene. Søndag 2. juni var bursdagen til bror av Daisy, og selv om hun var langt unna, tenkte vi alle på henne som var så glad for å være sammen med sine norske venner denne helgen.</p>
<p>I et år bodde og jobbet hun i Stavanger, hvor de som kjente henne, elsket henne dypt og til og med snakket om henne som en «engel» full av glede over livet og alltid klar til å hjelpe andre.</p>
<p>Det har gått mer enn to uker siden vår kjære datter døde. På natten mellom lørdag 1. og søndag 2. juni ble hun voldsomt skadet av en bil, og jeg vet ikke om hun døde på stedet eller om hun led svært lenge. Hun lå på en vei med venninnen skadet, fryktelig skadet hun også, og jeg ønsker av hele mitt hjerte at hun blir bra igjen.</p>
<p>Patrick Kanerva</p>
<p>På kvelden den 3. juni kom fransk politi hjem til oss for å kunngjøre Daisys dødsfall. Selv i dag føler min mann, mine barn og jeg en ekstrem sorg, og vi kan ikke finne ordene for å beskrive vår smerte. Hun var vår eldste datter, svangerskapet var spesielt vanskelig, men vi var så glade i henne og stolte av henne, vi savner henne fryktelig.</p>
<p>Jeg snakker til personen som forårsaket ulykken:</p>
<p>Du er en mann eller en kvinne, en far eller en mor med ett eller flere barn, eller du er singel, det spiller ingen rolle, for du er først og fremst et menneske. Vi er alle skapt i Guds bilde, og jeg har alltid trodd at dypt nede i oss er vi kjærlighet, og at vi alle foretrekker å gjøre godt.</p>
<p>For familien vår har tiden stoppet: Vi kan ikke se Daisy en siste gang og si farvel eller ordne hennes begravelse. Vi vet ikke noe om framdriften i etterforskningen eller når den vil ende. Til denne uendelige ventetida legges avstanden og språkbarrièren.</p>
<p>Så jeg ber deg på mine knær: gi deg til kjenne, gå og forklar ulykkesforløpet til politiet, godta å bli hjulpet og ikke bær denne fryktelige hemmeligheten hele livet ditt. Vær klar over at din bekjennelse vil la min familie og meg selv endelig begynne å sørge.</p>
<p>En Daisy, min Daisy».</p>
<p>Corine</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette vet vi om dødsfallet</div>
<div type="text">
<p>* Daisy Mai Tran (28) ble funnet død tidlig søndag 2. juni på grusveien Urestadveien på Snartemo i Hægebostad. Politiets mener hun ble påkjørt av en ukjent sjåfør.</p>
<p>* Tran var fransk statsborger, bosatt i Stavanger og en av flere i en dugnadsgjeng som rigget til festivalen The Bivrost Gathering.</p>
<p>* Sammen med 28-åringen ble en litauisk kvinne i 20-årene funnet alvorlig skadet. De to var venninner.</p>
<p>* Om kvelden 1. juni var kvinnene sammen med resten av dugnadsgjengen på en gård knyttet til stedet Viking Village. I løpet av natten gikk de ned en 400 meter lang gårdsvei.</p>
<p>* Ifølge vitner Fædrelandsvennen har snakket med, ble kvinnene funnet på morgenkvisten av en annen dugnadsarbeider som kjørte ned til Urestadveien med en ATV.</p>
<p>Jan Oddvar Eide</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil kunne gi strafferabatt</div>
<div type="text">
<p>Politiadvokat Hellek Rue håper brevet til Daisys mor kan føre politiet nærmere en oppklaring av saken. Slik det vurderes nå mener man det mest sannsynlige er at 28-åringen ble overkjørt av et kjøretøy av en viss størrelse, og at sjåføren har stukket fra stedet.</p>
<p>– For en gjerningsmann vil det være en fordel å melde seg selv. Det vil kunne gi strafferabatt. Dessuten slipper man å gå kikke seg over skuldrene. Melder man seg nå lar man foreldrene til Daisy Mai Tran få slippe å leve i uvisshet, sier Rue.</p>
<p>Etterforskerne bruker nå blant annet tid på å gjennom mobiltrafikk fra området. Overvåkingskameraer og bompasseringer er også sjekket. Dugnadsdeltakerne på festivalen som skulle arrangeres på plassen er avhørt, det samme er en rekke andre vitner.</p>
<p>Den foreløpige obduksjonen av avdøde svekket ikke teorien om en påkjørsel. Nå venter politiet på den endelige obduksjonsrapporten.</p>
<p>Jarle R. Martinsen</p>
<p>Les Fædrelandsvennens artikler om hendelsen:</p></div></body></document>
