<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191013-david-toska-sier-han.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/norgeogverden/i/9v0MLp/David-Toska-sier-han-har-rotet-bort-sin-del-av-utbyttet-fra-Nokas-ranet" frk="245 25 36 1411"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 16:19"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,norgeogverden"/>
<attribute name="class2" value="norgeogverden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">David Toska sier han har rotet bort sin del av utbyttet fra Nokas-ranet</div>
<div type="ingress">51 millioner kroner er fremdeles sporløst borte etter Nokas-ranet i 2004. David Toska, hovedmannen bak ranet, sier han har rotet bort sin del av ransutbyttet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13.okt.2019 16:19</div>
<div type="caption"><p>David Toska sier at han har rotet bort sin del av ransutbyttet etter Nokas-ranet i 2004. Her fra rettssaken i Gulating lagmannsrett i 2006. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– I løpet av en måned var det spredt i 15 til 20 retninger, anslagsvis. Og så har hver av dem sikkert blitt spredt, sier Toska om ransutbyttet i et intervju med TV 2.</p>
<p>Toska ble utpekt som hovedmann etter at ranere stormet lokalene til Norsk Kontantservice (Nokas) i Stavanger i 2004. Politiførstebetjent Arne Sigve Klungland ble drept under ranet, og til sammen ble 15 menn dømt for å ha vært med på eller medvirket til ranet.</p>
<p>Toska rømte landet etter ranet, men ble pågrepet i Spania ett år etterpå. Han ble dømt til 18 års fengsel. I 2017 ble han overført til hjemmesoning, og i dag er den 44 år gamle bergenseren en fri mann.</p>
<p>– Hele saken har rokket ved mange menneskers liv. Familien til Klungland, folk som var i området. Også de som var med, og familiene deres. Min egen familie. Det er veldig mange aspekter man var blind for den gangen. Konsekvensene, sier Toska i intervjuet.</p>
<p>Ranerne fikk med seg 57,4 millioner kroner, noe som gjør det til norgeshistoriens største ran.</p></div></body></document>
