<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20191011-blir-ny-direktor-i-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/nyheter/okonomi/i/70JyP4/Blir-ny-direktor-i-veivesenet" frk="237 10 16 1501"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 12:09"/>
<attribute name="author" value="Arild Sandvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blir ny direktør i veivesenet</div>
<div type="ingress">Ingrid Dahl Hovland går fra jobben som administrerende direktør i Nye Veier til å bli toppsjef i Statens vegvesen.</div>
<div type="author">Arild Sandvik</div>
<div type="date">11.okt.2019 12:09</div>
<div type="caption"><p>Ingrid Dahl Hovland har de siste fire årene leder Nye Veier fra hovedkontoret i Kristiansand. FOTO: Kjetil Reite</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver veivesenet i en pressemelding fredag:</p>
<p>- Statens vegvesen har et viktig samfunnsoppdrag i samferdselssektoren. Etaten har tunge oppgaver innenfor utbygging, drift- og vedlikehold av vei, trafikksikkerhet, trafikant og kjøretøy og langtidsplanlegging. Med Ingrid Dahl Hovland får vi en svært dyktig og meget kompetent vegdirektør med tung ledererfaring fra bransjen. Jeg er glad for at hun har takket ja til denne viktige jobben og er klar til å starte om kort tid, sier samferdselsminister Jon Georg Dale.</p>
<p>Dahl Hovland kommer fra jobben som administrerende direktør i Nye Veier og har hatt arbeidssted på hovedkontoret deres i Kristiansand siden selskapets oppstart i 2015.</p>
<p>Dahl Hovland ble i statsråd fredag tilsatt som ny direktør i Statens vegvesen i et åremål for 6 år.</p>
<p>Ingrid Dahl Hovland har tidligere jobbet 10 år i Statens vegvesen, og har erfaring som leder i Selvaagbygg, Veidekke og Spenncon AS.</p>
<p>Dahl Hovland er 60 år gammel og utdannet sivilingeniør fra Norges tekniske høgskole (NTH – dagens NTNU), med spesialisering i berg- og anleggsteknikk.</p>
<p>Stillingen som vegdirektør ble utlyst 1. juli, som følge av at Terje Moe Gustavsen gikk bort 4. mai i år. Dahl Hovland er ventet å tiltre 1.november 2019.</p></div></body></document>
