<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190210-sorlendinger-klare-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/lokalsporten/i/P3bz6e/Sorlendinger-klare-for-vannsklie-NM" frk="429 24 64 2644"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 19:43"/>
<attribute name="author" value="Atle Homme"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalsporten"/>
<attribute name="class2" value="lokalsporten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sørlendinger klare for vannsklie-NM</div>
<div type="ingress">Glenn Alden og "Love Island"-vinner Morten O. Dalhaug var i en egen klasse under helgas NM-kvalifisering Sørlandsbadet.</div>
<div type="author">Atle Homme</div>
<div type="date">10.feb.2019 19:43</div>
<div type="caption"><p>Lyngdølen Glenn Alden (i midten) vant lørdag NM-kvalifiseringen i sitt comeback. Morten O. Dalhaug (t.h.) far Vigeland og Jørn Skogland fra Sandnes ble henholdsvis nummer to og tre. FOTO: Sørlandsbadet</p> <p>Glenn Alden gjorde comeback og vant lørdagens kvalifisering til NM finalen i vannsklie.</p> <p>Morten Olsen Dalhaug ble nummer to og skal representere Sørlandsbadet i sin 6. NM finale.</p> <p>Det var egen ungdomskonkurranse i forkant. Mari (11, t.v.) vant med 7.46 foran Tuva (11) på 8.93 sekunder. Mari til venstre</p> <p>Fredrik (15) vant ungdoms klassen for gutter med tiden 7:47. Nr 2 ble Linus (12) med 7:91 og Brede (12) ble nummer 3 med 8:22 sekunder.</p></div>
<div type="text">
<p>LYNGDAL: Glenn Alden vant med klar margin under lørdagens kvalifisering til NM: Han brukte på 6.63 sekunder på å komme seg gjennom sklia. Det vat bare Morten Olsen Dalhaug som ga Glenn Alden kamp med tiden 6.74 sekunder. Regjerende norgesmester Marcus Foss var syk og deltok ikke.</p>
<p>Glenn Alden gjorde comeback etter å ha slitt med en skade i mange år, men seieren var aldri truet. Både Glenn og Morten O. Dalhaug gjorde sine beste renn i første runde, hvor det var langt ned til nummer tre. Jørn Skogland tok siste pallplass med tiden 7.45 sekunder.</p>
<p>Sørlandsbadet</p>
<p>I dameklassen vant Kinga Blaszkiewicz fra Lyngdal på 8.06 foran Siv Foss på 8.32, også hun fra Lyngdal. Kingas seier var heller aldri truet og hun hadde god fart i sklia.</p>
<p>Sørlandsbadet</p>
<p>Glenn har vært borte fra vannskliesporten i mange år på grunn av skade. Men teknikk og fart som den skulle. Han har hatt sklierekorden i Sørlandsbadet i mange år på 6.43. Den røk under landskampen mot Tyskland i fjor hvor Patrick Planke skled ned den 60 meter lange sklia på 6.32.</p>
<p>Sørlandsbadet</p>
<p>Love Island-vinneren Morten Olsen Dalhaug er en erfaren vannsklier og skal representere Sørlandsbadet i sin 6. NM-finale. Glenn deltar i sin første finale, og regjerende mester Marcus Foss har deltatt i alle NM finalene siden den første i 2013.</p>
<p>Vil du skrive om deg selv eller for din klubb?</p>
<p>Rune Stensland, Fædrelandsvennens produktsjef for Lokalsporten, ønsker bidrag fra utøvere og klubber velkommen! Ta direkte kontakt med Rune på en av følgende:</p>
<p>Messenger</p>
<p>E-post</p>
<p>975 97 785</p>
<p>Sørlandsbadet</p>
<p>Foss er kvalifisert som regjerende mester. Sørlandsbadet reiser med et sterkt lag til finalen i Skien Fritidspark i slutten av mars. De møter blant annet hjemmefavoritt Idar Pryderhagen som har tre tidligere NM-titler. Både Kinga Blaszkiewicz og Siv Foss kvalifiserte seg også til NM-finalen.</p></div></body></document>
