<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="FV-20190215-nye-tall-fortsatt-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.fvn.no/bolig/Nye-tall-Fortsatt-sterk-prisstigning-for-fjellhytter-12875b.html" frk="501 14 46 3254"/>
<attribute name="source" value="FV"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 11:42"/>
<attribute name="author" value="Synne Hellum Marschhäuser"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value="bolig"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye tall: Fortsatt sterk prisstigning for fjellhytter</div>
<div type="ingress">– Likevel er det veldig mange rimelige hytter. Du kan få en bra hytte til pluss-minus to millioner kroner, mener ekspert.</div>
<div type="author">Synne Hellum Marschhäuser</div>
<div type="date">15.feb.2019 11:42</div>
<div type="caption"><p>PRISSTIGNING: Hyttene er blitt 4,4 prosent dyrere. Litt dyrere for hytter ved alpinanlegg. FOTO: Roald, Berit / Scanpix Norway</p> <p>MEST POPULÆRT: Hyttene er stort sett dyrere om de ligger ved skibakken.</p> <p>ØYE: Nesten 100.000 planlegger å kjøpe hytte i Norge, viser tall fra Prognosesenteret fritidsanalyse.</p></div>
<div type="text">
<p>Prisene for fjellhytter har steget 4,4 prosent det siste året. Og den typiske hytta kostet 1.875.000 kroner.</p>
<p>Fritidsboligstatistikken er et samarbeid mellom Eiendom Norge, Eiendomsverdi og Finn.no.</p>
<p>Dette er de dyreste medianhyttene: Øyer (Hafjell), Hol (Geilo, Ustaoset og Haugastøl) og Flå.</p>
<p>Her ble det solgt flest hytter: Ringsaker (Sjusjøen), Trysil, Krødsherad og Sigdal (Norefjell og Haglebu).</p>
<p>Prisene steg mest for hytter ved alpinanlegg, 5,5 prosent. Hytter ved langrennsdestinasjoner steg 3,9 prosent.</p>
<p>Hyttene ble gjennomsnittlig solgt 1,1 prosent under prisantydning.</p>
<p>– Selgerne må fremdeles belage seg på å akseptere en pris under prisantydningen, noe som historisk er normalt i hyttemarkedet. Utbudet av fjellhytter er stort i de aller fleste områdene vi måler i statistikken. Dette gjør at kjøperne har mye å velge blant og gir dem god tid til å fatte en kjøpsbeslutning, sier Christian Vammervold Dreyer, administrerende direktør i Eiendom Norge ifølge pressemeldingen.</p>
<p>Til oss sier Dreyer at hyttemarkedet har vært mye mer stabilt de siste årene enn boligmarkedet. Spesielt i 2016 og 2017. Hyttemarkedet er ikke like sensitivt som boligmarkedet, og påvirkes langt mer av husholdningens egen økonomi, som har vært stabil.</p>
<p>– Etterspørselen har vært på et stabilt høyt nivå, og samtidig er tilbudssiden høy. Prisene vokser, men det er moderat, sier Dreyer.</p>
<p>Frølich, Camilla / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Rimeligere 15 min fra alpinanlegget</div>
<div type="text">
<p>– Hyttene ved alpinanlegg stiger mest. Flytter du deg 15 minutter fra alpinanlegget, synker prisene ganske mye, bekrefter Bjørn Erik Øye, partner i Prognosesenteret.</p>
<p>Han følger hyttemarkedet tett. Folk oppgir at de drømmer om en enslig hytte langt fra tregrensen, men ender opp med hytte ved alpinanlegget, erfarer Øye.</p>
<p>– Likevel er det veldig mange rimelige hytter. Du kan få en bra hytte til pluss-minus to millioner kroner. Tallene fra meglerne bekrefter det vi visste. Det omsettes stadig flere hytter og prisene har steget. Det er en betydelig høyere stigning enn boligmarkedet.</p>
<p>Eszter Simone</p></div>
<div type="title" level="3">Også sjøhytter har steget</div>
<div type="text">
<p>Standarden på hyttene er høyere, fordi hytter som var nye for noen år siden er solgt igjen og dukker opp i statistikken. Det gjør også noe med prisene.</p>
<p>Eiendom Norges statistikk er for fjellhyttene, inkluderer man hytter ved sjøen har prisene steget syv prosent.</p>
<p>Det er ikke gjort i en håndvending å selge hytte. Det tar rundt tre måneder, ifølge Øye. Etterspørselen er høy, men det samme er tilbudssiden. Prisene galopperer ikke av gårde, mener han.</p>
<p>Nesten 100.000 planlegger å kjøpe hytte i Norge, viser tall fra Prognosesenteret fritidsanalyse. Det er det høyeste som noensinne er målt. Nesten 76.000 husstander har konkrete planer om å kjøpe hytte i utlandet. Spania er fremdeles mest populært.</p></div></body></document>
