<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DA-20190107-toppsjefane-i-storbr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagsavisen.no/verden/toppsjefane-i-storbritannia-har-allereie-tent-inn-ei-snittlon-1.1257804" frk="235 26 42 1588"/>
<attribute name="source" value="DA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 20:47"/>
<attribute name="author" value="Fri fagbevegelse"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nno"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Toppsjefane i Storbritannia har allereie tent inn ei snittløn</div>
<div type="ingress">I løpet av årets tre første arbeidsdagar har toppleiarane i Storbritannia allereie tent inn ei gjennomsnittsløn.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date"></div>
<div type="caption"><p>RIKT: I disse skyskraperne tjener toppsjefene svært bra.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Fri Fagbevegelse</p>
<p>Ein britisk direktør kunne gå heim klokka 13.00 fredag med ei gjennomsnittleg årsløn i lomma. 4. januar var nemleg dagen ein gjennomsnittleg toppsjef tente inn årsløna til ein gjennomsnittleg brite. Det viser eit reknestykke frå tenketanken High Pay Center og HR-foreininga CIPD.</p>
<p>Ein gjennomsnittleg fulltidsarbeidande brite tener omtrent 325.000 norske kroner i året. Tilsvarande løn for ein gjennomsnittleg direktør i eit selskap på børsen, er 43 millionar norske kronar. Dermed kunne ein britisk toppsjef som jobbar 12-timarsdagar avslutte sin 29. arbeidstime med ei gjennomsnittleg årsløn i lomma.</p>
<p>Direktørløna har auka med 11 prosent i 2018, frå året før. Funna får fagforeiningane til å rase.</p>
<p>– For mykje velstand blir samla opp på toppen. Vi treng å dra toppleiarløningane ned på jorda, seier generalsekretæren i hovudsamanslutninga Trades Union Congress (TUC) ifølge avisa The Guardian.</p>
<p>FriFagbevegelse har tidlegare undersøkt kva dag direktørane i Norges 100 største selskap har tent inn ei gjennomsnittleg årsløn. I 2018 var denne dagen 30. januar. Direktørane hadde ei snittløn på over 6,7 millionar kroner, som er 13 gongar så mykje som ein gjennomsnittleg norsk arbeidstakar. Timeløna var dermed på over 3.400 kroner.</p>
<p>LES OGSÅ: Bare én av 17 toppsjefer i statsselskaper tjener mindre enn statsministeren</p></div></body></document>
