<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190120-sa-mykje-er-nynorsk-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/XwmaPo/Sa-mykje-er-nynorsk-i-skulen-verdt" frk="329 12 24 1967" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 08:00"/>

<attribute name="author" value="Erlend Bakke Leiar I Skulemålsnemnda I Hordaland Mållag"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="Språk,Bergen kommune,Nynorsk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Så mykje er nynorsk i skulen verdt</div>
<div type="ingress">DEBATT: Aukar talet på nynorskelevar i Bergen jamt og trutt, knyter byen seg sterkare til omlandet sitt.</div>
<div type="author">Erlend Bakke Leiar i skulemålsnemnda i Hordaland Mållag</div>
<div type="date">20. jan. 2019 08:00</div>
<div type="caption"><p>GARANTI: Hordaland Mållag oppfordrar byråd Roger Valhammer til å peike ut visse bokmålsskular sentralt i Bergen, der foreldre er sikra å få nynorskklasse for borna sine. FOTO: Rune Sævig</p></div>
<div type="text">
<p>Talet på nynorskelevar i kommunane kring Bergen aukar i skuleåret 2018-19. Det er bra! I Bergen kommune er det derimot færre nynorskelevar enn før, mest fordi kommunen dei siste åra har lagt ned to nynorskskular, Riple i Fana i august 2016 og Haugland i Åsane/Arna i 2018. Det er ikkje i tråd med den gode planen for nynorsk som bystyret i Bergen vedtok i 2018.</p>
<p>Kva må til for å få opp talet på nynorskelevar i Bergen? Kommunen kan opplysa alle foreldre om at det er lurt å velja nynorsk for førsteklassingane. Foreldre som kan tenkja seg at barnet deira har nynorsk som hovudmål, kan oppmodast av kvar einaste rektor i Bergen til å kryssa av for nynorsk ved innskrivinga.</p>
<p>Skulebyråd Roger Valhammer (Ap) i Bergen seier då òg til framtida.no 18. desember 2018 at «denne retten skal me sjølvsagt halda fram med å ta vare på». Han viser til retten til å laga nynorske elevgrupper ved bokmålsskular i Bergen.</p>
<p>Bergen kommune kan gjere dette:</p>
<p>Byggje opp dei nynorskskulane som finst i kommunen, og ikkje leggje dei ikkje ned.</p>
<p>Peike ut visse bokmålsskular sentralt i Bergen der foreldre år etter år er sikra å få nynorskklasse for borna sine.</p>
<p>Be skuleleiarane sine på alle nivå om å gjera det mykje enklare for foreldre å velja nynorsk ved innskrivinga.</p>
<p>Hordaland Mållag oppmodar skulebyråd Valhammer til å arbeida for tverrpolitisk oppslutnad om desse tiltaka. Dei er grunnleggjande for å auka talet på nynorskelevar i Bergen. Aukar talet på nynorskelevar i Bergen jamt og trutt, knyter byen seg sterkare til omlandet sitt. Det styrkjer stillinga for Bergen på Vestlandet, og for nynorsken nasjonalt. Så mykje er dette verdt.</p></div></body></document>
