<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190118-krfs-ikkje-siger.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/21agnG/KrFs-ikkje-siger" frk="420 2 8 2691" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 11:19"/>

<attribute name="author" value="Bergens Tidende"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="Abort,Kjell Ingolf Ropstad,Olaug Bollestad,Solberg-regjeringen,Kristelig Folkeparti (KrF),Svangerskap"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrFs ikkje-siger</div>
<div type="ingress">KrFs innflytelse på abortlova er minimal, og godt er det.</div>
<div type="author">Bergens Tidende</div>
<div type="date">18. jan. 2019 11:19</div>
<div type="caption"><p>LITE GJENNOMSLAG: KrF gjekk inn i forhandlingane med håp om å gjere store endringar i abortlova. Det klarte dei ikkje, meiner Bergens Tidende. FOTO: Terje Bendiksby, NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>KrF fekk eit tilsynelatande gjennomslag i abortpolitikken då den nye fleirtalsregjeringa vart presentert torsdag. På sine eigne nettsider skriv partiet at dei har fått gjennomslag for å «stoppe muligheten til tvillingabort.»</p>
<p>Det stemmer ikkje.</p>
<p>Først: «Tvillingabort» er eit misvisande omgrep, då inngrepet reduserer talet på foster i livmora. Dersom fosterreduksjon vart stoppa, ville det framleis vere mogeleg å ta abort på tvillingar.</p>
<p>Ifølgje regjeringserklæringa vert ikkje tilgangen til fosterreduksjon stoppa. Der står det nemleg at fosterreduksjon ikkje lenger skal vere mogeleg innanfor grensa for sjølvbestemt abort.</p>
<p>«Utover dette gjøres det ikke endringer i abortloven», står det vidare.</p>
<p>Det betyr at ein ikkje lenger skal tillate fosterreduksjon i dei tolv første vekene i graviditeten. Etter grensa for sjølvbestemt abort, er det i dag mogeleg å søkje ei nemnd om løyve til abort.</p>
<p>Slik vil det framleis vere. KrFs gjennomslag fører difor neppe til færre abortar.</p>
<p>– Eg tenkjer at det ikkje blir fleire abortar, men det kan ein ikkje vite. Den mogelegheita vil eksistere ved nemndbehandling etter veke 12, seier konstituert KrF-leiar Olaug Bollestad til Dagsavisen.</p>
<p>«Det er teknisk vanskeligere å få det til tidlig og sannsynligvis er det litt større risiko for komplikasjoner hvis man gjør det tidligere», sa seksjonsoverlege Torbjørn Eggebø til NRK i 2017.</p>
<p>Regjeringsplattforma er difor i tråd med ønsket til fagmiljøet som utfører desse abortane. Dei medisinske reservasjonane mot tidleg fosterreduksjon er viktig å leggje vekt på.</p>
<p>Samtidig som KrF oversel sigeren sin, overdriv venstresida i sine reaksjonar mot endringa.</p>
<p>– Det er uetisk og trist at det vert forhandla om abortrettar i eit maktspel, seier Arbeidarpartiets Ingvild Kjerkol. Ap vil reversere vedtaket så snart dei kan. Bjørnar Moxnes (R) seier at Ropstad bør grue seg til 8. mars.</p>
<p>– Det vil bli historisk store markeringar for å stoppe svekkinga av kvinners rettar.</p>
<p>Kjersti Toppe (Sp) meiner på si side at KrF nok ville fått gjennomslag for den same endringa på venstresida.</p>
<p>– Dette er ingenting å basere eit linjeskifte på, seier ho til Klassekampen.</p>
<p>KrF gjekk inn i forhandlingane med håp om å gjere store endringar i abortlova. Abortlova prega debatten rundt KrFs retningsval i fjor haust. Øvst på ønskjelista var å endre paragraf 2c, som gir kvinner rett til abort dersom fosteret er alvorleg sjuk.</p>
<p>Det klarte dei ikkje, og godt er det.</p></div></body></document>
