<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190627-munnkorgavtalar-kran.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/LAaPgq/Munnkorgavtalar_-krangling-og-skuldingar-om-ein-fryktkultur-Kva-skjer-i-Os-kommune" frk="191 0 0 1202" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 12:25"/>

<attribute name="author" value="Ingvild Nave"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Kommuner,Terje Søviknes,Nyhetsdøgnet,Distriktspolitikk,Os,Arbeidsliv,Podkast,BT20"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Munnkorgavtalar, krangling og skuldingar om ein fryktkultur. Kva skjer i Os kommune?</div>
<div type="ingress">PODKAST: Ei rekke tilsette har valt å seie opp jobbane sine i Søviknes-kommunen.</div>
<div type="author">Ingvild Nave</div>
<div type="date">27. juni 2019 12:25</div>
<div type="caption"><p>KONFLIKT: Varaordførar Marie Bruarøy (H) og ordførar Terje Søviknes (FrP) har måtte handtere ei rekke arbeidskonfliktar det siste året. Fleire har sagt opp jobbane sine i Os kommune. FOTO: Eirik Brekke</p> <p>KAOS I OS: Programleiar Ingvild Nave og politisk journalist i BT, Gerd Tjeldflåt. Geir Martin Strande</p></div>
<div type="text">
<p>Os er på mange måtar ei suksesshistorie.</p>
<p>Kommunen har folketalsvekst, utvikling og ein av dei mest populære ordførarar i landet - Terje Søviknes i Frp.</p>
<p>Men det siste året har det dukka opp teikn til at ikkje alt er like idyllisk bak fasaden.</p>
<p>Grove skuldingar, munnkorgavtalar og historer om dårleg arbeidsmiljø har prega kommunen. Konfliktene starta mellom politikarane og administrasjonen, men kva som faktisk har skjedd bak lukka dører er framleis eit mysterium.</p>
<p>Gjest i podkasten denne veka er politisk journalist i BT, Gerd Tjeldflåt.</p>
<p>Abonner på podkast-serien via iTunes, på Spotify eller søk den opp i din app. Du finn den også i vår nye podkast-app BT Lytt, som du kan finne i App Store eller Google Play.</p></div></body></document>
