<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190713-elida-skal-stemme-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/3JPvGP/Elida-skal-stemme-for-forste-gong-i-haust-Det-blir-bompengelista" frk="169 6 7 1133" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 07:41"/>

<attribute name="author" value="Gerd Margrete Tjeldflåt Tor Høvik (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Kommunevalg 2019,Bergen,Bompenger,Åsane,Folkeaksjonen Nei til mer Bompenger"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elida skal stemme for første gong i haust. Det blir bompengelista.</div>
<div type="ingress">Kvar fjerde bergensar er bompengeveljar. Her forklarar førstegangsveljaren, miljøvernaren, yrkessjåføren og den uføre kvifor dei vil stemme på bompengepartiet.</div>
<div type="author">Gerd Margrete Tjeldflåt Tor Høvik (foto)</div>
<div type="date">13.jul.2019 07:41</div>
<div type="caption"><p>Elida skal stemme for første gong i haust. Det blir bompengelista. Kvar fjerde bergensar er bompengeveljar. Her forklarar førstegangsveljaren, miljøvernaren, yrkessjåføren og den uføre kvifor dei vil stemme på bompengepartiet.</p> <p>SYKLIST: Robert Njåstad syklar til jobb, er medlem i Fremtiden i våre hender og skal stemme bompengepartiet i haust.</p> <p>KOSTBART: Annette Haukeland pleidde å treffe kjentfolk på Åsane senter. No kostar turen 60 kroner ekstra i bompengar. Det blir for dyrt.</p> <p>NOK: Ingen skal vere i tvil om kor Gaute Bleie og Mai Reigstad står i bompengesaka. Her med barna Hilde (8) og Anders (12).</p> <p>IRRITERT: Trebarnsmor Monica Sunde kjenner på irritasjon over bompengane. No syns ho folk må gjere noko.</p> <p>DAGLEG SYN: Dagfinn Johannessen køyrer lastebil. – Eg ser bomstasjonar uansett kor eg er.</p></div>
<div type="text">
<p>Elida Hjellestad Hauge (18)</p>
<p>Bur på Nesttun, elev ved Nordahl Grieg vidaregåande skule.</p></div></body></document>
