<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190615-conrad-hansen-har-br.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/MRdQxK/Conrad-Hansen-har-brukt-80-millionar-pa-nytt-hotell_-men-aner-ikkje-nar-det-skal-opnast" frk="238 4 6 1412" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 22:03"/>

<attribute name="author" value="Ådne Lunde Marita Aarekol (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Jondal,Hotell,Hardanger"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Conrad Hansen har brukt 80 millionar på nytt hotell, men aner ikkje når det skal opnast</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Ådne Lunde Marita Aarekol (foto)</div>
<div type="date">15.jun.2019 22:03</div>
<div type="caption"><p>Conrad Hansen har brukt 80 millionar på nytt hotell, men aner ikkje når det skal opnast</p> <p>TEST: Hardanger House skal testast grundig for å sjå til at alt verkar. Her prøver eigaren Conrad Hansen ei av sengene.</p> <p>MODERNE: Bygget er kledd med svarte fliser. Det er teikna av arkitekt Rolv Eide, som Conrad Hansen kjenner frå Sotra.</p> <p>PÅ PRIVATEN: Mykje av vinen har Conrad Hansen importert til seg sjølv. Også i hotelldelen har vinentusiasten fått på plass ein stor vinkjellar.</p> <p>KONTROLL: Frå dei runde gluggane i Hardanger House er det god kontroll på ferjetrafikken i fjorden.</p> <p>FOR ALLMENTA: Badehuset ligg ned mot stranda og skal vera ope for alle. Conrad Hansen har fått ein avtale med Jondal kommune om at dei skal ta reinhald om sommaren, medan Hardanger House skal ha ansvaret i vintersesongen.</p> <p>KULTUR: Her på Akkjerhaugen og ned mot sjøen planlegg hotellbyggaren eit kulturhus som skal sjå ut som ein arm av ein isbre.</p></div>
<div type="text">
<p>Jondal i mai. To godt vaksne gubbar, stilige møblar og duse fargar. Utsikt over Hardangerfjorden til minst ein million. Ingen av kumpanane har hotellerfaring, men humøret er på topp. Dei synest dei har fått det kjempefint.</p>
<p>– Hotellet må testast grundig, slik at vi veit det verkar før vi opnar det, seier Conrad Hansen. 72-åringen lener seg makeleg bakover i stolen og flirer i skjegget.</p></div></body></document>
