<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190904-i-dag-koyrde-dei-sak.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/brif/i/b5olWg/I-dag-koyrde-dei-sakte-for-siste-gong-Lite-kjem-truleg-til-a-skje-etter-valet" frk="518 11 35 2958" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 10:16"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,brif"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I dag køyrde dei sakte for siste gong. Lite kjem truleg til å skje etter valet.</div>
<div type="ingress">Og: Her protesterer ministeren mot bompengeopprøret. Tusen nye politiske verv. Ein av ti vil stemme MDG.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-04</div>
<div type="caption"><p>Bård Bøe</p> <p>Bård Bøe</p> <p>Tor Høvik (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 12:16</p>
<p>&#127783; God onsdag i regnet. Eg går ut frå alle kom seg tidsnok på jobb i dag.</p>
<p>Her er fire saker, og i dag treng du berre to minutt.</p>
<p>Hugs: Du kan få Kort fortalt rett i innboksen. &#128235; Meld deg på her.</p></div>
<div type="title" level="3">1. Så lite får dei gjort med bompengane</div>
<div type="text">
<p>Den siste køyr sakte-aksjonen i Bergen fisla ut utan å lage særleg trøbbel i morgontrafikken. No lovar sjefsaksjonist Willy Padøy i Nok er nok-gjengen at dei har hatt sin siste aksjon. Han set sin lit til at bompengeopprørarane no får gjennomslag i valet.</p>
<p>Han vil fort bli skuffa.</p>
<p>Kvifor det? Ja, bompengepartiet har gjort det godt på målingane. Dei vil redusere bompengetaksten kraftig, fjerne ytre bomring og stoppe vidare bybanebygging. Men:</p>
<p>Pengane frå bomringen i Bergen går i dag til å bygge bybane mot Fyllingsdalen. Bygginga er godt i gang, og staten betaler over halvparten. Bompengepartiet er pr. i dag åleine om å ville stoppe dette.</p>
<p>Bomringen skal også betale ned rundt 7,5 milliardar kroner på lån som er tatt opp tidlegare.</p>
<p>Bompengepartiet og Frp vil droppe å bygge Bybanen vidare mot Åsane, men får ikkje det gjennom åleine. Høgre har likevel opna for å utsetje byggestart og å kutte kostnaden noko. Dette kan altså skje, om desse får fleirtal.</p>
<p>Kva betyr dette for bomringen i Bergen? Så lenge pengane først skal gå til å bygge fyllingsdalsbanen, vil prisen truleg måtte vere om lag som han er i fleire år. Ytre bomring vil bli litt billigare fordi regjeringa tek ein litt større del av rekninga.</p>
<p>Men, men, men: Som eg har skrive før, utgjer reduksjonen berre rundt 50 millionar i året. Fordelt på alle bilane som passerer, utgjer det ein ganske liten sum.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Dagens bilete</div>
<div type="text">
<p>Her er kulturminister og Venstre-leiar Trine Skei Grande med i motaksjonen mot bompengeopprørarane.</p>
<p>– Eg syns heile aksjonen er underleg. Det å ønske seg tilbake til ei tid med meir forureining, kø og bilar er rart, sa ho.</p></div>
<div type="title" level="3">3. No får Bergen endå fleire politikarar</div>
<div type="text">
<p>Etter valet må partia i Bergen fylle rundt 1000 politiske verv. Dette skjer fordi kvar bydel no skal få sitt eige politiske styre. Dei skal utføre enkelte mindre oppgåver og seie si meining i større saker.</p>
<p>Veljarane får ikkje bestemme kven som skal sitje i styra, verva blir fordelt ut frå valresultatet i kommunen.</p>
<p>For dei partia som ligg an til å gjere det godt, blir det svært mange verv å fylle. Bompengepartiet åleine kan måtte hoste opp 150 politikarar. På vallista si har dei 50 namn.</p></div>
<div type="title" level="3">4. Dagens tal</div>
<div type="text">
<p>10 prosent seier dei ville stemt på Miljøpartiet De Grønne i ei ny nasjonal måling gjort for Aftenposten og NRK. Dermed held oppturen fram for MDG, mens både Ap og Høgre sin oppslutnad fell kraftig.</p>
<p>I morgon kjem siste bergensmåling før valet. Eg er utruleg spent på å sjå kva den viser!</p></div></body></document>
