<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190725-her-er-dei-fem-vikti.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/MRmdvE/Her-er-dei-fem-viktigaste-tipsa-for-a-kutte-i-klimautsleppet-ditt" frk="199 9 10 1080" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 12:54"/>

<attribute name="author" value="Ingvild Nave"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Forsker,Nyhetsdøgnet,Fly,Miljø,Klima,Forskning og vitenskap,Klimapolitikk,Bergen,Podkast,BT20"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er dei fem viktigaste tipsa for å kutte i klimautsleppet ditt</div>
<div type="ingress">Kva er du villig til å ofre for å nå klimamålet?</div>
<div type="author">Ingvild Nave</div>
<div type="date">25. juli 2019 12:54</div>
<div type="caption"><p>KLIMATILTAK: Bilkøyring, kjøttforbruk og flyreiser er noko av det mest effektive å kutte i dersom ein skal kutte i utsleppa sine. FOTO: Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag er planeten vår rundt ei grad varmare enn den var på slutten av 1800-talet.</p>
<p>Målet er at vi skal klare å stoppe oppvarminga på 1,5 grader.</p>
<p>Men så langt ligg vi dårleg an.</p>
<p>– Uansett kva vi gjer vil det blir umogeleg for menneske å bu i deler av verda. Spørsmålet er berre kor store deler av den, seier klimaforskar ved Vestlandsforsking, Karen Moberg.</p>
<p>Ho har forska på klimautsleppet til 58 familiar i Bergen, og spurt dei kva dei er villig til å gi slipp på for å leve meir miljøvenleg.</p>
<p>I BT20 denne veka fortel ho kva forskarane fann ut, og deler dei absolutt viktigaste tiltaka du kan gjere for å kutte i forbruket ditt.</p>
<p>Abonner på podkast-serien via iTunes, på Spotify eller søk den opp i din app. Du finn den også i vår nye podkast-app BT Lytt, som du kan finne i App Store eller Google Play.</p></div></body></document>
