<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190314-podkast-hoyr-stortal.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/8wrjk1/Podkast-Hoyr-stortalentet-Clement-15-grille-barne--og-familieminister-Kjell-Ingolf-33" frk="299 5 10 1731" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 12:22"/>

<attribute name="author" value="Ingvild Nave"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Barnevernet,Kjell Ingolf Ropstad,Amerikansk fotball,USA,Podkast,BT20"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Podkast: Høyr stortalentet Clement (15) grille barne- og familieminister Kjell Ingolf (33)</div>
<div type="ingress">Eit firkanta regelverk nekta Clement Niyokindi å reise å reise til USA for å utvikle talentet sitt i amerikansk fotball. Det nekta han å finne seg i.</div>
<div type="author">Ingvild Nave</div>
<div type="date">14. mars 2019 12:22</div>
<div type="caption"><p>QUARTERBACK: Clement Niyokindi spelar på Åsane Seahawks. FOTO: Rune Sævig</p> <p>TIL USA I SOMMAR: Clement Niyokindi har dårleg tid. Han har fått tilbod om å reise til USA for å spele amerikansk fotball, og må takke ja så raskt som mogeleg. Men først må barnevernet gi grønt lys. Paul S. Amundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Clement Niyokindi er 15 år og truleg Noregs største talent i amerikansk fotball.</p>
<p>No har han fått sjansen til å reise til USA for å utvikle talentet sitt.</p>
<p>Men regelverket kan øydeleggje draumen for Clement, fordi han er under barnevernet sin omsorg.</p>
<p>Tida renner ut kjapt. Niyokindi skal vere i USA om berre nokre månader, og det hastar for han å få vedtaket frå barnevernet.</p>
<p>Derfor jobbar Niyokindi og fostermora hans, Britt Darlington, med å forandre regelverket.</p>
<p>Vi blei einige om å lage ein podkast og forsøkje å få tak i den øvste sjefen for barnevernet i Norge, barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad, så Clement kunne snakke med han.</p>
<p>Ropstad var raskt ute i media då han høyrde om historia til Clement, og sa han ville gjere det han kunne for å hjelpe han oppfylle draumen om å reise til USA.</p>
<p>Høyr resultatet i vekas episode av BT20.</p>
<p>Abonner på podkast-serien via iTunes, på Spotify eller søk den opp i din app. Du finner den også i vår nye podkast-app BT Lytt, som du kan finne i App Store eller Google Play.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik opererte Noregs einaste IS-dømte kvinne</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
