<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190828-mest-arleg-a-melda-s.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/xPwVKl/Mest-arleg-a-melda-seg-ut" frk="232 23 32 1358" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 14:27"/>

<attribute name="author" value="Harry Lunde Medlem I Human-Etisk Forbund"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mest ærleg å melda seg ut?</div>
<div type="ingress">Mange hundre tusen medlemmar i Kyrkja har ikkje ei gudstru.</div>
<div type="author">Harry Lunde Medlem i Human-etisk forbund</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>TRU: Over 50 prosent av innbyggjarane i Noreg har ikkje ei gudstru, skriv Harry Lunde. Scanpix</p> <p>KYRKJEVALET: Harry Lund oppfordrar ikkje-truande til å melda seg ut av Kyrkja. PRIVAT</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 16:27</p>
<p>I desse dagar har medlemmer av Den norske kyrkja motteke valkort til kyrkjevalet. Grunnlaget for røysterett ved kyrkjevalet er at du er medlem av Kyrkja og er 15 år eller eldre.</p>
<p>Truleg vart du innmeldt heilt utan å vita om det gjennom dåpen, for dei fleste sin del då dei berre var nokre månader gamle. Ved kyrkjevalet i 2015 var valdeltakinga om lag 15 prosent, totalt 520.000 røyster.</p>
<p>Ei svært låg valdeltaking samanlikna med kommune- og stortingsvalet. Dette betyr at om lag 2,750 millionar kyrkjemedlemmer med røysterett, eller 85 prosent, ikkje brydde seg om valet eller kven som skulle bestemma i Kyrkja.</p>
<p>Kva gjer du med valkortet ditt i 2019? Undersøkingar viser at over 50 prosent av innbyggjarane i Norge ikkje har ei gudstru. Av dette følgjer at mange hundre tusen medlemmer av Kyrkja heller ikkje trur på den kristne bodskapen.</p>
<p>Dersom du er i den store flokken av kyrkjemedlemmer som ikkje trur på ein gud, vil det ikkje vera mest ryddig og ærleg å melda seg ut av Kyrkja? Kanskje du skulle klikka deg inn på kirken.no og finna det rette skjemaet?</p></div></body></document>
