<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190816-ho-kan-bli-jokeren-s.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/brif/i/mRyQB4/Ho-kan-bli-jokeren-som-avgjer-valet-i-Bergen" frk="603 6 23 3576" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 13:28"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,brif"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ho kan bli jokeren som avgjer valet i Bergen</div>
<div type="ingress">Og: Søviknes mistar grepet om Os. Bør barn få utsette skulestart? Ordførar seier han blei dolka i ryggen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-16</div>
<div type="caption"><p>Illustrasjon: Vegar Valde</p> <p>Paul S. Amundsen</p> <p>Fred Ivar Utsi Klemetsen</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 15:28</p>
<p>Endeleg fredag! Her er fire korte saker før du tar helg.</p>
<p>&#127939; Dårleg tid? I dag treng du berre to minutt for å lese til botnen.</p>
<p>Og hugs: Har du lyst til å få dette rett i innboksen? Meld deg på nyheitsbrevet her.</p></div>
<div type="title" level="3">1: Turid kan sikre Høgre makta</div>
<div type="text">
<p>Møt Turid Krogh Sveen. Denne vekas store overrasking. På BTs siste måling får 68-åringen og Pensjonistpartiet plass i bystyret.</p>
<p>Kvifor er det viktig? Det ligg an til å bli tidenes protestval i Bergen. Bompengepartiet har herja målingane i månadsvis. No dukkar Pensjonistpartiet opp. Skulle siste BT-måling bli valresultatet, vil dei, bompengepartiet, Frp og Høgre ha fleirtal.</p>
<p>Bergensveljarane ser i år ut til å forlate store parti som Arbeidarpartiet og Høgre og spreie seg utover mange småparti. Dersom Pensjonistpartiet kjem inn i bystyret, blir dei parti nummer elleve. Det blir nødvendig med samarbeid mellom mange parti for å kunne styre byen etter valet.</p>
<p>Kven skulle trudd: Støtta til Pensjonistpartiet er størst blant unge. Ifølgje våre bakgrunnstal er det flest bergensarar under 45 som seier dei skal stemme Pensjonistpartiet.</p>
<p>Eit stort men: Pensjonistpartiet bør ikkje sprette portvinen heilt enno. Ei partimåling vil alltid vere usikker, fordi ein berre spør eit utval. Resultata har difor eit slingringsmonn. I dette tilfellet er det så stort at Pensjonistpartiet like gjerne kan ende opp nær null prosent.</p>
<p>Så lenge Pensjonistpartiet berre har gjort det godt på ei måling, må me ta det med ein god neve salt.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Dagens tal: </div>
<div type="text">
<p>Måndag skreiv eg om Søviknes sin kamp for å halde på makta i nye Bjørnefjorden kommune. I går kom BA med ei fersk måling, og for ein kamp det ser ut til å bli!</p>
<p>Frp får 27,3 prosent. Det er ein kjempenedtur for Søviknes, som er vant med resultat opp mot 40 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">3: Gutar heng etter på skulen. Korleis skal me fikse det?</div>
<div type="text">
<p>I dag har spente små bergensarar sin aller første skuledag. For nokre av dei, spesielt blant gutane, vil dei neste åra by på mange nederlag.</p>
<p>Kvifor er det viktig? I snitt vil gutane gå ut med dårlegare karakterar enn jentene. Færre av dei vil fullføre vidaregåande skule. I verste fall fører det til at dei fell utanfor arbeidslivet før dei i det heile får starta.</p>
<p>Skulestarten kan særleg bli tung for gutar som er fødd seint på året. No opnar regjeringa for at kommunar kan teste å la dei starte litt seinare. Høgre vil melde Bergen frivillig som forsøkskanin.</p>
<p>Bakgrunn: Fleksibel skulestart sto på lista til eit ekspertutval som tidlegare i år foreslo ei lang liste tiltak for å jamne ut kjønnsforskjellar i skulen. Ingen av forslaga er så langt sett ut i livet.</p></div>
<div type="title" level="3">4: Skuldar varaordførar for å dolke han i ryggen</div>
<div type="text">
<p>Peder Sjo Slettebø er ordførar i Kvinnherad, men overraska alle ved å takke nei til attval. No seier Høgre-politikaren til NRK at det er varaordføraren og konkurrent frå Senterpartiet som er årsaka.</p>
<p>Slettebø seier varaordførar Hans Inge Myrvold i fleire saker først gav inntrykk av å vere på hans side, men seinare snudde seg mot han. Varaordføraren avviser skuldingane.</p>
<p>No må Slettebø kanskje overlate ordførarkjeda til rivalen. På siste lokale måling var Senterpartiet den store vinnaren.</p>
<p>BT rettar: I ei tidlegare utgåve av denne artikkelen sto det i første punkt at støtta til bompengepartiet er størst blant unge. Det er no retta til at støtta til Pensjonistpartiet er størst blant unge.</p></div></body></document>
