<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190821-folk-flyttar-fra-ves.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/brif/i/K3eP25/Folk-flyttar-fra-Vestlandet-Det-kan-bli-eit-stort-problem" frk="586 6 24 3509" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 13:16"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,brif"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Folk flyttar frå Vestlandet. Det kan bli eit stort problem.</div>
<div type="ingress">Og: Alle vender ryggen til Søviknes. Klimapartia slåst om veljarane. Statsministeren hastar heim for å redde regjeringa.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-21</div>
<div type="caption"><p>Bjørn Erik Larsen (arkiv)</p> <p>Silje Katrine Robinson</p> <p>Alice Bratshaug (arkiv)</p> <p>Terje Bendiksby, NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 15:16</p>
<p>Det er onsdag og endeleg ein pause frå regnbyene. Her er sakene eg har valt ut til deg i dag.</p>
<p>&#9200; Travelt? I dag tar det under to og eit halvt minutt å lese.</p>
<p>PS: Korleis likar du det eg skriv? Eg blir veldig glad viss du svarer på nokre få kjappe spørsmål her.</p></div>
<div type="title" level="3">1. For mange gjer som Ylvis-brørne. Derfor er det eit problem.</div>
<div type="text">
<p>Trenden har lenge vore at folk flyttar frå bygder og distriktskommunar. Men Bergen begynner også å oppleve det same.</p>
<p>Temaet er gått under radaren så langt i valkampen, men både Hordaland og Sogn og Fjordane opplever fråflytting. I tillegg dalar fødselstala.</p>
<p>Kvifor er det viktig? Utan unge folk som etablerer seg, fell heile livsgrunnlaget vekk for kommunane.</p>
<p>Kommunen er avhengig av inntekter. Det får dei frå folk som bur der, jobbar og betalar skatt.</p>
<p>Utan desse inntektene, blir det mindre pengar til å drive skule, barnehage, eldreomsorg og alt anna kommunen skal gjere.</p>
<p>For eksempel: Ylvis-brørne er frå Bergen, men flytta til Oslo og gjer det godt økonomisk. I 2017 betalte dei til saman nær 2,5 millionar kroner i skatt. Dette blir delt mellom stat og kommune, og kommunen er i dette tilfellet Oslo – ikkje Bergen.</p>
<p>Her i Bergen stig folketalet framleis, men treigare enn før. Bergen er allereie begynt å merke at dette går utover økonomien.</p>
<p>Kva no? Sviktande folkevekst i Bergen blei først tydeleg i 2016. Då peikte fleire på oljekrisa og ein dårleg arbeidsmarknad. Sidan har økonomien betra seg, men folkeveksten har ikkje teke seg opp på same måte.</p>
<p>Heldigvis er Alan Walker framleis folkeregistrert i Bergen, og han betaler nesten dobbelt så mykje i skatt som Ylvis til saman.</p></div>
<div type="title" level="3">2. (Nesten) ingen vil leike med Terje Søviknes</div>
<div type="text">
<p>20 år er nok. Det er innstillinga til så godt som alle parti som skal sitte i kommunestyret med Terje Søviknes i nye Bjørnafjorden kommune frå nyttår. Berre Høgre seier dei vil halde fram å styre med Frp og Søviknes.</p>
<p>Kva betyr det? Høgre åleine held ikkje for å sikre Søviknes fire nye år på ordførarkontoret, viser BTs ferske måling for Bjørnafjorden. Det vil vere slutten av ein æra om det resultatet slår til.</p></div>
<div type="title" level="3">3: Dagens anbefaling: Klimakampen</div>
<div type="text">
<p>Klima er eit av dei mest sentrale spørsmåla for mange veljarar i år. Men kven skal du eigentleg stemme på i Bergen, viss dette er di hjartesak?</p>
<p>Mindre biltrafikk, meir kollektiv og ulike tiltak mot cruisetrafikk og plastforureining går igjen i partiprogramma. Men du finn òg klimafestival og kjøttfri måndag i kommunale kantiner.</p>
<p>I kveld skal MDG, SV, Rødt og Venstre prøve å overtyde deg i debatt i Logehaven.</p></div>
<div type="title" level="3">4: Sjefen reiste heim for å ordne opp</div>
<div type="text">
<p>Bompengeforliket til regjeringa er framleis ikkje i hamn. Tysdag reiste statsminister Erna Solberg tidlegare enn planlagt heim frå Island, visstnok for å ordne opp i rotet heime.</p>
<p>Rett før Solberg landa på Gardermoen, koste Frp-leiar Siv Jensen seg heime med fiskebollar og film, og hadde tilsynelatande ingen planar om møteaktivitet på kveldstid. Men onsdag skulle Venstres stortingsgruppe møtast på hemmeleg stad for å diskutere bompengar.</p>
<p>Kva no: Ein fersk analyse viser at Frp gjer det dårlegare i lokalval enn meiningsmålingane viser på førehand. Derfor hastar det for dei å få rydda opp i sitt største problem i valkampen.</p></div></body></document>
