<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190321-er-det-sant-at-berge.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/zLdPRv/Er-det-sant-at-bergenspolitiet-banka-opp-folk-i-heisen-Etter-over-40-ar-dukkar-politivaldssakene-opp-pa-nytt" frk="250 6 10 1591" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 10:19"/>

<attribute name="author" value="Ingvild Nave"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Forskning og vitenskap,Politivold,Politiet,Podkast,BT20"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Er det sant at bergenspolitiet banka opp folk i heisen? Etter over 40 år dukkar politivaldssakene opp på nytt.</div>
<div type="ingress">PODKAST: Høyr BT20 om dei gåtefulle politivaldssakene i Bergen.</div>
<div type="author">Ingvild Nave</div>
<div type="date">21. mars 2019 10:19</div>
<div type="caption"><p>PODKAST: Kulturjournalist Erik Fossen, programleiar Ingvild Nave og kommentator Eirin Eikefjord fortel historia om dei notoriske valdssakene i bergenspolitiet. FOTO: Alice Bratshaug</p> <p>GROVE SKULDINGAR: Edvard Vogt og Gunnar Nordhus hevda dei fann fleire hundre tilfelle av politivald i Bergen. Forskinga har vore kontroversiell. Arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>Historiene om korleis politiet i Bergen banka opp folk i heisen på 70-talet er nærast blitt ei urban legende i Bergen.</p>
<p>Men får vi nokon gong vite om historiene er sanne?</p>
<p>Nokre meiner politivoldsforskinga, som avdekkja fleire hundre tilfelle av politivald, er svindel og løgn. Andre meiner politiet forsøkte å skjule kva dei gjorde.</p>
<p>Over 40 år etter skandalen starta er saka igjen aktuell.</p>
<p>I løpet av året vil ei ny bok skrive av tidlegare BT-journalist Bjarne Kvam og NRK-journalist Per Christian Magnus kome ut. Dei hevdar forskinga til Vogt og Nordhus er svindel.</p>
<p>I podkasten denne veka får du ei kortversjon av historia om politivaldssakene i Bergen så langt. Gjester er kulturjournalist Erik Fossen og kommentator Eirin Eikefjord.</p>
<p>Abonner på podkast-serien via iTunes, på Spotify eller søk den opp i din app. Du finn den også i vår nye podkast-app BT Lytt, som du kan finne i App Store eller Google Play.</p></div>
<div type="title" level="3">Clement og den amerikanske fotballdraumen</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episoden her</p></div></body></document>
