<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190928-mange-av-oss-i-asane.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/P9m2m7/Mange-av-oss-i-Asane-har-alt-eit-tunnelsamband" frk="240 6 9 1439" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 14:33"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mange av oss i Åsane har alt eit tunnelsamband</div>
<div type="ingress">Vi er ikkje interesserte i ein somletrikk. Vi vil bli ført raskt til sentrum.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-28</div>
<div type="caption"><p>FLØYFJELLSTUNNELEN: Vi i Åsane vil ha ein – kall det gjerne trikk – som raskt fører oss til sentrum og gjerne med raske samband vidare til andre bydelar, skriv Arnfinn Seim. Knut Strand (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 16:33</p>
<p>I eit innlegg 21. september karakteriserer Ola B. Siverts frå Arkitektgruppen Cubus Bybanen som «en akkurat passe somlete trikk». Denne trikken ser det ut som han synest det er koseleg å ha ruslande i sentrum og på Bryggen.</p>
<p>Men det er det vi i Åsane ikkje er interesserte i. Vi vil ha ein – kall det gjerne trikk – som raskt fører oss til sentrum og gjerne med raske samband vidare til andre bydelar.</p>
<p>Bergens byområde består ikkje berre av eit koseleg sentrum, men også av vidstrekte ytterområde som treng raske samband, uansett om mange snakkar entusiastisk om kompakt- og gåbyen Bergen.</p>
<p>Viktige kommunikasjonsårer treng ikkje pressast gjennom sårbare deler av den historiske byen. Interessant i denne samanhengen er at mange av oss i Åsane alt har eit tunnelsamband. Det går gjennom Fløyfjellstunnelen, bak Sandviken og Bryggen, direkte til Bystasjonen. Det tek fem-seks minutt frå Sandviken sjukehus og til Bystasjonen. Rute 300 frå Nordhordland, ruta til Haukeland Sjukehus og nokre andre ruter går her.</p>
<p>Desse rutene har suksess. Det kunne også ein bybane i tunnel inn til sentrum ha.</p></div></body></document>
