<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190921-framleis-for-farleg-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/BRdz87/framleis-for-farleg-paa-to-hjul" frk="417 6 17 2543" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 07:35"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Framleis for farleg på to hjul</div>
<div type="ingress">Bergen blir ikkje ein skikkeleg sykkelby før det vert tryggare å sykle til jobb.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-21</div>
<div type="caption"><p>MÅ VIKE: – Det er ikkje Statens vegvesen som må stå for det viktigaste tiltaket for å gjere det tryggare å sykle: Bilistane må ta meir omsyn til trafikken rundt seg, meiner Bergens Tidende. Alice Bratshaug</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 21. september</p>
<p>Bergens Tidende</p>
<p>På berre 660 meter mellom krysset frå Nattlandsfjellet til Mannsverk har det vore 14 sykkelulukker i perioden 2010 – 2017. Det er ein av Bergens farlegaste vegstrekningar.</p>
<p>Det er generelt ei positiv utvikling for syklistar i Bergen. Bysykkelordninga gjer sykling til eit alternativ for fleire, og det vert bygd nye sykkelvegar. Men strekninga i Nattlandsveien viser at det er store problem som står att.</p>
<p>Men om Bergen skal bli ein skikkeleg sykkelby, må slike problem lukast ut.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Buss og syklist krasjet ved Bontelabo, mann (40) sendt til sykehus</div>
<div type="text">
<p>Dei kortsiktige tiltaka Statens vegvesen peikar på i Nattlandsveien er ganske rimelege: betre skilting, raudmalt sykkelveg, oppstramming av kryss og fjerning av parkeringsplassar ut mot kryssa.</p>
<p>Det er vanskeleg å forstå kvifor slike tiltak ikkje har kome på plass før. Dette er tiltak som bør gjennomførast fleire stader, for Nattlandsveien er langt frå den einaste farlege sykkelstrekninga.</p>
<p>På lengre sikt må syklistane få ein egen trasé, separert frå biltrafikken.</p>
<p>Ulukkene kjem ofte av at bilistar bryt vikeplikta. Syklistane kan kome i stor fart, og fleire av kryssa er ikkje oversiktlege.</p>
<p>Difor er det ikkje Statens vegvesen som må stå for det viktigaste tiltaket: Bilistane må ta meir omsyn til trafikken rundt seg.</p>
<p>Politiet har ei viktig rolle for å endre haldningar, ved å slå ned på farleg bilkøyring. Men det er ikkje alltid like tydeleg: I fjor sa leiaren for trafikkseksjonen i sentrumspolitiet Atle Olav Heradstveit at syklistar bør ta det litt rolegare.</p>
<p>Heradstveit har rett i at det ikkje hjelper å ha forkøyrsretten på si side dersom ein vert påkøyrd av ein bil. Det er nemleg langt farlegare for ein syklist å bli påkøyrd, enn det er for ein bilist. Men problemet er bilistens brot på vikeplikta.</p>
<p>Det er ingen som krev at bilistar sakkar ned når dei har forkøyrsrett. Bilistar som ikkje forstår faren ved å bryte vikeplikta må stoppast.</p>
<p>Bergen er ein vanskeleg by å legge til rette for sykling. Busetjinga er spreidd, slik at syklinga ofte skjer på høgt trafikkerte bilvegar.</p>
<p>Det var ikkje akkurat sykkel som dominerte årets valkamp, men fleire syklistar er eit viktig bidrag for ein betre by.</p></div></body></document>
