<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190826-han-vil-ga-fra-0-til.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/brif/i/dObjL1/Han-vil-ga-fra-0-til-minst-900000-i-inntekt-etter-valet" frk="599 16 59 3508" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 11:52"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,brif"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han vil gå frå 0 til minst 900.000 i inntekt etter valet</div>
<div type="ingress">Og: Slik vil Bergen bruke 500 millionar frå Erna og dei. Desse stemmer MDG. Fullt hos fastlegane.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-26</div>
<div type="caption"><p>ILLUSTRASJON: BÅRD BØE</p> <p>Rune Sævig</p> <p>Ørjan Deisz (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 13:52</p>
<p>God solfylt måndag! I dag er det akkurat to veker til valet.</p>
<p>&#8987; I dag treng du to og eit halvt minutt for å lese dei fire sakene eg har plukka ut.</p>
<p>Og er du framleis i tvil om kva du skal stemme? &#129300; Test kva politikar som passar best for deg.</p></div>
<div type="title" level="3">1: Bompengepartiet får millionar etter valet</div>
<div type="text">
<p>Bompengepartiet får millioninntekter dersom dei gjer det like godt i valet som på målingane.</p>
<p>Kvifor er det viktig? Har du pengar kan du tilsetje politikarar på heiltid. Dermed kan Bompengepartiet gå frå ein Facebook-aksjon til ein profesjonell politisk organisasjon.</p>
<p>Dei store partia får pengar frå rikingar og store organisasjonar og har tilsett folk på heiltid. Folkeaksjonen nei til mer bompenger har ikkje fått donasjonar på over 10.000 kroner i valkampen. Partiet opplyser sjølv at dei ikkje har pengar på konto.</p>
<p>Frontfigur Trym Aafløy har i mange år tent lite og ingenting, ifølgje skattelistene. Han seier han har selt utstyr frå huset sitt for å ha pengar å leve for dei siste månadene.</p>
<p>Etter valet blir det andre bollar:</p>
<p>Dersom partiet får 12 representantar i bystyret, slik siste måling viste, får bompengepartiet rundt 1,5 millionar kroner i partistøtte.</p>
<p>Partiet vil også få lønna stillingar i bystyret. Årslønna for ei fulltidsstilling er over 900.000 kroner. Dei ligg an til å få minst to slike stillingar.</p>
<p>Bompengepartiet kan komme i byråd. Også der er årslønna på over 900.000 kroner i året. Blir Trym Aafløy ordførar eller byrådsleiar, vil han tene over ein million kroner.</p>
<p>&#128176; Kort sagt: Valet gir ein milliongevinst til bompengepartiet. Dette gjer at partiet kan lønne politikarane sine, og aukar sjansen for at partiet vil leve vidare.</p></div>
<div type="title" level="3">2: Dagens tal</div>
<div type="text">
<p>I helga landa regjeringa etter mykje om og men avtalen sin om bompengar. Den betyr om lag ein milliard meir i statlege pengar til Bybanen til Fyllingsdalen. Halvparten skal gå til å redusere bompengar.</p>
<p>Den andre halvdelen vil bergenspolitikarane bruke på å bygge banen heilt til Spelhaugen. Det var opphavleg planen, men banen vart korta inn til Oasen på grunn av pengemangel.</p></div>
<div type="title" level="3">3: Slik er MDG-veljarane</div>
<div type="text">
<p>MDG gjorde si beste måling i Bergen nokosinne førre veke. Dei ser ut til å få støtte frå eit breitt utval i befolkninga:</p>
<p>Dei er mest populære blant yngre veljarar. Men partiet har også sterk støtte blant veljarar mellom 30 og 45 år.</p>
<p>MDG har nokså lik støtte blant kvinner og menn.</p>
<p>Tidlegare MDG-veljarar er lojale. I tillegg stel MDG veljarar frå SV, Ap og Venstre. Det går altså mest utover dei andre miljøpartia og venstresida.</p>
<p>MDG gjer det aller best i sentrum. Der er dei nesten dobbelt så store som bompengepartiet. I alle andre bydelar er situasjonen omvendt.</p></div>
<div type="title" level="3">4: Vil du ha ny lege? Gløym det. </div>
<div type="text">
<p>I førre veke var det null ledige plassar hos fastlegar i Bergen. Talet har stige litt, men akkurat no har du berre fire legar å velje mellom viss du vil bytte.</p>
<p>Kvifor er det slik? Bergen kommune seier ja til alle fastlegar som ber om å få korte ned pasientlistene sine. Det har mange av dei gjort.</p>
<p>Kva no? I dag må legar kjøpe seg plass som fastlege i Bergen. Det er ei stor investering som mange yngre legar vegrar seg for. Kommunen betaler no for spesialiseringa til nokre legar, for å auke rekrutteringa av fastlegar. I tillegg kan det på sikt komme eit kommunalt fastlegekontor.</p></div></body></document>
