<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190731---det-er-vondt-a-ten.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/LAmg5p/-Det-er-vondt-a-tenkje-pa-at-det-er-ein-som-ikkje-kjem-heim" frk="405 4 10 2246" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 23:20"/>

<attribute name="author" value="Adalheidur Audardottir Oldeide Karoline Risnes"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Oddmund Klakegg,Ras,Jølster,Sommerskredene"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Det er vondt å tenkje på at det er ein som ikkje kjem heim</div>
<div type="ingress">Ordføraren i Jølster skryt av innsatsen til lokalbefolkninga i Jølster. Samstundes har han ein vond klump i magen, seier han.</div>
<div type="author">Adalheidur Audardottir Oldeide Karoline Risnes</div>
<div type="date">31. juli 2019 23:20</div>
<div type="caption"><p>KØYRDE HEIM: Ordførar Oddmund Klakegg var på ferie då rasa gjekk. FOTO: Bård Bøe</p> <p>SKRYT AV INNBYGGARANE: Ordføraren er stolt over innsatsen til alle dei som har bidratt i den vanskelege situasjonen. Bård Bøe</p> <p>KLUMP I MAGEN: Ordføraren tek beskjeden om den sakna mannen tungt. Bård Bøe</p></div>
<div type="text">
<p>Like etter at Oddmund Klakegg (Sp) blei ordførar i 2011, blei Jølster hardt råka av ekstremvêret «Dagmar». Berre éin månad før ordførarkarrieren hans er slutt, er kommunen råka av endå ei krise.</p>
<p>Klakegg var på ferie på Austlandet då det byrja å rase langs Jølstravatnet på E39 tysdag ettermiddag.</p>
<p>– Først skjøna eg ikkje kor alvorleg det var.</p>
<p>Så fekk ordføraren telefonar og meldingar frå dei heime. Då han opna nettavisene blei han redd.</p>
<p>– Det var eit inferno.</p></div>
<div type="title" level="3">Tenkjer på dei pårørande</div>
<div type="text">
<p>Han sette seg i bilen og køyrde frå Oslo til Skei.</p>
<p>– Eg kunne ikkje vere der medan dette skjedde.</p>
<p>Ved 17-tida onsdag opplyste politiet at dei no søkjer etter ein antatt omkomen person.</p>
<p>– No har det byrja å gå opp for oss. Det er vondt å tenkje på at det er ein som ikkje kjem heim.</p>
<p>Han seier hovudfokuset hans er å ta vare på dei pårørande og gi dei den hjelpa dei treng. Han skryt av samhaldet og den frivillige innsatsen til innbyggjarane i kommunen.</p>
<p>– Folk har stilt opp med alt dei har. Det er fantastisk. Samstundes er det ein klump i magen fordi ein er sakna.</p></div>
<div type="title" level="3">Held evakueringssenteret ope</div>
<div type="text">
<p>Ordføraren fortel at dei fleste evakuerte har reist heim, men at det er bestemt å halde evakueringssenteret på Vassenden ope så lenge det er behov.</p>
<p>– Det er mange som ønskjer å vere der fordi dei er redde for å reise heim, seier han.</p>
<p>Andre kjem seg ikkje heim på grunn av stengde og raserte vegar.</p>
<p>Onsdag kveld sette vegvesenet i gang kolonnekøyring for dei som sat fast i Vassenden etter rasa på E39.</p>
<p>– Dette er for at dei som bur i området og har vore rasfaste skal få kome seg ut eller heim, sa Idar Sangolt ved Statens vegvesen til BT onsdag kveld.</p>
<p>Søket etter den sakna mannen vart avslutta onsdag kveld. Torsdag vert det sett inn miniubåt når politiet held fram søket.</p></div></body></document>
