<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191009-viken-bor-ikkje-saml.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/AdWd4x/viken-boer-ikkje-samlast-i-val" frk="445 1 5 2652" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 06:43"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viken bør ikkje samlast i val</div>
<div type="ingress">Nye Viken fylke bør halde saman, men storfylket kan ikkje bli eit eige valdistrikt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-09</div>
<div type="caption"><p>VIL LEGGE NED: Det nye fleirtalet i Viken vil reversere fylkessamanslåinga. Det er ein dårleg idé, meiner Bergens Tidende. F.v: Anne Beathe Tvinnereim (Sp), Tonje Brenna (Ap), Kristoffer Robin Haug (MDG) og Camilla Sørensen Eidsvold (SV). Berit Roald</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 9. oktober</p>
<p>Bergens Tidende</p>
<p>Etter nyttår vil Noreg gå frå 18 til 11 fylke. Men får fleire lokalpolitikarar viljen sin, vil talet stige igjen.</p>
<p>Det nye fleirtalet i Viken vil til dømes reversere samanslåinga av Akershus, Buskerud og Østfold. Viken er regionreformas største feil, men ei oppsplitting er nok å gå for langt. Fylkespolitikarane bør heller bruke kreftene sine på å få den snart iverksette samanslåinga til å fungere best mogeleg.</p>
<p>Mykje av kritikken mot Viken har handla om areal: Fylket blir for stort, og strekk seg frå Geilo til svenskegrensa. Men Viken vil berre bli sjette størst.</p>
<p>Det største problemet med Viken er folketalet. Nesten kvar fjerde innbyggar i Noreg vil bu i Viken. Fylket vil ha like mange innbyggarar som dei to neste fylka på lista – Oslo og Vestland – til saman.</p>
<p>Det kan bli eit problem for resten av landet – og for demokratiet.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">BT mener: Vestland har livets rett</div>
<div type="text">
<p>Regjeringa har nedsett eit vallovutval som skal vurdere valordninga, blant anna i lys av nye fylkesgrenser. Dersom dei nye fylka òg skal bli valdistrikt til Stortinget, vil Viken få fleire mandat og meir makt enn mange andre fylke til saman.</p>
<p>Men det følgjer berre av folketalet. Det finst konsekvensar som er langt meir alvorlege enn at mykje makt vert samla på éin fylkesbenk.</p>
<p>I praksis vil valordninga bli svært annleis i Viken enn i resten av landet.</p>
<p>Når eitt valdistrikt får veldig mange mandat til fordeling, vil det føre til ei fragmentering av partistrukturen. Veldig små parti som ikkje ville kome inn nokon andre stader i landet, ville fått mandat i Viken.</p>
<p>Lokale lister vil ha ein mykje større sjanse til å kome inn i Viken enn andre stader. Det er i seg sjølv eit brot med den norske valordninga, som har gitt styringsdyktige storting med brei nok representasjon.</p>
<p>Om ei lokal liste sit på vippen på Stortinget, vil det norske styresettet bli mindre stabilt, og det vil bli langt vanskelegare å danne ei regjering.</p>
<p>I motsatt ende av skalaen er det problematisk med for små valdistrikt. Finnmark og Sogn og Fjordane er døme på valdistrikt der få parti vert representerte.</p>
<p>Difor kan det vere fornuftig at nokre valdistrikt følgjer dei nye fylkesgrensene – men det må ikkje gjelde Viken.</p>
<p>Det blir for stort, for dominerande og for fragmentert.</p></div></body></document>
