<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190207-podkast---reservefer.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/i/G1WX99/Podkast--Reserveferjene-er-laga-for-a-duppe-i-Oslofjorden" frk="174 12 14 1097" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 12:39"/>

<attribute name="author" value="Tonje Aursland"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="Torghatten Nord,Rederier,Podkast,BT20"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Podkast: – Reserveferjene er laga for å duppe i Oslofjorden</div>
<div type="ingress">To av ferjene som trafikkerer strekninga mellom Sandvikvåg og Halhjem er ikkje konstruerte for å tole vestlandsvêr, meiner Hans K. Mjelva, kommentator i BT. Høyr vekas episode av podkasten BT20.</div>
<div type="author">Tonje Aursland</div>
<div type="date">7. feb. 2019 12:39</div>
<div type="caption"><p>FERJEFAST: Søndag fekk ei av ferjene motorstopp, og over 100 passasjerar måtte vente seks timar før dei kom i land. FOTO: Eirik Brekke</p> <p>BT20: I vekas episode kan du høyre kommentator i BT, Hans K. Mjelva forklara årsaka til ferjekrisa. Her saman med programleiar-stand-in Tonje Aursland. Alice Bratshaug</p></div>
<div type="text">
<p>Starten på året har vore eit mareritt for passasjerane som må kome seg over Bjørnefjorden. Kvar dag tek nesten 4000 passasjerar turen mellom Sandvikvåg og Halhjem.</p>
<p>Men etter at reiarlaget Torghatten Nord tok overtok drifta av sambandet, har det vore mykje trøbbel.</p>
<p>Berre dei første to vekene vart ferja forsinka 125 gonger. Kva er årsaka til alle problema og kven har eigentleg ansvaret for å ordne opp?</p>
<p>Abonner på podkast-serien via iTunes, på Spotify eller søk den opp i din podkast-app.</p>
<p>Produsent er Henrik Svanevik.</p></div></body></document>
