<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190805-kunsten-ma-vere-fri.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/2GyzLq/Kunsten-ma-vere-fri" frk="460 3 10 2786" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 14:35"/>

<attribute name="author" value="Bergens Tidende"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kunsten må vere fri</div>
<div type="ingress">Det er positivt at Entra snur i spørsmålet om Assange-utstillinga i Media City Bergen.</div>
<div type="author">Bergens Tidende</div>
<div type="date">2019-08-05</div>
<div type="caption"><p>NY KUNST: Den anonyme gatekunstnaren AFK har montert eit nytt kunstverk til støtte for Julian Assange etter at Entra fjerna den delen av utstillinga «We are millions» som stod i Media City Bergen. Silje Katrine Robinson</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 16:35</p>
<p>Fredag 2. august fekk leigetakarane i Media City Bergen melding om at kunstutstillinga «We are millions» ville bli fjerna.</p>
<p>Eigedomsselskapet Entra tok ned utstillinga i fellesområda til medieklyngja etter å ha fått «en del reaksjoner», slik BA tidlegare har omtalt.</p>
<p>Utstillinga er sett saman av portrettbilete der folk held plakatar med slagord til støtte for Julian Assange, grunnleggaren av Wikileaks.</p>
<p>Den anonyme gatekunstnaren AFK er ein av initiativtakarane til utstillinga, som også er å finne andre plassar i bybiletet.</p>
<p>Måndag ettermiddag snudde Entra, og stadfestar no at utstillinga vil få henge ut den planlagde perioden.</p>
<p>Julian Assange er ein sterkt omstridd person. Han grunnla Wikileaks, som har vore viktig for å gje verda innsyn i hemmelegstempla dokument.</p>
<p>Mellom anna har Wikileaks delt lekkasjar om amerikansk krigføring i Afghanistan og Irak som har vore viktige for å gje innsyn i ein elles svært lukka sektor.</p>
<p>Men han er også etterlyst av Interpol fordi han er skulda for valdtekt i Sverige. Det er også uklart kva kontakt han har hatt med russiske miljø fram mot presidentvalet i USA i 2016.</p>
<p>Det er uansett slik at Media City Bergen fint kan ha ei utstilling til støtte for Assange utan at alle leigetakarar treng å ta stilling til hans virke.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">De vokter over gatekunst-protest</div>
<div type="text">
<p>Ein av reaksjonane mot fjerninga har kunstnaren AFK sjølv stått for, ved å lage eit kunstverk på det såkalla Listhaug-hjørnet i Bergen.</p>
<p>Over figuren på det nye kunstverket står ordet «censored?» på raud bakgrunn. Det er svært uheldig at dette spørsmålet kan bli stilt om utstillinga i Media City Bergen.</p>
<p>Media City Bergen er landets største medieklyngje. Her held mellom anna BT, NRK, BA, TV2 og Institutt for informasjons- og medievitskap ved Universitetet i Bergen til.</p>
<p>I eit bygg som dette bør det vere stor takhøgd for kva type ytringar det skal vere plass for.</p>
<p>Det var spesielt problematisk at Entra ikkje vil gå inn i grunnlaget for å fjerne utstillinga. Dei viser til at dei har fått «en del reaksjoner», slik BA skriv.</p>
<p>Entra understrekar no at det ikkje var press frå leigetakarar i bygget som førte til at utstillinga blei fjerna. Det er bra at denne avklaringa kjem, men ho kunne godt ha kome raskare.</p>
<p>Det er svært viktig at offentlegheita kan ha tillit til at redaksjonane og det akademiske miljøet i Media City Bergen ikkje er redde for kontroversielle ytringar.</p>
<p>Både kunsten og journalistikken må vere frie.</p></div></body></document>
