<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190210-dag-inge-ulstein-gje.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/kanXo6/Dag-Inge-Ulstein-gjekk-ikkje-inn-i-politikken-Det-var-politikken-som-gjekk-inn-i-han" frk="377 0 0 2345" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 16:24"/>

<attribute name="author" value="Knut Langeland Rune Sævig (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Dag Inge Ulstein,Kristelig Folkeparti (KrF),Politikk"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dag-Inge Ulstein gjekk ikkje inn i politikken. Det var politikken som gjekk inn i han.</div>
<div type="ingress">Det sit ein mann ved Kongens bord som seier at han aldri har hatt politiske ambisjonar. Kan vi tru han på det?</div>
<div type="author">Knut Langeland Rune Sævig (foto)</div>
<div type="date">10.feb.2019 16:24</div>
<div type="caption"><p>Dag-Inge Ulstein gjekk ikkje inn i politikken. Det var politikken som gjekk inn i han. Det sit ein mann ved Kongens bord som seier at han aldri har hatt politiske ambisjonar. Kan vi tru han på det?</p> <p>POLITIKK OG FYSIKK: Dag-Inge Ulstein er far til fire, tre gutar og ei jente, i alderen fire til elleve år. Han prøver å finna tid til trening. Ei fotballøkt med kompisar står høgt på lista i så måte. - Eg har ein draum om å springa halvmaraton, og gjera det til ei god oppleving.</p> <p>HØGTID: Løvebakken og alle formalia som høyrer rikspolitikken til, inneheld eit element av høgtid som Dag-Inge Ulstein synest høyrer med. - Dei mektige kulissene minner meg om alvoret.</p> <p>GODT PÅPASSA: Utviklingsministeren har mange hjelparar rundt seg. Her Siri Trujillo.</p> <p>OPPVEKST: Parti av Solevåg, heimbygda til Dag-Inge Ulstein.</p> <p>BEREDSKAP: Statsrådens katastroferom inneheld det aller viktigaste, inkludert strykebord og ein utdatert TV.</p> <p>TEK FAMILIEN TIL OSLO: Oslo-vinteren bit godt i kjakane. Dag-Inge Ulstein veit ikkje om han heilt klarer å venja seg til innlandsklimaet, men tanken er å henta familien over til sommaren. Huset i Sædalen har dei tenkt å behalda.</p> <p>IKKJE FERDIGSTUDERT: Dag-Inge Ulstein beskriv seg sjølv som «halvstudert». Han har ein bachelorgrad i teologi, og éin i arbeids- og organisasjonspsykologi. Han har dessutan studert gresk, men hoppa av før siste delen.</p> <p>MED ELLER UTAN? Dag-Inge, med bindestrek, er formelt rett. Sjølv skriv han stort sett namnet sitt utan bindestrek. - Berre foreldra mine er opptekne av bindestreken, men også dei har gitt opp.</p> <p>IKKJE PYNTESJUK: Veska har Dag-Inge Ulstein arva etter forgjengaren, Nikolai Astrup. - Eg ville heller hatt ein ryggsekk, seier Ulstein.</p></div>
<div type="text">
<p>Veggane er blå, golvet blenkjer. Bortetter gangen heng bileta strengt på linje. Av ein eller annan grunn framstår Dag-Inge Ulstein som ein kontrast til denne strigla bastionen av makt.</p>
<p>Han kjem midt i flokken ut frå møterommet. Liksom teken i vare av eit stort og omsorgsfullt kollegium. Genser og jakke utanpå skjorta. Svarte skolettar. Formell, men likevel utvungen. Kan hende fordi han enno ikkje er innhenta av posisjonens alvor.</p></div></body></document>
