<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190810-kjarleikskyrkja-i-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/mReWz0/Kjarleikskyrkja-i-Balestrand" frk="244 10 16 1567" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 10:18"/>

<attribute name="author" value="Hans Ivar Moss Kolseth Hedvig Idås (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Balestrand,England,Historie,Religion,Disney"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjærleikskyrkja i Balestrand</div>
<div type="ingress">På dødsleiet bad prestedottera ektemannen bygge ei kyrkje. I over 100 år har engelske prestar kome til Balestrand for hennar skuld.</div>
<div type="author">Hans Ivar Moss Kolseth Hedvig Idås (foto)</div>
<div type="date">10.aug.2019 10:18</div>
<div type="caption"><p>Kjærleikskyrkja i Balestrand På dødsleiet bad prestedottera ektemannen bygge ei kyrkje. I over 100 år har engelske prestar kome til Balestrand for hennar skuld.</p> <p>TAJ MAHAL I BALESTRAND: St. Olafs kyrkje pryder framleis Balestrand, over 120 år etter at ho vart bygd.</p> <p>PIONER: Margaret Sophia Green etterlèt seg ei solid arv som fjellklatrar og kristen.</p> <p>HOTELLET: På dette biletet frå 1911 er det hurtigruta som kjem til Balestrand. På denne tida var Kviknes hotel den største trebygningen i Norge. St.Olafs kyrkje heilt til venstre.</p> <p>HOTELLKONGAR: Brørne Knut (til v.) og Ole Kvikne utvida hotellet kraftig etter århundreskiftet.</p> <p>KLARE GLASS: Arkitekten Jens Zetlitz Monrad Kielland lét bevisst vindauga langs kyrkjeskipet vere utan måling for at dei besøkjande skulle kunne nyte utsikta.</p> <p>ETTERTANKE: Lynda Barley har jobba som prest i Balestrand i to veker. Ho ser på det som ein «spirituell retreat».</p> <p>KORT KJÆRLEIK: Knut Kvikne og Margaret Sophia Green fekk ikkje noko langt samliv. Ho døydde eitt og eit halvt år etter bryllaupet.</p> <p>FAMILIEBEDRIFT: Sigurd Kvikne viser fram bryllaupsbiletet av Margaret Sofie Green og Knut Kvikne.</p> <p>BYGD PÅ KJÆRLEIK: Før Margaret døydde lova ektemannen å verkeleggjere draumen hennar. I dag er ho eit kjent landemerke i Sogn.</p></div>
<div type="text">
<p>Ermene på kjortelen til Lynda Barley er bretta opp.</p>
<p>Den engelske presten er klar for å vidareføre ein over 100 år gammal tradisjon.</p></div></body></document>
