<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190216-her-goymde-jan-erik-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/0Ea062/Her-goymde-Jan-Erik-seg-da-han-hoyrde-brolet-fra-fjellet" frk="379 10 23 2228" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 09:56"/>

<attribute name="author" value="Bjørn Asle Nord Atle Andersson Eirik Brekke (foto) Lasse Lambrechts"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Ras,Fjell,Stryn,Skred"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her gøymde Jan Erik seg då han høyrde brølet frå fjellet</div>
<div type="ingress">Det stod om livet - og om grenda si framtid. No skal ein tunnel til over ein halv millard sikre dei 70 innbyggjarane.</div>
<div type="author">Bjørn Asle Nord Atle Andersson Eirik Brekke (foto) Lasse Lambrechts</div>
<div type="date">16.feb.2019 09:56</div>
<div type="caption"><p>Her gøymde Jan Erik seg då han høyrde brølet frå fjellet Det stod om livet - og om grenda si framtid. No skal ein tunnel til over ein halv millard sikre dei 70 innbyggjarane.</p> <p>PARKERTE: Jan Erik-Nedre Flo og broren Anders og kjærasten måtte forlate Toyota Corollaen då vegen blei teken av ras. Seinare blei den parkerte bilen råka og flytta av eit nytt ras, og funnen slik.</p> <p>NÆR: I 2003 blei Jon Nedre-Flo råka av fleire isklumpar då han kom køyrande på Flo-vegen. Dei største var 50 kilo tunge og slo inn i bilen, berre centimeter frå førarsetet.</p> <p>DAGEN DERPÅ: Dagen etter at dei nær blei tekne av fleire ras, såg det slik ut på Flovegen. Her sprang Jan Erik Nedre-Flo (i blå kjeledress), broren og kjærasten til broren for livet.</p> <p>ØYDELAGT: Høgspentleidningar og tre låg strødde, i bakgrunnen ser vi rasoverbygget der Jan Erik Nedre-Flo og dei to andre gøymde seg.</p> <p>ETTER «DAGMAR»: Slik såg trea på eigedomen til Kolbein Fridtun ut etter ekstremvêret.</p> <p>SYNFARING: 29. desember 2011 viste Kolbein Fridtun statsråd Liv Signe Navarsete øydeleggingane etter «Dagmar» og rasa. Her er dei ved Vikasetra.</p> <p>FONN PÅ FONN: Lidafonna har gått over vegen mellom Flo og Stryn.</p> <p>DOKUMENTASJONEN: Denne dokumentasjon var det rassikringsgruppa la fram for fylkespolitikarane.</p> <p>HER KJEM TUNNELEN: Den nye nær fire kilometer lange tunnelen som sikrar floarane mot ras, kjem ut på marka til Kolbein Fridtun.</p> <p>SPOR: – Eg blei meir vaktsam enn før, ser oppover mot skogen når eg køyrer i Flostranda, seier Jan Erik Nedre-Flo.</p> <p>NYTT LIV: Jan Erik Nedre-Flo har teke med seg sambuaren Synne Marita, sonen Jardar (5) og dottera Anna Malene (2) og flytta attende til Flo. Vedtaket om rassikring var avgjerande.</p> <p>LIV: Floarane håpar framtida for grenda er sikra med den nye tunnelen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det regna intenst på vegen attende mot heimbygda. Orkanen som herja natt til 2. juledag, 2011 hadde stilna. Vegen til grenda Flo i Stryn var gjenopna. Jan Erik Nedre-Flo såg at dei velta trea var rydda vekk og låg som strødde langs vegkanten og i skogen.</p>
<p>Men det verste var ikkje over.</p></div></body></document>
