<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190526-stengde-tunnel-og-un.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/innenriks/i/b5Qlvv/To-pagrepet-etter-knivstikking-pa-Voss" frk="563 5 20 3498" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 07:48"/>

<attribute name="author" value="Eystein Røssum Julianne Bråten Mossing"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value="Voss,Vest politidistrikt,Helse Bergen,Bergen,Vold"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stengde tunnel og undersøkte varebil etter knivstikking</div>
<div type="ingress">To menn er arrestert på Voss etter knivstikking. Riksveg 13 i Hardanger var søndag stengt av politiet, som leita etter spor.</div>
<div type="author">Eystein Røssum Julianne Bråten Mossing</div>
<div type="date">26. mai 2019 07:48</div>
<div type="caption"><p>UNDERSØKINGAR: Politiet undersøkte søndag ein varebil på parkeringsplassen utanfor lensmannskontoret i forbindelse med knivstikkinga. FOTO: ARNE HOFSETH</p> <p>STENGER TUNNEL: Vallaviktunnelen på Rv 13 blei stengt søndag mens det blir lett etter spor i forbindelse med knivstikkinga. 2211-tipsar</p> <p>UKJENT SKADEOMFANG: Knivofferet møtte sjølv opp her ved Voss legevakt. Det er ukjent kor skadd mannen er. Rune Sævig (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Ein mann i 20-åra møtte opp med knivskadar på legevakta på Voss i natt. Det er søndag ukjent kor alvorleg skadd mannen er.</p>
<p>Politiet ville søndag ikkje seie om dei veit kvar knivstikkinga skjedde, eller om dei har kontroll på kniven.</p>
<p>Søndag ettermiddag leita politiet etter tekniske spor i ein varebil.</p>
<p>– Eg kan bekrefte at dette er i forbindelse med etterforskinga, seier politiadvokat Erling Melvær.</p></div>
<div type="title" level="3">Stengde tunnel </div>
<div type="text">
<p>Søndag ettermiddag stengde politiet Riksveg 13 i Hardanger, i Vallaviktunnelen i Ulvik, i leitinga etter tekniske spor.</p>
<p>Som eit resultat vart også Hardangerbrua stengt.</p></div>
<div type="title" level="3">Søkte i tunnel </div>
<div type="text">
<p>– Det pågår eit søk i samband med knivstikkinga. Vi har ein patrulje der som leiter innan eit spesielt strekk, sa operasjonsleiar Bjarte Rebnord i Vest politidistrikt til BT søndag formiddag.</p>
<p>Rebnord kunne ikkje seie kva politiet leita etter.</p>
<p>Vest politidistrikt fekk melding om saka klokka 23.55 laurdag kveld.</p>
<p>– Etterforskinga har gått føre seg i heile natt, og har ført til at politiet har pågrepe to personar i saka, opplyser operasjonsleiar Bjarte Rebnord.</p></div>
<div type="title" level="3">Alle tre er utlendingar</div>
<div type="text">
<p>Det dreiar seg om to menn med utanlandsk statsborgarskap, den eine i slutten av 20-åra og den andre i slutten av 40-åra.</p>
<p>Dei to er sikta for grov kroppsskade med bruk av kniv og medverking til dette, opplyser Melvær til BT.</p>
<p>Også offeret har utanlandsk statsborgarskap. Han kjem frå eit land i Aust-Europa, ifølgje operasjonsleiar Bjarte Rebnord.</p>
<p>– Dei to siktande mennene har tilknyting til Hordaland i forbindelse med eit arbeidstilhøve, seier Melvær.</p>
<p>Han kan ikkje seie noko om tilknytingen dei har til kvarandre, eller noko om tilstanden til fornærma.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakka med offeret</div>
<div type="text">
<p>Både lokalt politi og forsterkingar frå Bergen arbeidde på Voss natt til søndag. Melvær kan ikkje å seie noko om kva som gjorde at dei to vart tatt.</p>
<p>– Dei var inne i saka som vitne, og vart arresterte medan dei var hos politiet. Bakgrunnen for dette kan vi ikkje seie noko om nå, seier Rebnord.</p>
<p>Han opplyser at politiet har snakka med knivofferet.</p>
<p>– Vi hadde ein veldig kort dialog med han, medan han var under behandling på sjukehuset, seier Rebnord.</p>
<p>Dei to arresterte blei frakta til arresten i Bergen søndag morgon.</p></div>
<div type="title" level="3">Leiting etter tekniske spor</div>
<div type="text">
<p>Rebnord kan ikkje seie om politiet har funne kniven som har vore brukt. Han vil heller ikkje fortelje om politiet har oversikt over kvar knivstikkinga har skjedd.</p>
<p>– Eg veit det har vore leita etter tekniske spor i natt. Om det er gjort funn, har eg ikkje oversikt over, sa operasjonsleiaren søndag morgon.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har kontroll på personane</div>
<div type="text">
<p>Han seier politiet ikkje har grunn til å tru at fleire har vore involvert i knivstikkinga.</p>
<p>– Vi meiner vi har kontroll på dei aktuelle personane, seier Rebnord.</p>
<p>Kommunikasjonsdirektør Erik Vigander i Helse Bergen kan ikkje seie noko om kor alvorleg skadd mannen er.</p>
<p>– Vi har slutta å opplyse om tilstanden til enkeltpasientar, seier Vigander.</p></div></body></document>
