<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190917-han-kan-sende-venstr.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/kommentar/i/wPXKEG/Han-kan-sende-Venstre-ut-i-krise" frk="631 5 19 3719" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 17:43"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han kan sende Venstre ut i krise</div>
<div type="ingress">Ordbruken i regjeringa er knapt til å tru, men det er berre å gjere seg klar for nye rundar.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>KAOSKAMERATEN: Abid Raja skaper endå ein gong krise for partiet han er med i. Heiko Junge, NTB Scanpix (arkiv)</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert for mindre enn 50 minutter siden</p>
<p>Måndag gjekk statsminister Erna Solberg (H) ut og bad Frp og Venstre roe ned den offentlege gjørmebrytinga Noreg har vore vitne til dei siste dagane.</p>
<p>Abid Raja, Venstres parlamentariske nestleiar, svarte på oppmodinga med å skrive ein kronikk på 14.000 teikn i Aftenposten, retta direkte til statsministeren.</p>
<p>Den har tittelen «Kjære statsminister, dette aksepterer jeg ikke. Nok er nok. Det stinker av Frps retorikk» og kastar om seg med skuldingar mot Frp.</p>
<p>Jon Helgheim, Frps innvandringspolitiske talsperson, stilte opp i kronikkstafetten med svar der han meiner Raja «har skapt den største polariseringen i norsk politikk siden krigen».</p>
<p>Dette er ein liten stemningsrapport frå innsida av regjeringspartia hausten 2019.</p>
<p>Den same Raja kritiserte i 2017 Venstre-leiar Trine Skei Grande for å vere lunken til å gå i regjering med Frp.</p>
<p>Og som i 2016 ville ha ein «fordomsfri diskusjon» om regjering med Ap, berre for å gjere kaoset komplett.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Venstres nestleder Terje Breivik ut mot Rajas Frp-angrep: Burde ikke brukt ordet «brun propaganda» </div>
<div type="text">
<p>No har Siv Jensen bede Venstre «ta konsekvensane» om dei ikkje vil sitje i regjering med Frp. Trine Skei Grande er på veg heim frå eit møte på Island.</p>
<p>Og landet rundt sit lokale Venstre-politikarar som hadde håpa dei endeleg skulle få diskutere kommunepolitikk.</p>
<p>Fleire i Venstre er tydelege på at utspela frå Raja ikkje har vore klarert med leiinga.</p>
<p>Eit åtak mot statsministeren frå ein av Venstres mest sentrale politikarar skjer utan at Trine Skei Grande får vite om det. Kva slags måte er det å drive politikk på?</p>
<p>Fleire i Venstre er einige i sak. Dei meiner Siv Jensens «snikislamisering» og Sylvi Listhaugs båtmigrantar var å gå for langt.</p>
<p>Det er ikkje fyrste gong Jensen bruker dette ordet. Det er likevel spesielt å ta det i bruk rett etter åtaket mot moskeen i Bærum.</p>
<p>Men svaret er ikkje å hitle ein regjeringspartnar. Det går berre ikkje.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Raja avviser at «brun propaganda» var Hitler-referanse</div>
<div type="text">
<p>To sentrale kjelder meiner kvar for seg at Raja nok ikkje forstår konsekvensen av det han driv med. At han ikkje ser kor skadeleg dette er.</p>
<p>Ei regjeringskjelde frå Høgre meiner derimot at det går greitt denne gongen òg, sjølv om det er lettare å finne kompromissar på kronesatsar og kvotemengder enn på brunbeising og politisk sjølvskading.</p>
<p>Men kva om Raja verkeleg blir Venstre-leiar?</p>
<p>Det er Abid Rajas politiske metode vi no er vitne til. I så fall kan Venstre få ein leiar som brenn fleire bruer enn han greier å byggje til dei partia han må samarbeide med.</p>
<p>Dei får ein leiar som vanskeleg kan sitje i ei regjering med Siv Jensen og Sylvi Listhaug. Menneske han går langt i å meine at har eit «uanstendig» menneskesyn.</p>
<p>Og dei får ein leiar som vinglar frå det eine standpunktet til det andre, omtrent etter innfallsmetoden.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Den nye varaordføraren køyrer rundt med sørstatsflagg på bilen</div>
<div type="text">
<p>Kva skal dei regjeringskritiske i Venstre tenkje om at Raja fyrst argumenterte Venstre inn i Solberg-regjeringa, og no kanskje kan greie å snuble seg ut av den igjen?</p>
<p>Det er berre eit par veker sidan førre gong Venstre nesten var medskuldig i ei regjeringskrise. I dei andre regjeringspartia er dei ganske lei. Å sitje litt i regjering er som å vere litt gravid. Det går ikkje.</p>
<p>Om eit par veker er det statsbudsjett. Og til våren skal Venstre ha landsmøte.</p>
<p>Det er berre å vente på neste gong Abid Raja kastar Venstre og regjeringa ut i krise.</p>
<p>For den vil kome.</p></div></body></document>
