<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190509-her-far-bt-sjefen-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/WbmRPa/Her-far-BT-sjefen-vite-om-CO-utsleppet-sitt--Folk-som-meg-burde-blitt-piska" frk="258 8 13 1473" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-05-09 09:47"/>

<attribute name="author" value="Ingvild Nave"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Klimaendringer,Miljø,Klima,Utslipp,Teknologi,Global oppvarming,Elfly,Elektrifisering,Klima og miljø,BT20"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her får BT-sjefen vite om CO2-utsleppet sitt: – Folk som meg burde blitt piska</div>
<div type="ingress">PODKAST: No vil eit bergensk selskap vere først ute med elektriske fly. Kan dei redde oss frå flyskammen?</div>
<div type="author">Ingvild Nave</div>
<div type="date">9. mai 2019 09:47</div>
<div type="caption"><p>HEFTIG FLYSKAM: Her får kulturredaktør i BT, Frode Bjerkestrand, klimasjokk etter å ha blitt informert om kor mange tonn CO2 han slapp ut på ferien sin til Argentina i fjor. FOTO: Bjørn Erik Larsen</p> <p>I STUDIO: Programleiar Ingvild Nave, dagleg leiar i Elfly AS Eric Lithun og kulturredaktør i BT Frode Bjerkestrand. Bjørn Erik Larsen</p></div>
<div type="text">
<p>Vi slepper ut enorme mengder CO2 på flyreiser og skammar oss over det.</p>
<p>Men korleis skal vi løyse problemet?</p>
<p>Bergenske Elfly AS vil vere først ute i landet med heilelektriske fly, og har bestilt 18 stykk.</p>
<p>– Eg trur Vestlandet passar perfekt for elfly. Kampen om å bli Noregs eflyhovudstad er i gang, seier dagleg leiar Eric Lithun, som er gjest i BT20 denne veka saman med kulturredaktør i BT, Frode Bjerkestrand.</p>
<p>I første omgang er det snakk om småfly, men kan teknologien bak redde oss frå både enorme CO2-utslepp og flyskam?</p>
<p>Abonner på podkast-serien via iTunes, på Spotify eller søk den opp i din app. Du finn den også i vår nye podkast-app BT Lytt, som du kan finne i App Store eller Google Play.</p>
<p>Vil du rekne ut kor mykje CO2 du har sleppt ut det siste året? Det kan du gjere ved å trykke her.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas BT20-podkast</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr episodane her</p></div></body></document>
