<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190222-professoren-vart-for.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/wElbPd/Professoren-vart-forbanna-da-han-matte-pensjonera-seg-I-dag-er-Ole-Didrik-Larum-78-sjeleglad-for-at-universitetet-kasta-han-ut" frk="279 10 18 1771" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 11:25"/>

<attribute name="author" value="Kjersti Mjør Fred Ivar Utsi Klemetsen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Voss,Legemiddelindustrien,EU,Rikshospitalet,Danmark,Medisin,Bergen"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Professoren vart forbanna då han måtte pensjonera seg. I dag er Ole Didrik Lærum (78) sjeleglad for at universitetet kasta han ut.</div>
<div type="ingress">Kreftforskaren er i dansk arbeidseksil på niande året.</div>
<div type="author">Kjersti Mjør Fred Ivar Utsi Klemetsen (foto)</div>
<div type="date">22.feb.2019 11:25</div>
<div type="caption"><p>Professoren vart forbanna då han måtte pensjonera seg. I dag er Ole Didrik Lærum (78) sjeleglad for at universitetet kasta han ut. Kreftforskaren er i dansk arbeidseksil på niande året.</p> <p>PÅ HJUL: Ole Didrik Lærum på veg til Rigshospitalet i København, der han opna eit nytt kapittel i forskarkarrieren i 2010.</p> <p>SYKKELBYEN: Noko av det første Ole Didrik Lærum gjorde i København, var å kjøpa sykkel.</p> <p>NY DAG: Ole Didrik Lærum installerer seg på firemannskontoret på Finsencentret.</p> <p>UVILLIG PENSJONIST: Ole Didrik Lærum fotografert på kontoret på Haukeland i februar 2010. BT skreiv at 69-åringen hadde søkt jobb i København. «Får ikkje jobbe vidare i Noreg», var tittelen.</p> <p>NEST ELDST: 80-åringen Reidar Albrechtsen jobbar fulltid som forskar.</p> <p>LUNSJTID: Ole Didrik Lærum jobbar lange dagar når han er i København. Lunsjen tek han i kantina.</p> <p>VETERAN: Ole Didrik Lærum har stilt tusenvis av kreftdiagnosar gjennom mikroskopet.</p> <p>MANGE ÅRS RØYNSLE: Mikroskopet er patologens viktigaste arbeidsreiskap.</p> <p>UNDER LUPA: Mikrosnitt av ein hjernekreftsvulst.</p> <p>KOLLEGAER: - Me er utruleg glade for at Ole vil bruka tida si her, seier professor Hans Skovgaard Poulsen ved Finsencentret.</p> <p>TAKKNEMLEG: - I dag takkar eg Universitetet for at dei kasta meg ut, seier Ole Didrik Lærum.</p></div>
<div type="text">
<p>Kvit hjelm, kvit sykkel. Ole Didrik Lærum held stilen. Han peisar inn i sykkelfeltet på Nørrebrogade som ein vaskeekte københavnar i morgonrushet. Vossingen er på veg til ein ny arbeidsdag.</p>
<p>– Heldigvis spør ingen i Danmark om alder. Om helsa held, kan eg kan jobba til eg blir 81 år, seier Ole Didrik Lærum.</p></div></body></document>
