<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190831-to-bergensarar-er-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmagasinet/i/lAbLgM/To-bergensarar-er-i-ferd-med-a-lage-gull-i-Bodo-Men-dei-likar-ikkje-a-verta-nemnt-som-dei-neste-trenarane-i-Brann" frk="478 5 14 2665" ab="Ja"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 11:45"/>

<attribute name="author" value="Øystein Vik Ørjan Deisz (foto)"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmagasinet"/>
<attribute name="class2" value="Bodø,Eliteserien,SK Brann,Fotball,Bodø/Glimt"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To bergensarar er i ferd med å lage gull i Bodø. Men dei likar ikkje å verta nemnt som dei neste trenarane i Brann.</div>
<div type="ingress">Dette er historia om korleis to telefonsamtalar frå Bodø til Bergen førte til at byen i nord fekk Noregs beste fotballag.</div>
<div type="author">Øystein Vik Ørjan Deisz (foto)</div>
<div type="date">31.aug.2019 11:45</div>
<div type="caption"><p>To bergensarar er i ferd med å lage gull i Bodø. Men dei likar ikkje å verta nemnt som dei neste trenarane i Brann. Dette er historia om korleis to telefonsamtalar frå Bodø til Bergen førte til at byen i nord fekk Noregs beste fotballag.</p> <p>TAPTE: Brann hadde ei god sesongoppkøyring vinteren 2019, men mot Bodø/Glimt i Marbella viste Glimt at dei var å rekna med. Brann demonstrerte at dei kunne stoppast.</p> <p>4 – 0: Kjetil Knutsen leia laget til 4 – 0-siger mot VIF sist kamp. Då gjekk Glimt heilt til topps på tabellen.</p> <p>SKUFFA: Kjetil Knutsen var ikkje glad då han ikkje fekk forlenga kontrakten si med Åsane etter 2016-sesongen. Dette biletet vart teke heime hos trenaren i Arna då han møtte BT for å gi eit intervju om situasjonen.</p> <p>ELSKAR BORDTENNIS: Kjetil Knutsen har behov for å gjera noko anna enn å tenkja fotball av og til. Då tek han gjerne eit slag bordtennis.</p> <p>GARDEROBEN ER PLASSEN: – Eg likar godt å stå og snakka til spelarane før kamp. Då trivst eg. Å gjera intervju med media er ein vanskelegare del av jobben, seier Kjetil Knutsen.</p> <p>GLER SEG: – Eg er frykteleg spent på resten av sesongen, seier Aasmund Bjørkan.</p> <p>STOR JOBB: Avisa Nordland-journalist Freddy Toresen har vore svært kritisk til Kjetil Knutsen, men no hyllar han bergensaren. – Det er gjort eit enormt analysearbeid for å finna ut kva som kunne gjerast betre, seier Toresen. Her er han i Studio-Glimt, avisas TV-program.</p> <p>FEKK NOK: Kjetil Knutsen (til v.) og Morten Kalvenes seier dei er vorte veldig glade i Bodø. – Eg trengde et skifte. Eg var mett på Bergen, seier Knutsen.</p> <p>INFLUENSARAR: Som i samfunnet elles, er det også slik i ei spelargruppe at nokon har større påverkingskraft enn andre. – Dei som er drivarane i gruppa må stå for ein god treningskultur og ein lyst til å verta betre, slår Kjetil Knutsen fast.</p> <p>VEKK FRÅ BODØ: – Dei unge som eventuelt får sjansen til å gå ein annan stad må få lov til det. Dette er jo ikkje verdas navle, seier Harald «Dutte» Berg, medan han tek seg ein kopp kaffi.</p> <p>SOSIALT LIV: Mobiltelefonen har det med å gjera folk asosiale. I Glimt-garderoben er det ikkje lov med å fiska han opp frå lomma.</p> <p>GARDINER: Enkle herre-grep for å hindra at sola kjem inn.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var på den spanske solkysten Kjetil Knutsen skjønte det. Han såg at det var glimt av noko stort, to veker før seriestarten heime i Noreg.</p>
<p>På den kommunale bana i Estepona, 15. mars i år, var det treningskamp mellom Brann og Bodø/Glimt.</p></div></body></document>
