<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190714-kven-skal-redde-hist.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/3Jxv3A/Kven-skal-redde-historia-var" frk="470 3 9 2782" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 15:08"/>

<attribute name="author" value="Randi Førsund Filmskapar"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kven skal redde historia vår?</div>
<div type="ingress">Vikingar såg ikkje ut som punkarar og Iron Maiden-fans.</div>
<div type="author">Randi Førsund Filmskapar</div>
<div type="date">2019-07-14</div>
<div type="caption"><p>KULTURMINNE FOR FALL? No er skipa i ferd med å forsvinne rett for auga på verdas rikaste og vakraste nasjon, samt verdas beste land å bu i, skriv Randi Førsund. Tor Erik Schrøder / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 17:08</p>
<p>Bergens Tidende skal ha ros for å ta opp fråværet av medvit når det gjeld handtering og omsorg for vikingskipa, i leiaren laurdag 6. juli.</p>
<p>No er skipa i ferd med å forsvinne rett for auga på verdas rikaste og vakraste nasjon, samt verdas beste land å bu i.</p>
<p>Dei som tek vare på kulturminna, som til dømes riksantikvaren, har ropt og varsla endetid for vikingskipa i mange år.</p>
<p>Fagfolka, mellomalderhistorikarane, kvar er dei? Kven er dei?</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Nasjonalskattene er i ferd med å havarere</div>
<div type="text">
<p>Det er ingen løyndom at vikingtid og mellomalder her i landet er fagfelt som er grovt underprioritert.</p>
<p>Norsk vikingtid og mellomalder lir av omfattande underfinansiering og manglande forsking. Det meste vi høyrer om vikingar, er perverterte framstillingar av vikingtida gjennom seriar som «Vikings».</p>
<p>Der dukkar dei opp som merkelege vesen med sminke og hårtrendar som minner meir om ein haug punkarar og Iron Maiden-fans.</p>
<p>Då eg studerte på Island kring 2000-talet, lo heile klassen høgt av dei historiske teoriane til Thor Heyerdahl.</p>
<p>Det var så gale at dei fremste historikarane her i landet skreiv i spaltene i Aftenposten: «Hvem skal formidle vår historie?»</p>
<p>No er spørsmålet kven som skal redde historia vår.</p>
<p>Fråværet av engasjement blant fagfolk er eit betydeleg problem. Majoriteten trur heller ikkje på sagaene, og drep dermed eige fag.</p>
<p>Likt biskopane som ikkje trur på Bibelen dei er sett til å forvalte, slik vert dei gode nyheitene grave ned saman med himmel, evig liv og Jesu atterkome.</p>
<p>Sagaene var i si tid i hovudsak skrive av dei fremste intellektuelle frå dei fremste ættene på Island.</p>
<p>Fleire studerte utanlands og kom heim som lærde prestar og teologar. Ari og Sæmundur er gode døme på desse.</p>
<p>Sæmundur går for å vere første teolog og det vi i dag kallar historikar, Ari var den første som skreiv på norrønt, ikkje latin.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Bergen trenger en nerdekino</div>
<div type="text">
<p>Så vert spørsmålet kvifor dei kom heim til Sagaøya og skreiv ned sagaer for ein befolkning som ikkje kunne lese, på svært kostbart materiale, pergament, i ein befolkning som stort sett levde langt under sveltegrensa?</p>
<p>Presten Ari gav aldri nokosinne utsegn om at han dikta. Han gjekk for å vere uvanleg kunnskapsrik med eineståande evne til å hugse.</p>
<p>Historikarane formidlar ikkje vikinghistorie, og maktar ikkje vere synlege og fornye seg i si eiga samtid.</p>
<p>Sjølv les eg norrønt og er ein alt for sjeldan fugl innan faget. Det er tragisk, det er mykje å gjere med kjeldematerialet.</p>
<p>Kva hadde Ari og Sæmundur sagt?</p></div></body></document>
