<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190904-brexit-kan-vere-tapt.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/kommentar/i/AdqK7x/Brexit-kan-vere-tapt-for-Boris" frk="846 3 20 5268" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 07:53"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,kommentar"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brexit kan vere tapt for Boris</div>
<div type="ingress">Boris Johnson står i fare for å ryke ut av statsministerbustaden før Storbritannia går ut av EU.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-04</div>
<div type="caption"><p>TAPTE: – Regjeringa har ikkje kontroll i parlamentet. Det er vanskeleg for den nyslåtte statsministeren å tolke det som noko anna enn mistillit, skriv Morten Myksvoll. Reuters, NTB Scanpix</p> <p>DEMONSTRERER: Folk på båe sider av brexitspørsmålet demonstrerer utanfor parlamentet tysdag kveld. HANNAH MCKAY / REUTERS, NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert i dag 09:53</p>
<p>Den britiske regjeringa tapte slaget mot sitt eiga parlament seint tysdag kveld. Boris Johnson gjekk på eit audmjukande tap, tidleg i si karriere som statsminister. Den karrieren kan bli kortvarig.</p>
<p>«Ingen god start», ropte nokon frå salen, då stemmetalet vart annonsert. Johnson tapte med 328 mot 301 stemmer.</p>
<p>Og tenk om brexit vert avgjort på ei kampvotering om dagsorden. Det er noko å hugse på for alle organisasjonsnerdar der ute.</p>
<p>Regjeringa har ikkje kontroll i parlamentet. Ein gjeng konservative opprørarar har overtatt dagsorden – som vanlegvis vert kontrollert av regjeringa.</p>
<p>Det betyr at parlamentet kan debattere og vedta ei lov som blokkerer ein avtalelaus brexit. Lovforslaget opnar blant anna opp for ein eller fleire utsetjingar av utmeldinga, for å hindre «no deal» – og no får det truleg fleirtal.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Johnson mistet flertallet – opposisjonen fikk sin hastedebatt</div>
<div type="text">
<p>Regjeringa mista òg fleirtalet sitt i dag. Før debatten starta, hadde Johnson eit fleirtal saman med nord-irske DUP på eitt mandat. Då Philip Lee marsjerte over til opposisjonens side – medan Johnson heldt ein tale til parlamentet – melde han seg samtidig ut av regjeringspartiet.</p>
<p>Opptrinnet var spektakulært, og eit sterkt symbol på kor splitta Det konservative partiet er.</p>
<p>Ei smilande Theresa May – ja, ho som gjekk av som statsminister i juli – vart fanga opp av kameraet i underhuset.</p>
<p>Lee vert neppe til å vere den siste til å forlate partiet i denne runden. Det er venta at konservative politikarar som stemte for opprøret anten melder seg ut eller vert ekskludert frå partigruppa.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Morten Myksvoll: Boris er her</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Johnson har no fått parlamentet mot seg, og det er så nært mistillit som ein kan kome.</p>
<p>Det er vanskeleg for den nyslåtte statsministeren å tolke det på noko anna måte.</p>
<p>Korleis kunne alt dette skje?</p>
<p>Britiske politikarar har vore i opprørsstemning heilt sidan statsminister Boris Johnson sa at han ville suspendere parlamentet. Regjeringa har heller ikkje presentert eit einaste framlegg som kunne gjere det mogeleg for parlamentet å vedta ein avtale med EU.</p>
<p>Suspensjonen av parlamentet skulle hindre dei folkevalde å inngå ein brexitavtale med EU – eller utsetje heile utmeldinga. Men når ein suspenderer parlamentet, suspenderer ein òg det parlamentariske demokratiet.</p>
<p>Det er ikkje rart parlamentarikarane vart sinte.</p>
<p>Interne opprør i det konservative partiet er ikkje noko nytt. Heile brexit-prosessen er eit resultat av eit slikt internt opprør. Det same er Johnsons opprykk til statsministerstolen. .</p>
<p>I dei aller fleste tilfella har dei konservative opprøra feila. I dag lukkast dei.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Regjeringskilde: Johnson ber om nyvalg hvis Parlamentet stanser brexit-planen</div>
<div type="text">
<p>Så, kva skjer no?</p>
<p>Johnson truga i kveld med at han vil prøve å lyse ut nyval i Storbritannia. Det kan skje allereie 14. oktober, cirka to veker før britane ryk ut av EU ved månadsskiftet.</p>
<p>Prøve, fordi statsministeren ikkje kan lyse ut nyval på eige hand. Lova vart nemleg endra i 2011, slik at statsministeren no treng parlamentets velsigning.</p>
<p>Dette er eit nyval som Johnson kan vinne. Labour gjer det nemleg såpass svakt på målingane, trass i at regjeringspartiet krigar med seg sjølv.</p>
<p>Labour, som har jobba for eit nyval lenge, varslar no at dei ikkje vil støtte eit krav om nyval frå statsministeren.</p>
<p>«Johnson kan steikje i sitt eige feitt», sa Nick Brown ifølgje Huffington Post. Corbyn forklarte standpunktet i debatten tysdag kveld.</p>
<p>Dei stolar nemleg ikkje på regjeringa, og skuldar Johnson for å bruke skitne triks for å stilne parlamentet. Og det har han god grunn til.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Sterke reaksjoner på at Johnson suspenderer Parlamentet</div>
<div type="text">
<p>Dersom det blir lyst ut eit nyval, vert parlamentet ikkje berre suspendert, men oppløyst. Ifølgje BBC-podkasten Brexitcast, kan statsminister Johnson flytte valdagen etter oppløysinga. Dersom den vert flytta til etter 31. oktober, kan ikkje valet stoppe brexit.</p>
<p>Før brexit var det umogeleg å tenkje seg eit slikt scenario, og statsministerens kontor avviser at dei vurderer det. Men dei avviste òg at Johnson ville suspendere parlamentet, så det er vanskeleg å stole på den avvisinga.</p>
<p>Blir det ikkje nyval, blir det opp til EU å seie ja eller nei til ei ny utsetjing av brexit – dersom sjølve lovforslaget om å hindre «no deal» vert vedteke, altså.</p>
<p>Og tvinger parlamentet gjennom ei slit utsetjing, må Johnson vere ferdig som statsminister. Då er vegen open for å ta ei ny folkeavstemming om brexit – då kan heile greia berre bli avlyst.</p>
<p>OPPDATERING: Etter publisering tysdag kveld, sende Labour ut ei pressemelding, der dei gjorde det klart at partiet vil støtte eit nyval dersom lovforslaget om å stoppe «no deal»-brexit vert vedteke. Det betyr at nyvalet ikkje kan haldast så tidleg som 14. oktober, men opp til ei veke seinere.</p></div></body></document>
