<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20191024-nok-er-nok.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/leder/i/50k2EE/nok-er-nok" frk="426 1 4 2619" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 08:59"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nok er nok</div>
<div type="ingress">Bompengar slit nok med truverdet. Slumsete omgang med habilitet og pengebruk er det siste bompengeselskapa treng.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>BOMOPPRØR: Det siste bilistar i Bergen og andre stader der Ferde krev inn bompengar treng, er ei selskapsleiing som sløser med pengar, skriv BT på leiarplass. Bård Bøe</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatert 24. oktober</p>
<p>Bergens Tidende</p>
<p>Leiinga i det fylkeseigde bomselskapet Ferde, som driv bomstasjonar frå Førde i nord til Tvedestrand i sør, har igjen vist uvørden omgang med bilistanes pengar. Ifølgje NRK har Ferde tatt delar av rekninga for programvare som var bestilt av eit privat konsulentselskap som Ferde-sjef Trond Juvik var medeigar i.</p>
<p>Konsulentselskapet BTS Norway hadde kjøpt langt fleire lisensar enn dei trong, og risikerte å betale fleire hundre tusen kroner i året. Den rekninga slapp dei, ved at Ferde tok over lisensane.</p>
<p>Bompengar har allereie låg legitimitet i folket. Juvik og Ferde er med slike manøvrar med på svekke denne ytterlegare.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Så mye skal bompengene kuttes</div>
<div type="text">
<p>Selskapet forsvarar seg med at Ferde trong programvara, men vedgår samstundes at dei ikkje gjorde noko vurdering av habiliteten til dei som utførte kjøpet.</p>
<p>Juvik seier til NRK at han personleg ikkje tente noko på lisenskjøpet. Det spelar lita rolle. Problemet i saka er rolleblandinga. Saka vitnar om ein ukultur som ikkje er eigna til å skape tillit til at bilistanes pengar blir brukte på ein forsvarleg måte.</p>
<p>Saka kjem på toppen av avsløringar NRK gjorde i juni, som viste at selskapet brukte store summar på utanlandsreiser, julebord og interne festar. I tillegg er lønningane i selskapet høge. Juvik er sjølv den best løna bomsjefen i landet, med ei årsløn på 1,7 millionar kroner.</p>
<p>Bompengar har ein viktig funksjon i å finansiere vegar, kollektivtrafikk og sykkelstiar, ikkje minst i byane. Samstundes grip dei djupt inn i folks privatøkonomi, noko bompengeopprøret i årets kommuneval viste.</p>
<p>Difor er det ekstremt viktig at pengane blir brukt til det dei skal. NRKs avsløringar viser at leiinga i Ferde ikkje har forstått dette.</p>
<p>Etter NRK tok opp saka, gav styret i Ferde kritikk til Juvik tysdag. Dei vedtok at han var inhabil då han kjøpte lisensar frå sitt eige konsulentselskap, men aksepter samstundes Juviks forklaring om at dette var i Ferdes interesse.</p>
<p>Styret legg her lista for lågt. I eit selskap som er så avhengig av støtte i folket burde det vere nulltoleranse for slik rolleblanding.</p>
<p>Etter avsløringane i juni kravde leiar i Vestland Høgre, Tom Georg Indrevik, at styret måtte gå. Han fekk ikkje eigarfylka med seg på kravet. No er det på tide å vurdere forslaget frå Indrevik på nytt.</p></div></body></document>
