<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190117-podkast-ap-rivalane-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/i/gP2Baa/Podkast-Ap-rivalane-nektar-a-mote-til-debatt-Hoyr-alt-om-konflikten-i-partiet-her" frk="174 0 0 1102" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 09:41"/>

<attribute name="author" value="Ingvild Nave"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="Kommunevalg 2019,Arbeiderpartiet (Ap),Politikk,Podkast,BT20"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Podkast: Ap-rivalane nektar å møte til debatt. Høyr alt om konflikten i partiet.</div>
<div type="ingress">Maktkampen i Arbeiderpartiet spissar seg til. Høyr episoden her!</div>
<div type="author">Ingvild Nave</div>
<div type="date">17. jan. 2019 09:41</div>
<div type="caption"><p>NOMINASJONSKAMP: Både Roger Valhammer og Marte Mjøs Persen vil toppe lista til Arbeiderpartiet i valet. FOTO: Bård Bøe / Jannica Luoto</p></div>
<div type="text">
<p>Det er kamp om trona i Arbeiderpartiet i Bergen.</p>
<p>Mange trudde den openberre tronarvingen var ordførar Marte Mjøs Persen, men i staden står ho midt i eit «kuppforsøk».</p>
<p>Utfordraren er Roger Valhammer, som meiner han er best eigna til å fronte eit av byens største parti inn mot neste valkamp.</p>
<p>Abonner på podkast-serien via iTunes, på Spotify eller søk den opp i din podkast-app.</p>
<p>Sidan dei som kjempar om nominasjonen ikkje ville stille, er gjester i podkasten denne veka journalist i Klassekampen, Gunnar Wiederstrøm, politisk redaktør i BT, Frøy Gudbrandsen og politisk kommentator i BT, Morten Myksvoll.</p>
<p>Kva synest du vi bør lage podkast om? Send din idé til ingvild.nave@bt.no.</p>
<p>Persen vant flest lokallag, men Valhammer kan vinne til slutt</p>
<p>«Nominasjonsprosessen i Ap i Bergen har kome ut av kontroll»</p></div></body></document>
