<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190602-dette-er-ei-oppskrif.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/btmeninger/debatt/i/opw040/Dette-er-ei-oppskrift-pa-darleg-sprakpolitikk" frk="399 1 4 2539" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 09:46"/>

<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="btmeninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er ei oppskrift på dårleg språkpolitikk</div>
<div type="ingress">Regjeringa set både Klassekampen, Vårt Land og Fiskeribladet i ein dramatisk situasjon.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-06-02</div>
<div type="caption"><p>VENSTRESIDEAVIS I FARE? Klassekampen-redaktør Mari Skurdal er ei av fleire som kan miste statsstøtte. «Det er klart flest aviser på bokmål, og derfor har det mykje å seie for nynorsken som riksspråk at han er i synleg, dagleg bruk i aviser som dekker heile landet», skriv Magne Aasbrenn. Signe Dons</p></div>
<div type="text">
<p>I dag 11:46</p>
<p>Magne Aasbrenn Leiar i Noregs Mållag</p>
<p>Dei tospråklege riksavisene er heilt avgjerande for at nynorsk skal vere eit mediespråk for heile Noreg.</p>
<p>Når regjeringa no både truar med å ta frå dei delar av mediestøtta og kutte postomberinga til tre dagar, er situasjonen dramatisk for desse avisene.</p>
<p>Nationen, Klassekampen, Vårt Land, Dagen og Fiskeribladet er heilt særeigne aviser i Noreg.</p>
<p>Kvar dag produserer dei god nynorskjournalistikk og har abonnentar i heile vårt langstrakte land.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Politikk for en skummel fremtid</div>
<div type="text">
<p>Granavoll-erklæringa seier at regjeringa vil sikre gode bruksvilkår for «de to likestilte målformene i norsk».</p>
<p>I eit intervju har kulturministeren opna for at nynorsk kan bli eitt av fleire styringsmål departementet vil setje for den nye mediestøtta.</p>
<p>Den redaksjonelle språklege linja i dei riksdekkande meiningsberande avisene svarer på desse krava, og ei slik støtte bør rettast inn mot dei.</p>
<p>I innstillinga til Kulturmeldinga skriv fleirtalet i Familie- og kulturkomiteen at det er viktig med målretta tiltak for nynorsk og nynorskbrukarane, som er i mindretal.</p>
<p>Å gje ekstra støtte til nynorskskrivande, riksdekkande dagsaviser i ei omstillingstid bør vere nett eit slikt målretta tiltak. Både Nationen, Klassekampen og Vårt Land er døme på aviser som driv dagleg språkopplæring i ålmenta.</p>
<p>Avisspråket formar skriftspråket vårt og skaper ideal både for formell og uformell kommunikasjon.</p>
<p>Les også</p></div>
<div type="title" level="3">Kulturministeren kjem på bana for å roe raseriet i Bergen: – Pust med magen</div>
<div type="text">
<p>Det er gledeleg at mediemeldinga tek på alvor kor viktig den norske lokalpressa er for eit levande demokrati, og vil auke støtta til lokalavisene.</p>
<p>Men framlegget om at lokalavisene skal styrkast på kostnad av dei svært viktige meiningsberande avisene, er dårleg språkpolitikk.</p>
<p>Det er klart flest aviser på bokmål, og derfor har det mykje å seie for nynorsken som riksspråk at han er i synleg, dagleg bruk i aviser som dekker heile landet.</p>
<p>Vi snakkar her om publikasjonar som til liks med NRK, reelt vender seg til alle i Noreg fordi dei gjev gode vilkår til begge skriftspråka.</p></div></body></document>
