<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="BT-20190113-vandalar-raserte-kir.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.bt.no/nyheter/lokalt/i/jP5kKw/Vandalar-raserte-Kirkevoll-skole-i-Fana" frk="634 6 24 3648" ab="Nei"/>
<attribute name="source" value="BT"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 16:32"/>

<attribute name="author" value="Eystein Røssum"/>
<attribute name="gender" value="m"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,lokalt"/>
<attribute name="class2" value="Vest politidistrikt,Rossland,Ronno Nilsen,Videregående skole"/>
<attribute name="language" value="nbo"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vandalar raserte Kirkevoll skole i Fana</div>
<div type="ingress">Vandalar gjorde skader for fleire hundre tusen kroner ved Kirkevoll skole i Fana. – Det ser ut som eit enormt raseri, seier rektor.</div>
<div type="author">Eystein Røssum</div>
<div type="date">13. jan. 2019 16:32</div>
<div type="caption"><p>KOST OG BOSSPOSAR: Vedlikehaldsteknikar Helge Omdahl (til høgre) frå Bergen kommune arbeidde saman med Ronny Nilsen (t.v.) og Edvin Rossland i mange timar for rydde opp det verste. FOTO: Eystein Røssum</p> <p>LEI SEG: – Det er trist, seier avdelingsleiar Ola Kulid ved KIrkevoll skole. Han mistenkjer ikkje skulens eigne elevar. Eystein Røssum</p> <p>FLEIRE BYGG: Også i gymsal-bygget var ruter knust, og helsesysters kontor var totalt ramponert. Eystein Røssum</p> <p>ILLE: Vedlikehaldsteknikar Helge Omdahl frå Bergen kommune har aldri sett på maken til øydeleggingar etter hærverk. Eystein Røssum</p> <p>I TO ETASJER: Fleire av dei knuste rutene var store. Svære steinar var kasta for øydelegge - også i andre etasje. Eystein Røssum</p></div>
<div type="text">
<p>Då rektor Kari Eng var innom skulen i halv sju-tida laurdag kveld, var alt i orden, stille og roleg. Klokka 11.30 søndag ringde politiet. Godt over 20 vindaugsruter var smadra, dører og inventar knust.</p>
<p>– Eg er så sjokkert. Det er så omfattande. Den første reaksjonen min er at det må liggje eit enormt raseri mot skulen bak dette. Eller at nokon har vore sterkt rusa, seier Eng.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Aldri sett i slik omfang</div>
<div type="text">
<p>For rektor gjekk søndagen med til å følgje politiet rundt. Dei har oppretta sak, og arbeidde med å sikre både finger- og fotavtrykk og andre spor. Frå kommunen arbeidde vedlikehaldsteknikar Helge Omdahl med kollegaene Edvin Rossland og Ronny Nilsen for å sikre bygga.</p>
<p>– 26 ruter er knust. Dei har kasta svære steinar. Det er tragisk. Eg har aldri sett hærverk i slik omfang, seier Omdahl.</p>
<p>Skulen ligg litt for seg sjølv, like ved Fana kirke, og rektor Eng seier dei har vore plaga med hærverk.</p>
<p>– Det siste året har vore nokså ekstremt, og særleg dei siste to månadane. Det har vore vanleg at ei rute eller to er knust når vi kjem om morgonen. Sprinklaranlegg er vore øydelagt og dørhandtak revne av. Men vi har aldri opplevd noko som dette, seier Eng.</p>
<p>Helge Omdahl frå kommunen seier det blir kostbart å erstatte alle rutene og det andre som er øydelagt.</p>
<p>– Det er vanskeleg å vite. Men eg vil tru det fort vil koste 300.000 kroner eller meir, seier vedlikehaldsteknikaren.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trur rus er innblanda</div>
<div type="text">
<p>Også avdelingsleiar Ola Kulid ved skulen var innom i går ettermiddag. Han var lei seg av det han fekk sjå. Den eller dei som har herja hadde også tatt seg inn i SFO-bygget og også inn på kontoret til helsesyster. Der var også dører og inventar øydelagt.</p>
<p>– Det er trist. Eg mistenkjer ikkje nokon av våre elevar for å ha gjort dette. Eg trur det må vere rus innblanda, seier Kulid.</p>
<p>Kirkevoll skole har ca. 650 elevar frå 1. til 10. trinn, og er ein av kommunens største.</p>
<p>– Det er mange hus her, med mange krikar og krokar. Og området er jo veldig fint, så det er ofte folk her på kveldstid, seier Kulid.</p></div>
<div type="title" level="3">Skuledrift som vanleg</div>
<div type="text">
<p>Rektor Eng seier ho har ein mistanke om kven som står bak. Heller ikkje ho trur det er skulens eigne elevar som har gått amok.</p>
<p>– Fana er ei lita bygd, og det har vore snakka ein del blant ungdomane om kven som kan ha stått bak dei tidlegare episodane. Men ingen er tatt. Og det er politiet som skal etterforske det som nå har skjedd, seier Eng.</p>
<p>Ho reknar med at det blir skuledrift som vanleg måndag, medan glassmeisteren utbetrar skadane.</p>
<p>Politiet var på skulen i fleire timar søndag, og vil etterforske hærverket, seier operasjonsleiar Arve Samsonsen i Vest politidistrikt</p></div>
<div type="title" level="3">Høyr vekas episode av BT20</div>
<div type="text">
<p>På berre 20 minutt oppdaterer Ingvild Nave deg på dei viktigaste sakene for oss på Vestlandet.</p>
<p>Høyr alle episodane her</p></div></body></document>
