<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DN-20190918-ungdomsopproret-held.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dn.no/innlegg/klima/politikk/energi/ungdomsopproret-held-fram/2-1-672322" frk="326 12 24 1878"/>
<attribute name="source" value="DN"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 10:36"/>
<attribute name="author" value="Gaute Eiterjord"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innlegg,klima,politikk,energi"/>
<attribute name="class2" value="Meninger,Innlegg"/>
<attribute name="language" value="nno"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungdomsopprøret held fram</div>
<div type="ingress">Då regjeringa fekk ei bompengekrise i fanget, mangla det ikkje på evne til å finne løysingar — kvifor skal det vere så sjukt mykje vanskelegare å ta vare på miljøet? Då regjeringa fekk ei bompengekrise i fanget, mangla det ikkje på evne til å finne løysingar — kvifor skal det vere så sjukt mykje vanskelegare å ta vare på miljøet?</div>
<div type="author">Gaute Eiterjord</div>
<div type="date">2019-09-18 10:36</div>
<div type="caption">Fram til politikarane sluttar med dette hykleriet – å snakke om at klimakrisa er viktig, samstundes som dei held fram med det som øydelegg framtida vår – vil ungdom fortsette å protestere. Her streikar skuleelevar framfor Stortinget for miljøet. (Foto: Håkon Mosvold Larsen/NTB Scanpix) </div>
<div type="text">
<p>I fleire tiår har me visst om klimakrisa, og kva som trengst for å løyse ho. Likevel har politikarane latt vere å handle. Nå rammar ekstremværet oss, og vindauget for å unngå dei verste klimaendringane er i ferd med å lukke seg.</p>
<p>Det er ikkje så rart at ungdommar protesterer. I år har det vore tre nasjonale skulestreikar for klima, kor over 60.000 norske ungdommar har deltatt totalt. I heile verda er det millionar som har deltatt, i over 130 land på alle verdas kontinent. Kvifor skal me studere for ei framtid som me ikkje får?</p>
<p>Det fremste kravet til klimastreiken i Noreg har vore å stanse oljeleitinga. For sjølv om olja dei siste tiåra har betydd mykje for Noreg, er den nå eit hinder for omstilling. Oljeproduksjon er den største kjelda til klimagassar i Noreg, og me er verdas sjuande største eksportør av klimagassar som koker kloden.</p>
<p>Det betyr at det er på høg tid å gi oljeeventyret ein lykkeleg slutt.</p>
<p>Då Noreg fann olja i 1969 vann me det geologiske lotteriet. Me hadde lure politikarar som gjorde at fellesskapet naut godt av inntektene. Men det som var rett i 1969 er ikkje nødvendigvis rett i 2019. Det me treng i 2019 er politikarar som ikkje lukkar auga, men som seier at nå har funne nok olje.</p></div></body></document>
