<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191102-ap-kvinner-pa-ville-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/ap-kvinner-pa-ville-veier" frk="418 1 3 2605"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap-kvinner på ville veier</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2. november 2019</div>
<div type="caption"><p>BRÅK OM METOO-DEBATT I TROMSØ: Lederen for Ap-kvinnene i Troms, Tonje Tunstad (til høyre) arrangerer en motdebatt nøyaktig på samme klokkeslett som Trond Giske sitter i et panel på en mediekonferanse i Tromsø.</p></div>
<div type="text">
<p>Kvinnenettverket i Troms Arbeiderparti og Forum Arbeiderlag, skal lage et «alternativt arrangement» i Tromsø, samtidig som Trond Giske skal snakke på mediekonferansen Svarte Natta kommende fredag. Giske er invitert til å sitte i et panel sammen med flere andre.</p>
<p>- Trond Giske har fått mange talerstoler, og for meg er det problematisk at han igjen skal få presentere sin historie uimotsagt, sier Tonje Tunstad, som leder Aps kvinnenettverk i Troms.</p>
<p>Dette er jo faktisk ikke riktig. Giske har ikke, bortsett fra en dokumentar på TV 2, snakket om hvordan han oppfattet mediene sin dekning av metoo. Det er første gang han stiller på et offentlig arrangement om saken.</p>
<p>Det er bekymringsfullt at ledende Ap-politikere viser så liten evne til prinsipiell refleksjon rundt pressens samfunnsrolle. Men det føyer seg inn i et økende press mot arrangørene av Svarte Natta-konferansen.</p>
<p>Når Norsk Redaktørforening og Norsk Journalistlag i fellesskap inviterer til debatt om pressens dekning av metoo, har det jo utelukkende en faglig begrunnelse. Man gjør det for å belyse sin egen rolle, og sette et kritisk søkelys på egen virksomhet, ikke for å gi en fasit eller ta stilling til hvem som har rett eller galt.</p>
<p>Det er prisverdig at Svarte Natta tar denne debatten om en sak som har preget mediebildet og fått konsekvenser for de berørte. Å gi etter for press fra noen som vil hindre åpen debatt, er ikke akseptabelt. Her har Svarte Natta-konferansen god ryggdekning i Vær Varsom Plakatens punkt 1.3.</p>
<p>Det er selvsagt legitimt at Ap-kvinnene vil arrangere debatt med utgangspunkt i varslernes synspunkter. Det er likevel nedslående at fremtredende Ap-politikere i Tromsø angriper en konferanse for journalister og redaktører, der hensikten er å øke den presse-etiske bevisstheten.</p>
<p>Ap-kvinnene bidrar til å sverte en debatt som ennå ikke har funnet sted, og der planleggingen ikke er ferdig. På hvilken måte det skal tjene metoo å forsøke å innskrenke ytringsrommet på en slik måte, er svært vanskelig å se.</p>
<p>Det bygger på en enkel og sort-hvit kategorisering av mennesker og sakskomplekser der det finnes langt flere nyanser enn enkle svar. Men å mene at enkelte stemmer ikke skal eller bør få en talerstol, såkalt “no-plattforming”, er en hurtig voksende trend også i Norge. Det er grunn til å være på vakt når ytringsfriheten på denne måten settes under press.</p></div></body></document>
