<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190307-lonn-som-fortjent-ne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/tittel-sak-ikke-ferdig-12" frk="635 9 36 3851"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07"/>
<attribute name="author" value="Tone Angell Jensen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lønn som fortjent? Nei, langt ifra!</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Tone Angell Jensen Kommentator / Nordlys</div>
<div type="date">7. mars 2019</div>
<div type="caption"><p>Det er langt igjen til lik lønn for likt arbeid. Den offisielle lønnsoversikten til SSB viser at menn tjener flere tusen mer i måneden enn kvinner i samme yrke. Foto: Colourbox</p></div>
<div type="text">
<p>Likelønn? Nei, vi er nok ikke der, selv etter over førti års krav, diskusjoner og utredninger om temaet. Og nå kan det lønnsgapet bli enda større. LO frykter at vi går inn i ei tid der gutta rykker enda lenger fra. For slik har det alltid vært i oppgangstider.</p>
<p>I Nordlys kan du i dag sjekke oversikten over lønn og kjønn i en god del yrker. Og de som hadde trodd at sykepleierlønn var sykepleierlønn, må tro om igjen. SSB sine tall viser at månedsinntekten til mannlige sykepleiere i snitt ligger 2.280.- blanke kroner over det kvinner i samme yrke innkasserer.</p>
<p>Og slik fortsetter det: oversikten viser at menn i snitt tjener flere tusen mer i måneden enn kvinner i samme yrke. Forskere mener at noe av dette kan skyldes deltidsarbeid, men det justerer lite på det store bildet.</p>
<p>Mannlige ledere i offentlig sektor, for eksempel i omsorgstjenesten for barn eller eldre, har i snitt 4-5000 kroner mer å rutte med i måneden, enn kvinner i samme stilling. For ikke å snakke om mannlige ledere i sosialomsorgstjenesten, her er forskjellen nesten 7000 kroner per måned.</p>
<p>Butikkmedarbeidere, frisører, servitører og sjåfører: menn leder an på lønnsstigen. Situasjonen er den samme for politi og journalister. Er man programleder i TV eller radio og mann, ligger det nesten 10.000 kroner mer i lønningsposen hver måned, enn tilfellet er for kvinner i samme jobb.</p>
<p>Så finnes det yrker der kvinner tjener mer enn menn. Og det er, ikke uventet, for en stor del lavlønnsyrker.</p>
<p>I fjor var en kvinnelønn i snitt 87 prosent av en mannslønn. Det går framover, men vi drar historiens spor med oss. De siste 50 årene har det vært en kolossal økning i norske kvinners deltakelse i arbeidslivet. (NB! lønnet arbeid. Jobbe har kvinner alltid gjort.) Norske jenter har også gjennomført en formidabel utdannings-revolusjon. Når det gjelder likestilling har Norge vært i front. Det har vært avgjørende for dagens velferdssamfunn, og gir oss et solid fortrinn og fundament å bygge videre på.</p>
<p>Men det tar tid å endre holdninger og nedarvet tankegods, blant annet forestillingen om mannens rolle som familiens forsørger. Det var lenge en begrunnelse for ulik lønn.</p>
<p>«Mannfolkarbeid» og «kvinnfolkarbeid». Det var faktisk noe som het det, da vi tok oss jobb på filétfabrikken i skoleferiene på syttitallet. Vi lærte fort å spørre formannen, «han sjøl», som førte oppsyn med kvinnene som skar fiskefilét, om det var noe «mannfolkarbeid» til oss i dag. Det besto som regel i å lempe blokker med ferdigskåret fisk over på paller som skulle til fryselageret. For det var vesentlig bedre betalt enn å stå ved fileteringsbenken og virkelig gjøre jobben med produktet!</p>
<p>Noen få år etterpå fikk vi Likestillingsloven, og forbud mot å diskriminere på bakgrunn av kjønn. Det gjelder også lønn. Det kan imidlertid være vanskelig å påvise direkte lønns-diskriminering, for variablene er mange.</p>
<p>Fra 2017 til 2018 minket lønnsgapet mellom kvinner og menn med 0,4 prosent. Fortsetter vi i denne sneglefarten, vil kvinnene ha tatt igjen mennene i år 2052, skriver frifagbevegelse.no.</p>
<p>Men det kan faktisk gå verre enn som så. For nå advarer sjefsøkonom Roger Bjørnstad i LO: Oppgangstidene nå kan føre til at lokale lønnstillegg i mannsdominerte bedrifter bidrar til at lønnsforskjellene øker igjen. Fordelingspolitikken får nemlig magrere kår når rommet for lønnsvekst vokser.</p>
<p>Så jenter må trolig, også når det kommer til å minske lønnsforskjellene, atter en gang gjøre jobben sjøl. Begynne å stille krav ved ansettelse i ny jobb og tre ut av den innøvde rollen som snill, høflig og veloppdragen pike.</p>
<p>Husk ordtaket: Good girls go to heaven, bad girls go everywhere!</p></div></body></document>
