<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190829-et-latterlig-valg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/et-latterlig-valg" frk="850 9 51 5203"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29"/>
<attribute name="author" value="John Gustavsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et latterlig valg</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">John Gustavsen Frilansjournalist / Tromsø</div>
<div type="date">29. august 2019</div>
<div type="caption"><p>LITEN AKTIVITET: Ta en titt på Langfjorden i Alta eller Lafjorden i Nordkapp, du ser knapt en måke der lenger og ingen fisker. Men husk, det er bompengene som flår folk, skriver John Gustavsen.</p></div>
<div type="text">
<p>Forstå det den som kan; i et land der klasseskille og barnefattigdom øker, sentraliseringa skyter fart og boligprisene er ute av kontroll, er bompenger blitt hovedsaki valgkamen. Siden Amazonas står i brann, Østersjøen er nesten tom for fisk, sjøvannet mellom Oslo og Kristiansand er så opphetet at torsken forsvinner og fjordene så forpestet av alger at fiskearter dør, må vi spørre om verdigrunnlaget vårt er ødelagt.</p>
<p>Alt henger sammen med alt. Nedbrenningen av Amazonas henger sammen med Brasils ønske om å produsere mer soya som bl.a. kan gå til fôring av oppdrettslaksen langs norskekysten. Rovfisket i og forurensingen av Østersjøen sender folk fra de baltiske stater og Polen mot bl.a. Finnmark. Noen skaffer seg levebrød i fiskeindustrien. Men andre farter nordover for å drive næringsfiske som “turister”. I sommer plantet de like godt et russisk flagg bak bebyggelsen i Repvåg. Hamna i fiskeværet ble under pomorhandelen fylt av Kvitsjøens lodjer, og balalaikamusikken klang over vågen mens kjøpmenn og skippere skålte i det vesle vannet, vodka. I sommer var vi vitne til at privat- og bobiler med mannfolk kom for så å styre ut på Porsangerfjorden. Daglig kunne de lande mange hundre kilo torsk, sei og kveite. Noen kom enda til som dykkere med harpungevær for å fange den flate fisken. De var godt organiserte, pakket filet på hårdingen og kjørte med egne og gjestebiler mot den norsk-finske grensen. Tollstasjonen Karigasniemi er ubemannet 11 timer i døgnet, så kjør på. Fiskeriministeren som 18. oktober i fjor lovte å slå hardt ned på kriminaliteten i fiskeriene, har sovnet av. For det smugles ikke bare frossenfilet. Kongekrabben som havforsker Orlov fraktet til kysten av Kola rundt 1960, har vært god butikk for fiskerne i Øst-Finnmark. Men nå skal flere kunne fange, lovlig som ulovlig. “Fisketuristene” er utstyrt med lynraske båter. Er politiet satt ut av spill?</p>
<p>Lakseoppdrett kunne ha vært tema i valgkampen, men næringen skal jo femdobles fra fjorårets omsetning på 70 milliarder kroner og bringe oligarkene til himmelen, så hold kjeft. Regninga for utslipp av avføring eller næringssalter som det heter så pent, får fiskerne ta seg av, inntil de gir opp fordi villfisken skyr fjordene. Ta en titt på Langfjorden i Alta eller Lafjorden i Nordkapp, du ser knapt en måke der lenger og ingen fisker. Men husk, det er bompengene som flår folk.</p>
<p>Hvis det er noen som bør ha kompetanse på tema bompenger, er det innbyggerne i Nordkapp. De må, med velsignelse av hele Arbeiderpariet og halve Høyre i kommunestyret, se at familien Rivelsrud stikker av med de store inntektene fra Nordkapp-platået. Der må du ut med 285 kroner om du vil inn som voksen. Barn 95 kroner, takk! Men bompengeranet vil nok slå inn i fattigkommunen; 22/8 fortalte Nordlys at beboerne på Nordkapp Helsesenter måtte tette for vind og trekk med gaffateip. Får de to store partiene mer enn 20-25 prosent til sammen? - Nå kommer spent! sa en sjøsame.</p>
<p>Det lykkelige valg lød tittelen på et teaterstykke som Nils Kjær (1870-1924) skrev i 1913. Dette er en komedie som passer inn ved årets valg. Stykket er en satire over tidas politiske spørsmål, og Kjær harselerte med målsaken, avholdbevegelsen, bedehusstyret og det politiske spillet. Handlingen kunne ha vært lagt til Honningsvåg med Celius som rådmann. Foran valget er det stor uro og forvirring blant velgerne. Fru Lavina har gjennomskuet den forfengelige, selvgode og pompøse stortingsmannen hun er gift med. Hun har sått seg sammen med pastor Feltmann og dr. Olsø for å nedkjempe ham.</p>
<p>Nils Kjær kom fra en rikmannsfamilie i Holmestrand. Etter et turbulent liv i hovedstaden kom han på bedre tanker. Han snudde seg mot det dekadente borgerskapet, støttet kvinnebevegelsen og antimiliaristene. Han er derfor aktuell i dag da så mange jubler over den militære opprustningen, f.eks. F-35 til snart 100 milliarder kroner som ikke er stort mer verdt enn papirfly. Vår marine er neppe bedre enn lakrisbåtene som Erna elsker. Slike kan ihvertfall ikke gå på grunn og koste mange miliarder kroner. Hva hadde Helge Ingstad (1899-2001) sagt om han hadde levd etter at fregatten med hans navn kolliderte? Finnmarkingen Frank Bakke-Jensen (f. 1965) - forsvarsministeren - har forsikret oss om at det går godt med marinen etter at “Helge Ingstad” kolliderte med tankbåten “Sola” og sank i Hjeltefjorden. Frank vil helst snakke om at garnisonen i Porsanger skal opp å stå slik at vi kan være klare til krig mot russerne. Da Nils Kjær så hvordan samfunnet sølte penger på militæret, oppfordret han til pengestøtte for streikende arbeidere og oppfordret politikerne til å beskytte folket med annet enn våpen.</p>
<p>Valget kan bli underholdende nok. Statsministeren har klart å roe ned de gjenstridige i Frp og de oppgitte i Venstre. Vi kan vente oss desperate utspill fra høyere hold. Men sofademokratene kan komme til å gjøre et brakvalg, slik forsker Bernt Aardal frykter for.</p>
<p>For ikke å le seg ihjel, vil det være best å forlate landet på valgdagen.</p></div></body></document>
