<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190323-dro-fra-tromso-i-gar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/var/cruiseskip/evakuering/dro-fra-tromso-i-gar-na-evakueres-1300-passasjerer/s/5-34-1087170" frk="350 5 12 2151"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 16:36"/>
<attribute name="author" value="Trine Solberg William Fuglset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dro fra Tromsø i går - Nå evakueres 1300 passasjerer</div>
<div type="ingress">Cruiseskipet "Viking Sky" forlot Tromsø igår. Nå har det best om assistanse fra politiet.</div>
<div type="author">Av Trine Solberg William Fuglset</div>
<div type="date">23. mars 2019, kl. 16:36</div>
<div type="caption"><p>SLITER: Cruiseskipet har store problemer med å takle stormen på vestlandskysten. Foto: Asbjørn Sletnes</p></div>
<div type="text">
<p>NETTAVISEN: Cruiseskipet skal befinne seg i Hustadvika knapt 2,5 nautiske mil fra land, ifølge VG.</p>
<p>Ifølge avisen er det skipet «Viking Sky» som har bedt om assistanse fra Møre og Romsdal-politiet. Nettstedet marinetraffic.com viser at dette skipet ligger på kysten utenfor Hustad i Møre og Romsdal. Skipet forlot Tromsø i går og er nå på vei til Stavanger.</p>
<p>Ved 15-tiden skriver politiet i Møre og Romsdal på Twitter at skipet evakueres.</p>
<p>– Skipet kommer seg ikke videre, og har motorproblemer, sier operasjonsleder Tor André Franck Gram ved politiet i Møre og Romsdal til Romsdals Budstikke.</p>
<p>Hovedredningssentralen skriver på Twitter at cruiseskipet melder mayday, og at det driver mot land. Mayday er et nødsignal som indikerer alvorlig og overhengende fare, og behov for øyeblikkelig hjelp.</p></div>
<div type="title" level="3">Høye bølger</div>
<div type="text">
<p>Redningssentralen har sendt flere helikoptre og fartøy mot stedet.</p>
<p>Einar Knudsen ved Hovedredningssentralen Sør forteller at de nå har tre helikoptre som jobber med evakuering av skipet.</p>
<p>- Politiet har opprettet mottak i Brynhallen, der helikoptrene vil lande, forteller han.</p>
<p>Skipet har fått ankerfeste.</p>
<p>- Så lenge båten er i ro så har vi kontroll, men det er veldig dårlig vær og bølger på seks til åtte meter, påpeker han.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye skjær og holmer</div>
<div type="text">
<p>Tipser Asbjørn Sletnes følger akkurat nå med på dramaet utenfor kysten av Møre og Romsdal.</p>
<p>- Kan du se at de har problemer?</p>
<p>- At jeg kan se det, ja? De har sluppet ut ankeret, og de ligger i dønningene som er rett utenfor Farstadstranda, som det heter. Det er egentlig sandstrand som er veldig grunn. Det er mange skjær og holmer her. De har veldig mye brytninger rundt dem, egentlig. De har fått ut ankeret, så de henger i ankeret. Vi får håpe at ankersettingen holder, sier Sletnes, som sier at to helikoptere akkurat nå flyr over skipet.</p>
<p>- Hvordan er vinden der ute?</p>
<p>- Nå er det vel 22-23 sekundmeter, tenker jeg. Det er liten storm.</p></div></body></document>
