<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190911-oppheving-av-tvangss.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/oppheving-tvangssammenslaingen" frk="453 11 32 2711"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11"/>
<attribute name="author" value="Ivar B Prestbakmo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppheving av tvangssammenslåingen</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Ivar B Prestbakmo 1 kandidat Senterpartiet i Troms / Finnmark</div>
<div type="date">11. september 2019</div>
<div type="caption"><p>UTDYPER SVARET: Ivar B. Prestbakmo, fylkesråd for samferdsel og miljø i Troms fylkeskommune. Foto: Asbjørn Jaklin</p></div>
<div type="text">
<p>Vurderingen bak at det kan være klokt å vurdere er:</p>
<p>Ved Stortingsvalget i 2021 som vil bli avgjørende for gjennomslag for oppheving på Stortinget, vil man selvsagt kunne stemme på kandidater og partier som går for det i Troms og Finnmark og Stortingsvalgprogrammene til partiene vil kunne forplikte det samme for noen partier. Men vi kan ikke være sikker på at det samme er situasjonen ellers i landet, slik at det gjenspeiles på Stortinget. Da vil en eventuell folkeavstemning med en klar melding om oppheving av sammenslåing i Troms og Finnmark avholdt i sammenheng med Stortingsvalget være et ferskt og klart utrykk for folkemeningen, som er vanskeligere for et Storting å overse uansett sammensetning. Jeg er nemlig ikke redd for resultatet av en slik folkeavstemning.</p>
<p>En eventuell folkeavstemning i sammenheng med Stortingsvalget vil og kunne stanse påstander om at man ikke vil lytte til folket i 2021, da noen vil kunne argumentere med at folkeavstemningen i Finnmark er det flere år siden ble gjennomført, og i Troms har det ikke vært folkeavstemning, bare meningsmåling. Det er jo og nemlig slik at innbyggerne også i Troms og Finnmark i 2021 kan komme til å stemme på partier av andre årsaker enn oppheving av tvangssammenslåingen og da kan det være lurt at de har mulighet til å gi utrykk for sin mening i en folkeavstemning i Troms og Finnmark.</p>
<p>Så er det og slik at noen partier vil kunne ha interesse av å dempe fokuset på oppheving av tvangssammenslåingen av Troms og Finnmark fram mot 2021. Hvis man gjennomfører en folkeavstemning i 2021 kan det ihvertfall være med å sikre at saken ikke kan skyves under teppet av enkelte partier, slik det skjedde ved Stortingsvalget i 2017.</p>
<p>Til slutt: Vi skal jobbe for oppheving av tvangssammenslåingen av Troms og Finnmark, ingen trenger å være i tvil om det. I den sammenhengen kan det altså være klokt å vurdere å gjennomføre en folkeavstemning i Troms og Finnmark i sammenheng med Stortingsvalget i 2021, for å styrke saken i sammenheng med Stortingsvalget. Det handler om å skaffe mest mulig uangripelig kraft bak kravet ovenfor Stortinget som er de som faktisk kan oppheve tvangsvedtaket. Så til de som måtte antyde at jeg eller andre i Sp skulle ha endret noe standpunkt eller lignende: Det er selvfølgelig bare tull. Det er alltid klokt å lytte til innbyggerne, også fram mot 2021, derfor kan det være klokt å vurdere en folkeavstemning. For min del er ikke det noe man absolutt må gjøre, men jeg syns det vil være litt synd om det avvises fullstendig som noe man ikke skal vurdere.</p></div></body></document>
