<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190528-en-byvekstavtale-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/en-byvekstavtale-alle-0" frk="383 6 14 2179"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28"/>
<attribute name="author" value="Thomas Birkeland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En byvekstavtale for alle</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Thomas Birkeland Listekandidat / Tromsø Arbeiderparti</div>
<div type="date">28. mai 2019</div>
<div type="caption"><p>Under 10 % vil stemme på det nyoppstartede ensakspartiet Nei til bompenger. 40 000 barn og unge streiker. Jeg vet hvem jeg ønsker å lytte til, skriver Thomas Birkeland. Foto: Tromsø kommune</p></div>
<div type="text">
<p>Byvekstavtale handler om mer enn bompenger. For meg handler det om å være fri: å kunne regne med at bussen kommer tidsnok; å kunne sykle på besøk til en venn; å sende barna trygt til og fra skolen. Frihet til å kunne puste uten svevestøv i lungene. Friheten til generasjonene etter oss.</p>
<p>Det sies stadig: «Hvorfor kan vi ikke bare bygge all veg over skatteseddelen? Hvorfor skal ikke dere som går eller sykler betale?». Det er fordi vi bidrar mest av alle. Å velge å gå eller sykle til og fra jobb er det beste for samfunnet, for folkehelsa, for lufta, ja til og med for bilistene. Det at vi i byvekstavtalen bruker penger på gang- og sykkelveger og bedre kollektivtilbud er også til det beste for bilistene. Én person til som velger sykkelen blir én bil mindre i kø. Enklere blir det ikke.</p>
<p>Byen vår er i sterk vekst, både når det gjelder innbyggere og aktivitet. Næringslivet i Tromsø taper flere titalls millioner hvert år på å stå i kø. Hvis vi skal ha en by i fortsatt vekst, må vi legge til rette for det. Vi trenger infrastruktur, både gang- og sykkelfelt og bedre veier. Vi trenger å fjerne flaskehalsene i trafikken.</p>
<p>Så til det sosiale aspektet. Det er ikke bompengene i seg selv som er usosiale. Det er samfunnet vi lever i som er usosialt, og følgelig gjør det vanskeligere for noen å kjøre bil enn andre. Regjeringa gir skattekutt til milliardærene og sender regninga til alle oss andre. Det skaper ulikhet. Men vi må ikke føre dårlig klimapolitikk for å løse sosiale problemer. Bompenger er ikke en avgift kun for å finansiere infrastrukturbygging. Vi må også kjøre mindre bil! Jeg er for en sosial politikk som minsker forskjellene, jeg er for en næringsvennlig politikk som gjør at vi kan fortsette å bygge Tromsø videre og jeg er for en fremtidsrettet politikk som tar klimaet på alvor.</p>
<p>Under 10 % vil stemme på det nyoppstartede ensakspartiet Nei til bompenger. 40 000 barn og unge streiker. Jeg vet hvem jeg ønsker å lytte til.</p></div></body></document>
