<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191118-23-millioner-nordmen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/strompriser/stromavlesning/privatokonomi/2-3-millioner-nordmenn-har-gjort-en-stromtabbe/s/5-34-1226211" frk="533 26 92 3427"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 23:17"/>
<attribute name="author" value="Jan Revfem, Nettavisen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">2,3 millioner nordmenn har gjort en strømtabbe</div>
<div type="ingress">Tenk deg om før du bestemmer deg for strømkontrakt.</div>
<div type="author">Av Jan Revfem, Nettavisen</div>
<div type="date">18. november 2019, kl. 23:17</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>2,3 millioner av husholdningene har inngått strømkontrakter med variabel pris. Det burde de ikke ha gjort. Ferske tall fra Statistisk sentralbyrå (SSB) viser at de som har valgt å binde strømprisen, igjen har gjort det riktige valget. I tredje kvartal betalte husholdninger som har inngått fastrentekontrakter med inntil 1 års varighet bare 38,8 øre per kilowatt – kWh – i ren kraftpris.</p>
<p>For de som valgte fastpriser med over ett års varighet i foregående kvartal, utgjorde den rene strømprisen 42,9 øre. De som derimot valgte en pris i takt med løpende markedssvingninger, måtte i gjennomsnitt ut med 48,5 øre per kWh. I tillegg kommer nettleie og avgifter (se nederst i saken).</p>
<p>Hvis vi forutsetter et årlig strømforbruk på 15.000 kWh, tilsvarer det en forskjell mellom korte, faste priser og flytende strømpriser på 1455 kroner i året.</p>
<p>Det skriver Nettavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">2,3 millioner tok feil</div>
<div type="text">
<p>Nettavisen Økonomi skrev etter statistikken for andre kvartal at over 2 millioner nordmenn hadde valgt feil ved ikke å inngå fastpriskontrakter. Dette har paralleller til fastrentelån: De aller fleste velger en betalingsform der kostnaden svinger i takt med markedet og ikke en avtalt pris for en lengre periode.</p>
<p>Det er bare 2,3 prosent av norske husholdninger som har inngått fastrentekontrakter på strøm. Ca. 5 prosent av låntakerne har valgt å binde boliglånsrenten.</p>
<p>SSB skriver mandag at gjennomsnittlig strømpris for husholdningene, utenom avgifter og nettleie, i tredje kvartal var 42,5 øre per kWh. Sammenlignet med 3. kvartal i 2018, et kvartal med veldig høy strømpriser, var det en nedgang i prisen på hele 23 prosent.</p>
<p>I andre kvartal i år var gjennomsnittlig total kraftpris for husholdningene 112,6 øre per kWh. Kraftprisen utgjorde da 45,6 øre, nettleien 30,4 øre, avgiftene 36,6 øre. Nettleie og avgifter utgjorde i andre kvartal 60 prosent av den totale strømprisen du måtte ut med.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra 69 til 124 øre</div>
<div type="text">
<p>I tabellen under har vi gjengitt husholdningenes totale strømutgifter fra begynnelsen av 2012 og frem til i dag, uttrykt i øre per kilowatt. Dette omfatter altså elektrisitetsprisen, nettleien og avgifter, som moms.</p>
<p>Som vi ser av tabellen har utgiftene i denne perioden variert fra drøyt 69,7 øre i 2012 til over 124 øre i begynnelsen av 2019. Omgjort til et årsforbruk med 15.000 kWh, tilsvarer det fra 10.455 kroner til 18.600 kroner i totale strømutgifter.</p>
<p>Prisen på elektrisitet består altså av tre hovedkomponenter. Elektrisitetsprisen er det husholdningene betaler for selve kraften. Nettleie er prisen for å få strømmen overført gjennom ledningsnettet. Dette markedet styres av hvor de ulike nettleverandørene har sitt ledningsnett.</p></div>
<div type="title" level="3">Fritak</div>
<div type="text">
<p>Elektrisitetsavgiften er innbakt i prisen på nettleie. Finnmark og syv kommuner i Troms har for øvrig fritak fra denne avgiften. I tillegg kommer merverdiavgift som legges til både på elektrisitetsprisen og nettleien. De tre nordligste fylkene slipper unna også denne avgiften.</p>
<p>Hvor mye du betaler for de tre hovedkomponentene, vil variere over tid. På kort sikt styres elektrisitetsprisene av hvor mye vann det er i vannmagasinene, kapasiteten i eksport av strøm til utlandet, samt svingninger i konjunkturer og temperaturer.</p>
<p>Nettleie og avgifter varierer i mindre grad enn elektrisitetsprisene, selv om ett av leddene i nettariffen varierer med strømprisen.</p></div></body></document>
