<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190401-lokker-med-luksurios.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nord24.no/tromso/bolig/okonomi-og-naringsliv/lokker-med-lukseriose-nordlys-pakker-til-27-000-per-person-i-tromso/s/5-32-122263" frk="738 16 74 4511"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 06:23"/>
<attribute name="author" value="Rune Endresen, Guro Kristoffersen Lysnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lokker med luksuriøse nordlys-pakker til 27.000 per person i Tromsø</div>
<div type="ingress">Turister betaler inntil 27.000 per person for en skreddersydd tromsøopplevelse.</div>
<div type="author">Av Rune Endresen / Guro Kristoffersen Lysnes</div>
<div type="date">01. april 2019, kl. 06:23</div>
<div type="caption"><p>NORDLYS OG LUKSUS: Luksuspakken koster 27.000 per person. I pakken får man blant annet skreddersydde nordlysturer, middag fra kokk, huskey-tur og priva sjåfør. Bosted er i Rorbukta Foto: Morgan Isaksen/Yngve Olsen</p> <p>Nordlys i selgehalmen: Slik beskrives dagsturene. Foto: Skjermbilde Off the Map</p> <p>Lokker med luksus: Nordlys på balkogen. Foto: Skjermbilde Off The Map</p></div>
<div type="text">
<p>TROMSØ (Nord24.no): Den britiske turspesialisten Off The Map Travel har spesialisert seg på særegne luksusreiser over hele verden. En av de siste tilskuddene er en opplevelsespakke i Tromsø. Pris per person? 3.089 dollar – nær 27.000 kroner</p>
<p>Her lokker de med nordlys i sengehalmen – utendørs – på en oppvarmet balkong – i en superluksus-pakke over fire dager.</p>
<p>Overnatting er på Robukta Lodge på Sør-Tromsøya og du får tilgang til en privat kokk. En sjåfør – med Tesla – er tilgjengelig 24/7. I tillegg har man en personlig vert.</p></div>
<div type="title" level="3">Luksus, luksus, luksus</div>
<div type="text">
<p>De maleriske beskrivelsene i reklamen kan få en innfødt til å trekke på smilebåndet:</p>
<p>Dag 1: Ankomst i Tromsø. Du møter din private sjåfør som kjører deg gjennom byen til den «nydelige sørsiden av øya», ifølge reklamen. Her blir du innlosjert i en villa med fjordutsikt som beskrives som luksuriøs. Her møter du verten og kokken som ordner en delikat middag. Sjåføren står klar hvis du skulle ha lyst på din egen skreddersydde nordlystur.</p>
<p>Dag 2: Neste dag tar sjåføren deg med på en opplevelsestur på Kvaløya og Sommarøya – eventuelt Breivikeidet eller Sør-Lyngen. Deretter anbefales en museumstur og et besøk i Ishavskatedralen. På kvelden får du valget mellom en middag laget av din personlige kokk eller et besøk på Tromsøs «fantastiske» restauranter.</p>
<p>Dag 3: På programmet står en «magisk husky-tur i villmarka». På kvelden venter et «luksus nordlys-cruise» og et delikat måltid.</p>
<p>Dag 4: Kokken ordner deg frokost og privatsjåføren frakter deg til flyplassen.</p>
<p>(Saken fortsetter under bildet)</p></div>
<div type="title" level="3">Egen kokk</div>
<div type="text">
<p>Mark Hayward i Sway Communications opplyser at prisen er basert på seks personer som reiser samtidig. Prisen per person er da 3000 dollar.</p>
<p>– Dette inkluderer alle transport og ubegrenset bruk av Tesla med privatsjåfør gjennom hele oppholdet. I tillegg kommer tre netter på Villa Telegrafbukta med privat kokk, personlig vert 24/7 og opplevelser som hundesledetur og privat nordlysmiddag på cruise på en luksus-speedbåt. Internasjonale fly er ikke inkludert.</p>
<p>Gjestene kan velge om de vil sove utendørs på balkongen med utsikt til nattehimmelen eller i et stort «master bedroom» med skyvedører ut mot balkongen – eller i tre øvrige velutstyrte rom.</p>
<p>Turistene har også mulighet til å få massør og skjønnhetsbehandling i villaen – eller å ta seg en privat helikoptertur – eller låne en miniyacht.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre muligheter</div>
<div type="text">
<p>Flere andre nordlys-destinasjoner har lignende pakker. I Denali i Alaska kan du for 2300 dollar – rundt 20.000 NOK – få en nordlys-pakke med overnatting i luksus-hytte, helikoptret-tjeneste og kokk. På Island tilbys en lignende pakke på mellom 40.000 kroner og 50.000 kroner.</p>
<p>I Finland har Dogsledding in Lappland with Abercrombie &amp; Kent nordlys-pakker for over 80.000 kroner.</p>
<p>I Troms er ikke slike priser like utbredt, men Lyngen Lodge kan blant annet tilby fire dagers pakker med overnatting, mat og aktiviteter for mellom 18.500 kroner og 20.000 kroner per person.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Noe vi vil se mer av</div>
<div type="text">
<p>Reiselivssjef i VisitTromsø Chris Hudson mener de prissterke luksusreisene kan bidra til gjøre turistnæringen mer bærekraftig.</p>
<p>– Det er jo snakk om mye penger, men så lenge de har en god pakke og pengene blir liggende igjen i destinasjonen, så ser vi på det som positivt. Det viktige er at folk føler de får verdi for pengene sine, hvis vi ikke leverer og kundene blir misfornøyde, mister vi omdømme og det er skadelig for næringen, forteller han.</p>
<p>Han mener luksussegmentet er noe vi vil se mer av på Tromsøs turistscene.</p>
<p>– Vi ser at disse VIP-pakketilbudene blir mer vanlig, folk er villig til å betale mer for denne typen oppfølging og et aktivitetstilbud med en rød tråd. Interessen er stor fra både Europa, Asia og Amerika, sier han og legger til.</p>
<p>– For oss som lever og bor i byen kan det virke absurd at noen vil betale så mye, men vi glemmer at Tromsø for mange er minst like eksotisk som eksempelvis Maldivene vil være for oss. Så lenge folk er fornøyde, er det bare bra å kunne ta ut en slik pris, sier Hudson.</p></div></body></document>
