<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191227-stedet-gud-glemte-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/stedet-gud-glemte-fanden-forlot" frk="514 1 5 3528"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27"/>
<attribute name="author" value="Paul Olav Røsbø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stedet Gud glemte, Fanden forlot og Forsvaret overtok</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Paul Olav Røsbø Leder Finnmark Legeforening / Fastlege Loppa</div>
<div type="date">27. desember 2019</div>
<div type="caption"><p>Forsvaret skulle yte bistand til luftambulansetjenesten i Finnmark, ikke overta hele tjenesten. Dette har nå skjedd i praksis. Luftambulansetjenesten i Nord-Norge er helt avhengig av Forsvaret for å kunne yte en forsvarlig beredskap i Finnmark, skriver artikkelforfatterne. Bildet er fra kabinen i et av Forsvarets Bell-helikoptre. Foto: Forsvaret</p></div>
<div type="text">
<p>Dette var i utgangspunktet et gammelt munnhell fra ungdom inne til førstegangstjeneste som forklaring på hvordan enkelte lokalsamfunn, typisk i Nord-Norge, tilsynelatende ble opprettholdt kun gjennom Forsvarets aktivitet. Uttrykket er igjen blitt aktuelt, men denne gang i en helt annen, og nå positiv kontekst. Gjennom julehøytiden har det i realiteten vært Forsvaret som har båret luftambulansetjenesten i Finnmark, ved redningshelikopteret på Banak Flystasjon og Bell-helikopteret i Kirkenes. Forsvaret kan ikke roses nok for dette.</p>
<p>Finnmark har likevel med denne situasjonen i praksis vært nesten avskåret fra å forflytte pasienter til Universitetssykehuset i Tromsø. Helikopter har vist seg å være en veldig rask og effektiv ressurs inn mot lokalsykehus. De flyr også raskt mellom lokalsykehusene i Kirkenes og Hammerfest. Men vi trenger fortsatt ambulanseflyene, spesielt mellom Øst-Finnmark og Tromsø.</p>
<p>Dette er en helt annen beredskap enn vi ble forespeilet før jul. Finnmark legeforening fikk til og med Helseministeren på besøk før høytiden satte inn. Etter Høies mye omtalte pressekonferanse så alt svært lovende ut! Men situasjonen fremstår fortsatt like ustabil og uforutsigbar som før.</p>
<p>Vi hadde i det minste forventet å bli varslet. Luftambulansetjenesten HF legger daglig ut rapporter på www.luftambulanse.no. Når det fremgår av disse at alle ambulanseflyene i Finnmark står på bakken, burde det ringt noen julebjeller hos Luftambulansetjenesten HF. For å opprettholde tilliten til tjenesten, og for å gi muligheten til å forberede en solid lokal beredskap på bakken burde Luftambulansetjenesten HF umiddelbart varslet Fylkesmannen i Troms og Finnmark og helsepersonell på vakt i Finnmark.</p>
<p>Kommunene har et lovpålagt krav om å til enhver tid kunne tilby et helsetilbud for øyeblikkelig hjelp til alle som oppholder seg i kommunen, uten mulighet til fritak tross rekrutteringsproblemer eller sykdom. Luftambulansetjenesten kan heller ikke holde julestengt.</p>
<p>Dagens tilbud og organisering av luftambulansetjenesten i nord har vist seg å være svært sårbar. Da må man finne andre løsninger i mellomtiden, inntil tjenesten forhåpentligvis stabiliserer seg. Vi har forstått at det er større tilgang på jetfly enn propellfly, men disse kan som kjent kun benytte 3 av totalt 11 flyplasser i Finnmark. Et forslag kan være å bruke helikopter til og fra disse flyplassene, og jetfly på de lange avstandene. Uansett hvilken løsning man lander på, må Finnmark ha en flygedyktig luftambulansetjeneste døgnet rundt også i påvente av permanente løsninger.</p>
<p>Forsvaret skulle yte bistand til luftambulansetjenesten i Finnmark, ikke overta hele tjenesten. Dette har nå skjedd i praksis. Luftambulansetjenesten i Nord-Norge er helt avhengig av Forsvaret for å kunne yte en forsvarlig beredskap i Finnmark. Bell helikopteret sitt oppdrag løper ut den 15. januar. Det er for Finnmark legeforening klart at det må settes inn ekstra ressurser minimum frem til påske. Dette må inkludere Bell helikopteret fra Forsvaret - den eneste pålitelige og forutsigbare bidragsyteren i luftambulansetjenesten i Finnmark for tiden.</p></div></body></document>
