<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190128-nar-skjalg-fjellheim.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/nar-skjalg-fjellheim-skal-laere" frk="957 0 4 6067"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28"/>
<attribute name="author" value="Arne O. Holm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Når Skjalg Fjellheim skal lære oss andre journalistikk</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Arne O. Holm Redaktør / High North News</div>
<div type="date">28. januar 2019</div>
<div type="caption"><p>FÅR KRITIKK: Politisk redaktør Skjalg Fjellheim i Nordlys, her fra en Dagsnytt Atten-sending fra Tromsø. Til høyre på bildet stortingsrepresentant fra Troms, Cecilie Myrseth. Foto: David Nyvoll, Nordlys</p></div>
<div type="text">
<p>I Nordnorsk debatt fredag fortsetter Skjalg Fjellheim å betrakte verden utspiller som en konfliktlinje mellom Tromsø og Bodø. Kanskje er en slik virkelighetsoppfatning nødvendig for en lokalavis.</p>
<p>Denne gangen er det hans kollegaer i High North News, som beskrives som et nettsted i Bodø, som får unngjelde. Dette «nettstedet» er en nyhetsavis for nordområdene med ni stringere ute i verden, og en redaksjon i Bodø. Det er journalister som hver dag jobber hardt for å bringe nyheter fra Norge ut i verden, og nyheter fra verden inn til Norge.</p>
<p>Skjalg Fjellheim er likevel ikke fornøyd med vår dekning av Arctic Frontiers.</p>
<p>Les Skjalg Fjellheims kommentar: Når verden kommer til Tromsø</p>
<p>Arctic Frontiers er viktig</p>
<p>Arctic Frontiers var i år som tidligere en solid gjennomført og svært viktig nordområdekonferanse. Det framgår med all mulig tydelighet av våre reportasjer. Verken konferansen eller de internasjonale utfordringene i Arktis fortjener å bli krympet til en bykamp.</p>
<p>High North News skal, ifølge Fjellheim, ha «fokusert på seigt elgkjøtt og en kommune som betaler for å få internasjonal presse til Tromsø», mens vi i stedet, ifølge den samme redaktøren, burde «fokusere på de større problemstillingene».</p>
<p>Gode råd skal man lytte til, og da finner jeg vel de store problemstillingene gjengitt i hans egen avis?</p>
<p>Med forbehold om at søkemotoren i Nordlys svarer på det jeg spør den om, dreier de store problemstillingene i Nordlys seg om dette:</p>
<p>Arctic Frontiers får sendetid på en fransk TVkanal.</p>
<p>Konferansen får besøk av amerikanske senatorer.</p>
<p>Line Kjelstrup flytter hjem til Tromsø.</p>
<p>Slik ser altså de «større problemstillingene» ut fra en redaktørkrakk.</p>
<p>Hva High North News skrev</p>
<p>Hva har så High North News skrevet, som gjør Fjellheim så opphisset at han finner det på sin plass å belære oss andre? Jo, blant annet dette:</p>
<p>En større reportasje om utenriksminister Ine Søreide Eriksen analyse av situasjonen i nord.</p>
<p>Et intervjuet den russiske ambassadøren til Norge, Teimuraz O. Ramishvili, om Russlands syn på Arktis.</p>
<p>En artikkel om framtidas gruveindustri, slik det ble presentert under Arctic Frontiers.</p>
<p>Og i tillegg et oppsummerende analyse av den politiske delen av konferansen. Her peker jeg på en svekket dialog i Arktis som følge av politisk isolasjonisme og proteksjonisme, ikke minst i USA, som en forklaring på hvorfor den norske utenriksministeren i Tromsø varsler en endring i norsk utenrikspolitikk.</p>
<p>Det siste poenget er viktig for langt flere enn de som er opptatt av nordområdepolitikk.</p>
<p>For å unngå enhver misforståelse har jeg i denne kommentaren understreket at det verken er utenriksministerens eller Arctic Frontiers skyld eller feil at det offisielle USA og Russland ikke er til stede i dialogen.</p>
<p>Samtlige artikler er publisert både i vår engelske og vår norske utgave.</p>
<p>At Arctic Frontiers skulle bære ansvaret for at dialogen i nord er på retur, for handelskrig og opprustning, er å gi konferansen en betydning og rolle den aldri har hatt eller ønsker å ha.</p>
<p>Ingen kritikk</p>
<p>Ingen av disse redaksjonelle artiklene inneholder noen kritikk av konferansen. Tvert mot. Reportasjene, og det at vi hvert eneste år dekker konferansen redaksjonelt, er en anerkjennelse av at Arctic Frontiers nok en gang har satt viktige spørsmål på dagsorden.</p>
<p>Men altså likevel, ifølge Skjalg Fjellheim, mindre viktig enn hans egen avis gjentakende gjengivelse av deltakerlista på konferansen.</p>
<p>Disse reportasjene har vi også gjentatt i ukas nyhetsbrev, hvor vi i tillegg har avlagt hotellkongen Petter Stordalen en humoristisk visitt. I hotellresepsjonen selger han sin kones bok om å spise mindre kjøtt, mens menyen i kafeen innbyr til akkurat det motsatte. Med mindre arrangørene av Arctic Frontiers hadde kjøkkentjeneste på Hotell Edge, og har skrevet bok med ernæringsråd, er dette selvfølgelig ingen kritikk av Arctic Frontiers.</p>
<p>Vi referer også til en politisk debatt i Tromsø, med en lenke til Nordlys konkurrent, iTromsø. Her fremkommer det at politikere og representanter fra kommunen etterspør presseetikken i at Utenriksdepartementet og Tromsø kommune betaler for å fly utenlandske journalister til Tromsø.</p>
<p>Det er heller ingen kritikk av Arctic Frontiers.</p>
<p>Heller ikke jeg tar stilling til spørsmålet, men referer debatten. At en pressemann mener en slik debatt er «smålig og subtil», er om mulig enda vanskeligere å forstå enn hans dypfølte omsorg for Petter Stordalens kokkekunst.</p>
<p>I sine festtaler er Skjalg Fjellheim opptatt av å løfte det han kaller de nordnorske stemmer. Jeg deler hans visjon. Usaklige og uetterrettelige angrep på kollegaer bidrar til det motsatte.</p>
<p>Få om noen nyhetsavis har fulgt Arctic Frontiers så tett og gjennom så mange år som High North News. Vi gjør det fordi dette er Norges viktigste møteplass for nordområdene. Og dersom arrangørene skulle være i tvil: Årets konferanse var ikke noe unntak.</p>
<p>Konferansen gir oss innsikt og kunnskap om nordområdene, kunnskap som er viktig dersom man som journalist skal holde seg ajour med utviklingen.</p>
<p>Lære i stedet for å belære</p>
<p>I 2005 holdt Jonas Gahr Støre sin historiske nordområdetale i Tromsø. I år kan Arctic Frontiers ha skrevet seg inn i historien fordi utenriksminister ga de første skisser av en ny norsk utenrikspolitikk på dette møtet.</p>
<p>Men den nyheten finner du ikke i Nordlys sin oversikt over deltakere på Arctic Frontiers. Du finner den i High North News. For det å være begeistret for at nordnorske krefter klarer å arrangere en nordområdekonferanse år etter år, betyr ikke at vi som nordnorske journalister skal la være å ha et kritisk og analytisk blikk på nasjonal og internasjonal politikk og næringsliv i Arktis.</p>
<p>Kanskje kunne også Nordlys lære noe om verden der ute ved selv å delta på Arctic Frontiers, i stedet for å belære oss andre om hvordan en nordområdekonferanse bør dekkes redaksjonelt?</p></div></body></document>
