<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190819-darlig-valgflesk-fra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/valgflesk-sjos" frk="426 1 4 2561"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dårlig valgflesk fra Erna</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">19. august 2019</div>
<div type="caption"><p>VALGFLESK: Erna Solberg under NHO Nordland sitt arrangement i Bodø forrige uke. Foto: Per Torbjørn Jystad/Avisa Nordland</p></div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg kom i forrige uke nordover, som vanlig med kofferten nesten helt uten politiske løsninger for Nord-Norge. På Senja avviste hun at staten har noe særskilt ansvar for veiene, til tross for at øya eksporterer fisk for ni milliarder kroner årlig.</p>
<p>Derimot hadde Bodø Høyre og Nordland Høyre, med sine vanlige gode kanaler inn til statsministeren, fått til noe de åpenbart ser på som en stor seier, ja nærmest et være eller ikke være for landsdelen. Nemlig lovnader fra statsministeren om støtte til gods mellom Bodø og Tromsø med båt. Da «MS Tege» la ned ruten i 2013 grunnet markedsmessige forhold, forsvant systemet som fraktet gods i containere fra Nordlandsbanen videre nordover fra Bodø til Alta.</p>
<p>Vi noterer oss at Ap-ordfører Ida Pinnerød i Bodø er blant de som har stilt seg til disposisjon i statsministerens heiagjeng. Men når man går saken nærmere etter i sømmene, viser det seg at Pinnerød og andre ordførere er nødt til å være med å betale for sjøruten. Dette virker ikke som noen raus gavepakke fra Solberg. Regjeringen forutsetter tvert imot at havner, kommuner og fylkeskommuner må bidra som planmyndighet med både fysisk og økonomisk tilrettelegging.</p>
<p>Det er ganske godt gjort at Erna Solberg skaffer seg positiv oppmerksomhet på å gjeninnføre en stimuleringsordning som hennes egen regjering selv har fjernet. Og at spinnet er så godt gjennomført at en sentral Ap-ordfører lar seg rive med.</p>
<p>Det er selvfølgelig et skritt i riktig retning at man nå innrømmer at egen politikk var feil. Men saken er at denne båtruten ikke kommer automatisk tilbake, og det gjenstår å finne en operatør. Det virker merkelig at statsministeren forutsetter at kommunene og fylkene skal bidra økonomisk, uten å ha hatt noen form for kontakt i forkant, slik fylkesrådsleder Tomas Norvoll i Nordland peker på.</p>
<p>Her er det to ting verdt å merke seg: For det første at regjeringen går tilbake på egen politikk fordi det er valgkamp. Og at de gjør det gjennom å skyve risiko og ansvar over på kommunene og fylkene, som allerede har knappe budsjetter og ikke har midler til å drive med sjøtransport av varer og gods.</p>
<p>Erna Solberg burde legge pengene på bordet og ta ansvar. Det er uryddig å selge noe inn som en gave til landsdelen vår, men la nordlendingene ta store deler av regningen selv. Og i tillegg bruke det som et eksempel på at hun “lytter” til landsdelen, er ganske freidig.</p></div></body></document>
