<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190327-lasse-31-savnet-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/savnet/bjerkvik/ofoten/lasse-31-savnet-etter-skutertur-politiet-ber-om-tips/s/5-34-1089851" frk="261 19 31 1556"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 15:34"/>
<attribute name="author" value="Andreas Haakonsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lasse (31) savnet etter skutertur – politiet ber om tips</div>
<div type="ingress">Lasse Pettersen (tidligere Melkersen) er meldt savnet av sin familie da de ikke fikk kontakt med han etter at han la ut på en scootertur, torsdag 21. mars.</div>
<div type="author">Av Andreas Haakonsen</div>
<div type="date">27. mars 2019, kl. 15:34</div>
<div type="caption"><p>SAVNET: Lasse Pettersen ble sist sett sist torsdag morgen. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>FREMOVER: Planen til savnede var at han skulle kjøre scooteren over fjellet fra Kvanndalen til Kvernmo, men han kom aldri fram til møtestedet. De siste observasjonene som politiet har av savnede er at han fyller bensin på Shell Bjerkvik kl. 07.03 torsdag 21. mars.</p>
<p>Deretter er det et vitne som observerer en mann på scooter som passer til beskrivelsen av savnede kl. 07.27.</p>
<p>Mobiltelefonen til savnede slår ut på en basestasjon i dette området kl. 07.27. Etter det har politiet ingen spor etter savnede.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om tips</div>
<div type="text">
<p>Det har vært gjort omfattende søk både med helikopter og bakkemannskaper i dette området, men så langt har det ikke vært gjort noen funn eller spor etter savnede. Politiet ber nå om at alle som har informasjon om hvor savnede kan befinne seg eller som har vært i området Kvanndalen, Vassdalen-fjellet mot Gratangen, Øse samt fjellområdene Kvenmo og Lapphauan, og som har gjort observasjoner om å ta kontakt med politiet.</p>
<p>Politiet er tilgjengelig hele døgnet på tlf. nr. 02800.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjørte Polaris</div>
<div type="text">
<p>Beskrivelse av den savnede:</p>
<p>Mann, 31 år</p>
<p>Tynn og ca. 185 cm høylyst blondt hår og blå øyne</p>
<p>Savnede hadde på seg mørk bukse, sort lue og kamuflasjejakke da han sist ble observert. Savnede kjørte en hvit scooter av merket Polaris 800 Switchback.</p></div></body></document>
