<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190224-sloseriprisen-tromso.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/kristiansand/tromso/badeland/sloseriprisen-tromso-politikerne-bader-i-skattepenger/s/5-34-1070125" frk="837 16 89 5404"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 13:17"/>
<attribute name="author" value="Espen Teigen, Nettavisen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sløseriprisen: Tromsø-politikerne bader i skattepenger</div>
<div type="ingress">I Tromsø skulle det bygges badeanlegg til 690 mill. kroner. Fra første dag begynte badeanleggets budsjetter å lekke, og nå er prislappen 978 mill. kroner.</div>
<div type="author">Av Espen Teigen, Nettavisen</div>
<div type="date">24. februar 2019, kl. 13:17</div>
<div type="caption"><p>2011: Øyvind Hilmarsen (t.v.) og Jens Johan Hjort fra Høyre satt i hvert sitt badekar og lovte nytt badeland om de kom til makten i 2011. Badeland blir det - etter massive overskridelser og byggetrøbbel. Foto: (Leif-Morten Olaussen/Nordlys)</p></div>
<div type="text">
<p>NETTAVISEN/ Sløseriprisen 2018: Juryen har nominert fem kandidater til sløseriprisen. Til slutt er det leserne som avgjør hvem som vinner den gjeve prisen. Tromsøbadet er kandidat nummer 1.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta sløseriprisen</div>
<div type="text">
<p>I samarbeid mellom Nettavisen og Skattebetalerforeningen nominerer en jury bestående av fem medlemmer de fem verste sløseprosjektene innen offentlig pengebruk det siste året.</p>
<p>I tett løp legger Nettavisen frem én og én sak, og til slutt er det Nettavisens lesere som bestemmer vinneren, som får årets gjeve sløseripris.</p>
<p>Juryen består av:</p>
<p>Gunnar Stavrum, sjefredaktør Nettavisen</p>
<p>Hallgeir Kvadsheim, ekspert på privatøkonomi (Luksusfellen)</p>
<p>Karine Ugland Virik, administrerende direktør i Skattebetalerforeningen</p>
<p>Mathilde Fasting, prosjektleder i tankesmien Civita</p>
<p>Sigrun Aasland, fagsjef i tankesmien Agenda</p>
<p>I 2015 vedtok Tromsø-politikerne å bygge badeanlegg for 690 millioner kroner for å varme befolkningen i den nordlige kommunen med omtrent 75.000 innbyggere.</p>
<p>Siden har det vært nye problemer med prosjektet hver eneste dag. Nå har prisen galoppert til hele 978 millioner kroner, eller omtrent 13.000 kroner per innbygger. Og da inkluderer vi barn, eldre, voksne – rubbel og bit.</p>
<p>Med brask og bram erklærte Øyvind Hilmarsen og Jens Johan Hjort fra Høyre at de ønsket å bygge badeland på Templarheimen under valgkampen i 2011. Det var her det skulle ligge, på tross av fagadvarslene som understreket at sentrum var den beste lokaliseringen.</p>
<p>Ettersom Templarheimen er avsidesliggende, krever det store utbygginger for å kunne dimensjonere det nye badelandet. Etter man bestemte seg for å gå inn for bygging i området, ble det også avdekket «uventede grunnforhold» i området.</p>
<p>Det gikk ikke lang tid før kommunen disposisjonsfond ble svidd av for å håndtere de uforutsette problemene.</p></div>
<div type="title" level="3">Hverken vei eller parkering</div>
<div type="text">
<p>– Det ble påpekt at det ville bety ekstra kostnader til infrastruktur: Vei, vann og avløp. Veien inn mot Templarheimen er overhode ikke dimensjonert for storinnrykk av biler og busser. Den er faktisk såpass spedbygd at bussene, ifølge Nobima og andre, ikke kan kjøre dit, skrev kommentator i Nordlys Tone Angell Jensen.</p>
<p>Det manglet også parkeringsplasser. På det avsidesliggende området, var det nødvendig med helt nye parkeringsplasser. Hvis dette ikke ble bygd, advarte ledelsen ved Tromsøbadet at det kunne bli tapte inntekter grunnet lave besøkstall.</p>
<p>Nå vurderes det derfor et parkeringshus i tillegg, som vil kunne gjøre den gedigne kostnadssprekken enda større.</p></div>
<div type="title" level="3">Trenger 200.000 besøkende</div>
<div type="text">
<p>Men ikke nok med at prosjektet ender med en gigantisk prislapp som kommunen må dekke inn. Ifølge en oversikt Nord24 først utarbeidet, vil det på toppen av det hele være store økonomiske problemer i driften av badelandet.</p>
<p>BADELAND: Illustrasjon av hvordan det nye Tromsøbadet skal se ut. Foto: Illustrasjon: Asplan Vivak</p>
<p>Tromsøbadet er bygget etter modell fra Kristiansands Aquarama. Selv om sørlendingene klarte å både overholde budsjettet og overraske med strålende besøkstall, har driften blitt et evig sort hull for kommunen. De siste tre årene har badet i Kristiansand gått med 16 millioner underskudd, ifølge Nordlys.</p>
<p>Sørlandets store badeattraksjon ligger i sentrum av Kristiansand. Det gjør ikke Tromsøbadet, som ligger ute i skogen.</p>
<p>Ifølge Nordlys gjennomgang av de lokale besøkstallene på de to eksisterende svømmehallene i området, er det i overkant av 30.000 betalende i løpet av året. Hvis derimot Tromsøbadet skal unngå å bli et evig sort hull for kommunens budsjetter, er de nødt til å nærmere sjudoble antallet besøkende til hele 200.000 i løpet av et år.</p>
<p>Det betyr at hver eneste innbygger i kommunen er nødt til å løse billett minst 2,6 ganger. Og en familie må ut med 610 kroner hvis de skal besøke Tromsøbadet en helg.</p>
<p>Nylig ble de nye prisene offentliggjort for Tromsøbadet som skal åpnes over fellesferien i år. Her er prislisten.</p>
<p>En voksen må ut med 165 kroner på ukedager, og 190 i helgene.</p>
<p>Barn (tre til 16), student og honnør er 135 kroner, og 155 kroner i helgene.</p>
<p>En familiepakke, fire personer (maks to voksne, maks tre barn) koster 495 kroner i ukedagene og 610 kroner i helgene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Glemte å tenke</div>
<div type="text">
<p>SLØSERIJURYEN: Sigrun Aasland jobber til daglig i Tankesmien Agenda, som er tilknyttet Arbeiderpartiets politiske standpunkt. Foto: Kaja Bruskeland &amp; Elen Sonja Klouman</p>
<p>Sløseriprisens jurymedlem Sigrun Aasland i Tankesmien Agenda mener at denne saken viser at politikerne har vært altfor ivrige.</p>
<p>– Her virker det som om noen har blitt så ivrige at de helt glemte å tenke. Prosjektet er dårlig for klima, dårlig for fordeling og vil i tillegg svekke kommunens økonomi i flere år fremover, sier Aasland til Nettavisen Økonomi.</p>
<p>Slike prosjekter går på tilliten løs, mener hun.</p>
<p>– Store offentlige prosjekter som sprekker så mye, svekker tilliten til dem som bestemmer. Og jeg skulle ønske vurderinger av både klima og fordeling var mer til stede i sånne investeringer som denne, sier Aasland.</p></div></body></document>
