<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190816-politiet-om-etterfor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/ulykke/skjomen/bat/politiet-om-etterforskningen-av-rib-ulykken-i-skjomen/s/5-34-1177079" frk="191 1 2 1128"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 08:17"/>
<attribute name="author" value="Silje Furulund"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet om etterforskningen av RIB-ulykken i Skjomen</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Silje Furulund</div>
<div type="date">16. august 2019, kl. 08:17</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>(Avisa Nordland:) Politiet har kommet nærmere svaret på hva som skjedde da en 40 år gammel mann døde i ei RIB-ulykke i Skjomen sist helg.</p>
<p>Det melder NRK Nordland i sine radiosendinger.</p>
<p>De fleste vitneavhørene er gjort, og mye tyder på at RIB-en ble truffet av en hekkbølge fra båten foran, sier politiadvokat Siv Remen til NRK Nordland.</p>
<p>– Vi har fått et litt bedre bilde av det som har skjedd. Ut fra de vitneforklaringene som er gitt, så har båten truffet hekkbølgen til båten foran. Men utover det gjenstår det ennå en del etterforskning før vi kan konkludere med et endelig bilde av hendelsen, sier Remen til NRK Nordland.</p>
<p>I følge NRK Nordland har politiet siden helgen gransket flere videoer de har fått fra privatpersoner. De har også avhørt alle de tre som overlevde ulykken, samt andre vitner. De vet dermed noe om farten RIB-en har hatt.</p>
<p>– Det har vært høy hastighet, kan Remen fortelle.</p>
<p>Politiet håper at den tekniske rapporten fra Sjøfartsdirektoratet er ferdig om et par uker – da skal politiet være klar til å konkludere, melder NRK Nordland.</p></div></body></document>
