<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190905-den-nye-agendaen-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/nye-agendaen-bompengepartiene-fa" frk="248 4 7 1606"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05"/>
<attribute name="author" value="Kjell Sundfær"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den nye agendaen for bompengepartiene er å få utsatt saken til etter valget</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Kjell Sundfær Pensjonist / Tromsø</div>
<div type="date">5. september 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Til Skjalg Fjellheim, som er politisk redaktør i avisen Nordlys. Viser til hans kronikk avisen Nordlys torsdag 29. august 2019.</p>
<p>Det fremkommer direkte feilaktige og utrolige påstander om at regjeringen har funnet løsning på bompenge problematikken i Tromsøs sentrumsområde, en påstand, sitat: «Dermed er hele begrunnelsen for Blomseths ensaks-parti falt bort i løpet av noen få dager. Partiet har rett og slett utspilt sin rolle.» Sitat slutt.</p>
<p>Hvordan han resonerer seg fram til en slik konklusjon er meget forunderlig, selv med klarsynets fokus i bagasjen?</p>
<p>Faktum er at regjeringspartiene ikke har klart å finne noen økonomisk løsning på bompengeproblematikken i Tromsøs sentrumsområde “Tenk Tromsø”!</p>
<p>Sitter igjen med følelsen at den nye agendaen for bompengepartiene er å få utsatt saken til etter valget slik at dem får 4 år å boltre seg på med å innføre elendigheten.</p>
<p>Vi husker at det sittende regime ikke tillot en folkeavstemming angående innføring av bompenger i Tromsø. Dette medfører at årets lokalvalg i Tromsø faktisk er blitt en folkeavstemning om det skal innføres bompenger i Tromsø i kommende valgperiode.</p>
<p>Hvis Tromsø kommune innfører bompenger i mangemilliardklassen, så får den økonomiske skandalen Tromsøbadet til å fremstå som et lite arbeidsuhell.</p>
<p>I denne situasjonen må det jo være utrolig viktig at tromsøværingene har en liste de kan stemme på hvor nei til bompenger i Tromsø er den absolutte hovedsaken. Sunn fornuft uten ideologiske begrensinger kan få samfunnet vårt på føttene igjen!</p></div></body></document>
