<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190619-har-ap-sviktet-arbei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/har-ap-sviktet-arbeiderklassen" frk="726 1 6 4532"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19"/>
<attribute name="author" value="Aksel Steinsvåg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har Ap sviktet arbeiderklassen?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Aksel Steinsvåg Haugesund</div>
<div type="date">19. juni 2019</div>
<div type="caption"><p>I dag er bedriftens ve og vel opp til aksjonærene.Ikke arbeiderne. Bedrifter blir ikke styrt demokratisk lenger, men av Mammon, det vil si pengeguden. Og Arbeiderpartiet klapper i hendene for det, skriver Aksel Steinsvåg. Bildet viser Ap-nestleder Hadia Tajik sammen med streikende jernbanearbeidere i mai i fjor. Foto: Bernt Sønvisen, Arbeiderpartiet</p></div>
<div type="text">
<p>Vi er sultne og har et brød foran oss. Vi kan velge å slåss om brødet sånn at den sterkeste får det. Det er kapitalisme. Vi kan velge å dele brødet. Det er sosialisme.</p>
<p>Det skjedde noe med Arbeiderpartiet på 90-tallet. Inspirert av Tony Blair, og hans New Labour, innførte Arbeiderpartiet en rekke reformer som gjorde samfunnet mer kapitalistisk. Ap-folk begynte å snakke, tenke og handle som Høyre-folk.</p>
<p>I dag lurer mange på hva som er forskjellen mellom Arbeiderpartiet og Høyre. Selv klarer jeg ikke å se større forskjell enn at Ap blir styrt av en mangemillionær som snakker komplisert, og at Høyre blir styrt av en arbeiderklassedatter som snakker litt mindre komplisert.</p>
<p>En av reformene som kom på 90-tallet var skolereformen «Reform 94». Det var Ap-politiker Gudmund Hernes som stod bak. Resultatet var at yrkesskolen ble mer teoretisk. Hvorfor skal en framtidig bilmekaniker streve seg ihjel med diktanalyse, lurer noen på. Det samme gjør jeg. Det er ikke rart at mange dyktige arbeidsfolk dropper ut av skolen.</p>
<p>Hold en blyant mellom hendene. Du kan lett knekke den. Hold tjue blyanter mellom hendene. Du klarer ikke å knekke noen av dem. Det er fagbevegelse. Samhold. Er du alene er du svak. Er du mange er du sterk.</p>
<p>Ingen med makt og penger er interessert i å dele makten med noen. Derfor er det viktig at vi har fagbevegelse i Norge. Fagbevegelsen er «a pain in the ass» for alle rikfolk.</p>
<p>Men fagbevegelsen er svekket. Før ble mange bedrifter eid av arbeiderne. Det var bedriftsdemokrati. Hvis bedriften skulle gjøre endringer måtte de først spørre arbeiderne i en demokratisk prosess. Arbeiderpartiet er ikke tilhenger av denne ordningen i dag. Ikke LO heller.</p>
<p>I dag er bedriftens ve og vel opp til aksjonærene. Ikke arbeiderne. Bedrifter blir ikke styrt demokratisk lenger, men av Mammon, det vil si pengeguden. Og Arbeiderpartiet klapper i hendene for det.</p>
<p>Du kjenner kanskje til nettleseren Opera. Den var opprinnelig norskeid, men ble solgt til Kina for ti milliarder kroner. Resultatet er at Opera ikke er til å kjenne igjen. Den er blitt «kinesisk og kjedelig». En gang var Opera verdens beste nettleser. Det er den ikke lenger. Kineserne har ødelagt Opera. Arbeiderpartiet har sviktet.</p>
<p>Du kjenner kanskje også til solcellepanelprodusenten Rec. Den var norskeid. Den ble også solgt til Kina, fordi norske politikere ikke hadde et ambisiøst mål om at norske hustak skulle få solcellepanel. Arbeiderpartiet sviktet nok en gang.</p>
<p>Hvis de norskeide bedriftene Opera og Rec hadde vært eid av arbeiderne, ville de mest sannsynlig ikke blitt solgt til Kina. Men å snakke om bedriftsdemokrati i dag er jo gammaldags. Gi all makt til aksjonærene og pengeflytterne på Oslo Børs!</p>
<p>En gang var Arbeiderpartiet industripartiet framfor noen. Statoil, det som senere har blitt Equinor, ble startet av smarte Arbeiderparti-politikere, deriblant Jens Evensen. Equinor ble en gang eid og drevet godt av det norske folk. Men Arbeiderpartiet valgte å selge Equinor til høystbydende på børs. Det tror jeg ikke vi har tjent på.</p>
<p>Soldatene under andre verdenskrig spurte seg: hvis du kan få full sysselsetning ved å drive på med kriger – hvorfor kan du ikke planlegge full sysselsetning i fredstid? Det var derfor sosialisten Clement Atley ble statsminister i Storbritannia etter krigen og ikke konservative Winston Churchill.</p>
<p>Hva om Arbeiderpartiet gjorde det i dag? I Finnmark kunne vi produsert biler, lastebiler og busser. I Troms kunne vi ha produsert kopimedisiner for hele verdensmarkedet. I Nordland kunne vi ha satset på IT, for eksempel laget en ny norsk nettleser og apper for mobiltelefoner. I Trøndelag kunne vi ha laget smarttelefoner. I Møre og Romsdal kunne vi ha laget flytende vindmøller. I Sogn og Fjordane kunne vi laget skip som går på flytende hydrogen. I Hordaland kunne vi laget bedrifter som lager solcellepanel. I Rogaland kunne vi blitt eksperter på, og laget, smarthus. Og så videre. Det er bare fantasien som setter grenser.</p>
<p>En gang var det en selvfølge at man hadde lest Karl Marx hvis du var Arbeiderparti-politiker. Dagens Arbeiderparti-politikere leser ikke Marx. De leser kapitalistforfatteren Ayn Rand.</p></div></body></document>
