<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190718-militarindustrien-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/militaerindustrien-desidert" frk="394 4 11 2500"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18"/>
<attribute name="author" value="Thor Krefting Nissen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Militærindustrien er den desidert den verste klimasynderen på kloden</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Thor Krefting Nissen Oslo</div>
<div type="date">18. juli 2019</div>
<div type="caption"><p>Umettelig behov for fossil energi: Nederlanske styrker kjører panservogner i land fra landgansgfartøy under øvelse Trident Juncture 2018 i Norge. Foto: Torbjørn Kjosvold, Forsvaret</p></div>
<div type="text">
<p>Kristoffer Rypdal hevder i sitt motinnlegg til Odd Handegård at vindkraft og kabler er en viktig del av klimaløsningen. Nei! Strøm fra vindkraft og kabler vil komme i tillegg til det fossile energiforbruket og ikke erstatte olje og gassproduksjonen.</p>
<p>Den vestlige økonomi er bygd på en vekstfilosofi, og til det trengs det stadig mer energi og naturressurser. Det vil si at man dag for dag ødelegger mer av vår dyrebare natur og levevilkår for mennesker samt planter, dyr, insekter og fugler som vi er helt avhengige av. Det er derfor riktig som Handegård uttaler, at vi må legge om vårt forbruksmønster og sette som mål å redusere plastforbruket med 40% på litt sikt.</p>
<p>Dessuten må alt kjøp og salg av klimakvoter totalforbys da det bare er avlatshandel , og har null positiv innvirkning på klima og miljøproblemene.</p>
<p>Å tro at forbruket av fossilt brensel vil avta og erstattet av elektrisitet som å tro at månen er laget av gul ost. Militærindustrien er den desidert den verste klimaforurenseren på kloden. Det militær-industrielle kompleks og Nato ønsker alltid opprustning og krig for å berettige sin eksistens, og har et umettelig behov for naturressurser, olje og gass.</p>
<p>Den store Nato-øvelsen her i Norge med 40.000 soldater samt mengder av tungt materiell var vel det mest miljøfiendtlige og skadelige prosjektet i moderne tid her i Norge. Ønsker Rypdal å redde miljøet bør han vel først og fremt kritisere USA og Natos løgnaktige igangsatte kriger med bruk av masseødeleggelsesvåpen (utarmet uran og hvitt fosfor blant annet) over hele verden som sprer død, ødeleggelse, lidelse, terror, sult og tortur.</p>
<p>Det er imidlertid ingen som vil fokusere på krigsindustrien da den er big business , og at politikerne må hausse opp fiktive trusler for å holde den og forurensningen ikke bare ved like, men også øke den ved økte forsvarsbudsjetter og mer krig.</p>
<p>Man bør heller derfor satse på bølgekraft som vil være betraktelig mer skånsomt overfor naturen, droppe kabler og ACER og bruke kraften til industriutvikling her hjemme.</p>
<p>Rypdals Punkt a):“Klimaproblemet kan bare løses hvis produksjonen av fossilt brensel reduseres drastisk.”, har derfor ingen særlig relevans hvis man ikke på en kraftfull måte også inkluderer krigsindustrien.</p></div></body></document>
