<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190531-billett-svindelsaken.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/svindel/finnmark-politidistrikt/politiet/billett-svindelsaken-mann-og-samboer-pagrepet/s/5-34-1132473" frk="232 6 9 1444"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 15:41"/>
<attribute name="author" value="Helle Østvik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Billett-svindelsaken: Mann og samboer pågrepet</div>
<div type="ingress">Torsdag pågrep politiet den hovedmistenkte og hans samboer i svindelsaken hvor et ukjent antall fotballinteresserte har betalt tusenvis av kroner for billetter de aldri har fått.</div>
<div type="author">Av Helle Østvik</div>
<div type="date">31. mai 2019, kl. 15:41</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>IFINNMARK: – Hovedmistenkte blir framstilt for varetekt mandag. I tillegg er hans samboer pågrepet. Hun skal avhøres, og vi tar deretter stilling til hva som skal skje med henne, sier påtaleleder ved Finnmark Politidistrikt Morten Daae.</p>
<p>Onsdag mottok politiet i Hammerfest den første anmeldelsen på mannen som har lovet et ukjent antall fotballinteresserte reisepakker og billetter til mesterligafinalen mellom Liverpool og Tottenham i Madrid lørdag 1. juni.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ta kontakt</div>
<div type="text">
<p>Politiet har siden gått ut på Facebook og oppfordret alle som har vært utsatt for denne svindelen, om å ta kontakt.</p>
<p>– Vi vet at omfanget er stort, men vi har så langt ingen forutsetninger for å si nøyaktig hvor mange som er svindlet. Det er dette etterforskningen, som har pågått for fullt siden torsdag, skal avdekke, sier Daae.</p>
<p>Stein-Hugo kjøpte fotball-billetter til over 60.000 kroner - ble rundlurt: – Det er en tragisk sak</p></div>
<div type="title" level="3">Har svindlet før</div>
<div type="text">
<p>Hovedmannen bak denne svindelen er kjent for politiet.</p>
<p>– Han er kjent for oss fra eldre sak som er ferdig etterforsket. Den dreide seg også om svindel, men av en annen type enn denne, sier Daae.</p>
<p>Over 100 kan være svindlet for tusenvis av kroner: – I verste fall tar dette flere år</p></div></body></document>
