<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190818-dette-skjedde-mens-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/troms-politidistrikt/fyll/slagsmal/dette-skjedde-mens-du-sov/s/5-34-1178121" frk="208 7 10 1285"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 08:05"/>
<attribute name="author" value="Guro Lysnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjedde mens du sov</div>
<div type="ingress">Klatret til femte etasje av et stillas, så troppet politiet opp..</div>
<div type="author">Av Guro Lysnes</div>
<div type="date">18. august 2019, kl. 08:05</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I løpet av natten har politiet ved fem anledninger sett seg nødt til å bortvise personer i 20-årene fra utesteder i Tromsø, det opplyser Troms Politidistrikt på sin Twitterkonto.</p>
<p>En overstadig beruset mann i 20-årene fortsatte å snike seg inn på et utested i Tromsø sentrum, til tross for at han gjentatte ganger ble bortvist av dørvaktene.</p>
<p>- Da politiet kom til stedet ble han bedt om å forlate sentrum, opplyser politiet.</p>
<p>Videre fikk politiet melding omkring kl. 04:30 om at to personer var observert klatrende på et stillas i Tromsø.</p>
<p>- Da patruljebilen kom til stedet befant de seg i femte etasje av stillaset. Begge forlot stedet etter å ha fått tilsnakk fra politiet, skriver politiet på Twitter.</p>
<p>På Finnsnes rykket politiet ut til et slagsmål mellom to personer. Den ene av personene gjorde også skadeverk på en bil i nærheten. Politiet oppretter sak på forholdet.</p>
<p>I Harstad er en kvinnelig bilfører i slutten av 30-årene mistenkt for promillekjøring.</p>
<p>- Vedkommende hadde først kræsjet inn i en lyktestolpe, deretter et tre. En fotgjenger måtte hoppe unna for å ikke bli truffet av bilen, opplyser poltiet.</p>
<p>Kvinnens førerkort er beslaglagt og politiet oppretter sak,.</p></div></body></document>
