<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190824-haper-a-bli-den-fors.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nord24.no/helse/hol/nord-norge/haper-a-bli-den-forste-nordnorske-vinneren-det-er-hard-konkurranse/s/5-32-127477" frk="517 4 12 2998"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 14:10"/>
<attribute name="author" value="Runar Henningsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Håper å bli den første nordnorske vinneren: - Det er hard konkurranse</div>
<div type="ingress">Lofoten Seaweed er en av seks finalister til prisen som årets lokalmatgründer.</div>
<div type="author">Av Runar Henningsen</div>
<div type="date">24. august 2019, kl. 14:10</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Lofotposten: - Vi er veldig stolte og ydmyke, når vi er én av seks finalister, sammen med så mange flinke folk. Det de andre gjør holder høy standard og kvalitet. Det er hard konkurranse, sier Angelita Eriksen i Lofoten Seaweed.</p>
<p>Hun grunnla Lofoten Seaweed sammen med Tamara Singer tilbake i 2016. Selskapet satser på egne produkter, laget av tang og tare.</p>
<p>«Årets lokalmatgründer» fokuserer på å finne den beste gründeren innen lokalmat og entreprenørskap, og er et samarbeid mellom MENY og HANEN. Det er 5. året konkurransen holdes.</p></div>
<div type="title" level="3">Trenger publikums hjelp </div>
<div type="text">
<p>De øvrige finalistene er Ostebygda fra Hol, Garden Oppheim fra Ål, Balholm/Ciderhuset fra Sogn, Stølsvidda/Fjellgris fra Valdres og Bleie Gard/Alde fra Hardanger.</p>
<p>- Vi konkurrerer jo mot en hel bygd på Ål. Lengre sør i landet er jo befolkningstettheten større, og derfor ønsker vi å spre ordet, spesielt i Nord-Norge. Vi ønsker å bli den første nordnorske vinneren av årets lokalmatgründer. Så da må vi si ifra til folk at de må hjelpe til, sier Eriksen.</p>
<p>For vinneren kåres nemlig av publikum. Den bedriften som får flest stemmer, vinner.</p>
<p>Eriksen oppfordrer alle til å gå inn å stemme på Lofoten Seaweed på konkurransesiden til Årets Lokalmatgründer.</p>
<p>- Hver enkelt stemme teller, og man kan stemme en gang per dag. Nå er det én uke igjen hvor det vil være mulig å avgi sin stemme. Vi jobber med en ny råvare og nye produkter. Dersom vi skulle vinne vil det være et skikkelig løft for hele bransjen, for de som jobber med tang og tare. Det er kjempespennende om vi skulle fått det til. Så hadde det vært kult å bli den første nordnorske vinneren, sier Eriksen.</p></div>
<div type="title" level="3">Produkt for fremtiden </div>
<div type="text">
<p>Vinneren utropes på Dyrskun i Seljord, 13. september.</p>
<p>- For oss vil det betyr heder og ære, dersom vi skulle vinne. Først og fremst vil vi få lov å introdusere tang og tare i mat, og det er en fantastisk anerkjennelse å kunne få. Vi vil kunne skape mer blest rundt det, få snakket om det, og se at dette er et produkt som kan være interessant for fremtiden. Akkurat det er helt fantastisk, at vi vil få muligheten til å spre informasjon om produktene, og tang og tare generelt, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Lottogevinst </div>
<div type="text">
<p>I tillegg til heder og ære, vil vinneren av konkurransen få 50.000 kroner.</p>
<p>- For en liten oppstartbedrift er det en liten lottogevinst. Det er en fantastisk premiepott, og ville vært en enorm bonus. Dersom vi vinner, vil vi bruke pengene på produktutvikling. Vi har så mange ideer som vi trenger å få satt ut i livet. Vi er i den prosessen nå, og dersom vi kunne fått de pengene, ville ting gått kjappere, sier Eriksen.</p>
<p>For to år siden vant de prisen som Lofotens matambassadør. Nå er de med i en konkurranse av nasjonal størrelse.</p>
<p>- Det har gått fort fra vi vant da. Vi har jobbet hardt, og ofret mye opp gjennom. Vi får håpe på en mer balansert livsstil fremover, sier Eriksen humrende.</p></div></body></document>
