<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191219-na-starter-de-planle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/statens-vegvesen/trafikk/ramfjord/na-starter-de-planleggingen-av-ny-e8-i-ramfjord-kan-sta-ferdig-i-2024/s/5-34-1239359" frk="275 21 34 1589"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 11:27"/>
<attribute name="author" value="Øystein Solvang"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå starter de planleggingen av ny E8 i Ramfjord: Kan stå ferdig i 2024</div>
<div type="ingress">Skal bruke ett år på å børste støv av gammel plan.</div>
<div type="author">Av Øystein Solvang</div>
<div type="date">19. desember 2019, kl. 11:27</div>
<div type="caption"><p>STARTER PLANLEGGINGEN: Denne brua over Ramfjord blir en del av nye E8 gjennom Ramfjord. Skissen er hentet fra den nå åtte år gamle reguleringsplanen, som Statens vegvesen skal oppdatere. Foto: Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Statens vegvesen starter nå arbeidet med å planlegge ny E8 gjennom Ramfjord i Tromsø. Da tar de utgangspunkt i en plan for veien som ble utarbeidet i 2011 og senere lagt på is.</p>
<p>– Vi har allerede et grunnlag for reguleringsplanen, noe som gjør at vi sparer en del tid i planleggingsfasen. Planen fra 2011 skal oppdateres slik at den svarer til dagens lover, forskrifter og veiledere. Vi kan være ferdige med dette arbeidet i løpet av 2020, sier prosjektleder Jøran Heimdal i Statens vegvesen i en pressemelding.</p>
<p>Det er antatt at det vil ta tre år å bygge nyveien, noe som vil bety at den åpner i 2024 eller 2025.</p>
<p>Den nye innfartsveien til byen skal ha midtdeler, 90-sone, ti meter bred veibane og en bru over Ramfjorden ved Leirbakken.</p>
<p>– Nå setter vi i gang arbeidet som skal lede til en ferdig reguleringsplan for prosjektet, og i neste tur at spaden endelig kan gå i jorda. Vi planlegger byggingen av en trygg og god veg som gir trafikantene kortere reisevei til og fra fylkeshovedstaden, sier Heimdal.</p>
<p>Planprogrammet for veien er lagt ut på Statens vegvesens nettsider. Frem til 6. februar neste år er det mulig å komme med innspill til planen.</p>
<p>27. januar klokken 18 vil vegvesenet holde et åpent informasjonsmøte på rådhuset i Tromsø.</p></div></body></document>
