<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191003-mistenkelig-dodsfall.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/politi/dodsfall/krim/itromso-politiet-etterforsker-mistenkelig-dodsfall-pa-vengsoya/s/5-34-1205501" frk="324 10 22 2083"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 12:46"/>
<attribute name="author" value="Astrid Øvre Helland, Magnus Aamo Holte, Øystein Solvang"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mistenkelig dødsfall på Vengsøya - Én person er pågrepet</div>
<div type="ingress">Politiet rykker ut til Vengsøya utenfor Kvaløya i Tromsø etter melding om et mistenkelig dødsfall.</div>
<div type="author">Av Astrid Øvre Helland, Magnus Aamo Holte / Øystein Solvang</div>
<div type="date">03. oktober 2019, kl. 12:46</div>
<div type="caption"><p>MED FERGE: Vengsøya ligger på nordvestsiden av Kvaløya, nordvest for Kaldfjorden og nordøst for Tromvik. Øya har rundt 100 fastboende. For å nå øya tar man ferge fra Bellvik, Foto: Astrid Øvre Helland</p></div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding politiet har sendt ut klokken 16.05, opplyser de at én person er pågrepet etter dødsfallet på Vengsøy.</p>
<p>- Personen er siktet for kroppskrenkelse. Siktede er i varetekt og vil bli avhørt utover kvelden, sier politistasjonssjef Anita Hermandsen.</p>
<p>- Vi har ikke annen informasjon vi kan gå ut med nå, men vi vil komme tilbake med en oppdatering klokka 19.00, skriver Hermandsen i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Funnet i leilighet</div>
<div type="text">
<p>Mannen skal ha blitt funnet død i formiddag og politiet ble varslet.</p>
<p>– Jeg kan bekrefte at vi har et mistenkelig dødsfall og at ressurser er på vei ut til stedet nå, sa operasjonsleder i Troms politidistrikt, Rune Nilsen, til Nordlys klokken 12.45.</p>
<p>Han ville ikke kommentere saken ytterligere på daværende tidspunkt.</p>
<p>Hallvard Sigmund Johansen, daglig leder ved fiskebruket Henry Johansen AS, forteller til Nordlys at det skal være snakk om en mann som ble funnet i en leilighet i nærheten av fiskebruket.</p>
<p>Johansen er selv på vei fra Tromsø til Vengsøy torsdag formiddag for å få mer informasjon om situasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Store politiressurser på stedet</div>
<div type="text">
<p>Klokken 15.30 sier operasjonsleder Beate Helberg til Nordlys at det pågår taktisk og teknisk etterforskning ute på Vengsøya. Flere politipatruljer og kriminalteknikere er på plass. Politiet er foreløpig ordknapp med informasjon rundt hendelsen.</p>
<p>- Vi er ute på Vengsøya med ressurser og kartlegger omstendighetene rundt dette dødsfallet, sier Helberg.</p>
<p>Vengsøya har omtrent 100 fastboende. Leder for bygdelaget, May-Britt Lind, forteller til Nordlys, at Vegsøya er en lite samfunn der alle tar vare på alle.</p>
<p>- Det var et sjokk å høre om dødsfallet. I et lite samfunn slår slike nyheter ekstra kraftig inn, sier hun.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
