<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190608-meteorologene-varsle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/var/sommer/vervarslinga-i-nord-norge/meteorologene-varsler-mer-nedbor-men-snart-snur-det/s/5-34-1137238" frk="321 3 7 1761"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 20:56"/>
<attribute name="author" value="David Nyvoll"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meteorologene varsler mer nedbør – men snart snur det</div>
<div type="ingress">Glem sommer og sol, den neste uken blir det for det meste grått og kaldt.</div>
<div type="author">Av David Nyvoll</div>
<div type="date">08. juni 2019, kl. 20:56</div>
<div type="caption"><p>Foto: Skjermdump, Yr.no</p></div>
<div type="text">
<p>Pinseaften bød på regn og dårlig vær. Og det kan vi forvente mer av i uken som kommer, forteller meteorologikonsulent Rune Skoglund.</p>
<p>– På søndag blir det forhåpentligvis litt bedre vær enn i dag. Det ser ut til at skylaget kan sprekke opp, og at solen kan titte frem, og dersom det skjer vil det kunne nærme seg 14 – 15 grader. Hvis ikke vil det nok ligge på rundt 10 grader, sier Skoglund, som er meteorologikonsulent ved Vervarslinga i Tromsø.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En del nedbør</div>
<div type="text">
<p>Men selv om søndagsværet vil se litt bedre ut enn hva lørdagen har hatt å by på, vil det ikke vare lenge.</p>
<p>– Fra søndag kveld eller natt vil det være oppholdsvær frem til ut på kvelden på mandag. Da blir det grått og vått vær, med en del nedbør. Det er ikke snakk om de store mengdene, men det vil se ut omtrent som været i dag.</p>
<p>Temperaturene vil heller ikke være særlig å skryte av, varsler meteorologikonsulenten.</p>
<p>– Det blir ikke så veldig bra vær i pinsen, men heldigvis ikke for ille. Det vil neppe nå tosifret antall grader på mandag, sier Skoglund, som oppsummerer pinseværet på følgende måte:</p>
<p>– Resten av uka kan det gradvis bli bedre, fra og med tirsdag. Vi kan kanskje forvente noen småbyger natt til onsdag, men temperaturen vil stige jevnt utover uken. Vi er nok tilbake på tosifret antall grader på neste torsdag eller fredag, neppe med et 2-tall foran. Den beste dagen vil kanskje være neste fredag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Går mot sommer</div>
<div type="text">
<p>For dem som måtte ønske bedre vær, spår Berglund at ønsket kan bli oppfylt, men ikke den kommende uken.</p>
<p>– Det går mot sommer, etter hvert. Vi har mange fine sommerdager i vente – men ikke helt ennå.</p></div></body></document>
