<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190515-hvitvasking-av-eurov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/hvitvasking-eurovision-skjuler" frk="611 13 51 3804"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15"/>
<attribute name="author" value="Britt Ås"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvitvasking av Eurovision skjuler ikke forbrytelsene mot palestinerne</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Britt Ås Leder / Palestinakomiteen i Tromsø</div>
<div type="date">15. mai 2019</div>
<div type="caption"><p>Israels slagord for Eurovision 2019 er «Dare to dream» - «Våg å drømme». Denne drømmen gjelder ikke for palestinerne, skriver Britt Ås. Bildet til venstre er tatt i 1948 i en flyktningleir i Damaskus i Syria. Foto: Wikipedia / Eurovision 2019</p></div>
<div type="text">
<p>I dag, 15. mai 2019, markerer Palestinere verden over at det er 71 år siden «Al Nakba» - katastrofen - som fordrev 750 000 palestinere fra hjemmene sine og førte til opprettelsen av staten Israel. Denne uka er også Israel vertskap for «Eurovision Song Contest» som finner sted i Tel Aviv. Verdens største musikkshow med ca. 200 millioner TV-seere sto en gang for musikk og moro, men slik er det ikke i år.</p>
<p>I dag utgjør Palestina-flyktningene og deres etterkommere over fem millioner mennesker. Felles for de aller fleste er at de ønsker fred og å vende tilbake til hjemmene sine. «The Great Return March» – et demonstrasjonstog langs seperasjonslinjen mellom Israel og Gaza, som startet 30. mars i fjor. Protestmarsjene handler om palestinernes rett til frihet og et hjem å vende tilbake til. Siden den gang har nesten 300 palestinere blitt drept og over 30 000 er såret av israelske snikskyttere - menn, kvinner og barn. Den første helga i mai i år ble 25 mennesker drept.</p>
<p>Protestene er et initiativ fra palestinerne for å få verdens oppmerksomhet. Blokaden av Gaza har vart i 12 år, og FN beskriver forholdene i Gaza nå i 2019 som ulevelig. Palestinakomiteen mener at den norske regjeringen må legge press på Israel for å oppheve blokaden av Gaza, og krever at flyktningenes rett til retur respekteres. Norge må stille Israel til ansvar for brudd på Folkeretten og menneskerettighetene.</p>
<p>Palestinerne trenger vår støtte og verden må få vite hva som skjer under Israels okkupasjon! I byene på Vestbredden blir de fratatt hjemmene sine og jorda si. Den høye apartheidmuren som Israel har bygd, skiller bøndene fra jorda de dyrker. De får stadig mindre land å bygge, bo og dyrke på fordi de israelske bosettingene blir flere og flere, større og større og koloniserer stadig mer palestinsk land. Palestinske barn og ungdommer blir tatt fra hjemmene sine midt på natten og satt i militære fengsel.</p>
<p>I februar i år ble den norskledete internasjonale observatørstyrken i Hebron (TIPH) på Vestbredden kastet ut av israelerne. Det er ikke vanskelig å forstå hvorfor: Israel ønsker ikke at verden skal vite hva som skjer. Etter utkastelsen av TIPH vil det ikke lenger være noen som kan rapportere om forholdene på Vestbredden, akkurat slik den israelske statsministeren Netanyahu vil ha det. Det er forkastelig at den norske regjeringen ikke har reagert kraftigere på utkastelsen av TIPH enn de har gjort.</p>
<p>Israel skal være vertskap for Eurovision-finalen pågår denne uka over flere dager. Mange ønsker at den skal være upolitisk, men i år er ikke dette mulig. Israel utnytter arrangementet skamløst i sin propaganda. Det skal vise Israels «vakre ansikt», og ta oppmerksomheten bort fra forbrytelsene mot palestinerne.</p>
<p>Israels slagord for Eurovision 2019 er «Dare to dream» - «Våg å drømme». Denne drømmen gjelder ikke for palestinerne. Scenen som finalistene skal stå på i Tel Aviv er bygget over en utslettet palestinsk landsby.</p>
<p>Palestinerne selv har lansert et globalt opprop og oppfordrer til boikott som har fått støtte fra artister verden over, inkludert her hjemme i Norge og blant Nord-Norske artister. Palestinakomiteen støtter Palestinernes frihetskamp og stiller seg solidarisk med palestinske kunstnere og kulturarbeidere som har oppfordret til boikott og svart skjerm.</p>
<p>Deltar man i konkurransen i Israel i år havner man dessverre på parti med okkupanten. Det er ikke lenger mulig å være nøytral.</p>
<p>Vi oppfordrer alle til å boikotte TV-sendingen av Eurovison fra Tel Aviv!</p></div></body></document>
