<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190107-planlegger-nytt-sok-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/snoskred/tamokdalen/politi/planlegger-nytt-sok-pa-blabarfjellet-onsdag/s/5-34-1039751" frk="218 6 8 1330"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 15:40"/>
<attribute name="author" value="Jørn Normann Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Planlegger nytt søk på Blåbærfjellet onsdag</div>
<div type="ingress">Onsdag planlegger politiet nye søk etter de omkomne i Tamokdalen, så langt været tillater det.</div>
<div type="author">Av Jørn Normann Pedersen</div>
<div type="date">07. januar 2019, kl. 15:40</div>
<div type="caption"><p>NYE SØK: Fredag måtte hundeekvipasjer gi opp forsøket på å ta seg opp i skredområdet i Tamokdalen. Det er nå planlagt nye søk onsdag. Foto: Ola Solvang</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser Troms politidistrikt i en pressemelding mandag ettermiddag.</p>
<p>- Det planlagte søket har til hensikt å lokalisere de omkomne. Dette innebærer både en mer presis posisjonering av de to som er lokalisert, og søk etter de to andre omkomne, skriver politiet i pressemeldingen.</p>
<p>Værprognosene tyder på at onsdag er det første tidsvinduet med flyforhold som gjør det mulig å søke gjennom skredet fra helikopter.</p>
<p>Det er da gått én uke siden snøskredet som etter alle solemerker tok livet av Mikael Sten (29), Disa Bäckström (29), Niklas Nyman (36) og André Stenfors (32). De var på topptur på Blåbærfjellet i Tamokdalen da skredet gikk.</p>
<p>En femte mann var i turfølget, men ble ikke med i retning toppen av fjellet. Da vennene ikke kom tilbake, meldte han dem savnet onsdag ettermiddag.</p>
<p>Siden har redningsmannskap forsøkt å ta seg inn i skredområdet flere ganger, men det har vært vanskelig på grunn av været og stor fare for nye skred.</p></div>
<div type="title" level="3">Navnene på skredofrene i Tamokdalen frigitt – pårørende takker for hjelp og støtte</div></body></document>
