<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190130-tro-det-eller-ei-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/kulde/vervarslinga-i-nord-norge/vinter/tro-det-eller-ei-det-har-vart-varmere-enn-normalt-i-tromso-i-januar/s/5-34-1054174" frk="390 20 50 2428"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 14:59"/>
<attribute name="author" value="Thor Harald Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tro det eller ei: Det har vært varmere enn normalt i Tromsø i januar</div>
<div type="ingress">Bardufoss var kaldest i landsdelen natt til onsdag, men januar har faktisk så langt vært varmere enn normalt mange steder i Troms.</div>
<div type="author">Av Thor Harald Henriksen</div>
<div type="date">30. januar 2019, kl. 14:59</div>
<div type="caption"><p>KALDEST I TROMS: Kulda vil sette sitt preg, også denne uken. - Det blir ganske stabilt, både med tanke på vind, temperatur og skydekke, opplyser meteorologikonsulent Rune Skoglund ved Vervarslinga i Nord-Norge. Foto: Yr.no</p></div>
<div type="text">
<p>Gradestokken krøp helt ned til minus 27,1 grader på Bardufoss lufthavn, godt under Kautokeino hvor minimumstemperaturen var minus 22,9 grader.</p>
<p>På Bardufoss har snittemperaturen så langt i januar vært Bardufoss minus 9,7 grader, 0,7 grader over normalen. Høyeste temperatur var 7,0 grader (10. januar), og laveste var minus 29,3 grader (24. januar), ifølge Meteorologisk institutt.</p>
<p>Også ved Vervarslinga på Tromsøya har det vært varmere enn normalt hittil denne måneden. Snittemperaturen var minus 4,2 grader, 0,2 grader over normalen. Høyeste temperatur var 5,2 grader (6. januar), og laveste var minus 14,3 grader (28. januar).</p></div>
<div type="title" level="3">Kaldest i Dividalen</div>
<div type="text">
<p>– Når vi er ferdige med måneden kan det hende at vi blir liggende på normalen i Tromsø, opplyser meteorologikonsulent Rune Skoglund.</p>
<p>Laveste temperatur registrert i Troms var minus 30,2 grader i Dividalen 24. januar. Her har snittemperaturen i januar vært minus 11,5 grader, 0,6 grader under normalen.</p>
<p>Nedbørsmessig ligger vi imidlertid godt over normalen, ifølge Skoglund.</p>
<p>– Ved Vervarslinga ligger vi 66 prosent over normalen.</p>
<p>Det klare, kalde og fine vinterværet vil vare til iallfall godt ut i neste uke, forteller han.</p>
<p>– Det vil fortsatt bli sørøst, og fint vintervær bortsett fra litt «Balsfjordvind» i perioder. Det blir ganske stabilt, både med tanke på vind, temperatur og skydekke. Og de fleste dagene denne uken vil vi se sola, sier Skoglund.</p></div>
<div type="title" level="3">Stigende temperatur</div>
<div type="text">
<p>I neste uke kan det imidlertid skje ting.</p>
<p>– Det er litt langt fram, men det kan se ut som at temperaturen vil stige, og det kan kanskje bli noen korte periode med snøbyger. Men vindretningen vil fremdeles ligge på sør og sørøst, så det blir ikke de helt store endringene.</p>
<p>Det ser ut til å bli oppholdsvær en hel uke i strekk på #Vestlandet, #Trøndelag, #Nordland og #Troms. Det betyr at du mest sannsynlig slipper å måke mer snø på en stund. Men om det blir sol eller ei, gjenstår å se pic.twitter.com/Ycq6jwwXkP</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) January 30, 2019</p></div></body></document>
