<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190125-ingen-byvekstavtale-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/ingen-byvekstavtale-na-ngen" frk="753 11 58 4923"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25"/>
<attribute name="author" value="Ivar B Prestbakmo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen byvekstavtale nå, ingen kollektivsatsing i august</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Ivar B Prestbakmo Fylkesråd samferdsel / miljø Troms (Sp) / Troms</div>
<div type="date">25. januar 2019</div>
<div type="caption"><p>Redusert busstilbud og dyrere billetter for bussbrukerne i Tromsø blir konsekvensen, hvis Tromsø Høyra i helga gjør vedtak som skaper usikkerhet om byvekstavtalen, skriver fylkesråd for samferdsel, Ivar B. Prestbakmo. Foto: Nordlys arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>Det registreres at Tromsø Høyre i helga kan komme til å gjøre beslutninger som skaper tvil om hvorvidt man får på plass en byvekstavtale mellom stat, kommune og fylkeskommune i 2019, før sommeren. Hvis det mot formodning skjer, og det da skapes usikkerhet om det blir byvekstavtale i år, har det umiddelbare konsekvenser. Da tvinges fylkeskommunen til å reversere vår planlagte kollektivsatsing i ny busskontrakt fra august.</p>
<p>Jeg er heller ingen tilhenger av bompenger og vil som sikkert de fleste helst slippe å betale. Jeg mener at staten gjennom skatteseddelen burde finansiere det vi trenger av infrastruktur og transportsystemer i landet, enten det er stat, fylkeskommune eller kommuner som gjennomfører det og har ansvaret. Men slik er det ikke med dagens FrP/H/V/KrF-regjering og -stortingsflertall. Vi må gjerne jobbe for GPS-løsninger istedenfor bomstasjoner i avtaleperioden, men pengene fra staten gjennom en byvekstavtale må på plass i år, før sommeren.</p>
<p>Hvis uklarheten, som blant annet Tromsø Høyre i media nå har skapt, skulle ende med utsettelse av oppstart av byvekstavtale, må det informeres fra vår side om at dette skaper store utfordringer for nødvendig satsing på bybussen i Tromsø, fordi:</p>
<p>Basert på Tromsø kommunes tverrpolitiske enighet om byvektsavtale og brukerfinansiering/bompenger, har fylkeskommunen valgt å legge til grunn en vesentlig oppbygging av busstilbud, både i inneværende og kommende bussanbud. I den grad det oppstår usikkerhet om Tromsø kommunes vilje til å stå bak dette og gjennomføre forliket, så kan ikke fylkeskommunen se bort ifra dette. Det vil føre til at vi allerede nå må starte arbeidet med å redusere våre kostnadsforpliktelser. Dette vil i klartekst bety redusert busstilbud og dyrere billetter for bussbrukerne i Tromsø i år.</p>
<p>Det er lagt inn en forutsetning om inngåelse av byvekstavtale og dermed friske midler fra belønningsordningen i budsjettet for 2019.</p>
<p>Nytt bussanbud fra 1. august 2019 innebærer per nå at merkostnader knyttet til ny bybusskontrakt fra 1.8.2019 er forutsatt dekket av byvekstavtale/belønningsmidler. Samlede kostnader for produksjonsøkningen er beregnet til 57 mill. kr for 2019 som driftsår.</p>
<p>Kostnadene fordeler seg på følgende elementer:</p>
<p>Merutgifter kontrakt 38 mill kr (økt ruteproduksjon)</p>
<p>Opparbeidelse midlertidig snuplass Tromsøsvingen 5 mill kr</p>
<p>Billetteringsutstyr/økt antall busser 9 mill kr</p>
<p>Økonomisk virkning sonetakstendring 5 mill</p>
<p>Om byvekstavtale ikke kommer på plass, eller at usikkerheten blir stor nok, må fylkeskommunen i løpet av våren ta grep for å skalere ned busstilbudet og redusere kostnadene for bussdrift i Tromsø!</p>
<p>Det er mye som skal på plass før sommer 2019, før kontraktstart.</p>
<p>Realiteten er at om Høyres møte i helga skulle skape usikkerhet om en byvekstavtale i år, som sikrer økonomi i år fra staten (innfasing av belønningsmidler i byvekstavtale i 2019, til erstatning for belønningsvtalen som gikk til 1/1-2019), så ryker hele kollektivsatsingen i august.</p>
<p>Det vil være ødeleggende og svært synd, da vi fra 2015 og fram til i dag har fått en økning på 13% i kollektivreiser gjennom de tiltak og den satsingen fylkeskommunen har gjennomført de siste årene ved hjelp av bla belønningsordningen. Belønningsordningen opphørte ved årsskiftet og skal innpasses i byvekstavtale for Tromsø etter forhandlinger mellom kommunen, fylkeskommunen og staten. Uten byvekstavtale, ingen statlige penger til kollektiv-, gang- og sykkelfelt. Da blir konsekvensen kutt ift. dagens tilbud - og ingen ytterligere satsing som vi pr i dag har planlagt. Det er den umiddelbare konsekvens av eventuelt ikke å få på plass en byvekstavtale i 2019.</p>
<p>Lokalt bør en heller bruke alle krefter på å få regjeringen til å starte forhandlingene med kommunen og fylkeskommunen umiddelbart. Samt engasjere seg inn mot regjeringen for å få den til å legge mer penger på bordet i en forhandling om byvekstavtale for Tromsø i stedet for bompenger. Jeg forutsetter fortsatt at også Tromsø Høyre ønsker en byvekstavtale der man får til en framtidsrettet transportløsning i Tromsø, der næringstransporten kommer seg fram, der flest mulig gis mulighet til å velge buss, gange og kollektivtransport, og vi får lagt til rette for innfartsparkering og gode kollektivløsninger som kan fungere for folk utenfor bysonen.</p>
<p>Det må gå an å ha tillit til at lokalpolitikere i Tromsø som har ambisjoner om å styre kommunen etter kommunevalget til høsten, ser sitt ansvar for helheten i et lengre perspektiv enn september 2019. At de vil bidra til å få på plass byvekstavtale med god statlig medfinansiering og ikke sende en byvekstavtale ut på evig rundans.</p></div></body></document>
