<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190828---har-lart-a-fange-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/hvaldimir/hval/finnmark/har-lart-a-fange-mat-selv/s/5-34-1184937" frk="272 3 6 1507"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 20:21"/>
<attribute name="author" value="Line Stensland Haglund"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Har lært å fange mat selv</div>
<div type="ingress">Hvaldimir klarer nå å finne mat på egen hånd.</div>
<div type="author">Av Line Stensland Haglund</div>
<div type="date">28. august 2019, kl. 20:21</div>
<div type="caption"><p>SPISER SELV: Hvalforsker mener Hvaldimir nå har lært seg å fange mat selv. Foto: Helle Østvik</p></div>
<div type="text">
<p>IFINNMARK: Det sier hvalforsker Eve Jourdain i Norwegian Orca Survey til NRK Finnmark.</p>
<p>– Foreløpig er det vanskelig å si hva eller hvor mye han spiser, og han er trolig gått litt ned i vekt, men han klarer seg fint, sier hun til NRK.</p>
<p>Siden Hvaldimir forlot Hammerfest i juli, har belugahvalen svømt i området mellom Hammerfest og Alta. Den siste tiden har han vært å se i Kvalfjord utenfor Forsøl.</p></div>
<div type="title" level="3">Overvåkes</div>
<div type="text">
<p>De neste ukene skal hvalforskerne følge med på Hvaldimirs spisevaner, og vurdere om det er slik at han vil klare seg gjennom vinteren.</p>
<p>– Vi har ingen mulighet til å følge med Hvaldimir nede i dypet. Men vi ser at han dykker på en måte som indikerer at han er på jakt. I tillegg ser vi at han bæsjer, og vi skal prøve å få tatt avføringsprøver, så vi kan se hva han har spist, sier Jourdain til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjendishval</div>
<div type="text">
<p>Hvithvalen ble oppdaget i april 2019 ved Rolvsøya i Finnmark. Den hadde på seg seletøy inntil en fisker hoppet i havet og befridde den. Etter å ha tilbrakt noen måneder i Hammerfest og blitt internasjonal kjendishval, forlot han havnen 21. juli.</p>
<p>Eve Jourdain og Norwegian Orca Survey har lenge vært bekymret over om Hvaldimir noen gang vil klare å lære seg å spise på egen hånd. Både vanlige folk i sosiale medier og eksperter har siden han først dukket opp diskutert hva som bør skje med hvithvalen.</p></div></body></document>
