<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191112-advarer-mot-useriose.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/kjoreskoler/statens-vegvesen/trafikk/advarer-mot-useriose-trafikklarere-i-nord-13-mistet-godkjenningen-i-fjor/s/5-34-1223237" frk="352 3 8 2200"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 09:20"/>
<attribute name="author" value="Andreas Høyer"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot useriøse trafikklærere i nord – 13 mistet godkjenningen i fjor</div>
<div type="ingress">Statens vegesen ber om hjelp fra publikum i jakt på useriøse kjøreskoler og trafikklærere.</div>
<div type="author">Av Andreas Høyer</div>
<div type="date">12. november 2019, kl. 09:20</div>
<div type="caption"><p>Foto: Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Statens vegvesen har ansvaret med å sikre god kvalitet i trafikkopplæringen i landet.</p>
<p>Hvert år mister flere godkjenningen for å drive trafikkskole. I fjor var det 13 trafikklærer eller fagledere som mistet godkjenningen fra vegvesenet, opplyses det i en pressemelding.</p>
<p>– Å skulle gå så langt som å tilbakekalle en godkjenning, krever at vi har en svært godt dokumentert sak. For å få det, er vi avhengig av å få tips fra elever og andre som opplever at ting ikke er i orden, sier seksjonsleder Ingunn Foslund i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">13 mistet godkjenning</div>
<div type="text">
<p>Nylig ble et nytt tilfelle av manglende opplæring opppdaget. Det endte med at den aktuelle trafikklæreren fikk trukket godkjenningen fra myndighetene.</p>
<p>– Førerprøven får ikke kvalitetssikret alt det er krav om i trafikkopplæringa. Derfor har vi obligatorisk opplæring der trafikkskolene er ansvarlige for at elevene får den kunnskapen som er nødvendig. Når trafikklærere bryter den tilliten de har fått, må det få konsekvenser, sier Einar J. Johnsen som fører tilsyn med trafikkskoler i alle de tre nordligste fylkene.</p>
<p>Av de 13 trafikklærerne og faglederne som i fjor mistet godkjenningen, skyldtes de fleste manglende oppfyllelse av formelle krav. I tillegg var det saker med det vegvesenet besrkiver som avvik ved drift og obligatorisk opplæring.</p></div>
<div type="title" level="3">Bør sjekke selv</div>
<div type="text">
<p>Statens vegvesen oppfordrer folk som skal lære seg å kjøre bil til å sjekke om en kjøreskole er godkjent. I verste fall må en elev ta opplæringen to ganger.</p>
<p>– Det er klart at det ikke er noe gøy å gå gjennom et opplæringsløp to ganger med den tiden det tar og de kostnadene det medfører. Vi har likevel saker der elever tipser oss om kritikkverdige forhold, og det er flott at det finnes fremtidige sjåfører der ute som tar trafikksikkerheten såpass på alvor. Vi er helt avhengig av den type tilbakemeldinger for å kunne gjøre jobben vår, sier seniorrådgiver i Statens vegvesen, Einar J. Johnsen.</p>
<p>Oversikt over godkjente trafikkskoler finner du på vegvesen.no/finntrafikkskole.</p></div></body></document>
