<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191030-brutte-lofter-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/storfjord" frk="830 2 11 4935"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30"/>
<attribute name="author" value="Frode Eyolf Rydningen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brutte løfter etter valget i Storfjord</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Frode Eyolf Rydningen Glad i både natur / snøscooter</div>
<div type="date">30. oktober 2019</div>
<div type="caption"><p>Før valget lovet Høyre og Ap velgerne å jobbe for snøscooterløyper, koble seg opp mot andre kommuner og å stoppe det som er omtalt som "Treriksrøysa Nasjonalpark". Etter valget fikk pipa en annen låt, konstaterer Frode E. Rydningen. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Det blåser ofte i Storfjord, men etter høstens valg har det blåst ekstra mye. Og noen virker å blåse i velgerne sine.</p>
<p>Etter at valgresultatet ble klart, har Høyre, Arbeiderpartiet og MDG dannet allianse i Storfjord. Man kan spekulere mye i grunnen for dette - men resultatet ble at makten i kommunen havnet “tilfeldigvis” langt nord i kommunen. Samarbeidet med MDG førte til at Høyre og Arbeiderpartiet måtte svelge svært store kameler for å få makta i kommunen. 76 stemmer - det er hva MDG fikk. Og disse brukes som brekkstang for hva det er verdt for at trekløveret skal beholde makta. Demokrati i praksis ...</p>
<p>Det som spesielt har satt sinnene i kok blant befolkningen er Høyre og Arbeiderpartiets brutte valgløfter hva gjelder snøscooterløyper og Treriksrøysa nasjonalpark. Før valget, og i disse partienes valgprogram lovet man velgerne å jobbe for snøscooterløyper, koble seg opp mot andre kommuner og å stoppe det som er omtalt som “Treriksrøysa Nasjonalpark”. Geir Varvik, på det tidspunkt ikke ordfører - var helt tydelig på at dette skulle Høyre få stoppet. Etter valget - fikk pipa en annen låt. Plutselig publiserte MDG en samarbeidavtale hvor det står at de skal jobbe FOR utredning av Treriksrøysa nasjonalpark - og at det er stopp i flere snøscooterløyper i kommunen.</p>
<p>Her var det mange som satte kaffen i halsen - og en stund etterpå, etter utallige oppfordringer på å få ett svar - så hevdet ordføreren muntlig at det bare var en feil, det manglet ett “ikke” i setningen angående nasjonalpark og at setningen ikke flere løyper ikke skulle tolkes så bokstavelig. Nå vel. Men etter som tiden går - viser det seg at dette bare var løgn. Ordføreren løy folk opp i ansiktet. Avtalen var slik MDG presenterte den. 76 stemmer skulle få bestemme over resten av Storfjords befolkning.</p>
<p>Til slutt får man til et møte - uten at det egentlig fører til noe, det er mer et forsøk på å ro seg tørrskodd i land for å bevare alliansen. Man kommer med en uttalelse som er like rund som en klinkekule ... Resten av tiden - er det helt stille fra ordføreren, og det provoserer folk enda mer. Hvorfor får ikke folk svar på det de spør om? Er det slik ordfører Varvik skal regjere de neste 4 år? Bryte løfter og nekte å svare for seg?</p>
<p>Forsøker derfor her å få noen svar fra ordføreren. Ber om at ordføreren er såpass redelig at han svarer konkret på spørsmålene og ikke kommer med mer “rundtomkring svada”.</p>
<p>- Ordføreren hevder at ingen er lurt eller først bak lyset - mener ordfører Geir Varvik at “ingen er lurt eller ført bak lyset” når Høyre og Arbeiderpartiet har brutt sine valgløfter og gjør det stikk motsatte enn hva de lovet velgerne som stemte på de?</p>
<p>- Når man hevder at det eneste punktet hvor det var uenighet - var angående motorferdsel, så vil det si at MDG allerede har fått gjennomslag for mye (alt?) av sin politikk - og da når det er en eneste uenighet så velger man å gi avgjørelsen i favør av de som fikk 76 stemmer, istedet for det som 93% av kommunen har stemt for? Hvor demokratisk riktig synes ordfører Geir Varvik det er?</p>
<p>- En “bak ryggen” anmodning om utredning av Treriksrøysa nasjonalpark vil være kroken på døra for nye løyper og til og med justering av løypene i mange år framover, selv om det bare er plan om utredning. Dette er ordføreren fullstendig klar over. Hvorfor velger man å bryte valgløftene sine og uttalelser før valget? Det er ingen vits å bruke penger på utredning når innbyggerne har sagt nei. Hvorfor sier ikke Høyre og Arbeiderpartiet NEI - slik at ikke millioner av skattekroner kastes bort på dette. Hvorfor er man så feig at man ikke sier ifra at dette ønsker vi ikke i Storfjord - ferdig snakka! Er det fordi 76 stemmer er viktigere enn hva flertallet Storfjords innbyggere mener? Åssen var det demokrati skulle fungere igjen ...</p>
<p>- Hvorfor har ikke MDG skrevet under på siste “avklaring”. Hvor gyldig er den? Dersom en annen kommune utredet løyper i Storfjord, som blir godkjent - da ville det bety at samarbeidsavtalen er brutt. Dette er ok for det siste lille partiet i trekløveret? Eller er det bare bokstaver på ett ark for å forsøke stille stormen?</p>
<p>- Lover Høyre og Arbeiderpartiet å stemme for snøscooterløyper i Storfjord kommune som er utredet av andre enn Storfjord kommune? Det være seg eksterne konsulenter eller andre kommuner. Vi snakker her løyper som f.eks sammenkobling med Målselv kommune, eller enklere løyper mot Finland.</p>
<p>“Avklaringen” sier ingenting om å stemme for eller ikke - den beskriver bare utredning. Ber derfor om svar på hvordan man vil stemme i forhold til en ferdig utredet plan.</p>
<p>Frode E. Rydningen</p>
<p>Storfjording - og middels engasjert snøscooterentusiast</p></div></body></document>
