<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190703-turistfiskere-fikk-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/nodsituasjon/lyngen/reiseliv/turistfiskere-fikk-motorstans-plukket-opp-av-hurtigruta/s/5-34-1154850" frk="246 1 3 1519"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 20:05"/>
<attribute name="author" value="Øystein Solvang, Eskil Mehren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Turistfiskere fikk motorstans - plukket opp av hurtigruta</div>
<div type="ingress">Hurtigruta Vesterålen plukket onsdag opp tre turistfiskere med motorstans utenfor Skjervøy.</div>
<div type="author">Av Øystein Solvang / Eskil Mehren</div>
<div type="date">03. juli 2019, kl. 20:05</div>
<div type="caption"><p>Foto: Hanne Hoel</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder Hovedredningssentralen i Nord-Norge. De varslet politiet om motorhavariet like før klokken 19 onsdag kveld.</p>
<p>- De hadde fått motorstans og det var fare for at de skulle drive på land, sier redningsleder på HRS, Tor Eirik Torkildsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Redningshelikopter kalt ut</div>
<div type="text">
<p>Båten befant seg like nord for Haukøya utenfor Skjervøy, og var i ferd med å drive på land, opplyser Torkildsen.</p>
<p>Sørgående hurtigrute, MS Vesterålen, gikk til unnsetning.</p>
<p>- De var på tur mot Skjervøy, så vi ba Kystradio nord å be dem svinge over for å assistere, og det kunne de gjøre, sier Torkildsen.</p>
<p>Redningshelikopteret fra Banak ble også sendt mot havaristen.</p></div>
<div type="title" level="3">Plukket opp</div>
<div type="text">
<p>- Turistfiskerne er plukket opp av MOB-båten til Vesterålen, og iveratas om bord på MS Vesterålen og blir med til Skjervøy, sier Torkildsen.</p>
<p>2. styrmann på MS Vesterålen, Fredrik Amundsen, forteller at de gikk med tre mann i MOB-båt til fiskebåten.</p>
<p>- De hadde kastet ut drivanker og lå derfor i ro, men vi tok alle tre med oss tilbake til vår båt, sier Fredrik Amundsen.</p>
<p>En av dem hadde ikke redningsvest, og fikk det fra redningsmannskapene.</p>
<p>Fiskebåten ble forlatt på sjøen, og HRS har kontaktet eieren som får ansvaret for å plukke den opp.</p>
<p>- De hadde verken VHF eller noe annet om bord. De måtte bruke mobilen og det var bra de hadde dekning og fikk varslet, sier Torkildsen på HRS.</p></div></body></document>
