<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190827-vapnet-ran-i-bodo-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/bodo/krim/ran/vapnet-ran-i-bodo-sentrum-jakter-pa-to-personer/s/5-34-1183815" frk="178 17 19 1074"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 06:44"/>
<attribute name="author" value="Michael Jensen Olafsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Væpnet ran i Bodø sentrum: – Jakter på to personer</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Michael Jensen Olafsen</div>
<div type="date">27. august 2019, kl. 06:44</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Rundt klokken 04.00 i natt fikk Nordland politidistrikt melding om et ran i Bodø sentrum.</p>
<p>– Vi har fått melding om ran på et hotell i sentrum. Politiet ønsker tips fra publikum om observasjoner av gjerningspersonene, opplyser Nordland politidistrikt til an.no.</p>
<p>– Det skal være en mann og en kvinne rundt alderen 20 – 25 år. Ved opplysninger rundt hendelsen ta kontakt med politiet på 02800, opplyser de videre.</p>
<p>Veronica Nylund som er operasjonsleder hos Nordland politidistrikt kan klokken 06.30 bekrefte at de fortsatt er på jakt etter gjerningspersonene.</p>
<p>– Vi søker nå etter to personer som skal være i starten av 20-årene. Under ranet ble det brukt et våpen, men på nåværende tidspunkt kan vi ikke gå ut med hvilket våpen som ble brukt, hva de har fått med seg eller hvilket hotell det gjelder, sier Nylund.</p>
<p>– Politiet driver nå med åstedsanalyse, og vi kan bekrefte at en person er lettere skadd etter hendelsen, sier operasjonslederen som er sparsom med opplysninger av hensyn til etterforskningen.</p></div></body></document>
