<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191028-politiet---mistanken.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/politiet-mistanken-dreier-seg-om-seksuell-handling-med-flere-barn/s/5-81-1073199" frk="510 1 4 3080"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 12:14"/>
<attribute name="author" value="Ole Gunnar Onsøien"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: – Mistanken dreier seg om seksuell handling med flere barn</div>
<div type="ingress">Politiet mistenker at en mannlig barnehageansatt skal ha hatt seksuell handling med flere barn.</div>
<div type="author">Av Ole Gunnar Onsøien</div>
<div type="date">28. oktober 2019, kl. 12:14</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>(iFinnmark) Politioverbetjent Torstein Pettersen, leder for Felles enhet for taktisk etterforskning i Finnmark politidistrikt, sier mandag formiddag til iFinnmark at mistanken mot mannen dreier seg om seksuell handling med flere barn.</p>
<p>Etterforskningen ble igangsatt lørdag, etter en henvendelse fra den aktuelle kommunen, opplyser Pettersen.</p>
<p>– Kommunen mottok en bekymring fra en barnehage om en ansatt som kan ha utført seksuelle handlinger mot barn, sier Pettersen.</p>
<p>– Ett eller flere barn?</p>
<p>– Mistanken dreier seg om seksuell handling med flere barn.</p>
<p>Pettersen opplyser at politiet ikke vil gå i detalj om hva siktelsen går ut på mandag. Mannen har ikke fått oppnevnt forsvarer ennå. Det vil bli oppnevnt i løpet av mandag.</p>
<p>Oppdatert 12:25: iFinnmark skreiv først at mistanken dreide seg om «seksuell omgang». Det er ikke rett. Det korrekte er at mistanken dreier seg om «seksuell handling».</p></div>
<div type="title" level="3">Mannlig barnehageansatt pågrepet. Ordføreren ber om ro: – Vi er i forkant av noe vi ikke vet omfanget av</div>
<div type="title" level="3">Høyeste prioriteten </div>
<div type="text">
<p>Pettersen vil forsikre befolkningen i den aktuelle kommunen om at saken har den høyeste prioriteten i Finnmark akkurat nå.</p>
<p>– Det er et stort apparat i sving. Etterforskningsansvaret er Felles enhet for etterforskning i Finnmark. Det er høy kompetanse på saken, sier han.</p>
<p>Etter pågripelsen søndag kveld, ble mannen avhørt i den aktuelle kommunen, opplyser Pettersen.</p>
<p>– Han erkjenner ikke straffskyld for det han er mistenkt for, sier han.</p>
<p>Politiet har senere flyttet mannen til Kirkenes, hvor han nå sitter fengslet. Politiet vil i løpet av dagen, mandag, ta stilling til om mannen skal varetektsfengsles videre eller ikke.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fullt fokus</div>
<div type="text">
<p>– Hva kan du si om etterforskningen så langt?</p>
<p>– Jeg kan ikke si noe om hva den har vist. På bakgrunn av skjellig grunn til å mistenke seksuell handling mot barn, har vi etterforsket saken. Vi kommer framover til å ha fullt fokus på etterforskningen, og vil fortsette avhør av vitner og også gjennomføring av tilrettelagte avhør av barna det gjelder.</p>
<p>Avhørene vil bli utført enten på Barnehuset i Tromsø eller i Kirkenes.</p>
<p>– Det er fortsatt tidlig i etterforskningen. Vi skal skaffe oss et bilde om det har skjedd noe, og eventuelt i hvilket omfang det har skjedd.</p></div>
<div type="title" level="3">Går ut mot rykter</div>
<div type="text">
<p>Politiet er kjent med at det verserer rykter om saken.</p>
<p>– I en slik type sak vil det naturlig nok dukke opp rykter, frustrasjon og sinne. Det skjønner vi, men det er viktig at politiet får anledning til å etterforske saken grundig. Det er viktig at vi får snakke med folk uten at de er påvirket av andre synspunkter og meninger. Det har med kvaliteten i etterforskningen å gjøre, sier Pettersen.</p>
<p>Dermed henstiller politiet folk til ikke å la seg rive med på ryktespredning.</p>
<p>– Jeg vil oppfordre folk til å vise måtehold på sosiale medier, hva man skriver og hvordan man ordlegger seg. Selv om vi har siktet en mann, så skal det bevises og ingen er dømt i saken.</p></div></body></document>
