<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190719-advarer-mot-usynlige.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/nord-norge/samferdsel/trafikk/advarer-mot-usynlige-syklister-i-tunneler/s/5-34-1163315" frk="337 0 1 1908"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 07:04"/>
<attribute name="author" value="Linn Bertheussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot «usynlige» syklister i tunneler</div>
<div type="ingress">Vegtrafikksentralen i Nord-Norge har i sommer fått flere henvendelser fra bilister som har møtt «usynlige» syklister i tunneler.</div>
<div type="author">Av Linn Bertheussen</div>
<div type="date">19. juli 2019, kl. 07:04</div>
<div type="caption"><p>Det er lov å sykle i tunnelene på E6 i Narvik, men syklister bør ha på refleksvest. Foto: Kristoffer Klem Bergersen</p></div>
<div type="text">
<p>Sykling i tunnel kan både by på trafikkfarlige situasjoner for syklister og overraskende opplevelser for bilister.</p>
<p>– Når du pakker til sykkeltur i Nord-Norge, er det kanskje fort gjort å tenke at du kan droppe refleksvest og lys på sykkelen siden det er lyst hele døgnet. Men selv om det er lyst ute, kan det fort være veldig mørkt inne i tunnelene. Og da må du sørge for å være godt synlig for bilistene, sier driftsleder for Vegtrafikksentralen i Region nord, Siril Veiåker Nilsen i en pressemelding.</p>
<p>Det er påbudt å ha refleks både bak på sykkelen og på pedalene. Sykler du i mørket, må du også ha lykt både foran og bak på sykkelen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lov å sykle i tunnelene</div>
<div type="text">
<p>De fleste tunnelene i Nord-Norge er det lov å sykle i, noe som kanskje kan være overraskende på en del bilister.</p>
<p>– Noen få tunneler er forbudt for syklende, men stort sett er det lov å sykle gjennom. Som bilist må du derfor være obs på at du kan møte på syklende, vise hensyn og tilpasse farten, sier Nilsen i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Planlegg turen godt</div>
<div type="text">
<p>Skal du ut på en lengre sykkeltur, sørg for å kartlegge ruta godt på forhånd og gjør det kjent med om tunnelene er åpne for sykkeltrafikk eller ikke.</p>
<p>– Selv om det er lov å sykle i tunnelen, kan det likevel være lurt å finne en alternativ rute hvis mulig. Du kan også vurdere å ta buss eller andre fremkomstmidler akkurat der tunnelen er, sier Nilsen.</p>
<p>Du kan se hvilke tunneler som har sykkelforbud på vegkart.no. De siste årene har noen tunneler fått varslingssystem der et lys vil blinke om det er en syklist i tunnelen og noen steder ligger det også refleksvester til utlån ved tunnelene.</p></div></body></document>
