<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191115-hvorfor-ikke-gjore-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/hvorfor-ikke-gjore-nord-norge-et" frk="949 0 2 6003"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15"/>
<attribute name="author" value="Arne O. Holm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvorfor ikke gjøre Nord-Norge til et eget skatteparadis?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Arne O. Holm Gjestekommentator Nordlys</div>
<div type="date">15. november 2019</div>
<div type="caption"><p>Erna Solberg på havkonferansen i oktober. Vi skal leve av havet i fremtida, sier hun. Men får vi folk til å bo i nord så Norge kan gjøre det? Foto: Werner Juvik/Statsministerens kontor</p></div>
<div type="text">
<p>Regjering har stor tro på effekten av en målrettet skattepolitikk, rettet mot de som har mest og tjener mest. Slik håper den å få fart på norsk økonomi. Da burde det også være mulig å bruke skatteregimet til å få fart på Nord-Norge. Både økonomisk og sikkerhetspolitisk er det nødvendig for resten av nasjonen.</p>
<p>Forleden sto statsminister Erna Solberg på talerstolen under konferansen Agenda Norge, denne gangen arrangert i Narvik. Her holdt hun en tale det, av mange grunner, var verdt å lytte til. For hør bare:</p>
<p>– Men da er det en viktig erkjennelse at et effektivt tiltak i Oslo, ikke nødvendigvis er det i Balsfjord.</p></div>
<div type="title" level="3">En ny erkjennelse</div>
<div type="text">
<p>Nei, det er ikke det. Det som virker i hovedstaden, trenger overhodet ikke å virke i verken Balsfjord eller for den saks skyld i en nordnorsk by.</p>
<p>Og akkurat den erkjennelsen er det nok mange i nord som for lengst har trukket. At statsministeren, og dermed også muligens finansminister Siv Jensen, har trukket den samme konklusjonen, er derfor udelt positivt.</p>
<p>Det er særdeles viktig for en landsdel som leverer store eksportinntekter til Norge som nasjon, som grenser til Russland, et land alle vestlige militærstyrker nå trener på å kunne møte i en eventuell konflikt, og som leverer mat til Europa, store deler av Asia og USA.</p>
<p>Bakteppet for Erna Solbergs analyse, i kombinasjon med ganske nedslående toner fra statistikere som de siste årene har bejublet veksten i nord-norsk økonomi, er en annen erkjennelse:</p></div>
<div type="title" level="3">Himmelen over oss</div>
<div type="text">
<p>Den himmelen vi tegnet over våre hoder for noen ganske få år siden, har gått fra å være blå til grå.</p>
<p>Eller som relativt nytilsatte konsernsjef Petter Høiseth i SpareBank1 Nord-Norge sier det i sin konjunkturanalyse, lagt fram for Erna Solberg på samme konferanse:</p>
<p>– Skylaget tetter seg litt til for nordnorsk økonomi de neste årene.</p>
<p>Petter Høiseth har overtatt som landsdelsmeteorolog etter den lett trippende, overoptimistiske Jan-Frode Janson, som år etter år forsøkte å overbevise sine tilhørere om at det lokaløkonomiske værvarselet la enhver annen, både nasjonal og internasjonal økonomi, i skyggen.</p>
<p>Men det var før det.</p>
<p>Det var før Donald Trump gjorde konspirasjonsteorier til en del av grunnlaget for internasjonal handel, eller som NHO-direktør i Nordland, Daniel Bjarmann-Simonsen sa det i en tale forleden:</p>
<p>– Donald Trump skader både jobb og verdiskaping i andre land.</p>
<p>Det var før NHO, Sparebanken1 Nord-Norge og mange andre skjønte at rikdommen som tårnet seg opp på skattelistene til eiendomsspekulanter, ikke representerte en verdiskaping som endret den demografiske utviklingen i nord. Den endret stort sett bare bankkontoen til noen få.</p></div>
<div type="title" level="3">Og jada, vi blir eldre</div>
<div type="text">
<p>Det var før økonomene lærte seg å kombinere kunnskapen som finnes på bedriftsregnskapenes bunnlinje, med Statistisk Sentralbyrås matematisk korrekte spådommer om befolkningsutviklingen i nord.</p>
<p>– Så vet vi at befolkningen blir eldre, fortsatte Erna Solberg.</p>
<p>– Dette har vi snakket om lenge. Men når er vi der, la hun til.</p>
<p>Ja, noen av oss har snakket om det lenge, men så lenge samtalen ikke har gjort inntrykk på Finansdepartementet, som visst nok har ansvar for å ta grep rundt befolkningsutviklingen i Norge, så har statistikkens eneste effekt vært at den har bekreftet seg selv og sendt den nordnorske befolkning stadig nærmere pensjonsalderen.</p>
<p>Ja, noen av oss har snakket om det lenge, men så lenge samtalen ikke har gjort inntrykk på Finansdepartementet, som visst nok har ansvar for å ta grep rundt befolkningsutviklingen i Norge, så har statistikkens eneste effekt vært at den har bekreftet seg selv og sendt den nordnorske befolkning stadig nærmere pensjonsalderen.</p>
<p>Det finnes også lyspunkt, selv om veksten i nord relativt sett kommer til å være lavere enn resten av landet de neste årene. Stikk i strid med prognosene som var gyldig helt til for et år siden. Bedriftene planlegger nye investeringer. Turismen, også uten den etter hvert så uønskede cruice-turismen, blomstrer, og fiskeriene går godt.</p>
<p>Men endres ikke befolkningsutviklingen, er dette fort gårsdagens optimisme. Og her bidrar verken fødselstallene eller innvandring. Håpet er ifølge både statsministeren og Høiseth, å få det som kalles restarbeidskraft, de som står utenfor arbeidsmarkedet, i arbeid.</p></div>
<div type="title" level="3">Et lønnlig håp</div>
<div type="text">
<p>Det er et lønnlig og nasjonalt håp, uten nok tyngde til å løse utfordringene i Troms og Nordland, som for alle praktiske formål er uten arbeidsledighet.</p>
<p>Det er da regjeringen, i forbindelse med den bebudede nordområdemeldingen, kan sette seg ned å vurdere nye, treffsikre, skatteløsninger.</p>
<p>Redusert inntektsskatt og formuesskatt for de med store inntekter og store formuer, har vært den nasjonale oppskriften på å få vekst i økonomien.</p>
<p>Men siden Nord-Norge ikke ligger i inntektstoppen, snarere tvert imot, og heller ikke er hjemmehavn for de store formuer, bortsett fra innenfor eiendomshandel og oppdrett, er dette av typen tiltak som virker bedre i Oslo enn i Balsfjord, for å sitere statsministeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Lønnsforskjeller</div>
<div type="text">
<p>Vil man har fart i nordnorsk økonomi, sikre en geopolitisk og økonomisk viktig befolkning, må man tørre å utrede en målrettet skattereduksjon på inntekt i nord. Det vil kunne utjevne lønnsforskjellene mellom nord og sør, og brukt på riktig måte også sikre en befolkningsvekst.</p>
<p>Fra før av finnes det en skattemessig tiltakssone i Finnmark og noen kommuner i Nord-Troms.</p>
<p>Kraftsentrene i nord, de befolkningstette områdene, befinner seg utenfor denne sonen.</p>
<p>Og løsningen ville være helt i tråd med regjeringens øvrige bruk av skatteregimet, som et virkemiddel for å nå ambisjonen om økonomisk vekst også utenfor Oslo.</p>
<p>Og ifølge Finansdepartementet gir skattelettelser økte inntekt til staten, i tillegg til en robust befolkning.</p>
<p>Denne kommentarartikkelen ble først publisert i High North News</p></div></body></document>
