<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190331-norsk-tipping-far-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/norsk-tipping/sigdal/beiarn/norsk-tipping-far-ikke-tak-i-troms-vinner/s/5-34-1092233" frk="351 11 21 1884"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 15:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk tipping får ikke tak i Troms-vinner</div>
<div type="ingress">Denne uken var det Gulltrekning i Lotto. Potten var på noe så vilt som drøye 30 millioner kroner. Det ble 5 vinnere, så de fikk den pene summen 6 millioner, hver.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">31. mars 2019, kl. 15:03</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En av vinnerne var en person fra Sørreisa. Norsk Tipping har så langt ikke klart å få kontakt med vinneren.</p>
<p>De fire andre vinnerne var fra Stavanger, Sigdal, Skien og Beiarn.</p>
<p>- Er det mulig? Er dette sant? Jeg får sjokk her, hjelpe meg. Jeg kan bare si tusen takk, jeg kan ikke si noe mer, sa vinneren fra Stavanger til Norsk Tipping.</p>
<p>- Vi har en haug med barnebarn og oldebarn som kan få litt av den store premien. Vi er så glade og skjelvne at vi nesten ikke kan stå oppreist her.</p></div>
<div type="title" level="3">Fest på hytta</div>
<div type="text">
<p>Vinneren fra Sigdal vant med en familiekupong.</p>
<p>- Den har gått siden Lotto startet. Tidligere har vi hatt 6 rette og noen småpremier, men ikke noen slik premie. Det blir litt deling mellom familiemedlemmer nå.</p>
<p>- Dette kom tvert på meg gitt, jeg hadde ikke sett det for meg. Jeg har bare levert kupongen og ikke tenkte så mye mere på det. Jeg lovet en gang kona mi at jeg skulle levere den fast som en familiekupong og da ble det slik, sa vinneren fra Sigdal.</p>
<p>Vinneren fra Skien, hadde fest på hytta da Norsk Tipping ringte.</p>
<p>- Dette er det beste som har skjedd meg siden noengang. Det kommer til å ta helt av her nå, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny bil </div>
<div type="text">
<p>Vinneren fra Beiarn hadde spilt system og dermed vant han også 21 stk. 3.-premier, 63 stk. 4.-premier og 35 stk. 5.-premier. Totalt vant mannent 6.163.635 kroner.</p>
<p>- Hæh! Stilig! Vi har lyst på ny bil og å gjøre litt med huset, så over seks millioner kommer godt med. Nå skal jeg informere kona. Det blir nok greit å sprette en prosecco nå ja, sa han og la til:</p>
<p>- Du knep meg midt i kveldsstellet her, så det ble også minneverdig. Vi har aldri vunnet stort før, men drømmmen har vært der hele tiden, og vi kunne ikke timet det bedre.</p></div></body></document>
