<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190930-falt-ned-fra-offerso.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/offersoy/vestvagoy/ulykker/falt-ned-fra-offersoykammen-funnet-omkommet/s/5-29-533680" frk="294 9 18 1832"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 17:45"/>
<attribute name="author" value="Kai Nikolaisen, Runar Henningsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Falt ned fra Offersøykammen - funnet omkommet</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Kai Nikolaisen / Runar Henningsen</div>
<div type="date">30. september 2019, kl. 17:45</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>(Lofotposten) Mandag ettermiddag fikk Hovedredningssentralen melding om en savnet person på Offersøykammen på Vestvågøy. Fjellet er 436 meter høyt.</p>
<p>Helikopteret søkte etter den savnede turgåeren. Litt før klokken 17 bekrefter politiet at personen er funnet omkommet.</p>
<p>- Det er akkurat gjort et funn av turgåeren. Personen er bekreftet død på stedet. Pårørende er varslet, og blir fulgt opp av kommunens kriseteam, sier operasjonsleder ved Nordland Politidistrikt, Odd Ivar Pettersen.</p>
<p>Den omkomne er en kvinne i 20-årene, og var på besøk i Lofoten.</p>
<p>En annen turgåer varslet om ulykken.</p>
<p>- Vi fikk melding klokken 14:30 fra en turgåer, som fant en mobiltelefon på Offersøykammen. Mobiltelefonen lå helt ut mot kanten. Ut fra det gjorde vi søk på eier av mobiltelefonen. Klokken 15:40 gjorde mannskapet fra redningshelikopteret et funn, cirka 200 meter fra toppen. Lege og redningsmann på helikopteret bekreftet at personen var død, sier Pettersen.</p>
<p>Politiet gjør nå videre undersøkelser på stedet.</p>
<p>- Nå samler vi inn informasjon, og snakker med eventuelle vitner. Den informasjonen vi har så langt er at hun har vært på tur alene. Av det vi vet så langt, dreier dette seg om en tragisk ulykke, sier Pettersen.</p>
<p>Personell fra Vestvågøy Røde Kors rykket også ut til ulykkesstedet, og var i beredskap.</p>
<p>Kriseteamet på Vestvågøy har vært i kontakt med de som kvinnen var på besøk hos.</p>
<p>- Vi har vært i kontakt med de kvinnen var på besøk hos, og tilbydd oppfølging. Så har vi vært i kontakt med de som er involvert i saken. I saker som dette er vi der dersom det er behov for støtte, og tilbyr oppfølging, avhengig av hva personer har behov for. Dette er ikke noe annet enn forferdelig trist, sier leder for det psykososiale kriseteamet i Vestvågøy kommune, Kristoffer Johansen.</p></div></body></document>
