<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190527-debatten-om-sameting.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/debatten-om-sametingets" frk="342 0 0 2144"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27"/>
<attribute name="author" value="Toril Konst"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Debatten om Sametingets samepolitikk</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Toril Konst Tromsø</div>
<div type="date">27. mai 2019</div>
<div type="caption"><p>Foto: Sametinget</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg tar utgangspunkt i Øyvind Ravnas utsagn i hans kronikk i mandagens Nordlys: « De siste ukene har vi vært vitne til en rekke underlige og uvanlige ting i den nordnorske samfunnsdebatten” I overskriften går det fram at debatten har vært preget av samehets, desinformasjon og uskyldige krenkelser i hermetegn.</p>
<p>Det jeg sitter igjen med etter å ha fulgt debatten de siste ukene er at personer som fremmer kritiske saklige og opplysende innlegg om samepolitikk i avisen er møtt med usaklig hets og krenkende personkarakteristikker av forsvarerne av Sametingets politikk. Motinnleggene fra forsvarerne Ravna og Somby, har hatt null opplysningsverdi, men derimot tåkelegging av problematikken som reises i debatten. Det som er det mest betenkelige er at forsvarerne er professorer i rettsvitenskap.</p>
<p>Sirkka og Hellesvik, som blir mest angrepet med usakligheter, har derimot utgitt hver sin bok om Samepolitikkens historie med faktabasert dokumentasjon om hvordan Sametinget har klart å utvide sin makt og innflytelse til å gjelde nær sagt alle sentrale innenrikspolitiske saker. Sirkka og Hellesvik har, både i sine bøker og i avisinnlegg i Nordlys, drevet en meget god folkeopplysning for oss som over flere tiår er blitt påvirket av den samepolitiske bevegelsens fortellinger/narrativer. Så indoktrinert har vi blitt at det nesten ikke har vært debatt om temaet samepolitikk – før nå! I så måte «har vi de siste ukene vært vitne til en rekke underlige og uvanlige ting” for å sitere Ravna. Det kan være det som er grunnen til at professorene Ravna og Somby går over støvleskaftene når dem må ut i vannet for å forsvare samepolitikken.</p>
<p>Jeg har ikke lest kommentarfeltene på nordnorsk debatt, som ble stengt av sjefsredaktøren i Nordlys, (men som nå heldigvis er åpnet), men eksemplene som Ravna kommer med i sin kronikk er etter mitt syn godt innenfor hva ytringsfriheten må tillate. Han har jo selv fått lov å ytre seg med sjikane av sine motdebattanter. Men han går ikke av veien for å instruere både Nordlys og NRK om å ikke tillate hatefulle og diskriminerende ytringer.</p></div></body></document>
