<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191121-ukledelig-offerrolle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/ukledelig-offerrolle-frode-berg" frk="654 2 8 3973"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21"/>
<attribute name="author" value="Jan Skogheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ukledelig offerrolle, Frode Berg!</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Jan Skogheim Sørreisa</div>
<div type="date">21. november 2019</div>
<div type="caption"><p>I stedet for å takke Litauens president Gitanas Nauséda, burde han takke Putin. Det var tross alt han som benådet ham, skriver Jan Skogheim om Frode Berg, her på pressekonferansen etter hjemkomsten. Foto: Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>19.11.19 var alle øyne rettet mot Frode Bergs pressekonferanse etter løslatelsen fra russisk fangenskap. Det ble en sær affære. Hele pressekonferansen fremstod som et forsøk på å fremstille seg selv som et uskyldig offer etter spiondommen. Ikke bare det; Han la hele skylden på norsk etterretningstjeneste. Som etter eget utsagn hadde lurt han med på dette mot hans vitende og vilje.</p>
<p>For å ta det siste først; Berg har jobbet som grenseinspektør ved grensen mot Russland i mer enn 26 år. Han visste meget godt at den personen han gjorde tjenester for jobbet for norsk etterretning. Han kjente godt til FSB, den føderale russiske etterretningstjenesten gjennom lang tids arbeide på grensen og gjennom «Folk til folk»-samarbeidet i Barentsamarbeidet. Et arbeid som skal skape tette og uformelle bånd mellom folk i de ulike landene i Barentsregionen. Han var også sterkt engasjert i prosjektet «Pikene på broen» som er et norskinitiert kulturprosjekt mellom landene i Barentsregionen. En region som i årtier har vært gjenstand for etterretning både fra vestlig og russisk side. En bør derfor kanskje anta at han, bedre enn de fleste, burde vite hva han gjorde når han overleverte konvolutter til kontakter i Russland.</p>
<p>Bergs pressekonferanse var vel skissert av han og hans advokat Brynjulf Risnes. Hans tilbakeholdenhet med detaljer både fra tiden før han ble pågrepet av FSB, oppholdet i Lefortovo-fengslet og tiden etterpå, antyder at her er det mye som ikke er fortalt. Opplysninger han ga tydelig uttrykk for at ville komme i bokform. Han og Risnes mer enn antydet at de også ville rette erstatningskrav mot den norske stat. Med andre ord; Her er det snakk om penger. Mye penger.</p>
<p>Bergs forsøk på å spille et naivt offer for norsk etterretning er et falsum. Berg visste meget vel hvilken «vennetjeneste» han gjorde. Han visste også meget godt at FSB har god oversikt over, og sterk tilstedeværelse i. Kirkenessamfunnet i likhet med norske etterretning- og sikkerhetstjenester. Kravet, og hylekoret fra enkelte politikere lokalt i Kirkenes og nasjonalt, om at e-tjenesten må granskes er bare tull. Frode Berg er en voksen mann med lang erfaring fra grensen. Han, i likhet med alle andre, må selv stå ansvarlig for det han gjør. Til tross for at han visste at hans reiser ble betalt av e-tjenesten, og at det han gjorde ikke tålte dagens lys, påstår han selv at han ikke er en spion. Det blir bare for dumt!</p>
<p>Frode Berg fortjente uten tvil straffen han fikk. Han utførte nemlig oppgaver på fremmed territorium i all «hemmelighet». Det er dette som går under begrepet spionasje. At han nå fremstilles som et offer av både media, advokaten og seg selv, betyr ingenting. Hvor naiv han har vært vet bare han selv og de han jobbet for. Enten det nå var norsk, russisk eller annen etterretning. Eller alle sammen.</p>
<p>Stortingets kontrollutvalg for etterretnings-, overvåkings- og sikkerhetstjenester, EOS-utvalget, skal granske om Frode Bergs rettigheter kan være krenket. At en mann med hans bakgrunn er verdifull for norsk e-tjeneste burde ikke være en overraskelse for noen. Heller ikke ham selv. At han har noen grunn til å føle seg krenket er vel heller tvilsomt. I alle fall så lenge han visste at det han gjorde ikke tålte dagens lys.</p>
<p>Offerrollen Frode berg har påtatt seg er ukledelig! Når han i tillegg vil bruke den til å skvise penger ut av historien gjennom bokutgivelse(r?) og erstatningskrav mot den norske stat fremstår Frode Berg som en kynisk person med uavklarte hensikter. Jeg oppfordrer media til ikke å gjøre han til et større offer en han allerede er forsøkt fremstilt som!</p>
<p>PS; I stedet for å takke Litauens president Gitanas Nauséda, burde han takke Putin. Det var tross alt han som benådet ham!</p></div></body></document>
