<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190128-uverdig-maktbruk-i-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/uverdig-arrogant-hoie" frk="431 1 4 2717"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uverdig maktbruk i nord</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">28. januar 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Sammenslåingen av UNN og Finnmarkssykehuset fremstår nå som noe som er kastet brått og uventet inn i regjeringsforhandlingene like etter jul. Å gjennomføre en så stor endring som berører mange tusen ansatte og pasienter, uten medvirkning, er autoritært og tyder på sterkt utviklet politisk tonedøvhet.</p>
<p>Dessverre er det i for stor grad slik Bent Høie har satt preg på helsepolitikken i nord. Statsråden har gitt aksept for særinteresser og lokalpolitikk, og lagt til rette for at faglige synspunkter fra Universitetssykehuset Nord-Norge blir fullstendig oversett. Realiteten er at UNN, som består av små og sårbare spesialistmiljøer, nå blir satt under ytterligere press. Ingen andre universitetsklinikker i Norge får ansvar for så mange lokalsykehus.</p>
<p>I stedet for å bli påtvunget mer administrasjon burde UNN, som fra før av er blant Europas minste universitetsklinikker, fått anledning til å fokusere på det de skal være, et robust sykehus som skaper trygge rammer for pasienter fra hele landsdelen.</p>
<p>Når han blir bedt om å begrunne denne hardhendte sammenslåingen av sykehus i Nord-Norge, svarer Høie svevende og omtrentlig at «det er nødvendig å se driften i en større sammenheng». Det er ikke tillitvekkende fra en helseminister å ikke kunne legge frem solid og etterprøvbar kunnskap, som drøfter så store endringer på en bred og uavhengig måte. Er det noen andre steder i landet tillater Høie seg å opptre så arrogant?</p>
<p>Hans partifelle i Høyre, Ansgar Gabrielsen, ble for et år siden utnevnt som styreleder ved Universitetssykehuset Nord-Norge. Han har tidligere uttalt seg på en måte som tydet på at han var godt informert om det som skulle skje. Spørsmålet er hvorfor han ikke har informert resten av styret, eller sin egen direktør.</p>
<p>Styreleder Gabrielsen går god for en omfattende organisatorisk endring som de aller fleste ved sykehuset er sterkt imot, både medisinsk personell og øvrige ansatte. Hvis Gabrielsen mener dette er å forsvare de 7000 ansatte ved den nordnorske universitetsklinikken, må man gjerne fortelle oss hva det er han vet som ingen andre har skjønt.</p>
<p>Fra en serie reportasjer i finnmarks-avisene og Dagens Medisin vet vi dessuten fra før at også ansatte og store deler av befolkningen i Finnmark ikke ønsker denne sammenslåingen av sykehusene.</p>
<p>Troms og Finnmark er nylig påtvunget en uønsket fylkessammenslåing. At man i tillegg tvinger gjennom enda en sammenslåing, denne gang mellom sykehusene, er dessverre en maktbruk som er uverdig. Regjeringen er i ferd med å gi Troms og Finnmark den verst tenkelige starten på tvangsekteskapet.</p>
<p>Vi oppfordrer de fire partiene til å snu i tide, og bruke sunn fornuft, før skaden er skjedd. Det er ennå tid.</p></div></body></document>
