<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191227-her-kommer-stormen-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/var/vind/meteorologisk-institutt/her-kommer-stormen-inn-mot-troms-sender-ut-farevarsel/s/5-34-1242567" frk="322 6 13 1938"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 09:48"/>
<attribute name="author" value="Andreas Høyer"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her kommer stormen inn mot Troms – sender ut farevarsel</div>
<div type="ingress">Vinden kan komme opp i 30 meter per sekund utsatte steder, advarer meteorologen.</div>
<div type="author">Av Andreas Høyer</div>
<div type="date">27. desember 2019, kl. 09:48</div>
<div type="caption"><p>UVÆR PÅ VEI: Et kraftig lavtrykk gir opp mot full storm utsatte steder i Troms lørdag kveld. Uværet markerer starten på flere dager med urolig vær. Foto: Meteorologisk institutt/Skjermdump</p></div>
<div type="text">
<p>Meteorologisk institutt har sendt ut gult farevarsel for kraftige vindkast sent lørdag og natt til søndag. På utsatte steder kan vinden komme opp i 30 meter per sekund, advares det.</p>
<p>«Lørdag kveld og natt til søndag ventes vest-sørvestlig liten storm i utsatte kyststrøk, kan hende full storm, med lokalt kraftige vindkast på 27 – 30 m/s innover land».</p>
<p>Nede i lavlandet vil man være skånet for de verste kastene, sier vakthavende meteorolog hos Storm Geo, Olav Krogsæter.</p>
<p>– Vinden blir som vanlig verst på utsatte steder på kysten og i fjellet. Lørdag formiddag kommer det inn nedbør, som raskt går fra sludd over til regn. På ettermiddagen blir det 4 – 5 plussgrader i Tromsø, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lavtrykk i kø</div>
<div type="text">
<p>Værendringen er markant, påpeker meteorologen. I Bardu går man fra 20 minusgrader natt til fredag til plussgrader ut på lørdagen.</p>
<p>– Det skyldes et kraftig lavtrykk som kommer inn fra Nordatlanteren, som vil prege hele landet.</p>
<p>Vi slipper ikke unna med bare ett lavtrykk heller.</p>
<p>– Det kommer inn et nytt på søndag, og enda et på onsdag. Lavtrykkene kommer som perler på en snor framover, sier Krogsæter.</p></div>
<div type="title" level="3">Dårlig nyttårsvær</div>
<div type="text">
<p>Prognosene for nyttårsaften er ikke spesielt lovende.</p>
<p>– Det ser ut som man får kuling fra vest og snøbyger. Det blir generelt en urolig værtype framover.</p>
<p>Mandag og tirsdag er det ventet forbigående kaldere vær. Da vil store deler av Troms få snøbyger. På årets første dag er det imidlertid ventet en ny runde mildvær.</p>
<p>Vind og nedbør gir økt fare for snøskred.</p>
<p>Lørdag er det ventet faregrad 3 både i Lyngen, Tromsø og Indre Troms, melder skredvarslingstjenesten varsom.no.</p></div></body></document>
