<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190728-kvinne-fra-tromso-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/dodsfall/italia/tromso/kvinne-fra-tromso-omkom-etter-lynnedslag-i-italia/s/5-34-1168153" frk="227 9 14 1524"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-28 11:46"/>
<attribute name="author" value="Tobias Kvalvik Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne fra Tromsø omkom etter lynnedslag i Italia</div>
<div type="ingress">44-åringen døde da hun ble truffet av lyn da hun deltok i terrengløp i Nord-Italia lørdag.</div>
<div type="author">Av Tobias Kvalvik Henriksen</div>
<div type="date">28. juli 2019, kl. 11:46</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det var i 19.00-tiden lørdag at kvinnen ble truffet av lynet. Hun deltok i løpet Ultra Skyrace Alpene i Sør-Tyrol i Italia.</p>
<p>Troms politidistrikt bekrefter dødsfallet.</p>
<p>- Vi kan bekrefte at kvinnen som døde i Italia er bosatt i Tromsø, sier operasjonsleder ved Troms politidistrikt, Rune Nilsen, til Nordlys.</p>
<p>Han forteller at pårørende har blitt varslet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjokkert og dypt rystet</div>
<div type="text">
<p>Ultra Skyrace sendte ut en pressemelding etter dødsfallet.</p>
<p>- Vi er sjokkert og dypt rystet etter denne tragiske ulykken, skriver Josef Günther Mair, arrangørlederen for Ultra Skyrace, i pressemeldingen.</p>
<p>- Vi uttrykker vår dypeste medfølelse til kvinnens familie, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Løpet var stoppet</div>
<div type="text">
<p>30 minutter før Tromsø-kvinnen ble truffet hadde løpet blitt stoppet, men flere løpere var mellom punktene hvor løperne ble stoppet, deriblant 44-åringen som var på 2120 høydemeter.</p>
<p>Andre løpere observerte ulykken, og ringte øyeblikkelig etter assistanse. Kvinnen fikk førstehjelp på stedet, og ble deretter flydd til sykehuset i Bolzano. Der ble hun erklært død på stedet.</p>
<p>- Utenriksdepartementet er kjent med at en norsk borger har omkommet i Italia. Utenriksdepartementet kan ikke kommentere ytterligere enkeltdetaljer i saken, sier pressetalsperson Per Wiggen til NTB.</p>
<p>Ultra Skyrace skulle ha en premieutdeling i dag, søndag, men den er blitt avlyst på grunn av den tragiske ulykken.</p></div></body></document>
