<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190621-folkehelsefesten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/folkehelsefesten" frk="449 13 36 2721"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Folke(helse)festen</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">21. juni 2019</div>
<div type="caption"><p>Slik så det ut etter startskuddet for det aller første løpet i 1990. Denne helga besøker deltakere fra over 70 ulike nasjoner Tromsø. Uansett hva værgudene måtte bestemme seg for, er løpet blitt en turistattraksjon og et utstillingsvindu av ypperste merke for byen. Foto: Nordlys arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>Eventyret startet høsten 1989. Ideen om et maratonløp i midnattssol ble født. Sommeren etter sto over 2.000 løpere fra hele verden på startstreken i Tromsø.</p>
<p>Lørdag går startskuddet for 30. gang. Midnight Sun Marathon (MSM) har vokst seg stor. Mer enn 6.000 deltakere fra over 70 ulike nasjoner deltar på løpsfesten. Kanskje blir fjorårets deltakerrekord på 6.229 løpere slått.</p>
<p>Da har vi ikke glemt de mange tusener av tromsøværinger som heier fram venner, kjente og ukjente. I sum bidrar deltakere og tilskuere til at dagens jubilant er det desidert største enkeltarrangementet i Tromsø og Nord-Norge som finner sted årlig.</p>
<p>MSM har flere dimensjoner ved seg som er viktig for Tromsø og byens befolkning. Aller først må vi nevne betydningen for folkehelsa. For det store flertallet er nemlig Midnight Sun Marathon et mosjonsløp.</p>
<p>Alle kan delta – enten man er fem år, 25 år eller 75 år. Enten man er godt trent, middels godt trent eller helt utrent.</p>
<p>Alle kan finne sin distanse og sitt nivå. Man kan konkurrere mot de beste, mot noen på sitt eget nivå, mot seg selv eller la være å konkurrere, men bare delta.</p>
<p>Som mosjonsløp for løpere flest, fungerer MSM som en motivasjonsfaktor gjennom en lang høst, vinter og vår. Alle de treningstimene som legges ned før lørdagens løp, gir i sum en formidabel gevinst for folkehelsa.</p>
<p>En annen vesentlig gevinst er den lokale folkefesten. Midnight Sun Marathon er noe som samler byen. Vi feirer byen vår, vi feirer midnattsola og starten på sommeren – og vi feirer den vakre naturen som omkranser løypene.</p>
<p>Midnight Sun Marathon er kommet for å bli, og er blitt en del av Tromsøs identitet, på linje med Mack, Tromsø Idrettslag, ishavskulturen, Ishavskatedralen, Fjellheisen, utelivet og en rekke andre identitetsfaktorer som gjør det attraktivt å bo og leve i byen vår.</p>
<p>Løpsfesten gjør det også attraktivt for folk verden over å besøke Tromsø. Det er kanskje ikke tilfeldig at ideen om MSM ble unnfanget av Atle Halvorsen ved SAS-kontoret i Tromsø.</p>
<p>I helga besøker deltakere fra over 70 ulike nasjoner. Uansett hva værgudene måtte bestemme seg for, er løpet blitt en turistattraksjon og et utstillingsvindu av ypperste merke for Tromsø.</p>
<p>I dag gratulerer vi de som sto bak oppstarten, det store apparatet av ildsjeler og frivillige som hvert år bidrar til løpsfesten – og vi gratulerer hele Tromsø med de første 30 årene. Vi gleder oss allerede til de 30 neste.</p></div></body></document>
