<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190305-matnasjonen-norge-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/matnasjonen-norge-trenger-flere" frk="683 0 1 4197"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05"/>
<attribute name="author" value="Helge Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Matnasjonen Norge trenger flere dyktige kokker!</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Helge Johansen President / Norske Kokkers Landsforening</div>
<div type="date">5. mars 2019</div>
<div type="caption"><p>De norske kokkelandslagene har suksess i internasjonale konkurranser.</p></div>
<div type="text">
<p>Som president i Norske Kokkers Landsforening (NKL) blir jeg ufattelig stolt og rørt hver gang vi tar med oss det norske flagget på pallen i internasjonale konkurranser. Jeg er den første til å heve glasset for våre fantastiske kokkelandslag som tar edelt metall i VM og OL. Jeg er tross alt leder i den organisasjonen som sender våre aller beste kokketalenter verden rundt på konkurranser. Og vi har som sagt fantastiske resultater som gir matinteresserte nordmenn en høy kulinarisk selvtillit. Så langt – så bra.</p>
<p>Matnasjonen Norge</p>
<p>Men hvordan står det egentlig til i vår kulinariske andedam? Medlemmene av NKL er grunnfjellet i Matnasjonen Norge. Håndverkere med fagbrev som hver eneste dag sørger for at vi kan hygge oss med et godt måltid enten vi sitter på en restaurant, i en kantine, i en sykeseng eller i et bryllup. Matnasjonen Norge er summen av alle disse og ikke minst våre fabelaktige råvareprodusenter over hele landet. Uten råvarene hadde det ikke vært noe norskt måltid.</p>
<p>Rekruttering til faget</p>
<p>Vi i NKL jobber tett med råvareprodusenter, grossister og andre som har en naturlig tilknytning til matfaget for å legge til rette for at flere ungdommer velger kokkefaget. Kokkeyrket er et spennende yrke med mange muligheter for faglig vekst. Noen velger å stå i kokkeyrket til pensjonsalder, mens andre finner beslektede veier videre. Norske hoteller, grossister, næringsmiddelprodusenter og matvarekjeder har mellom- og toppledere med kokkefagbrev. Vi jobber i dag med å bevisstgjøre ungdom, foreldre og rådgivere i skoleverket til å se mulighetene i kokkefaget.</p>
<p>En av våre utfordringer de siste årene har vært et voksende antall elever som dropper ut etter VG-1 på Restaurant- og matfag. Denne trenden må vi snu, men vi kan ikke gjøre det alene. Sammen med skolemyndighetene, utdanningsinstitusjonene, foresatte og bransjen selv må vi jobbe målrettet for å flest mulig elever gjennom utdanningsløpet og ut i lærlingeplassene.</p>
<p>Hvem skal bygge vår kulinariske selvtillit?</p>
<p>Vi er så heldige at vi har utenlandske kokker som ønsker seg til norske serveringssteder, men allikevel er det et underskudd på kokker i Norge. Ja, vi kan naturligvis hente inn flere kokker fra Europa, men vil det bidra til å etablere Matnasjonen Norge?</p>
<p>Svaret gir seg selv, vi må ta den største delen av denne dugnaden selv.</p>
<p>Vi trenger flere ungdommer inn på kokkeskolene! Der lærer de norske mattradisjoner, og med kunnskap om norske tradisjonsretter vil vi kunne tilby turister og fastboende en smak av Det Norske Kjøkken. Akkurat slik de gjør i andre nasjoner som med sine kjøkken med rette kan kalle seg matnasjoner. Hva hadde vel en ferietur til Frankrike og Italia vært uten deres mattradisjoner? Maten er en stor del av landets profil, og en av grunnene til at vi vil reise dit. Når vi nå i Norge er på riktig vei med nye restauranter og regioner med stjerner i Michelin guiden og topp resultater fra internasjonale konkurranser, vil flere franskmenn, italienere og andre fra hele verden reise til Matnasjonen Norge. Da må kokkene være klare!</p>
<p>Dugnad for Det Norske Kjøkken</p>
<p>En matnasjon bygges ikke i løpet av én stortingsperiode. Ikke to heller. Og heller ikke tre! Norge er en ung nasjon og en matnasjon bygges over tid, og utvikles ikke fordi noen har vedtatt at vi skal bli det. Men det kan allikevel være en tanke at de som er nærmest kokkefaget har fokus på å nettopp bygge en kulinarisk profil for Norge. Sammen med norske matmyndigheter, bransjen, matformidlere og råvareprodusentene er det mulig. Vi i Norske Kokkers Landsforening har tro på en målrettet og langvarig satsning for å bygge stolthet rundt matfaget og våre egne mattradisjoner. Det vil resultere i flere søkere til Restaurant- og matfag, skaffe flere kulinariske medaljer i internasjonale konkurranser og bidra til at den norske maten blir en av grunnene til at turister vil feriere her.</p>
<p>Og vi vil gjerne være med i en dugnad for å få matfaget videre opp og frem.</p>
<p>Hva med dere, Landbruks – og matminister Olaug Vervik Bollestad og Kunnskaps – og integreringsminister Jan Tore Sanner. Er dere med?</p></div></body></document>
