<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191216-svartsalg-av-kongekr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/svart-salg-kongekrabbe-rett" frk="437 2 6 2706"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svartsalg av kongekrabbe rett under nesa på myndighetene</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">16. desember 2019</div>
<div type="caption"><p>SVART KRABBE: Toppsjefen i Norway King Crab Svein Ruud viste deltagerne på Husøydagan usladdede bilder av FB-innlegg hvor kongekrabbe ble solgt. Han hadde som kontrast også med et FB-innlegg fra tidligere statssekretær Ronny Berg i Fiskeridepartementet som var på utenlandsreise for å hjelpe andre nasjoner å avsløre kriminalitet. Foto: Linda Vaeng Sæbbe</p></div>
<div type="text">
<p>Det er nå til sammen 16 personer som er siktet av Finnmarks-politiet og Økokrim i tilknytning til Kongekrabbe-nettverket. De er under etterforskning for ulovlig fangst, distribusjon og omsetning av den luksuriøse varen kongekrabbe. De fleste er fra Øst-Finnmark.</p>
<p>Hvert år går det ut mer kongekrabbe fra Norge, enn det som blir registrert tatt opp av havet. Det er ukjente verdier i hundremillionerklassen. Dette har myndighetene vært klar over i flere år. Uten å gjøre noe med kontrollene.</p>
<p>Mens de fleste driver på redelig vis, har andre gjort god butikk på det ettertraktede sjømatproduktet med svart fortjeneste.</p>
<p>Fra massasjeinstitutter, på Finn.no og på Facebook har salget foregått. Nærmest for åpen scene.</p>
<p>Man skulle tro at det ville være enkelt for politi og økokrim å avsløre slikt tidligere.</p>
<p>Beslaget slo ned som en bombe tidligere i høst, men kom likevel ikke overraskende på bransjen.</p>
<p>Blant andre har Norges Kystfiskarlag etterlyst kontroller av kongekrabbefangsten i flere år uten å ha blitt hørt, sier leder Arne Pedersen til Dagbladet. Departement og direktorat har svart at de ikke har hatt kapasitet til å drive kontroll med virksomheten, ifølge Pedersen.</p>
<p>Under Husøydagan i sommer holdt kongekrabbe-kongen Svein Ruud et sint og oppgitt foredrag om jukset og svartsalget av kongekrabbe i Norge – en type kriminalitet som ingen har tatt på alvor før nå. Det fortalte han om i Nord24/Nordlys.</p>
<p>Ruud hadde et treffende bilde på den åpenlyse økonomiske kriminaliteten: – Det er som å kjøre bil gjennom en promillekontroll mens du spyr av alkohol – likevel blir du ikke tatt, sier Svein Ruud til Nord24.no.</p>
<p>Ruud mener han også har varslet myndighetene i flere år om det som måtte være ulovlig omsatt kongekrabbe.</p>
<p>Hvordan kunne det skje at man fra myndighetenes side har lukket øynene så lenge?</p>
<p>Det er nesten utrolig.</p>
<p>Det er bra at nettverket nå er rullet opp, men det er på plass med en selvransakelse for hvordan det kunne ha foregått i så stort omfang og så lenge – uten at noe ble gjort tidligere. Tilliten til kontrollmyndighetene er nå sterkt svekket også hos bransjen.</p>
<p>Hvorfor skal noen drive lovlig når man kan komme unna med å gjøre det svart?</p>
<p>Sjømateksporten er en av Norges fremste næringer. De som driver redelig og etter boka fortjener å bli lyttet til.</p></div></body></document>
