<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190103-stopp-veksten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/stopp-veksten" frk="640 0 0 3488"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03"/>
<attribute name="author" value="Jan Skogheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stopp veksten!</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Jan Skogheim Sørreisa</div>
<div type="date">3. januar 2019</div>
<div type="caption"><p>Kjære Erna; Hvorfor skal alt bli større, styggere og mer ødeleggende? Hvorfor skal alt vokse fortere og fortere? Hvorfor er mantraet at det som vokser er det eneste av verdi for deg og dine? Ja; Hvem eller hva er det vi måles mot? Og ikke minst; Hva er målet? skriver Jan Skogheim. Foto: Høyre / Colourbox / Nn debatt</p></div>
<div type="text">
<p>Flertallet av dagens ledende politikere synes å være rammet av samme sykdom; Nemlig gigantomani. Alt skal vokse seg større, sterkere og tettere. Virkemidlene for å få til dette er reformer, lovendringer og tvang. Vil en ikke bli større, sterkere og tettere, skal en tvinges til det. Er det forbudt, endrer en bare loven. Går det ikke med en reform, iverksetter de flere.</p>
<p>Erna Solberg leder i dag en regjering hvor alle er smittet av gigantomani. Alt skal vokse. Vokse seg større, styggere og mer ødeleggende! En vekst, med en hastighet, som mangler sidestykke i norsk historie. En vekst som i ytterste konsekvens vil føre til at nasjonen Norge er en saga blott. For det tas ikke hensyn til at menneskene og forholdene i dette landet er forskjellige lenger. Alt og alle skal behandles likt og med samme medisin. Nemlig tvang, reformer og lovendringer! Og vekst!</p>
<p>Kanskje hadde det vært en ide å stoppe opp litte grann. Og tenke over hvilket samfunn vi er i ferd med å bli. Nemlig et samfunn der en er sin egen lykkes smed. Og ikke et samfunn som tar hensyn til at folk faktisk trenger tid og økonomi for å få flere barn. Trenger tid til å betale ned gjeld. Trenger tid til å ta vare på sine. Trenger tid til å hjelpe hverandre. Trenger tid til å skape menneskelige relasjoner. Trenger tid til å dra lasset sammen. Trenger tid til å ta vare på naturen. Trenger tid til å ta vare på tradisjoner. Et samfunn der alt og alle trenger litt bedre tid. Og hverandre.</p>
<p>De fleste av oss har dessverre mer enn nok materielt gods. Det vi trenger er som nevnt tid. Tid til å skape det varme Norge som dere politikere snakker om i festtalene. Tid til å vise solidaritet med de som ikke har det like godt som oss. Tid til å bry oss om de som sliter i hverdagen. Det jaget mantraet om vekst skaper kommer til å ødelegge Norge mer og mer. Til slutt har alle nok med seg selv. Ikke fordi en vil det, men fordi en må det! Må det for å skaffe seg det en trenger eller rettere sagt det samfunnet forventer at en trenger.</p>
<p>Kjære Erna; Hvorfor skal alt bli større, styggere og mer ødeleggende? Hvorfor skal alt vokse fortere og fortere? Hvorfor er mantraet at det som vokser er det eneste av verdi for deg og dine? Ja; Hvem eller hva er det vi måles mot? Og ikke minst; Hva er målet?</p>
<p>Det jaget etter vekst som preger dagens samfunnsutvikling er farlig! Og faresignalene sees allerede. De som er flinkest i dette blir stadig rikere, mens de som ikke er like flinke blir taperne. Forskjellene øker raskere og raskere og vi er i ferd med å bli et klassedelt samfunn som blir stadig kaldere i vår higen etter rikdom og vekst. Alltid vekst. Mon tro om vi ikke hadde vært rikere på andre måter enn materielt om vi hadde bremset litt på veksten? Og tatt oss tid til å leve for og med hverandre. Ikke bare eksistere for vekstens skyld.</p>
<p>Kjære Erna; Norge har i dag historisk lav arbeidsledighet. Hvem eller hva som har skylden for det skal jeg la ligge. Men, om vi skal vokse mer; Hvem skal gjøre jobben? Uten at fødselstallene skal stupe enda mer i din regjerings higen etter vekst. Og hvem skal bli taperne når noe vokser mer enn andre? De samme som før? De som sliter?</p></div></body></document>
