<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190205-boligprisene-tromso-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nord24.no/bolig/boligpriser/eiendomsmegler/boligprisene-tromso-oker-mest-i-landet/s/5-32-119773" frk="336 21 42 1986"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 11:12"/>
<attribute name="author" value="Torkil Emberland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligprisene: Tromsø øker mest i landet</div>
<div type="ingress">Boligprisene steg med 0,5 prosent i januar korrigert for sesongvariasjoner, ifølge Eiendom Norge</div>
<div type="author">Av Torkil Emberland / NTB</div>
<div type="date">05. februar 2019, kl. 11:12</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Boligprisene i Norge steg med 0,5 prosent i januar 2019, korrigert for sesongvariasjoner. Totalt steg prisene med 2,7 prosent, ifølge Eiendom Norge.</p>
<p>Tromsø er blant dem som gjør det best, med unntak av Bergen. I januar er prisendringen på 4,2 prosent.</p>
<p>Sesongjustert ligger økningen på 1,6 prosent - det er alltid en økning i prisene i januar. Dette er den høyeste sesongkorrigerte økningen i landet etter Bodø og Fauske som hadde boligprisvekst på 1,9 prosent.</p>
<p>De siste tolv månedene har Tromsø hatt en økning på 2,6 prosent.</p>
<p>- Til tross for mange skeptikere som har lurt på om det er for mye for salg i Tromsø, så viser statistikken at markedet fungerer bra - og at Tromsø nå har tatt igjen etterslepet i prisveksten for de siste 10 årene sier Børge Martinussen i Eie i en kommentar til Nordlys.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mer moderat</div>
<div type="text">
<p>– I januar steg boligprisene i Norge som normalt for måneden, men veksten i prisene er mer moderat enn hva vi har sett i mange januarmåneder de siste ti årene, sier administrerende direktør Christian Vammervold Dreyer i Eiendom Norge i forbindelse med fremleggingen.</p>
<p>Omsetningstiden øker kraftig. Det er rekordmange boliger på markedet.</p>
<p>Det ble lagt ut rett i underkant av 7.000 boliger til salgs i Norge i januar, 7,9 prosent flere enn i januar 2018. Spesielt i Oslo og Bergen var det en solid økning i antallet boliger som ble lagt ut for salg denne måneden.</p>
<p>I gjennomsnitt tok det 63 dager å selge en bolig i Norge i januar i år, fem dager mer enn i samme måned i fjor. Tromsø ligger like under snittet med 60 dager.</p>
<p>– Salgstiden har i hele 2018 vært høyere enn tidligere år, og vi fortsetter i 2019 med en vesentlig høyere omsetningstid enn hva vi har vært vant med de senere årene. Når den høye salgstakten kombineres med høyere omsetningstid, vitner det om et velfungerende og balansert boligmarked, sier Dreyer.</p></div></body></document>
