<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191019-trailersjaforen-kjor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/nyheter/bodo/trafikk/trailersjaforen-kjorte-seg-vill-i-ronvik-og-tok-med-seg-bade-gjerde-og-trar/s/5-4-1104462" frk="234 7 10 1377"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 07:33"/>
<attribute name="author" value="Ida Kristin Dølmo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trailersjåføren kjørte seg vill i Rønvik og tok med seg både gjerde og trær</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Ida Kristin Dølmo</div>
<div type="date">19. oktober 2019, kl. 07:33</div>
<div type="caption"><p>Naboene i Leitetunet våkner lørdag morgen til dette synet. Foto: Politiet</p> <p>Treet hadde kilt seg godt fast mellom to akslinger. Foto: Politiet</p> <p>Slik ser gjerdet ut lørdag morgen. Foto: Mathilde Eide Jenssen</p></div>
<div type="text">
<p>(Avisa Nordland) Like før klokka 03.00 natt til lørdag, fikk politiet melding fra naboer i Rønvik om en svært uvanlig hendelse.</p>
<p>– En semitrailer som skulle på Rønvikleira brukte GPS, kjørte feil og havnet i Leiteveien, forteller operasjonsleder Ivar Bo Nilsson til Avisa Nordland.</p></div>
<div type="title" level="3">40 meter gjerde</div>
<div type="text">
<p>I stedet for å ringe etter hjelp, prøve sjåføren å komme seg ut av Leiteveien.</p>
<p>– Han prøvde seg på en sving som var helt umulig, og han tok med seg 40 meter med gjerde og et par store trær, forteller operasjonslederen.</p>
<p>Et av trærne hadde kilt seg fast mellom to akslinger.</p>
<p>– Bilen var ikke brukbar, og vi måtte få assistanse av Salten Brann som tok med seg motorsag og kappet treet i mindre biter.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforsker saken</div>
<div type="text">
<p>Politiet har nå startet etterforskning av hendelsen.</p>
<p>– Vi gjør vurderinger med dem som var på jobb i natt, tar en prat med jourhavende og blir enig om hvordan vi skal angripe dette.</p>
<p>Operasjonslederen bekrefter at det er snakk om både norsk kjøretøy og norsk sjåfør.</p></div>
<div type="title" level="3">Erlend (28) møtte på lastebil med problemer midt i bakken: – Har problemet bare blitt forskjøvet?</div></body></document>
