<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190412-kong-salomo-og-jorge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/kong-salomo-jorgen-hattemaker" frk="610 10 41 3832"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12"/>
<attribute name="author" value="Tone Angell Jensen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kong Salomo og Jørgen hattemaker</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Tone Angell Jensen Kommentator / Nordlys</div>
<div type="date">12. april 2019</div>
<div type="caption"><p>ELITE: Fra utsiden ser det alt annet enn bra ut for landets nasjonalforsamling nå. Vi ser en elite som har fjerna seg fra folket og fått fordeler vi andre bare kan drømme om. Foto: ANB</p></div>
<div type="text">
<p>Stortingspolitikere som pendler har gratis tjenesteleilighet, gratis besøksreiser for familiemedlemmer og minst en gratis hjemreise per uke. Samtidig fjerner de goder for vanlige folk som må pendle.</p>
<p>En hybel med ei kokeplate og et lite kjøleskap. Det er hverdagen for tusenvis av arbeidsfolk her i landet, de som av ulike årsaker må pendle til jobben. De som Stein Ove Berg sang om i visa «Mandag morra blues». Joda, det finnes over 100.000 av dem fortsatt.</p>
<p>Til nå har de hatt visse skattefordeler som følge av ekstra utgifter ved å bo utenfor hjemmet, og være borte fra familien hele arbeidsuka. Men nå er det slutt på noen av fradragene. I 2018 forsvant det såkalte kostfradraget man fikk dersom man hadde mulighet til å lage seg mat på pendlerhybelen. I praksis vil det si minimum ei kokeplate og et kjøleskap.</p>
<p>«Fradraget for merkostnader til kost og losji fører til mye byråkrati. Det er ingen uavhengig tredjepart som rapporterer fradraget til skattemyndighetene. Skattyter fører selv opp fradraget», het det i regjeringens framlegg til statsbudsjett for 2018.</p>
<p>Begrunnelsen passer jo bra i disse tider, hvor det er så uhorvelig vanskelig med regninger, regnskap og kontroll.</p>
<p>I det samme statsbudsjettet, som flertallet på Stortinget vedtok, er det bestemt at fradraget for kost i pendlerbolig uten kokemuligheter skal halveres. Dette betyr at mange pendlere får en kraftig skattesmell. Det er neppe noen trøst å vite at alle disse endringene skal «bidra til å finansiere vekstfremmende lettelser i fullføringen av skattereformen», stadig ifølge regjeringen.</p>
<p>Stortingsrepresentanter derimot, trenger ikke å bekymre seg for verken skattesmell eller magrere tider. De har goder som er sjelden vare, hvis man ikke er overbetalt toppleder i næringslivet, da. Stortingsrepresentanter som bor mer enn 4 mil fra Stortinget, får dekket en hjemreise hver uke. Dersom vedkommende har barn under 19 år på hjemstedet, kan man få dekket en ekstra ukentlig hjemreise i tillegg.</p>
<p>Nærmeste familie tilgodeses også. Bor de på hjemstedet, mer enn 4 mil fra Stortinget, får familiemedlemmer (ektefelle, samboer, barn) dekket inntil to besøksreiser per år, per person. Er representanten aleneforsørger, kan han eller hun også få dekket reiseutgifter til ledsager for barna, til de er fylt 12 år.</p>
<p>Til sammenligning kan en vanlig, pendlende arbeidstaker som betaler arbeidsreisen selv, trekke reiseutgifter fra på skatten, men bare den delen av beløpet som overstiger 22.350 kroner.</p>
<p>Utgiftene til pendlerhybel kan også trekkes fra, om de overstiger 10.000 kroner. Vi har sans for egenandeler her i landet, når det gjelder hvermannsen, vel og merke.</p>
<p>Stortingsrepresentantene har det enklere. For Stortinget eier 143 møblerte leiligheter i varierende størrelse som stilles vederlagsfritt til disposisjon for representanter som bor mer enn 40 km i kjøreavstand fra Stortinget.</p>
<p>Skikkelig tilrettelegging altså, for mennesker som tjener 956.463 kroner i året.</p>
<p>Så kan det innvendes at det kan bli vanskelig å få noen til å ta på seg oppgaven med å være en av våre fremste folkevalgte, dersom de ikke kommer til ordnede forhold i hovedstaden. Og at det følger et stort ansvar med jobben.</p>
<p>Det siste er uomtvistelig riktig, og da er spørsmålet om ikke ansvarsfølelsen burde slått kraftig inn, når forsamlingen bevilger seg selv utstrakte goder og i neste omgang trekker tilbake fordeler fra folk flest.</p>
<p>Fra utsiden ser det alt annet enn bra ut for landets nasjonalforsamling nå. Vi ser en elite som har fjerna seg fra folket og fått fordeler vi andre bare kan drømme om. Likevel er det noen som jukser med reiseregningene.</p></div></body></document>
