<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190327-fare-for-streik-seks.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/nho/naringsliv/jobb/fare-for-streik-seks-tromso-bedrifter-kan-bli-rammet/s/5-34-1089827" frk="220 14 19 1296"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 15:15"/>
<attribute name="author" value="Jenny Ulstein"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fare for streik - seks Tromsø-bedrifter kan bli rammet</div>
<div type="ingress">LO krever den frivillige meklingen i lønnsoppgjøret mellom LO og NHO avsluttet, og varsler streik fra førstkommende mandag.</div>
<div type="author">Av Jenny Ulstein</div>
<div type="date">27. mars 2019, kl. 15:15</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det betyr at hvis ikke LO og NHO bli enige, vil nærmere 23.000 arbeidstakere i NJO-bedrifter legge ned arbeidet fra mandag.</p>
<p>– LO konstaterer at det ikke har vært mulig å bli enig med NHO så langt, og vi ser derfor ingen grunn til å fortsette den frivillige meklingen, sier LO-leder Hans-Christian Gabrielsen.</p>
<p>Han sier de har som mål å bli enige, men er også forberedt på streik.</p>
<p>– Våre medlemmer skal ha en rettferdig andel av de verdiene de har vært med på å skape. Vi har tatt ansvar i dårlige tider og vist måtehold i flere lønnsoppgjør på rad. Nå er det rom for kjøpekraftforbedring for alle og et ekstra lønnsløft for de laveste lønte, som de siste årene har hatt den svakteste lønnsutviklingen av alle, mener Gabrielsen.</p>
<p>Blir de ikke enige med NHO vil nærmere 23.000 arbeidstakere i NHO-bedrifter streike fra mandag 1. april kl. 06.00.</p>
<p>Disse bedriftene i Tromsø kan gå ut i streik:</p>
<p>Tromsø Hårstudio AS</p>
<p>NOKAS AS</p>
<p>Nikita Hair Norway AS Avd. Tromsø Jekta</p>
<p>Schenker AS Avd. Tromsø</p>
<p>Pon Equipment AS Verksted Tromsø</p>
<p>Nikita Hair Norway AS Avd. 1415 Tromsø</p>
<p>Nikita Hair Norway AS Avd. Nerstranda Tromsø</p></div></body></document>
