<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191213-gladnyhet-for-alan-w.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/winterland/kultur/festival/gladnyhet-for-alan-walker-fans-under-18-i-tromso/s/5-34-1236897" frk="327 17 34 1994"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 10:59"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gladnyhet for Alan Walker-fans under 18 i Tromsø</div>
<div type="ingress">Arrangerer rusfri konsert på dagtid i samarbeid med Sparebanken og Kulturrabatt.</div>
<div type="author">Av Nordlys</div>
<div type="date">13. desember 2019, kl. 10:59</div>
<div type="caption"><p>Alan Walker kommer til Tromsø i februar. Foto: Jens H Haugen/Anti</p></div>
<div type="text">
<p>For én måned siden ble det klart at Alan Walker blir headliner under Winterland i Tromsø i februar.</p>
<p>- Snøen kommer til å smelte rundt Skarphallen, uttalte festivalsjef Stian Johansen til Nordlys da det ble kjent at verdensstjernen kommer til Tromsø.</p>
<p>21-åringen Alan Walker er på få år blitt en av verdens største artister. Fra slippet av «Faded» i 2015, og til han ga ut sitt første album i desember 2018, har han samlet over 15 millioner følgere på ulike plattformer. I tillegg har han helt eget nettverk for dedikerte fans hvor han samler folk fra hele verden i et fellesskap som «Walkers».</p>
<p>I utgangspunktet avslutter Alan Walker festivalen i Skarphallen lørdag kveld, men Winterland kommer nå med en gladnyhet til Alan Walker-fans under 18 år, og som dermed ikke har adgang til selve festivalen.</p>
<p>Winterland åpner nemlig dørene på dagtid lørdag 22. februar for en rusfri Alan Walker-konsert konsert for barn, unge og voksne.</p>
<p>Konserten arrangeres i samarbeid med Sparebanken Nord-Norge og Ung Kulturrabatt.</p>
<p>– Konserten kommer til å åpne dørene kl. 15:30, hvor Alan Walker går på kl. 16:30 og spiller en time. Etter konserten tømmer vi festivalområdet og gjør klar for å åpne igjen på kvelden. På Winterland vil Alan Walker avslutte festivalen rundt midnatt, sier Festivalsjef Stian Johansen.</p>
<p>Han sier at interessens rundt festivalen i februar har økt betydelig etter at det ble kjent at Alan Walker er på bookinglista.</p>
<p>– Vi har fått utrolig mange henvendelser om dette etter at vi slapp Alan Walker til Winterland, derfor er vi enormt glad for at Sparebanken Nord-Norge og Ung Kulturrabatt ville være med å arrangere konsert, sier Stian Johansen.</p>
<p>Ungdom mellom 15 – 18 år har tilgang til arrangementet lørdag ettermiddag. Er man yngre enn 15, må man ha med ledsager over 18 år.</p></div></body></document>
