<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190808-ap-og-hoyre-blor-i-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/tromso-i-ferd-svekke-sin-egen" frk="595 7 26 3666"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08"/>
<attribute name="author" value="Skjalg Fjellheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap og Høyre blør i Tromsø fordi partiene har veket unna upopulære beslutninger</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Skjalg Fjellheim Politisk redaktør / Nordlys</div>
<div type="date">8. august 2019</div>
<div type="caption"><p>INGEN AV DEM TREKKER VELGERE: Hans Petter Kvaal (til venstre) og Gunnar Wilhelmsen, ordførerkandidater for henholdsvis Høyre og Ap i Tromsø, sliter tungt foran valget om en måned. Her er de fotogradert under Buktafestivalen. Foto: Markus Kristoffer Dreyer</p></div>
<div type="text">
<p>Infacts måling for Tromsø viser italienske tilstander i Tromsø-politikken. Byen har fem partier mellom 13,3 og 15,6 prosents oppslutning. Ap og Høyre er jevnstore, og har en samlet oppslutning på rekordsvake 31 prosent. Det er milevis unna nivået «de to store» har ligget på historisk sett.</p>
<p>Velgerne tenker ikke over hva det betyr for Tromsø når de to tradisjonelle styringspartiene svekkes kraftig. Og ingen kan heller klandre dem for det. Fra velgernes ståsted er det helt legitimt å velge andre partier som i dag oppfattes som redskap for egne interesser. Men likevel; det er lett å glemme at ensakspartier ikke har svar på alt det andre som er viktig i hverdagen.</p>
<p>Slik er engang demokratiet vårt. Det er, heldigvis, ingen lovmessighet at Høyre og Arbeiderpartiet skal dominere. Men når de to store partiene er så skadeskutte, er det viktig å være klar over at det får konsekvenser for Tromsø.</p>
<p>Tross alle sine svakheter har Høyre og Arbeiderpartiet vært garantister for stabil retning og styring av Tromsø. Sammen har partiene, delvis gjennom samarbeid om store kompromisser og gjennom sine nasjonale kanaler, tatt Tromsø dit byen er i dag.</p>
<p>I et historisk perspektiv snakker vi om samfunnsbygging i ganske stor skala, der de virkelig store strategiske gullårene lå i spennet mellom Kåre Nordgård, Helge Jacobsen og Erlend Rian. Tromsø tok steget fra fiskerlandsby til storbystatus og kraftsenter i nord.</p>
<p>De to partiene har delt makten seg imellom helt siden 1945, med unntak av årene 1976 til 1977, da Senterpartiet hadde ordførerkjedet til låns.</p>
<p>Nå kan det være fare for at Tromsøs tilgang til den nasjonale makten tørker inn. Tilgangen til de sentrale partiapparatene i Høyre og Arbeiderpartiet betyr mye for alle byer, ikke bare for Tromsø, i kampen om ressurser og oppmerksomhet. Hvis dette blir borte, svekkes også Tromsøs innflytelse, og dermed også muligheten til å gjennomføre store invsteringer i byen.</p>
<p>Hvorfor nevner jeg alt dette? Det er i alle fall ikke for å si at de som nå vender ryggen til de to partiene ikke har gode grunner til det. For dessverre har Arbeiderpartiet og Høyre seg selv å takke for krisen. Det er år med småkjekling og unnlatelsessynder i Tromsø som nå treffer partiene som en rekyl.</p>
<p>At Tromsø fremdeles mangler en innfartsvei, er en del av dette bildet. Flere ganger tidligere de siste 20 årene har Ap og Høyre i Tromsø lagt bort planene om byvekstavtale. Partiene har rett og slett manglet evnen til å gjøre de store løftene sammen.</p>
<p>Dermed har all infrastruktur i byen blitt satt på vent. Ikke siden midten av 90-tallet har det vært gjennomført store samferdselsprosjekter i byen, da Tromsøysund-tunellen ble bygd. Ingen annen by i Norge har hatt raskere prosentvis befolkningsvekst, men ingen annen by har heller hatt mer handlingslammelse i lokalpolitikken.</p>
<p>Det er altså evnen til å unngå å ta viktige og banebrytende beslutninger på vegne av fellesskapet, som gjør at de etablerte partiene betaler en høy pris nå. Ledende politikere de siste 20 årene har, én etter én, veket unna de upopulære beslutningene.</p>
<p>Nå står byen ved et veiskille, uten en tydelig fremtidsvisjon, og med en skakkjørt kommuneøkonomi. Dersom styringspartene blir utradert, risikerer Tromsø å komme enda verre ut. Da kan byen havne bakerst i køen når de store pengene deles ut over statsbudsjettet.</p></div></body></document>
