<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190826-kostnader-i-sor-norg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/kostnader-i-sor-norge-tiden" frk="591 12 44 3487"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26"/>
<attribute name="author" value="Magne Bergset"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kostnader i Sør-Norge for tiden</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Magne Bergset Lyngseidet</div>
<div type="date">26. august 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det pågår en intens debatt for og mot Nord-Norgebanen (NNB) for tiden, og den er selvfølgelig meget interessant.</p>
<p>Nylig kom det frem av det ble investert 5,3 milliarder kroner på nytt dobbeltspor på hovedbanen ved Hamar, som ikke skal tas i bruk ennå.</p>
<p>Estimerte kostnader ved NNB er beregnet til over 100 milliarder kroner på investering fra Fauske til Tromsø og det er også antydet et alternativ med sammenknytning med svenskene, via Narvik og Svenske Jarnvæger (SJ) som kommer på omkring 30 milliarder kroner.</p>
<p>I denne forbindelse kan det være interessesant å sa på hva som for øvrig foregår av jernbaneinvesteringer i landet for øvrig, og da velger jeg å se bort fra ny tunnel fra Oslo til Ski, da denne er under utbygging. Kostnadene er ukjent for meg, men noen kan sikkert finne det ut?</p>
<p>Jeg skal rette blikket mot Vestfoldbanen, (mellom Drammen og Skien) som er godt oppgradert sør for Drammen: For få år siden ble det</p>
<p>Bygget høyhastighets dobbeltsporet bane i Sande (med ny stasjon) frem til Holmestrand, samtidig med at vegvesenet bygget ny E18 firefelt med fartsgrense 110 km, muligens prosjektert til 120 km.</p>
<p>Bygget ny Holmestrand stasjon i fjellet i dobbeltsporet tunnel</p>
<p>Bygget nye linjer ved Tønsberg</p>
<p>Kostnadene på de forskjellige prosjektene er ukjent for meg, men det må sikkert dreie seg om noen milliarder kroner til sammen, siden dette er veldig dyrt.</p>
<p>Jeg har ikke sett noen steder at det har før til vesentlig debatt som har ført til at bla statsministeren har sagt at dette ble for dyrt eller burde vært erstattet med bedre veier og maksilange vogntog, slik hun mener om NNB. Tvert i mot: E18 har også blitt ny med en rekke tunneler, firefelt og fartsgrense 110 km.</p>
<p>Det nyeste prosjekt som ble åpnet sent i fjor høst var nytt tunellssystem mellom Larvik og Porsgrunn. Inntil i fjor høst tok 34 minutter mellom disse to stasjonene på ne naturskjønn og svingete banelegeme med fart redusert ned mot 50-60 km/t. Altså den opprinnelige og gammeldagse banen. Nå er den erstattet med nye bane og det tar i overkant av 12 minutter på dobbelsporet banelegeme prosjektert for fart på 200 km/t. Finfine greier dette, ikke sant? Nå kan man hver time pendle mellom Vestfold og Telemarksbyene Skien-Porsgrunn og Larvik-Sandefjord-Tønsberg osv på en grei og effektiv, grønn måte hvis man vil. Kostnaden ble på intet mindre en 7 400 000 000 kr, jeg understreker 7,4 milliarder kroner! Bare sjekk nærmere.</p>
<p>Dette kommer i tillegg til det som er nevnt over. Og da må man lure på hvem som bevilger slike beløp, bare for å oppgradere noe som er der allerede? Selvfølgelig er det passasjergrunnlag her, men går det mange godstog der da? Omvendt tenking og vurdering må til NNB, tror jeg. Inntil videre må Tromsværinger (og senere Finnmark) klare oss med bare veier.</p>
<p>Er man ferdig med investeringene med dette da tro? Svaret er nei: Jeg hørte nemlig på NRK-P1 radio for noen måneder siden at NSB (Jernbaneverket) hadde spurt Skien kommune om hvor de ønsket en ny underjordisk endestasjon på Vestfoldbanen, til avløsning for den som ligger i utkanten av Skien sentrum, før de planlegger ny trase med dobbeltspor, tunneler og ny endestasjon under jorda.</p>
<p>Dette viser til fulle at det satses enorme beløp på jernbane, også på oppgradering der det er tog allerede, mens statsministeren mener det er nok med veier i Nord-Norge. Forstå det den som kan ...</p>
<p>Hvem kan finne ut hvem som bevilger disse pengene og får dem til å gjøre noe annet fremover?</p></div></body></document>
