<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191128-til-trenger-tromso--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/trenger-tromso-tromso-trenger" frk="487 2 7 2735"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28"/>
<attribute name="author" value="Helge Nitteberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TIL trenger Tromsø – og Tromsø trenger TIL</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Helge Nitteberg Sjefredaktør / Nordlys</div>
<div type="date">28. november 2019</div>
<div type="caption"><p>Runar Espejord er en nøkkelspiller for Tromsø IL. Her i en kamp mot Lillestrøm på Alfheim.</p></div>
<div type="text">
<p>Årets fotballsesong nærmer seg slutten. Foran søndagens serieavslutning ligger TIL utsatt til – nær sagt som vanlig. Det har blitt regelen mer enn unntaket de senere årene.</p>
<p>Det er mye jeg – og sikkert mange med meg – kunne sagt om TIL, om måten klubben drives på, som breddeklubb og som toppklubb. Alt er ikke like fordelaktig, for å si det forsiktig.</p>
<p>Når sesongen er over må det komme en debatt om hvordan TIL skal gjenreises som hele Tromsøs klubb. En klubb som byens innbyggere er oppriktig glade i. Den debatten må komme uavhengig av om A-laget berger plassen i eliteserien eller ikke.</p>
<p>Men i dag skal vi la den debatten ligge. Det viktige nå er at TIL berger plassen. Jobben med å gjenreise klubbens posisjon i egen by, blir så uendelig mye enklere når klubben hører hjemme i eliteserien.</p>
<p>Det handler om inntektsmuligheter og det handler om publikumsoppslutning, for å nevne de to største forskjellene på spill i eliteserien og spill i 1. divisjon.</p>
<p>Fotballhistorien er full av klubber som sliter med å komme på beina igjen etter et nedrykk. Det kan ta mange år. Jeg frykter at TIL vil få det knalltøft ved et nedrykk. Fundamentet er skjørt, og veien tilbake til toppen kan fort bli lang og kronglete.</p>
<p>Hvorfor er det så viktig at vi har et lag i eliteserien, spør du kanskje? Skal vi ikke bare la de folkene oppe på Alfheim seile sin egen sjø? Det kunne vi gjort, men Tromsø ville blitt en fattigere by.</p>
<p>For TIL er så mye mer enn en samling fotballspillere som kommer og går. Selv om det kanskje er vanskelig å få syne på akkurat nå, er TIL er blitt en institusjon, og en viktig del av Tromsøs identitet.</p>
<p>På sitt beste har Alfheim vært en arena for fellesskap, hvor høy og lav har møttes og opplevd noe sammen, som snøkampen mot Chelsea, som 4-1-seieren over Rosenborg i 2004, eller alle de gangene laget vårt har berget plassen med et nødskrik. Det er opplevelser og minner vi tar med oss sammen.</p>
<p>Vi lever i en tid som er mer og mer individualisert. Mange har nok med seg selv. Vi kjenner ikke naboen, og vi møtes sjeldnere på tvers av bakgrunn.</p>
<p>Jeg tror vi trenger flere møteplasser. Det bygger ned barrierer og bygger forståelse mellom folk. Alfheim kan bli en sånn møteplass - igjen.</p>
<p>På søndag åpner TIL dørene på Alfheim. Det er gratis inngang. Mye står på spill. Det blir nervepirrende til siste spark på ballen.</p>
<p>Alle som har et bankende hjerte for klubben, om den bankingen er aldri så svak, har mulighet til å gi «Gutan» en ekstra dytt på veien mot ny kontrakt i eliteserien.Jeg håper mange benytter seg av muligheten.</p>
<p>TIL trenger Tromsø i ryggen. Og Tromsø trenger TIL.</p></div></body></document>
