<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190314-yrkessjafor-meldte-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/utenlandsk-vogntog/tromso/vogntog/yrkessjafor-meldte-fra-om-villmannskjoring-pa-e8-her-blir-den-utenlandske-traileren-stanset-pa-tromsoya/s/5-34-1081965" frk="161 8 10 1161"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 14:33"/>
<attribute name="author" value="Magnus Aamo Holte"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Yrkessjåfør meldte fra om villmannskjøring på E8: Her blir den utenlandske traileren stanset på Tromsøya</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Magnus Aamo Holte</div>
<div type="date">14. mars 2019, kl. 14:33</div>
<div type="caption"><p>STANSET: Her blir den utenlandske traileren stanset mellom Fridtjof Nansens Plass og Hansjordnesbukta rundt klokken 13.30. Foto: Stian Saur</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk i ettermiddag inn melding fra en bekymret yrkessjåfør om en utenlandsk trailer som angivelig skal ha drevet villmannskjøring langs E8 i Ramfjord.</p>
<p>- Ifølge melder har traileren tatt en uforsvarlig forbikjøring uten tilstrekkerlig sikt i Nordbotn i Ramfjord. Vedkommende, som selv er tungtransporsjåfør, mener at den utenlandske traileren kjørte svært uforsvarlig, sier operasjonsleder Roy Tore Meyer i Troms politidistrikt.</p>
<p>Politiet valgte derfor å stanse det utenlandske kjøretøyet da det kom til Tromsø rundt klokken 13.30.</p>
<p>- Traileren ble stanset mellom Nansenplass og Hansjordnesbukta. Vi innbringer sjåføren til avhør på politistasjonen. Vi vil ta stilling til eventuelle etterforskningskritt videre etter avhøret, sier Meyer.</p>
<p>Nordlys har vært i kontakt med transportselskapet som det aktuelle kjøretøyet er registrert på. Vi oppdaterer etter at de har svart på vår henvendelse.</p></div></body></document>
