<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191202-nytt-farevarsel-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/farevarsel/meteorologisk-institutt/meteorolog/nytt-farevarsel-fra-meteorologen-mye-nedbor-i-vente/s/5-34-1232431" frk="301 6 12 1785"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 12:59"/>
<attribute name="author" value="Andreas Høyer"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nytt farevarsel fra meteorologen: – Mye nedbør i vente</div>
<div type="ingress">Mer nedbør og mer vind i vente.</div>
<div type="author">Av Andreas Høyer</div>
<div type="date">02. desember 2019, kl. 12:59</div>
<div type="caption"><p>MER NEDBØR: Tirsdag slår været om, melder meteorologen. Foto: Skjermdump met.no</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld er det ventet et væromslag inn over Troms. Det betyr høyere temperaturer og nedbør i form av regn.</p>
<p>Kombinasjonen av varmluft og mye nedbør gjør at meteorologisk sender ut et farevarsel for store deler av landet.</p>
<p>«På grunn av de varme luftmassene som inntar #Norge natt til tirsdag, har vi sendt ut farevarsel for underkjølt regn og regn som fryser på bakken i hele landet», melder Meteorologisk institutt.</p>
<p>På grunn av de varme luftmassene som inntar #Norge natt til tirsdag, har vi sendt ut farevarsel for underkjølt regn og regn som fryser på bakken i hele landet. Det starter i sør i kveld og når Nord-Norge i løpet av tirsdag formiddag. Les mer på https://t.co/sb4X9as5HV &#9888; pic.twitter.com/FpTPBKxIgJ</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) December 2, 2019</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mildest onsdag</div>
<div type="text">
<p>Statsmeteorolog Ola Bakke Aashamar sier man må vente mye nedbør.</p>
<p>– Det er først på onsdag de virkelig store nedbørsmengdene kommer, sier han til Nordlys.</p>
<p>Samme dag vil temperaturene kom helt opp i fem til syv varmegrader.</p>
<p>– Onsdag er helt klart den mildeste dagen, så viser de foreløpige prognosene at det bygger seg opp et nytt lavtrykk over Spitsbergen. Det kan bety en vestlig værtype, ganske lik den vi har hatt de siste dagene.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer vind</div>
<div type="text">
<p>Noe vedvarende klarvær kan man trolig se langt etter.</p>
<p>– Det vil i så fall ikke vare lenge.</p>
<p>Vinden vil avta utover mandagen, før den igjen tar seg opp, sier statsmeteorolog Aashamar.</p>
<p>– I dag vil det fortsatt blåse en del fra nordvest, så avtar det litt. Tirsdag blir det roligere, før det tar seg litt opp igjen onsdag. Vinden kan komme opp en liten til stiv kuling.</p></div></body></document>
