<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191218-frp-rokering-i-regje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/regjeringen/statsrad/erna-solberg/frp-rokering-i-regjeringen-soviknes-gjor-comeback-listhaug-far-tyngre-rolle/s/5-34-1238972" frk="341 6 14 2271"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 10:47"/>
<attribute name="author" value="NTB-Markus Weisser Og Oda Ertesvåg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-rokering i regjeringen: Søviknes gjør comeback – Listhaug får tyngre rolle</div>
<div type="ingress">Terje Søviknes gjør comeback i regjeringen og overtar Sylvi Listhaugs post som eldre- og folkehelseminister. Listhaug blir ny olje- og energiminister.</div>
<div type="author">Av NTB-Markus Weisser / Oda Ertesvåg</div>
<div type="date">18. desember 2019, kl. 10:47</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Olje- og energiminister Kjell Børge Freiberg (Frp) fikk avskjed i nåde under ekstraordinært statsråd på Slottet onsdag formiddag.</p>
<p>– Som dere ser, er det ikke helt nye fjes, men det er gjort to endringer i statsråd, sa statsminister Erna Solberg (H) til pressen etter statsrådet.</p>
<p>Hun kom ut på Slottsplassen sammen med de to Frp-nestlederne, som begge har fått nye jobber.</p>
<p>Statsministeren vil holde pressekonferanse i regjeringens representasjonsanlegg klokken 12.30. I løpet av dagen vil det også bli nøkkelskifter i departementene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tema tirsdag</div>
<div type="text">
<p>Endringer i regjeringen var senest et tema tirsdag, da Solberg inviterte pressen til sin tradisjonelle oppsummering før jul.</p>
<p>– Det er ikke unaturlig at vi på et tidspunkt stiller spørsmål om hvor mange som har tenkt å være med videre, sa Solberg.</p>
<p>Under pressekonferansen ble det mye oppmerksomhet omkring Solbergs mannskap, både i eget parti og i regjeringen.</p>
<p>Sliter på meningsmålingene</p>
<p>Dagsavisens «karakterbok» over statsrådene var blant det som ble tatt opp. Solberg sa at hun mener karakteren 1 til næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) og ni andre statsråder er «dønn ufortjent». Hun syntes heller ikke karakterboken tyder på regjeringsslitasje etter over seks år ved makten.</p>
<p>Men på meningsmålingene sliter Solberg og hennes mannskap tungt. Både Venstre og KrF har i lang tid ligget under sperregrensen, og de fire regjeringspartiene har samlet bare omkring 58 – 59 mandater, ifølge nettstedet Poll of polls' gjennomsnittsmålinger.</p></div>
<div type="title" level="3">Intern krangel</div>
<div type="text">
<p>Foruten svake målinger har 2019 vært preget av intern krangel om bompenger, et elendig lokalvalg for de fire partiene og høstens trygdeskandale.</p>
<p>Sist gang det var endringer i regjeringen var 3. mai i år. Det var da Listhaug (Frp) kom inn igjen i regjeringen, denne gang som eldre- og folkehelseminister, og Åse Michaelsen trådte dermed ut av regjeringen.</p>
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre opplyste onsdag formiddag at han utsetter Arbeiderpartiets oppsummerende pressekonferanse til torsdag på grunn av endringene i regjeringen.</p></div></body></document>
