<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191101-nei-takk-til-en-gave.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/wilhelmsens-forste-feilgrep" frk="405 2 5 2490"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nei takk til en gavepakke</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">1. november 2019</div>
<div type="caption"><p>STRID OM SALG: Muségata 2 skriker etter oppussing. Den nye Tromsø-ordføreren Gunnar Wilhelmsen forsøker nå stanse salget til UiT, og vil at kommunen selv skal beholde bygget. Foto: Tove Myhre/Nordlys</p></div>
<div type="text">
<p>Ap-ordfører Gunnar Wilhelsmen er i ferd med å gjøre sin første tabbe i sin nye rolle. Han virker fast bestemt på å stanse salget av Tromsø kunstforening til UiT Norges Arktiske Universitet.</p>
<p>UiT har tilbudt seg å kjøpe det gamle museumsbygningen og parken i Musègata til takst, og påkoste all renovering, til sammen minst 33 millioner kroner. UiT har garantert at bygget fortsatt skal være åpent for allmennheten, gjennom utstillinger og kulturaktiviteter.</p>
<p>Universitetet skal snart starte byggingen av nye Tromsø museum på Mack-tomta, og ønsker å se det nye museet og praktbygget Tromsø kunstforening i sammenheng, som kultur- og vitenskapsinstitusjoner.</p>
<p>Når Staten tilbyr seg å ta så store kostnader for å sette Musègata 2 i stand, er det uforståelig at den politiske ledelsen i Tromsø kommune overhodet vurderer å takke nei til en slik gavepakke.</p>
<p>Men etter å ha brukt valgkampen til å male et dystert bilde av kommunens økonomi, har Gunnar Wilhelmsen plutselig fått god råd. Hvor skal ordføreren hente pengene til å sette bygget i stand? Skal han ta det fra de gamle og syke? Han har nettopp overtatt en elendig kommuneøkonomi med store underskudd i helse og omsorgssektoren.</p>
<p>Da virker det irrasjonelt og uansvarlig å ta kostnader på flere titalls millioner for å sette kunstforeningens gamle bygg i stand, når det tross alt finnes en statlig kjøper.</p>
<p>Det er bekymringsfullt når SVs Gunhild Johansen mener bygget egner seg som «representasjonsbygg» for Tromsø-politikerne. Det får da være grenser for å være pompøs og selvopptatt på vegne av byens politiske elite. Tromsø har allerede et representasjonhus som fungerer utmerket, og det er byens rådhus, midt i sentrum.</p>
<p>Vi har merket oss at det i samarbeidsavtalen mellom Ap, SV, Sp og MDG legges til grunn at kommunen skal ta vare på Muségata 2 og andre bygg som Alfheim Svømmehall og Kysten.</p>
<p>Men det kan være grunn til å nærme seg dette med en viss realisme. Innbyggerne i Tromsø kommer ikke til å falle i gråt om det er staten som står som hjemmelshaver, i stedet for kommunen.</p>
<p>Med tanke på Tromsø kommunes begredelige historikk når det gjelder verneverdig bygningmasse, er det forøvrig all grunn til å frykte at Tromsø kunstforening vil forfalle enda mer dersom Wilhelmsens linje blir fulgt.</p></div></body></document>
