<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191026-bilal-er-arets-vinne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/bilal-er-arets-vinner-av-stjernekamp/s/5-81-1072718" frk="563 1 4 3189"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-26 21:27"/>
<attribute name="author" value="Alexandra Kosowski"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bilal er årets vinner av Stjernekamp</div>
<div type="ingress">– Det finnes ikke en nordnorsk sjel som ikke er stolt av deg, Bilal.</div>
<div type="author">Av Alexandra Kosowski</div>
<div type="date">26. oktober 2019, kl. 21:27</div>
<div type="caption"><p>NORD: BIlal på scenen under sangen Nordaførr. Foto: Julia Marie Naglestad/NRK</p> <p>PÅ NYTT: BIlal framførte finalelåta på nytt etter seieren. Foto: Tonia Kvernmo</p> <p>FINALEN: BIlal Saab fra Hasvik og Kim Rysstad sto i årets Stjernekamp-finale. Foto: Julia Marie Naglestad/NRK</p></div>
<div type="text">
<p>(iFinnmark) – Det å ha fått være med på denne reisa her, det sliter jeg å finne ord på. Takknemlighet er vel det som kommer fremst i panna på meg. Tusen takk for alle som har vært med å stemt uke etter uke og latt meg gjøre det jeg synes er artigst å gjøre hver lørdag i flere måneder.</p>
<p>Det sa Bilal Saab fra Hasvik etter å ha framført sin siste låt i årets Stjernekamp på NRK. Lørdag møtte han Kim Rysstad i finalen.</p>
<p>Like før klokken 2130 lørdag ble det klart at Bilal Saab ble stemt fram som årets vinner. Nesten målløs gikk han for å fremføre finalelåta på nytt.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette sang de</div>
<div type="text">
<p>Det var Kim Rysstad som startet årets finale med reprise på låta «Rise Like a Phoenix» av Conchita Wurst. Bilal Saab valgte å fremføre «Nordaførr» av RSP &amp; Thomax igjen.</p>
<p>– For min del har Stjernekamp vært helt fantastisk, sa han selv på introvideoen før han skulle på scenen og kalte Nordaførr for vendepunktet sitt i konkurransen.</p>
<p>– Det var første gangen jeg klarte å slappe litt av og bare gi litt f..., sa Bilal.</p></div>
<div type="title" level="3">Rørte Ella Marie</div>
<div type="text">
<p>I dommerpanelet lørdag satt deriblant fjorårets Stjernekamp-vinner, Ella Marie Hætta Isaksen fra Tana. Hun var tydelig rørt etter Bilals opptreden.</p>
<p>– Jeg har overtenning. Det var gøy, og så ble jeg rørt. Jeg er ganske sikker på at det ikke finnes en nordnorsk sjel der hjemme som ikke er umenneskelig stolt over deg, Bilal.</p>
<p>Begge artistene skulle fremføre tre låter. Låt nummer to skulle være låter fra egen karriere. Kim Rysstad sang «Så Vidunderlig», mens Bilal Saab opptrådde med bandet sitt NorthKid og «Done Fighting».</p>
<p>– Jeg vet du øver mye, men du har også vunnet i Lotto for du har en stemme som er helt unik, sa dommer Mona B. Riise.</p></div>
<div type="title" level="3">«Fette nervøs»</div>
<div type="text">
<p>Etterpå kom også øvrige bandmedlemmer til ordet fra scenen og ordet «fette» kom opp flere ganger, deriblant i beskrivelsen «fette nervøs». Bilal så sitt snitt til å forklare ordet som har dukket opp ved flere anledninger i årets sesong.</p>
<p>– Nå snakker vi ikke om det kvinnelige kjønnsorgan, men om «fet», som i fet bil.</p>
<p>NorthKid skal forøvrig spille på neste års Grenseløsfestival og avslutter neste sommers Sørøyrock på Sørvær i hjemkommunen til Bilal.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik kobler Bilal av fra «Stjernekamp-bobla»: – Jeg klarer meg ikke uten</div>
<div type="title" level="3">Vil hjem</div>
<div type="text">
<p>Finalelåta til Bilal var Ed Sheerans «Castle on the Hill».</p>
<p>– Den handler om forholdet han har til «hjem». For min del har låta blitt å handle om Sørøya, fortalte han om låtvalget.</p>
<p>Mona B. Riise i dommerpanelet lot seg imponere.</p>
<p>– Du tok den låta, du fortalte den, og du fortalte hele historien så det gikk rett hjem. Jeg smilte fra øre til øre. Det var hærlig å se på.</p>
<p>Selv om Bilal flere ganger har nevnt Sørøya og det og komme hjem igjen, påpekte dommer Thomas Felberg at Bilal nok måtte reise sørover igjen for å underholde massene.</p>
<p>Rysstad framførte «I Look to You» av Whitney Houston.</p></div></body></document>
