<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190114-skammelig-utskjellin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/stopp-utskjellingen" frk="442 2 6 2512"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skammelig utskjelling</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">14. januar 2019</div>
<div type="caption"><p>BLIR HETSET: Erlend Stenersen, forteller i et intervju med Nordlys om grov utskjelling av brøytemannskapene i Tromsø. han mener sosiale medier dessverre har skapt et klima hvor folk tillater seg å gå mye lenger enn man gjorde tidligere. Foto: Øystein Barth Heyerdahl</p></div>
<div type="text">
<p>Daglig leder i Blåmann Maskin, Erlend Stenersen, forteller i et intervju med Nordlys om grov utskjelling av brøytemannskapene i Tromsø. Han velger å være åpen om en hverdag med hopetall av klagetelefoner, sjikane – og drapstrusler. Ifølge Stenersen er det den yngste delen av befolkningen som er aller verst.</p>
<p>– Noen stopper brøytebilen og sier at de skal slå meg i hjel med spade. Andre at de skal kjøre meg ned, forteller Stenersen.</p>
<p>Han har kjørt brøytebil i til sammen 15 år, har seks ansatte i eget firma, som han har driftet siden 2013. Han observerer at terskelen for hva folk sier og skriver har blitt endret de tre-fire siste årene. Og han mener sosiale medier dessverre har skapt et klima hvor folk tillater seg å gå mye lenger enn man gjorde tidligere.</p>
<p>Dette sier mye om en uheldig utvikling i samfunnet. Tålmodighet er visst ikke lengre en dyd. En ting er at mange åpenbart er bortskjemte og tar ulike typer infrastruktur for gitt. Nesten enda verre er det at slikt kan skje i en vinterby som Tromsø. Da har man glemt å se på kartet for å forstå hvor man bor.</p>
<p>Stenersen skal ha honnør for å si ifra om denne stygge adferden. Vi håper han anmelder de verste drapstruslene, slik at de som står bak trakasseringen kan bli stilt til ansvar. Da vil det forhåpentligvis bli statuert et eksempel.</p>
<p>Brøytemannskapene i Tromsø har hatt hendene fulle de siste dagene. De er personell som vi alle skylder en stor takk. Når det kommer massive snøfall, gjør de sitt ytterste for å holde gater og fortau ryddet for snø.</p>
<p>At ikke alle får sine behov tilfredstilt akkurat når de selv ønsker, er noe man må leve med. At vi som innbyggere av og til må rydde vekk snø fra egen oppkjørsel, kan være irriterende. Men det er liten grunn til å reagere på det. Om snøen skulle være er våt og tung, er det kun værgudene som kan klandres for det.</p>
<p>De som står bak sjikanen har nå fått en god anledning til å be Erlend Stenersen og andre brøytesjåfører om unnskyldning. Det behøver ikke skje i full offentlighet, men med en hyggelig henvendelse med en beklagelse. Det vil være voksent og respektfullt. Vis at vi setter pris på de som utfører samfunnskritiske funksjoner. Da blir Tromsø en enda bedre by å bo i for oss alle!</p></div></body></document>
