<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190909-drommestart-pa-smavi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/varet/smaviltjakt/host/drommestart-pa-smaviltjakta-men-allerede-onsdag-kan-det-ta-slutt/s/5-34-1191036" frk="253 2 4 1528"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 12:30"/>
<attribute name="author" value="Thor Harald Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drømmestart på småviltjakta, men allerede onsdag kan det ta slutt</div>
<div type="ingress">Slik blir jaktværet denne uken – kan få den første høststormen når restene av stormen Dorian treffer.</div>
<div type="author">Av Thor Harald Henriksen</div>
<div type="date">09. september 2019, kl. 12:30</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag starter småviltjakta i Norge. Til tross for dystre rypetellinger og en mystisk hundesykdom, pakker mange sekken og begir seg ut i skog og høyfjell de neste dagene.</p>
<p>Meteorologikonsulent Trond Robertsen ved Vervarslinga i Nord-Norge anbefaler jegerne å ta med seg klær og utstyr for alle typer forhold.</p>
<p>Også T-skjorte og shorts, for starten blir meget bra, ifølge Robertsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dorian-rester treffer Norge</div>
<div type="text">
<p>– Tirsdag blir det flott, tørt og fralandsvind i hele fylket. Temperaturen vil ligge på rundt 15 grader, og det kan kanskje komme opp i 20 grader enkelte steder.</p>
<p>Onsdag starter bra, og landsdelen får trolig de høyeste temperaturene.</p>
<p>Men allerede onsdag ettermiddag kan moroa være over. Da treffer nemlig restene av stormen Dorian – som skapte enorme ødeleggelser på Bahamas – Norskekysten.</p>
<p>Den har avtatt kraftig i styrke, men vil gi kuling og regn langs hele kysten.</p></div>
<div type="title" level="3">Lavtrykk i kø</div>
<div type="text">
<p>– Det starter med økende vind på indre strøk. Deretter blir det en værendring langs hele kysten med sørvest og regn.</p>
<p>Lavtrykkene står i kø så langt prognosene rekker.</p>
<p>– Etter at det første lavtrykket passerer torsdag, kommer det et nytt inn. Dette er et kraftigere system, og vi kan få den første høststormen.</p>
<p>I helgen kan det også bli kjølig – og snø – i høyden. Vinden kan komme opp i liten kuling, og kanskje stiv til sterk kuling utsatte steder.</p></div></body></document>
