<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190708-filippinsk-politi-ak.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/overgrep/kriminalitet-og-rettsvesen/sedelighet/siktet-for-seksuelle-overgrep-mot-barn-under-14-ar/s/5-34-1157437" frk="773 7 34 4593"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 09:15"/>
<attribute name="author" value="Eskil Mehren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filippinsk politi aksjonerte i etterkant av at Troms-mann ble pågrepet</div>
<div type="ingress">Mener mannen har overført flere hundre tusen kroner for direktesendte overgrep.</div>
<div type="author">Av Eskil Mehren</div>
<div type="date">08. juli 2019, kl. 09:15</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Troms har sikta en person for en rekke grove seksuelle overgrep mot barn under 14 år i form av «live streaming». Siktelsen ble tatt ut allerede i februar i fjor.</p>
<p>Nordlys har tidligere skrevet at politiet har grunn til å tro at mannen skal ha overført betydelige beløp til utlandet. Han skal også ha kommet med instruksjoner om hvordan overgrepene skal gjøres.</p>
<p>– Vi mener at vi i beslagene kan underbygge siktelsen, sier politiadvokat Linn Rognli Hansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Aksjon i Filipinene</div>
<div type="text">
<p>Flere menn fra Troms siktet i sedelighetssak – En siktet for grov menneskehandel og for å ha betalt for overgrep mot barn</p>
<p>Den økonomiske etterforskningen har funnet at mannen skal ha overført flere hundre tusen kroner, som politiet mener er betaling for bestillingsovergrep.</p>
<p>I forrige uke gikk filippinsk politi til aksjon i miljøet der de mener overgrepene skal ha skjedd. Norsk politi mener det er på bakgrunn av den norske etterforskningen.</p>
<p>– Vi har fått bistand fra Kripos, som igjen har bistått filippinsk politi. De har fått informasjon fra vår sak, og jobbet systematisk for å komme i posisjon for å aksjonere mot disse, sier Rognli Hansen.</p>
<p>– Er dette på bakgrunn av deres etterforskning?</p>
<p>– Aksjonen skjedde på bakgrunn av blant annet opplysninger fra vår sak.</p>
<p>Mannen har vært varetektsfengslet i nesten ett år, og ble løslatt tidligere i vår.</p>
<p>– Hvorfor skjer pågripelsen over ett år etter at mannen fra Troms ble pågrepet?</p>
<p>– Det har tatt tid å komme i posisjon til å aksjonere.</p></div>
<div type="title" level="3">Fattige kår</div>
<div type="text">
<p>Da saken ble omtalt av Nordlys for ett år siden opplyste Linn Rognli Hansen at mannen også er siktet for menneskehandel, med bakgrunn av de fornærmede barnas situasjon.</p>
<p>– Personene han bestilte overgrepene fra, lever under fattige kår i Filipinene, og vi mener at han har utnyttet deres sårbare situasjon til egne seksuelle formål, sa politiadvokaten.</p>
<p>Overgrepene skjer ved at norske menn sitter på datamaskinen og får kontakt med miljøer i andre land, blant annet Filippinene. Nordmennene gir instrukser om hvilke type overgrep, og seksuelle handlinger som skal begås mot barna.</p>
<p>Etter å ha blitt enige om en pris, overføres det penger.</p>
<p>– Den økonomiske etterforskningen har vært sentral i etterforskningen. Vi kan ikke si hvor stort beløp som kan knyttes til overgrepene, men vi mistenker at det dreier seg om flere hundre tusen kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Grove instruksjoner</div>
<div type="text">
<p>Nå mener politiet at de har funnet klare beviser som underbygger siktelsen. I en eventuell rettssak mot mannen blir hans instruksjoner om hvordan overgrepene skal skje, sentrale. Denne dialogen har gått parallelt med at overgrepene skjer.</p>
<p>– Det er det som ligger i bestillingsovergrep. At en sitter på andre siden og instruerer om hva som skal skje.</p>
<p>– Hvilke instruksjoner er det?</p>
<p>– Det er ulike seksuelle overgrep som disse barnene skal bli utsatt for.</p>
<p>– Hvordan vil du karakterisere disse instruksjonene?</p>
<p>– Det er ulike grader, svarer Rognli Hansen kort.</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjente delvis straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Det har ikke lyktes Nordlys å få mannens advokat i tale, men i fjor opplyste advokat Olav Eriksen at mannen erkjente delvis straffskyld.</p>
<p>– Han har til dels erkjent enkelte forhold som han er siktet for, men det er atskillige forbehold. Det betyr at han ikke erkjenner straffskyld for de mest alvorlige forholdene i siktelsen, sa advokat Olav Eriksen til Nordlys 8. juni i fjor.</p>
<p>Ifølge advokaten den gang, skal mannen ha erkjent oppbevaring av seksualiserte bilder av barn.</p>
<p>– Ut over det har han ikke erkjent det han er siktet for, med det de kaller grov menneskehandel, og det som dreier seg om seksuelle overgrep, sa Eriksen.</p>
<p>1. juli i år ble siktelsen mot mannen utvidet. Den lyder nå på fire punkter.</p>
<p>brudd på straffelovens § 195, for å ha medvirket til at noen har hatt seksuell omgang med barn under 14 år, og handlingen er begått på en særlig smertefull eller særlig krenkende måte,</p>
<p>brudd på straffelovens § 301, for å ha medvirket til at noen har hatt seksuell omgang med barn under 14 år, fått et barn under 14 år til å utføre handlinger som svarer til seksuell omgang med seg selv, eller foretatt kvalifisert seksuell handling med barn under 14 år,</p>
<p>brudd på straffelovens § 302, for å ha hatt seksuell omgang med barn mellom 14 og 16 år eller fått et barn mellom 14 og 16 år til å utføre handlinger som svarte til seksuell omgang med seg selv,</p>
<p>brudd på straffelovens § 305, for å ha tvunget eller forledet et barn under 16 år til å utvise seksuelt krenkende eller annen uanstendig atferd</p></div></body></document>
