<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190225-prissmell-pa-popular.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/mat/mat-og-drikke/handel/prissmell-pa-populare-varer-det-er-et-betydelig-prishopp/s/5-34-1071508" frk="324 14 27 1847"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 15:30"/>
<attribute name="author" value="Halvor Ripegutu"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prissmell på populære varer: – Det er et betydelig prishopp</div>
<div type="ingress">Viktige varer er blitt mye dyrere.</div>
<div type="author">Av Halvor Ripegutu</div>
<div type="date">25. februar 2019, kl. 15:30</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Selv om prisene på mange varer faller, slik Nettavisen Økonomi skrev fredag, er det noen varer som har fått kraftige hopp.</p>
<p>Det viser statistikk hentet av Enhver.no, som gjennomfører Nettavisen Økonomis dagligvarebørs.</p>
<p>- Vi ser at enkelte varer som har gigantvolum, som melk og kjøttdeig, har blitt betydelig dyrere i år, sier Tom H. Ystaas i Enhver.no til Nettavisen Økonomi.</p></div>
<div type="title" level="3">13 prosent dyrere</div>
<div type="text">
<p>Kjedenes billigste kjøttdeig kostet 36,90 kroner ved slutten av fjoråret. Den koster nå 39,90 kroner, en oppgang på 8,1 prosent.</p>
<p>Tine Skummet melk kostet 14,90 ved slutten av fjoråret. Den har nå hoppet til 16,90 kroner, en oppgang på 13,4 prosent.</p>
<p>- Det er ganske mye. Det er et betydelig hopp, sier Ystaas.</p>
<p>Prishoppene går imot den generelle utviklingen denne uken, hvor Enhver.no melder om fall i prisene på en rekke varer.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer prispress</div>
<div type="text">
<p>Ystaas ser tegn til at det er økt prispress i markedet denne uken. Han viser til at flere av kjedene til stadighet gjør småkutt i prisene på en rekke store varer, som Big One Classic og Tine meierismør. Målet er å være hele tiden litt billigere enn konkurrentene.</p>
<p>Før virket det som om kjedene var fornøyde med å være like billigere, men vi ser en endring nå. Selv om kuttene i seg selv er små, kan de over tid ha mye å si for prisen over tid. Du kan si at retningen er forbrukervennlig, sier Ystaas.</p>
<p>- For meg ser det ut som om Kiwi er kjeden presser markedet. De vinner med ti øre på en rekke varer, sier han.</p>
<p>I kåringen kom Rema 1000 på en uvant fjerdeplass, noe Ystaas tror kan skyldes at de ikke følger godt nok med på kutte til konkurrentene.</p>
<p>- Når de andre kjedene kutter noen tiøringer, så kan det virke som om Rema ikke helt følger med, sier han.</p>
<p>Du kan se hele pristesten denne uken her:</p></div></body></document>
