<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190826-skal-millionene-tas-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/skal-millionene-tas-pleie" frk="550 5 19 3463"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26"/>
<attribute name="author" value="Tone Angell Jensen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal millionene tas fra pleie og omsorgssektoren, eldreminister Sylvi Listhaug?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Tone Angell Jensen Kommentator / Nordlys</div>
<div type="date">26. august 2019</div>
<div type="caption"><p>Frp har sørget for at kommunene må stille med egenandel når det gjelder nye veiprosjekt. Ergo skal vei konkurrere med eldreomsorg og helse, skoler og andre pålagte kommunale tjenester. Det sier seg selv at da taper veiene. Foto: Torgrim Rath Olsen</p> <p>Eldre- og folkehelseminister Sylvi Listhaug. Foto: Guro Kristoffersen Lysnes</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er slutt på den tiden der man kan velte kostnadene for alt mulig annet enn vei, over på bilistene, uten at kommunene selv må finne penger og være med på spleiselaget.</p>
<p>Det sa Eldre- og folkehelseminister Sylvi Listhaug (Frp) i Politisk kvarter på NRK mandag morgen.</p>
<p>Som en følge av bompenge-løsningen i regjeringen sist fredag, må Tromsø kommune nå ta en egenandel på 20 prosent ved kommende veiutbygginger. Fylkeskommunen må også betale egenandel. For prosjektet Tenk Tromsø og bypakken beløper denne seg til anslagsvis 800 millioner, fordelt på kommunen og fylkeskommunen.</p>
<p>Hvor skal Tromsø kommune ta disse millionene fra? Skal de hentes fra helse og sosialsektoren, fra skolene, eller kanskje fra eldreomsorgen? Et annet alternativ for kommunen er å øke eiendomsskatten. Det kan bli konsekvensen hvis bilistene til Frp skal få sine framtidige veier, og lukten av nylagt asfalt ikke skal dunste helt vekk..</p>
<p>Den vaklevorne regjeringen Listhaug sitter i ble reddet i tolvte time før helga, og Frp fikk gjennomslag for betydelige bompenge-reduksjoner. Dermed er prosjekt Tenk Tromsø i realiteten lagt dødt, i beste fall utsatt til 2021. Nå forsvinner også skoleveisikring og kollektivsatsing her i kommunen ut i det blå. Takket være Frp og regjeringen Solberg, rykker viktige samferdselsprosjekt i byen tilbake til start – for gud vet hvilken gang.</p>
<p>Det begynner å bli en tvilsom tradisjon i Tromsø.</p>
<p>Til gjengjeld kan Frp skilte med bomfri E8 inn til byen. Lokalpartiet måtte imidlertid gi opp den politiske kjepphesten østre trasé, som har ridd E8 prosjektet som en mare. Selv etter at selskapet Nye Veier AS pekte på vestre trasé som den billigste å realisere, satt Tromsø Frp trassig og tviholdt på østre. At det nå blir vestre, kan vi altså takke Jan Blomseth og hans parti for. Bompengepartienes vekst og oppslutning har skremt vannet av Frp foran valget. Da svelger man kamelene lettere.</p>
<p>Men bompengefri E8 er en pyrrhosseier. Den koster mer enn den smaker. De framtidige, negative konsekvensene kan vise seg å bli større enn gevinsten på E8. Bypakken er i fritt spill.</p>
<p>Hvor store ressurser som hittil er brukt i planleggingen av det store samferdselsløftet for Tromsø kommune, vet ingen med sikkerhet. Men titusenvis av arbeidstimer kan være mer eller mindre forgjeves. Og hva verre er: dette kommer til å kreve enda flere utredninger.</p>
<p>Det er nesten surrealistisk å tenke på, men den 23. april 2013 kunne Nordlys bringe følgende nyhet:</p>
<p>- Hvis vi overtar regjeringskontorene etter valget vil vi bruke fem milliarder kroner på en veipakke i Tromsø-regionen, lover høyreleder og statsministerkandidat Erna Solberg. - Det er viktig å knytte regionen tettere sammen og utvikle næringslivet, sa Solberg.</p>
<p>Det er seks og et halvt år siden. Siden har ingen ting skjedd. Ikke en eneste meter av Høyres veiløfter er realisert.</p>
<p>Og nå vil Frp ha kommunene tungt inne på finansieringssiden i nye veiprosjekt. Ergo skal vei konkurrere med eldreomsorg og helse, skoler og andre pålagte kommunale tjenester. Det sier seg selv at da taper veiene.</p></div></body></document>
