<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190829-hun-blir-direktor-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/naringsforeninga/okonomi-og-naringsliv/tromso/hun-blir-direktor-vikar-i-naringsforeningen/s/5-34-1185648" frk="207 4 6 1395"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 19:24"/>
<attribute name="author" value="Thor Harald Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hun blir direktør-vikar i Næringsforeningen</div>
<div type="ingress">Lene Wium er ansatt som vikarierende direktør i Næringsforeningen i Tromsøregionen.</div>
<div type="author">Av Thor Harald Henriksen</div>
<div type="date">29. august 2019, kl. 19:24</div>
<div type="caption"><p>FUNGERENDE DIREKTØR: Lene Wium overtar roret i Næringsforeningen i Tromsøregionen mens Trude Nilsen er ute i mammapermisjon. Foto: Næringsforeningen i Tromsøregionen</p></div>
<div type="text">
<p>Wium, som er selvstendig næringsdrivende og fylkesaksjonskoordinator for TV-aksjonen, tiltrer stillingen 10. november, opplyser Næingsforeningen i en pressemelding.</p>
<p>Wium trer inn i stillingen når nåværende administrerende direktør, Trude Nilsen, går ut i foreldrepermisjon.</p>
<p>Wiums kontrakt løper frem til august 2020.</p>
<p>I pressemeldingen sier Wium at hun gleder seg til å ta fatt på oppgaven:</p>
<p>- Jeg har levd og åndet for utvikling av næringslivet, og jeg vil være med å videreutvikle det arbeidet som nåværende administrasjon har begynt på. Det har skjedd mye spennende i foreningen de siste årene, og jeg gleder meg til å ta fatt på oppgaven, sier Wium.</p>
<p>Styreleder Stein Windfeldt og administrerende direktør Trude Nilsen er fornøyde med ansettelsen:</p>
<p>- Lene har en solid og allsidig erfaring som vi vil får stor nytte av når hun skal holde i tømmene i Næringsforeningen. I tillegg har Lene spisskompetanse på å hjelpe bedrifter med vekst og utvikling, og det er jo helt i kjernen av det vi i Næringsforeningen skal bidra med overfor medlemmene våre, sier Windfeldt i pressemeldingen.</p></div></body></document>
