<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190831-slik-blir-varet-unde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/nattevandringen/fjellheisen/tromso/slik-blir-varet-under-nattevandringen/s/5-34-1186892" frk="257 6 10 1525"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 12:18"/>
<attribute name="author" value="Thor Harald Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir været under nattevandringen</div>
<div type="ingress">Lettere vær, men det kan være lurt å ha med regntøy og ullskift i ryggsekken.</div>
<div type="author">Av Thor Harald Henriksen</div>
<div type="date">31. august 2019, kl. 12:18</div>
<div type="caption"><p>- FLOTT START: Regnet gir seg, og mye tyder på at det ikke vil bli nedbør under store deler av nattevandringsprogrammet lørdag. Foto: Eskil Mehren</p></div>
<div type="text">
<p>I kveld er det ventet at mange vil delta i den store nattevandringen opp Sherpatrappa til Fjellheisen.</p>
<p>Etter en grå og våt start på dagen, var det lysning i sikte i 12-tiden.</p>
<p>Meteorologikonsulent Trond Robertsen ved Vervarslinga i Nord-Norge skal selv delta på vandringen i kveld og natt.</p>
<p>– Regnværet som har vært her tidligere i dag, trekker seg nordover. Det blir en flott start på det hele. Ikke sol, men oppholdsvær og greie temperaturer rundt 12 – 13 grader, forteller han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ta med ullskift!</div>
<div type="text">
<p>Men, det kan være lurt å ha med ullskift etter en svett tur opp Sherpatrappa. Det kan også bli behov for mer regnavvisende materialer seint på kvelden, i timen før midnatt og utover.</p></div>
<div type="title" level="3">Mannen bak fargeshowet på Tromsøbrua: – Det har vært utrolig kult</div>
<div type="text">
<p>På Fjellheisplatået kan det blir fuktig luft, og temperaturen kan fort droppe under 10 grader.</p>
<p>– De to modellene vi bruker spriker litt. Den mest pessimistiske anslår rundt 0,2 millimeter seint i kveld. Det er marginalt, med andre ord, og uansett ikke som i dag tidlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli lavt skydekke</div>
<div type="text">
<p>Det vil heller ikke bli vind å snakke om.</p>
<p>– Men, den mest pessimistiske modellen tilsier at det etter hvert blir lavt skydekke, sier Robertsen til Nordlys.</p></div>
<div type="title" level="3">Holder konsert på Fjellheisen under nattevandring</div></body></document>
