<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191219-bruker-du-ett-av-dis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/nyheter/forbruker/data/bruker-du-ett-av-disse-passordene-bor-du-bytte-na/s/5-51-744150" frk="695 69 282 4066 ##"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 09:34"/>
<attribute name="author" value="Lars Wærstad, Nettavisen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bruker du ett av disse passordene, bør du bytte nå</div>
<div type="ingress">De 50 verste passordene i 2019.</div>
<div type="author">Av Lars Wærstad, Nettavisen</div>
<div type="date">19. desember 2019, kl. 09:34</div>
<div type="caption"><p>Finner du passordet ditt på denne listen, må du bytte med det samme. Foto: Illustrasjonsfoto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(Tidens Krav) : Hvert eneste år lekkes millioner av brukernavn og passord ut på nett til fri benyttelse og forlystelse for kriminelle og datasnoker.</p>
<p>Og hvert år publiserer nettsikkerhetsgruppen SplashData en liste med «de verste passordene» med utgangspunkt i årets lekkasjer.</p>
<p>Det ser ikke ut til verdens nettbrukere er særlig bekymret for sine private data, skriver Nettavisen. I år som i fjor og året før der og mange år før der igjen, er det de samme «usual suspects» som går igjen på passordlistene.</p>
<p>Å ha passord som «123456», «passord» eller «qwerty» er omtrent det samme som å ikke ha passord i det hele tatt, og gjør en særdeles dårlig jobb med å beskytte kontoene dine.</p>
<p>Lurer du på hvor galt det kan gå? Det er ille om ti år med familiebilder blir slettet, det kan være direkte skadelig dersom nakenbilder kommer på avveie. For ikke å snakke om hvis noen får tilgang til betalingskort-detaljene dine.</p>
<p>I faktaboksen under kan du lese om hva du bør og ikke bør gjøre når det gjelder sikre passord:</p>
<p>Her er SplashDatas liste over de verste passordene i 2019:</p>
<p>1 - 123456 (samme plassering som i 2018)</p>
<p>2 - 123456789 (opp 1)</p>
<p>3 - qwerty (opp 6)</p>
<p>4 - password (ned 2)</p>
<p>5 - 1234567 (opp 2)</p>
<p>6 - 12345678 (ned 2)</p>
<p>7 - 12345 (ned 2)</p>
<p>8 - iloveyou (opp 2)</p>
<p>9 - 111111 (ned 3)</p>
<p>10 - 123123 (opp 7)</p>
<p>11 - abc123 (opp 4)</p>
<p>12 - qwerty123 (opp 13)</p>
<p>13 - 1q2w3e4r (ny)</p>
<p>14 - admin (ned 2)</p>
<p>15 - qwertyuiop (ny)</p>
<p>16 - 654321 (opp 3)</p>
<p>17 - 555555 (ny)</p>
<p>18 - lovely (ny)</p>
<p>19 - 7777777 (ny)</p>
<p>20 - welcome (ned 7)</p>
<p>21 - 888888 (ny)</p>
<p>22 - princess (ned 11)</p>
<p>23 - dragon (ny)</p>
<p>24 - password1 (uendret)</p>
<p>25 - 123qwe (ny)</p>
<p>Det SplashData-eide selskapet TeamsID har i år publisert en ekstra liste med lekkede passord, slik at totalen av passord du absolutt må holde deg unna nå er doblet:</p>
<p>26 - 666666</p>
<p>27 - 1qaz2wsx</p>
<p>28 - 333333</p>
<p>29 - michael</p>
<p>30 - sunshine</p>
<p>31 - liverpool</p>
<p>32 - 777777</p>
<p>33 - 1q2w3e4r5t</p>
<p>34 - donald</p>
<p>35 - freedom</p></div>
<div type="title" level="3">Over 2.000 tror de har deltatt i konkurranse med Elkjøp Kristiansund – men siden er falsk</div>
<div type="text">
<p>36 - football</p>
<p>37 - charlie</p>
<p>38 - letmein</p>
<p>39 - !@#$%^&amp;*</p>
<p>40 - secret</p>
<p>41 - aa123456</p>
<p>42 - 987654321</p>
<p>43 - zxcvbnm</p>
<p>44 - passw0rd</p>
<p>45 - bailey</p>
<p>46 - nothing</p>
<p>47 - shadow</p>
<p>48 - 121212</p>
<p>49 - biteme</p>
<p>50 - ginger</p>
<p>Det er åpenbart at en del av disse passordene er skrevet av engelskspråklige personer, men det er ingen tvil om at «prinsesse» og «hemmelig» er tilnærmet like elendige passord som «princess» og «secret».</p>
<p>Som en kan se av en del av nykommerne på listen later det til at enkelte har tenkt at «123456» er for lett, men «555555» er umulig å knekke ...</p></div>
<div type="title" level="3">Passord – dette gjør du og dette gjør du ikke</div>
<div type="text">
<p>IKKE GJØR DETTE:</p>
<p>Gjenbruk passord. Hvis du gjør det, vil en som bryter seg inn i én konto, få tilgang til alle.</p>
<p>Bruke et ord fra ordboka som passord. Et passordprogram vil da mest sannsnylig ha passordet ditt i databasen. Hvis du absolutt må, sett sammen flere ord.</p>
<p>Erstatt bokstaver med typiske tall.Tror du «P4550rd» er uknekkelig? Tro om igjen.</p>
<p>Bruk et kort passord. Selv bokstavkombinasjonen «h6!r$q» lar seg raskt knekke. Så langt passord som mulig, er det beste forsvar.</p>
<p>GJØR DETTE:</p>
<p>Krev dobbel godkjenning dersom du kan.Google tilbyr dette. Dersom du logger deg på fra en ukjent IP-adresse, kan et slik system sende en melding til mobilen din som du må godkjenne for å få logget deg på.</p>
<p>Skriv tullesvar på sikkerhetsspørsmål. Tenk på det som dine alternative passord. Din første bil var ikke en Toyota Avensis. Det var en «Supersinnsyk drømmedoning».</p>
<p>Vask informasjonen om deg. Det ligger mengder av informasjon om deg på nett. Fjern det du kan fra offentlig lister og oppføringer.</p>
<p>Bruk en unik, sikker epostadresse til gjenoppretting av passord. Dersom en hacker vet hvilken adresse det nye passordet blir sendt til, er det en konto som står i fare for å bli hacket. Opprett en e-postadresse som kun skal brukes i sikkerhetstilfeller, som ikke er knyttet til navnet ditt.</p>
<p>Kilde: Wired.com</p></div></body></document>
