<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190202-stenger-dramsvegen-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/trafikk/vegplaner/gravearbeider/stenger-dramsvegen-hele-helga/s/5-34-1056790" frk="169 42 51 1191"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 12:20"/>
<attribute name="author" value="Astrid Øvre Helland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stenger Dramsvegen hele helga</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Astrid Øvre Helland</div>
<div type="date">02. februar 2019, kl. 12:20</div>
<div type="caption"><p>NYE RUTER: Veien stenges denne helga og bussrutene blir dermed lagt om. Foto: Silje Solstad</p></div>
<div type="text">
<p>På grunn av gravearbeid er Dramsvegen stengt for gjennomkjøring hele lørdag 2. og søndag 3. februar. Det melder Troms Fylkestrafikk på sine hjemmesider.</p>
<p>Dramsvegen betjenes av ekstrabusser i stengeperioden på strekningen Fr. Langes gt F3 - Gjennomgangsbygget (Fløyahallen). Linje 20 og 24 har omkjøring via Stakkevollvegen hele lørdag og søndag.</p>
<p>Slik blir busstilbudet:</p>
<p>Fra sentrum (Fr. langs gate F3) til Gjennomgangsbygget går ekstrabusser 10 og 40 minutter over hel time i tidsrommet kl. 06.40-00.10.</p>
<p>Fra Gjennomgangsbygget til sentrum (Fr. langs gate F3) går ekstrabusser 20 og 50 minutter over hel time i tidsrommet kl. 06.20-23.50.</p>
<p>Natt til søndag betjenes ikke strekningen Sjømannskolen-Gjennomgangsbygget (Fløyahallen) etter siste tur kl. 23.50 til sentrum og kl. 00.10 fra sentrum. Vennligst benytt nattbusstilbudet som går via Stakkevollvegen (omkjøringsrute 20 og 24 samt ordinær linje 42 til Stakkevollan).</p>
<p>Linje 20 og 24 kjører etter ordinær rutetabell på holdeplasser før og etter omkjøringstraséen.</p>
<p>Forsinkelser kan derimot forekomme.</p></div></body></document>
