<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190902-soskenbarna-kine-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/helikopterulykker/alta/helikopter/soskenbarna-kine-og-kevin-omkom-i-helikopterstyrt/s/5-34-1187992" frk="266 7 12 1580"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 06:14"/>
<attribute name="author" value="Kim Gaare, Ole Gunnar Onsøien"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søskenbarna Kine og Kevin omkom i helikopterstyrt</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Kim Gaare / Ole Gunnar Onsøien</div>
<div type="date">02. september 2019, kl. 06:14</div>
<div type="caption"><p>OMKOM: Kine Johnsen og Kevin Berg døde i den tragiske ulykken lørdag formiddag. Bildene er gjengitt med tillatelse fra familiene. Montasje. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>ALTA (iFinnmark): Søndag kveld friga politiet navnene på fire av de omkomne etter helikopterstyrten i Alta lørdag. To av dem, Kine Johnsen og Kevin Berg, var søskenbarn. De ble begge 20 år.</p>
<p>Til sammen seks personer omkom i ulykken. Politiet har frigitt to andre navn: Markus Vonheim (19) og Robin Karlsen (20). De to siste navnene, en kvinne (22) fra Alta og en 27 år gammel mann fra Sverige, har politiet ennå ikke frigitt.</p>
<p>Kevin er sønnen til den folkelige politikeren Ronny Berg (Frp). Kine var hans onkelbarn.</p>
<p>– Livet er så jævla urettferdig. Masse flott ungdom som hadde hele livet sitt foran seg, og nå er dem borte. Vi får leite etter styrken sammen, når livet føles rasert og helt tomt, skrev Ronny Berg på Facebook.</p>
<p>Rekruttskolen forbereder seg på en annerledes uke på leir uten Kevin: – Det vil bli merket godt at han ikke er med oss mer</p>
<p>Altasamfunnet er i sorg etter tapet av fem lokale unge personer, alle i 20-årene. Et samlet politisk miljø i Alta er blitt enige om å avblåse valgkampen som følge av den tragiske helikopterstyrten. Festivalen Kine og Kevin var på, Høstsprell, tente lys og gråt da de holdt minnestund på festivalområdet i Alta søndag ettermiddag. Mange samlet seg også i Nordlyskatedralen da det ble holdt åpen kirke lørdag kveld hvor alle kunne dele sorgen.</p>
<p>Idretten i sorg: Spilte med sørgebånd og holdt ett minutts stillhet</p></div></body></document>
