<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190516-gastromat-borte-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/krydder/matvarer/matvareproduksjon/gastromat-borte-fra-butikkhyllene-i-norge-her-er-produsentens-forklaring/s/5-34-1123029" frk="386 5 12 2364"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 09:00"/>
<attribute name="author" value="Håvard Hjorthaug Vege"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gastromat borte fra butikkhyllene i Norge: Her er produsentens forklaring</div>
<div type="ingress">– Nå har virkelig abstinensene slått til for fullt her, skriver en fortvilet krydder-entusiast.</div>
<div type="author">Av Håvard Hjorthaug Vege</div>
<div type="date">16. mai 2019, kl. 09:00</div>
<div type="caption"><p>TOMME: Butikkhyllene står for øyeblikket tomme. Samtidig prøver Gastromat-produsentene å få fart på en gåen maskin. Foto: Produsenten</p></div>
<div type="text">
<p>NETTAVISEN: Siden 1966 har familiebedriften Gadstromat AS produsert blandingskrydderet Gastromat i Sande, Vestfold.</p>
<p>På den lille fabrikken produseres det over en halv million Gastromat-bokser i året, om lag 60 tonn, ifølge TV 2.</p>
<p>Men nå har butikkhyllene gått tomme for krydderet, og flere kunder begynner å merke fraværet på kjøkkenet. På Facebook-gruppen Gastromat renner det nå inn meldinger med fortvilede medlemmer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bestiller snart time hos fastlegen</div>
<div type="text">
<p>– Nå har virkelig abstinensene slått til for full kraft her! Rett og slett på grunn av jeg spratt forseglingen på den siste boksa med Gastromat, for et dryss på egget til kveldsmaten. Hjelp en stakkars gastromat-junkie, skriver en bruker.</p>
<p>En annen tar problemet hakket verre:</p>
<p>– Nå er krisa større enn størst! Til og med naboene (som jeg har lånt Gastromat av) er nå blitt helt tomme. Når er havariet fikset? Trenger å vite det før jeg bestiller time hos fastlegen, skriver en annen.</p>
<p>Årsaken til de tomme hyllene skal være et problem med produksjonen av blandingskrydderet. En spesialdesignet maskin sluttet nemlig å funke etter nyttår, og det jobbes for tiden på spreng for å få den fikset.</p>
<p>– Vi har hatt maskinhavari på produksjonsmaskinen og må bygge ny. Maskinen er spesialdesignet og vi har jobbet i lengre tid med å få kvalifisert personell til å reparere den. Det trengs spisskompetanse for å reparere den, forteller styreformann i Gastromat AS, Lars Kvan, til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Ukjent opphav</div>
<div type="text">
<p>Oppskriften på krydderet, som også selges i Tyskland, har vært den samme siden oppstarten i 1966, men det er ikke kjent hvem som egentlig fant opp krydderblandingen.</p>
<p>De ansatte på fabrikken håper å få satt i gang produksjonen snarlig, slik at norske ganer nok en gang kan få nyte smaken av hvitløk og purre i krydderform.</p>
<p>– Det er hyggelig å høre at folk savner krydderet vårt, og vi håper å komme på plass igjen i butikkhyllene i løpet av sommeren. Vi håper at de store innkjøpskjedene i Norge har tålmodighet med oss og ikke forlater oss nå som vi kjemper med å få krydderet tilbake, sier Kvan.</p></div></body></document>
