<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190827-hvor-vil-vi-nord-nor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/hvor-vil-vi-nord-norge" frk="481 0 0 2979"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27"/>
<attribute name="author" value="Kjersti Karijord Smørvik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvor vil vi, Nord-Norge?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Kjersti Karijord Smørvik Fylkestingskandidat / Troms / Finnmark Høyre</div>
<div type="date">27. august 2019</div>
<div type="caption"><p>LANGSTRAKT: «Nord-Norge ville stått langt sterkere som et stort fylke, riktignok svært langstrakt, men likevel samlet som en slagkraftig region. Nå er det Troms og Finnmark, og så Nordland. Det klinger ikke helt», skriver Kjersti Karijord Smørvik, fylkestingskandidat for Troms og Finnmark Høyre. Bildet er fra Hamarøy i Nordland. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Ka ska vi lev av», formelig ropte Daniel Bjarmann-Simonsen under Høyres Landsmøte, det mest sette innlegget av hundretalls innlegg. Og et godt spørsmål i disse fylkessammenslåingstider; når to fylker blir til ett, og når to geografiske regioner blir et gigantisk lappeteppe av folk og meninger som spriker på kryss og tvers. Ja, vi er mange som har vært uenige. Løsningen er tross alt ikke optimal.</p>
<p>Nord-Norge ville stått langt sterkere som et stort fylke, riktignok svært langstrakt, men likevel samlet som en slagkraftig region. Nå er det Troms og Finnmark, og så Nordland. Det klinger ikke helt. Men så får vi likevel stå på sammen, uavhengig av regioninndeling, og den kronglete fylkesgrensen som snirkler seg gjennom Vesterålen og Ofoten. Det er jo framtida det handler om. Alle togene som går, eller bokstavelig talt skal gå framover. Ofotbanen som fort kan bli et grønt alternativ sørover mot kontinentet, med mulige tilførselstraseer fra Tromsø og Harstad, og kanskje Fauske med, etter vår tid.</p>
<p>Det ligger utvilsomt et stort potensial i Nord-Norge. Vi har landskapet, naturen, attraksjonene, fisken, og alt det andre som bare ligger der og venter på å bli utnyttet. For ikke å glemme kulturen og folket. Det er ikke uten grunn at landsdelen vil stå sterkt i det grønne skiftet. Mange av turistene velger seg nord, og satser vi riktig vil enda flere søke seg hit, på ferie til noe som bør stå i sterk kontrast til masseturismens negative fotavtrykk.</p>
<p>Her har vi mye av det som mangler i befolkningstette strøk. Kritthvite strender, veiløse grender, høyreiste fjell, lakseelver, villmark og ren luft. Steder som alltid har vært der. Genuine og solide. I Nord-Norge har vi muligheter for å tilby grønne turismeformer. Turismeformer som ivaretar lokale, kulturelle og miljømessige hensyn. Og som går inn for å minimere de negative ringvirkningene turismen kan ha på natur, befolkning, miljø og lokal egenart.</p>
<p>Nå er det muligens et paradoks å satse på noe en kaller bærekraftig turisme, for turismen i seg selv er neppe fasiten på bærekraft. Derfor må vi vite hva vi gjør, og kontrollere utviklingen nøye. Men vi må ikke la veien bli til underveis, slik tendensene er i Lofoten og kanskje i Tromsø. Vi må være i forkant. Bruke erfaringer og kompetanse for å legge til rette for et grønt reiseliv som betyr næringsutvikling, arbeidsplasser og inntekter.</p>
<p>Vektlegge en turisme som bevarer og tar vare på naturen, tradisjonene og identiteten til landsdelen. Dette bør være et av de viktigste satsingsområdene for et samlet Nord-Norge. Og det skal vi leve av framover, i mange, mange år.</p></div></body></document>
