<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190905-er-ogsa-innforing-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/foreningen-norden-nordisk-0" frk="802 13 75 5363"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05"/>
<attribute name="author" value="Karl-Wilhelm Sirkka"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Er også innføring av lovfestet konsultasjonsplikt ment som ledd i forsoningsprosessen?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Karl-Wilhelm Sirkka Tromsø</div>
<div type="date">5. september 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>For å slippe unna et saklig, offentlig ordskifte om verdien av lokaldemokrati og et reelt kommunalt selvstyre, skal de som er kritisk til lovproposisjonen stemples og stigmatiseres: “Jarl Hellesvik og Karl-Wilhelm Sirkka forteller løgner og konspirasjon om samer, dem bryr seg overhodet ikke om forskning og selve fakta om samer» (leder i Norske Samers Riksforbund, Runer Myrnes Balto til NRK Sápmi 7. juni). «Igjen må jeg be deg om ikke å sende meg flere e-poster. Det rasistiske sprøytet som du og resten av EDL representerer, er jeg ikke interessert i» (fylkestingskandidat for Troms og Finnmark Høyre og varamedlem i Høyres samepolitiske utvalg - (ekkokammer i dyrking av etnisitet og utvikling av etnopolitikk?) - Nils Kristian Winther, i en e-post 3. juli til meg).</p>
<p>Hverken Myrnes Balto eller meningsfelle Winther har begrunnet hvorfor folkevalgte i kommuner og fylker trenger bistand fra Sametinget, for å gjøre jobben sin. Til samme kategori kan intervjuet som NRK Sápmi publiserte 20. august med tidligere tromsøordfører Jens Johan Hjort, henføres. Hjort gir her NSR en håndstrekning i partiets kamp for å få på plass konsultasjonsplikt. I intervjuet forteller Hjort at han holdt på å ødelegge Tromsøs forhold til det samiske under valgkampen 2011: «Vi visste ikke hva vi gjorde politisk. Vi var blinde. Jeg kunne for lite fornorskningshistorie». Alt dette forklarer «den politiske tabben han gjorde under valgkampen i 2011», legger intervjueren til. «Vi må være stolte av vårt urfolk», påpeker Hjort.</p>
<p>I all sin elendighet fremstår intervjuet som et dårlig skjult bidrag til «no-plattforming», - scenenekt for kritiske røster, med pinlig bruk av hersketeknikker for å skape berøringsangst der ute.</p>
<p>«Den politiske tabben» som Hjort gjorde under valgkampen 2011, ga Høyre en oppslutning på 36,1% og skaffet ham ordførerkjedet. Den innsendte søknaden om å få innlemmet Tromsø i forvaltningsom-råde for samisk språk, ble trukket formelt ved et flertallsvedtak (H, FrP og V) i Tromsø kommunestyre 9. november 2011. Deretter vedtok kommunestyret enstemmig at Tromsø kommune «vil fortsatt legge til rette for samisk språk og kultur gjennom å ta vare på de eksisterende ordninger, og der det er formålstjenlig, søke å forbedre tilbudet til kommunens samiske befolkning». Et klokt vedtak.</p>
<p>For å forstå det som deretter skjedde - og det som skjer i saken om konsultasjonsplikt - må en kjenne til samelandsideologenes tenkemåte og arbeidsform. Oppfølgingen av kommunestyrevedtaket måtte stanses. NSR og den urbane samepolitiske intelligensia mobiliserte. Kommunal-, moderniserings- og sameminister Jan Tore Sanner (H) – som i 2018 fremmet forslaget om lovfestet konsultasjonsplikt - berømmet i en kronikk i «Finnmarken» 11. januar 2016, Sametinget for å ha «tatt aktivt grep og inngått samarbeidsavtaler. Tromsø og Bodø er gode eksempler i så måte».</p>
<p>Det er vanskelig å se at avtalen har noe med et samarbeide å gjøre. Tromsø påtar seg alle forpliktelser, Sametinget påtar seg ingen. Kommuneadvokaten anmodet avtalepartnerne om å bekrefte en felles for-ståelse av forpliktelsene i avtalen. Administrasjonen ba om at økonomisk-administrative konsekvenser ble utredet. Hjort avviste anmodningene. En påpekning av at konsekvensene av konsultasjonsplikt ikke er utredet i lovproposisjonen, blir forklart med at det skal utarbeides en veileder til lovforslaget.</p>
<p>Forslaget om konsultasjonsplikt er utviklet i lukket rom av KMD i samråd og forståelse med samelandsideologene/NSR. Et faktabasert offentlig ordskifte om lovforslaget har av den grunn ikke vært mulig. På samme måte som da forslaget til samarbeidsavtale ble lansert i 2012. Det ble en debatt om debatten.</p>
<p>Jeg vet ikke om det var fraværet av kunnskaper om avtalen eller om det var ledd i forsoningsprosessen som kom til uttrykk, da ordfører Hjort skulle orientere sine partifeller om samarbeidsavtalen i møte 9. april 2012. Hjorts avtalemotpart Laila Susanne Vars, etnopolitiker og Sametingets visepresident, var av Tromsøordføreren tildelt oppgaven å opplyse høyremedlemmene om avtalen med Sametinget. Hjort var blitt forhindret å stille opp. Spesielt ja, men faktisk også greit, fordi da skvatt katta ut av sekken: Avtalen skal «være et mønster for tilsvarende avtaler med andre bykommuner hvor det var upraktisk å innføre forvaltningsområde for samisk språk. Vi er klar til å inngå i en mer forpliktende prosess om avtalens ulike aspekter», forsikret Vars, etter i generelle vendinger å ha argumentert for avtalen.</p>
<p>Statsråd Monica Mæland har fortsatt ikke dokumentert belegg for sin påstand i pressen om at «Samene er urfolk – punktum» og at de også er en ILO-169 folkegruppe. Statsrådens lovproposisjon om konsul-tasjonsplikt kan bli høringstema for påtroppende folkevalgte i kommunestyrer og fylkesting. Kandidatene bør sette seg grundig inn i lovforslaget https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/prop.-116-l-20172018/id2610753/sec1. De bør uoppfordret opplyse hvordan de stiller seg til forslaget. Velgerne har krav på å få vite det, faktisk før valget.</p>
<p>Det var et splittet Høyre i Tromsø som gikk tilbake med utrolige 43% ved valget i 2015. Fordi Tromsø-velgerne i 2012 ikke fikk vite. Velgerne liker ikke å bli lurt. Det er trist når enkelte i politiske miljøer ikke får med seg at de blir lurt.</p></div></body></document>
