<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190103-kan-helikoptrene-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/kan-helikoptrene-brigadens" frk="450 7 21 2906"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03"/>
<attribute name="author" value="Pål B. Nygaard"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan helikoptrene og Brigadens slagkraft berges i regjeringsforhandlingene?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Pål B. Nygaard Regiontillitsvalgt, Troms / Finnmark / Norges Offisersforbund</div>
<div type="date">3. januar 2019</div>
<div type="caption"><p>Soldater fra 2. bataljon får helikopter støtte fra luftforsvaret under øvelse i Mauken skyte- og øvingsfelt. Foto: Frederik Ringnes, Forsvaret</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen maler videre med sitt budskap om historisk styrking av Forsvaret, herunder landmakten. Forsvarsminister Bakke-Jensen, er nok et nordnorsk ”alibi” som ble hentet inn for å legitimere og være megafon i det offentlige rom. Partikollega Hårek Elvenes peprer uten blygsel avisenes kronikksider med samme retorikk, igjen og igjen. Hva er det båtsfjordingen Bakke-Jensen og sortlendingen Elvenes besitter av fagmilitær kunnskap som trumfer hva f.eks. styrkesjefen i Hæren uttrykker bekymring for? Null og nada!</p>
<p>Regjeringen mener at fjerning av dedikert helikopterstøtte, som har tjent Hæren (i nord og sør) uavbrutt siden 1964 hjemme og ute – ikke har konsekvenser for dens evne til å løse sine oppgaver i fred, krise og krig.</p>
<p>Regjeringen mener at å omfordele det pansrede materiellet som i dag er fordelt mellom Telemarkbataljonen og Panserbataljonen (50% til hver) til også å omfatte 2. bataljonen på Skjold. Ettersom antall pansrede vogner totalt sett ikke økes i Hæren, vil hver av de 3 kampbataljonene således reduseres til 33% av den totale mengden til rådighet. Dagens tre kampbataljoner i Brigaden får færre kampvogner og personellstyrken går fra ca 900 soldater i hver kampbataljon til ca 600 soldater i disse nye bataljonene. Er dette en styrking?</p>
<p>Når 2. bataljonen på skjold er omvæpnet, vil regjeringen så at denne skal avvikles som en stående bataljon der personellet er tilstede gjennom hele året, til å bli en mobiliseringsavdeling. Mobiliseringsavdelinger er spredd for ”alle vinder” inntil ordren om å kalle inn avdelingen til årlig 3-4 ukers øving eller mobilisere når krise og krig truer. Brigaden vil dermed stå igjen med to kampbataljoner som er tilstede i det daglige mot dagens tre. Regjeringen mener at dette er en styrking av landmakten!</p>
<p>Det er forståelig at Erna har hentet inn de to ovennevnte nordnorske herrer for å kunne selge inn ett slikt budskap og samtidig stemple endringene som historisk løft for landmakten. Klokere hoder ville nok omtalt dette som mangel på skamvett. Jeg velger å omtale det som politisk narrespill, med vår forsvarsevne i innsatspotten.</p>
<p>KrF sendte ut signaler før regjeringssamtalene om at de vil stå inne for sine uttalelser om å beholde Hærens helikoptre, fornying av Hærens hoved kampvåpen- stridsvogn, samt beholde dagens 2. BN på Skjold oppsatt med daglig tilstedeværende operative styrker.</p>
<p>Det er å håpe at dette ikke bare er å ”hilse hjem”, men at KrF tar et moralsk forsvarsoppgjør med dagens regjering. Det ville være ønskelig at regjeringspartiet Venstre i disse regjeringsforhandlingene kunne komme til sans og samling og bli medspiller for å berge stumpene i Hæren.</p>
<p>Vi folder våre hender – Amen!</p></div></body></document>
