<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191009-kjorte-i-grofta-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/forerkort/forerkortbeslag/trafikkuhell/kjorte-i-grofta-for-a-unnga-skikkelse-skadet-lyktestolpe-trafikkskilt-og-gjerde/s/5-34-1208341" frk="418 1 4 2579"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 11:24"/>
<attribute name="author" value="Eskil Mehren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjørte i grøfta for å unngå «skikkelse» – skadet lyktestolpe, trafikkskilt og gjerde</div>
<div type="ingress">Ikke grunnlag for å beslaglegge førerkortet, mener retten.</div>
<div type="author">Av Eskil Mehren</div>
<div type="date">09. oktober 2019, kl. 11:24</div>
<div type="caption"><p>UTFORKJØRING: Sjåføren kjørte av veien ved Tønsvikvegen i september i år. Nå har retten avslått politiets krav om førerkortbeslag. Foto: Eskil Mehren</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i september at mannen i 40-årene kjørte langs Tønsvikvegen og havnet i grøfta. Førerkortet ble beslaglagt, og nå har Nord-Troms tingrett gjennomgått hendelsesforløpet.</p>
<p>Konklusjon: Det ikke er grunnlag for å beslaglegge mannens førerkort.</p>
<p>I utforkjøringen oppsto det skader på et gjerde, et skilt og lykten på en lyktestolpe ramlet ned i utforkjøringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Svingte unna skikkelse</div>
<div type="text">
<p>Sjåføren har forklart at han kjørte i 50 km/t, og bremset ned og la seg i venstre kjørefelt da han passerte et busskur. Årsaken var ifølge ham selv at han var vant til at det var barn i busskuret og ønsket å holde avstand. Da han svingte tilbake skal han ha «sett en skikkelse» som bevegde seg raskt mot vegbanen.</p>
<p>Retten skriver at han ikke har klart å beskrive denne «skikkelsen» nærmere. Sjåføren reagerte instinktivt og svingte for mye til høyre, og fikk et hjul i grøfta. Han klarte deretter ikke å dra bilen tilbake på veien, og havnet dermed i grøfta. Rettspraksis for aktsomhetskrav i trafikken er strengt. Retten mener likevel det er lite å bebreide sjåføren for at han intuitivt svingte unna det han opplevde som en skikkelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke uaktsomt</div>
<div type="text">
<p>«At sanseapparatet til siktede gjorde at han tok en noe bråere unnamanøver enn det som situasjonen reelt sett tilsa, kan vanskelig anses som en uaktsom atferd fra siktede sin side. Snarere må det ses som et utslag av en refleksevne som de aller fleste sjåfører er utstyrt med, og som gitt samme situasjon normalt ville kunne få samme utfall», står det i avgjørelsen.</p>
<p>Retten skriver at de ikke finner grunn for å betvile sjåførens forklaring, og at han også har en sammenfallende forklaring om hendelsen like etter hendelsen, men også i retten.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiets begjæring tas ikke til følge</div>
<div type="text">
<p>«Det fremgår av dokumentene i saken at siktede var shaky etter hendelsen, samt at han erkjente straffskyld på stedet. Det er med andre ord lite som tyder på at siktede har forsøkt å skjule et annet reelt hendelsesforløp enn det han forklarte, særlig på bakgrunn av at han umiddelbart erkjente straffskyld for å ha kjørt uaktsomt», skriver retten.</p>
<p>De har konkludert med at sjåføren har overholdt sin plikt til å kjøre hensynsfullt aktpågivende og varsom, slik vegtrafikkloven krever.</p>
<p>Politiets begjæring om førerkortbeslag tas dermed ikke til følge.</p></div></body></document>
