<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190827-her-ma-vi-lofte-i-fl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/her-ma-vi-lofte-i-flokk" frk="222 1 2 1330"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27"/>
<attribute name="author" value="Vidkunn Haugli"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her må vi løfte i flokk</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Vidkunn Haugli Målselv Venstre</div>
<div type="date">27. august 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Jeg registrerer at det er tendenser til politisk kappspringing når det gjelder å være mest for Nordnorgebanen, og enkelte partier prøver å ta æra. Det får vi tåle. Det er saken som er viktig, og her må vi løfte i flokk.</p>
<p>Litt realitetsorientering er likevel på sin plass: Det er sittende regjering som har løftet inn igjen spørsmålet om forlengelse av Nordnorgebanen. Tidligere samferdselsminister Solvik-Olsen setter ord på realitetene når han i Nordlys for 21. august skriver:</p>
<p>«Under rødgrønn regjering ble ny jernbane i Nord-Norge utredet. Konklusjonen til AP, SP og SV var at den skulle skrinlegges. Jernbanen ble sågar ikke omtalt i deres påfølgende Nasjonal Transportplan».</p>
<p>Det er altså sittende regjering som har tatt spørsmålet fram igjen etter at de rødgrønne begravde ideen.</p>
<p>Nå skal man selvsagt ikke forskuttere hva resultatet vil bli, men det vekker håp når man nå signaliserer en konseptvalgutredning. Jeg ser umiddelbart at det må være et betydelig antall milliarder å spare om man dropper tanken om å føre banen helt inn på Tromsøya. Det er da vel få, om i det hele tatt noen her nord som har tatt til orde for noe slikt.</p>
<p>Ellers leser jeg jernbanedirektør Kirsti Lovise Slotsvik slik at hun ser Tromsbanen som et prosjekt som slett ikke er urealistisk. Det er godt å høre.</p></div></body></document>
