<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191001-tromso-trener-gir-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/sport/tromso/tromso-storm/tromso-trener-gir-seg-etter-fire-kamper/s/5-34-1204693" frk="464 0 0 2599"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 12:36"/>
<attribute name="author" value="Anders Mo Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tromsø-trener gir seg etter fire kamper</div>
<div type="ingress">Kjapp exit for Tromsø Storms nye trener.</div>
<div type="author">Av Anders Mo Hanssen</div>
<div type="date">01. oktober 2019, kl. 12:36</div>
<div type="caption"><p>KORT OPPHOLD: Chris Warren (t.h.) er ikke lenger trener for Anders Solem og Tromsø Storm, bare tre måneder etter han ble presentert av klubben. Foto: Astrid Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Tromsø Storm skilte tidligere i år lag med trener Kenneth Webb etter mange års samarbeid.</p>
<p>Inn kom en annen amerikansk trener, Chris Warren.</p>
<p>Han har bare ledet laget i fire kamper i Basketligaen, som har resultert i én seier og tre tap.</p>
<p>Tirsdag kom Storm med en relativt overraskende melding om at Warren gir seg som trener i klubben på dagen tre måneder etter at han ble presentert som Webbs arvtaker.</p>
<p>Ifølge pressemeldingen fra klubben er kontrakten terminert etter en felles enighet, og de skriver at det handler om «innhold i kontrakten som har vist seg å ikke være mulig å oppfylle».</p>
<p>Mens klubben ser etter en ny permanent løsning på trenersiden skal de tidligere Storm-spillerne Aslak Smalås og Ronny Lange lede laget. Begge har tidligere hatt roller som assistenttrenere, og i et sidestilt team er det Smalås som vil ha tittelen som hovedtrener formelt sett.</p>
<p>Den første oppgaven for Smalås og Lange blir hjemmekamp førstkommende søndag mot Asker Aliens – klubben som nå ledes av mannen de begge har spilt for og jobbet sammen med, Kenneth Webb.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan fortsatt brukes som agent</div>
<div type="text">
<p>– Når man prøver nye ting, kan man sikre seg ting i en kontrakt som senere viser seg å være vanskelige å oppfylle. Det er visse ting vi har hatt en forskjellig oppfatning av når det gjelder hva han og vi skal bidra med, sier styreleder Kurt Figenschau til Nordlys.</p>
<p>Han vil ikke gå altfor mye i detalj rundt hva det gjelder, men det skal være ulike oppgaver ved siden av den konkrete trenergjerningen som klubben har sett for seg skal løses, og som man ikke har fått helt til å gå opp.</p>
<p>Figenschau mener partene har skilt lag uten dårlig stemning, og forteller også at de kan komme til å benytte seg av Warren i tiden som kommer. Warren har også en rolle som spilleragent.</p>
<p>– Har rollen som agent og trener parallelt vært et tema når dere nå går hver deres veier?</p>
<p>– Nei, egentlig ikke.</p>
<p>– Warren hentet noen av sine spillere med seg inn til Storm. Får dette noe å si for om de fortsatt spiller for klubben?</p>
<p>– Nei, i utgangspunktet ikke. Nå er noen av dem på korte kontrakter og kan komme til å se seg om etter noe annet etter hvert, og da er vi og Chris enige om å være helt profesjonelle – så da kan det hende at vi fortsatt bruker han som agent hvis vi må se etter noe nytt på spillersiden.</p>
<p>Chris Warren har foreløpig ikke besvart Nordlys' henvendelser.</p></div></body></document>
