<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190221-sendt-ut-enda-et-nyt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/var/tromso/flom/sendt-ut-enda-et-nytt-farevarsel-for-troms-rodt-fareniva/s/5-34-1069090" frk="260 6 10 1625"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 15:39"/>
<attribute name="author" value="Astrid Øvre Helland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sendt ut enda et nytt farevarsel for Troms: Rødt farenivå</div>
<div type="ingress">Meteorologisk institutt har sendt ut et nytt farevarsel. Det betyr at vi går inn i helgen med fem farevarslinger for Tromsø.</div>
<div type="author">Av Astrid Øvre Helland</div>
<div type="date">21. februar 2019, kl. 15:39</div>
<div type="caption"><p>UVÆR: Det er nå fem forskjellige farevarsler for Tromsø. Ett av dem er røde og melder om ekstremt nivå. Foto: Yr</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere i dag var det utsendt fire farevarsler for Troms, der det varsles mye regn, flom, sørpeskred og vanskelige kjøreforhold.</p>
<p>Nå har Meteorologisk institutt sendt ut ett til farevarsel. De varsler om rødt farenivå - ekstremnivå - for snøskredfare i Tromsø. Dette er det høyeste farenivået meteorologene kan varsle.</p>
<p>Varslet kommer på bakgrunn av store nedbørsmengder fredag ettermiddag til lørdag ettermiddag, som kan føre til våt snø og flakskred.</p>
<p>Det anbefales ikke ferdsel i skredterreng. Skred kan treffe skredutsatte veier og bebyggelse.</p>
<p>NVEs varslingstjeneste Varsom melder nå også om faregrad 4 på lørdag også. De har allerede oppjustert faregraden på fredag til 4.</p>
<p>Fra fredag ettermiddag til lørdag ettermiddag vil det komme så mye som 70 millimeter nedbør enkelte steder i Troms.</p>
<p>– Slik det ser ut nå er det fjellområdene som får mest regn. Prognosene viser svært mye regn i Lyngsalpene, på Senja og i Sør-Troms, forteller Pernille Borander, meteorolog ved Meteorologisk institutt.</p>
<p>Temperaturen går også kraftig opp. Langs kysten er det ventet syv grader og i indre strøk fem grader. Snøgrensen er på hele 1500 meter.</p>
<p>– Når snøgrensen er så høy, vil det regne også høyt til fjells. Det får litt ekstra konsekvenser, sier Borander.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter 70 millimeter nedbør i Troms - fare for flom og sørpeskred</div></body></document>
