<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190122-ingen-regel-var-brut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/ingen-regel-var-brutt-selv-i-dag" frk="794 3 14 4611"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22"/>
<attribute name="author" value="Knut Smistad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Ingen regel var brutt, men selv i dag behandles flere bergensere for blødende magesår etter den tildragelsen»</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Knut Smistad Journalist / forfatter</div>
<div type="date">22. januar 2019</div>
<div type="caption"><p>Knut Smistad har respekt for frøken Nemesis, og mener skjebnegudinnen kan ha meldt sin ankomst i engelsk fotball. Tegning: Bjørnar Meisler</p></div>
<div type="text">
<p>Niende januar gruset Manchester City vesle Burton Albion 9-0 i semifinalen i den engelske ligacupen. «A fucking walk in the park» skrev en kanonsur Chelsea-supporter på bloggen sin. Han mente trekningen hadde vært grovt urettferdig - på grensen til straff. Det kan jeg jo skjønne. Chelsea hadde fått utlevert Tottenham og tapte som kjent 1-0 i den første av to kamper om en plass i semifinalen .</p>
<p>Personlig tenkte jeg med en gang på frøken Nemesis. I gresk mytologi er hun gudinnen som sørger for straff, hevn og gjengjeldelse mot de som har forbrutt seg.</p>
<p>For ni år siden ble Branns keeper Håkon Opdal skadet i en kamp mot Odd. Han kom seg på bena, men da han skulle spille ut ballen låste kneet seg på ny. Han falt om og mistet ballen som ble liggende like ved. Mens alle står der og ser på hverandre løper spissen Peter Kovacs på Odd bort og sparker ballen i det tomme målet. Ingen regel var brutt og scoringen ble godkjent.</p>
<p>Selv i dag behandles flere bergensere for blødende magesår etter den tildragelsen.</p>
<p>Jeg er så gammeldags blitt, at jeg tenker på hvor schtilig det hadde vært hvis Kovacs, i stedet for å score, hadde trillet ballen tilbake til den hjelpeløse brannkeeperen.</p>
<p>Det hadde vel også vært innenfor regelverket?</p>
<p>Men hvordan reagerte så frøken Nemesis, hun som skal sørge for at rettferdigheten skjer fyllest? Man vet aldri noe helt sikkert i slike saker, men det kan være et hint at Odd etter dette gikk på fire strake tap i Tippeligaen.</p>
<p>Tradisjonelt reagerer frøkenen hårdt og nådeløst, men hun kan også gripe til det subtile, eller spissfindige, som vi sier i Ofoten.</p>
<p>Følg med nå.</p>
<p>En familie fra Tromsø på bilferie i Trøndelag kjørte ihjel en gammel mons. Gammel og støl og nesten blindet av brunst hadde han forsøkt å krysse den sterkt trafikkerte riksvegen. Monsen var da heller ikke noe vakkert syn. Hodet var kjørt flatt og øynene hang og dinglet i hver sin synsnerve.</p>
<p>Familiefaren var en skikkelig kar. Han la monsen i en plastpose fra Rema 1000 og begynte jakten på en veterinær som kunne overta den ihjelkjørte førsteelskeren.</p>
<p>De fant ingen veterinær og etter en halv times leting svingte familien inn foran kaféen på City Syd for kaffe til mor og far og is til avkommet. For ikke å få lukt i bilen satte de plastposen med den klistra monsen mot forhjulet på bilen sin som de parkerte utenfor vinduet til kaféen.</p>
<p>Ikke så lenge etterpå kom det en gammel dame med gåstol. Da hun så plastposen mot forhjulet på den tomme bilen så hun seg først godt om og da intet levende var å se plukket hun opp plastposen, slapp den ned i kurven på gåstolen sin, og fortsatte sin vandring over parkeringsplassen.</p>
<p>Men etter bare femti meter klarte hun ikke lenger å tøyle sin nysgjerrig og familien fra Tromsø så at hun åpnet plastposen for å studere innholdet nærmere.</p>
<p>Selv inn på kaféen hørte de hennes såre skrik og så hvordan hun bare segnet om på asfalten.</p>
<p>Stort oppstyr selvfølgelig. Ambulansen kom nesten omgående og to menn i røde kjeledresser fikk dama på båre og deretter inn i ambulansen sammen med gåstolen.</p>
<p>Hva så med plastnettet? Den yngste av ambulansesjåførene tenkte nok at dama ville bli glad for å ha varene rundt seg da hun våknet på sykehuset så han avsluttet oppdraget med å legge nettet med den døde monsen på brystet hennes før han klasket igjen bakdøra på ambulansen.</p>
<p>Som sagt, ikke kødd med skjebnegudinnen!</p>
<p>Så tilbake til kampen der Manchester City skambanket Burton Albions hele 9-0.</p>
<p>Hvorfor tror jeg at frøken Nemesis kan være innblandet?</p>
<p>Av to årsaker faktisk. Jeg har hørt rykter om at gutta boys i Burton Albion FC, også kalt «brewers», hadde slengt dritt på sosiale medier. Antydet at flere av stjernespillerne på Manchester City var det folk i sørfylket beskriver som «små av gevekst». De kunne derfor ikke være spesielt farlige siden de hadde så kort avstand mellom anus og hjernebarken.</p>
<p>Medfører dette riktighet kan 0-9 være som fortjent.</p>
<p>På den annen side påstår supporterne til Burton at stjernegalleriet på Manchester City opptrådte unødvendig arrogant og drittoverlegent hver gang de scoret. Jeg kan ikke si så mye om det, for jeg fikk annet å gjøre da det var 3-0.</p>
<p>Men, og det er poenget, skulle skjebnegudinnen Nemesis være av samme oppfatning som hjemmepublikumet til Burton så kommer han lille sprettræva Sterling, og resten av de lyseblå, til å gå på en smell i nær fremtid.</p>
<p>Time will show.</p></div></body></document>
