<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190425-tromso-ryttersportsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/sdfgsdfgsdfggf" frk="439 11 34 2994"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25"/>
<attribute name="author" value="Vigdis Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tromsø ryttersportsklubb og Arbeidstilsynet</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Vigdis Johnsen Regiondirektør / Arbeidstilsynet Nord-Norge</div>
<div type="date">25. april 2019</div>
<div type="caption"><p>Tromsø Ryttersportsklubb på Sandnes gård på Tromsøya. Foto: Jørn Normann Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Nordlys har 17.april en reportasje hvor styreleder kobler sammen et tilsyn fra Arbeidstilsynet i 2017 med en henvendelse i 2019. Disse to henvendelser har ikke noe med hverandre å gjøre. I reportasjen kan det også virke som at Arbeidstilsynet er årsaken til urolighetene i ryttersportsklubben. Urolighetene var imidlertid oppstått før Arbeidstilsynet kom inn i bildet.</p>
<p>Tromsø ryttersportsklubb har ansatte og må derfor sørge for et forsvarlig arbeidsmiljø. Lag og foreninger innen idretten er ikke fritatt fra dette ansvaret så lenge de har ansatte. Arbeidstilsynet fører derfor tilsyn også med idretten.</p>
<p>Arbeidstilsynet startet tilsynssak mot Tromsø ryttersportsklubb i april 2017 på grunn av informasjon om konflikt og belastende arbeidsmiljø i klubben. Arbeidstilsynet varslet derfor i mai 2017 pålegg til arbeidsgiver om å iverksette tiltak for å løse konflikten, om å lage en rutine til bruk for håndtering av konflikter, og om å gjennomføre en kartlegging av det psykososiale arbeidsmiljøet i klubben.</p>
<p>I desember 2017 mottok Arbeidstilsynet ny informasjon om utfordringer i arbeidsmiljøet som gjorde at vi fant det nødvendig å be om en handlingsplan med oversikt over konkrete tiltak for utbedring av arbeidsmiljøet. Saken ble endelig avsluttet av Arbeidstilsynet i juni 2018, etter at vi hadde mottatt tilbakemelding fra arbeidsgiver om at det var blitt iverksatt grundige prosesser og tiltak med sikte på å oppnå et forsvarlig arbeidsmiljø i klubben. Klubben var ikke helt i mål med dette arbeidet, men vi vurderte at videre oppfølging fra vår side ikke lenger var nødvendig.</p>
<p>Arbeidstilsynet har i tilsynssaken kun benyttet informasjon vi har fått gjennom formelle kanaler. Vi har innhentet skriftlig informasjon fra berørte parter og sikret gjensidig kontradiksjon. Det ble også gjennomført møter med partene i saken. Hele tilsynsprosessen ble gjennomført med ansatte fra vårt kontor på Finnsnes.</p>
<p>Den andre saken Nordlys referer til gjelder en ansatt i Arbeidstilsynet som har vært i kontakt med Tromsø Ryttersportsklubb i 2019. Tromsø Ryttersportklubb har klaget på at den ansatte i Arbeidstilsynet som tok kontakt med klubben, er venn med en tidligere ansatt i Tromsø Ryttersportklubb. Dette har skapt usikkerhet, noe regiondirektør Vigdis Johnsen beklager. Den ansatte i Arbeidstilsynet som er omtalt i denne saken var ikke involvert i gjennomføring av tilsynet i 2017.</p>
<p>Avslutningsvis vil vi understreke at Arbeidstilsynet i dag ikke har noen oppfølging overfor Tromsø ryttersportsklubb. Det er Tromsø ryttersportsklubb som har det løpende ansvar for å ivareta arbeidsmiljøet til sine ansatte. Arbeidsmiljøarbeidet skal være en kontinuerlig prosess, og klubben skal gjennom systematisk arbeid med helse, miljø og sikkerhet sikre et fullt forsvarlig arbeidsmiljø. Dette skal skje gjennom godt samarbeid mellom arbeidsgiver og de ansatte.</p></div></body></document>
