<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190914-snoen-har-dalt-ned-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/den-forste-snoen/tromsdalstinden/tromso/snoen-har-dalt-ned-pa-tromsdalstind-fjellheisen-vil-nok-fa-sno-i-neste-uke/s/5-34-1194432" frk="215 6 8 1233"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 19:05"/>
<attribute name="author" value="Marius Medby"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snøen har dalt ned på Tromsdalstind: - Fjellheisen vil nok få snø i neste uke</div>
<div type="ingress">Lørdag var toppen av tinden hvit.</div>
<div type="author">Av Marius Medby</div>
<div type="date">14. september 2019, kl. 19:05</div>
<div type="caption"><p>SNØ: Slik ser Tromsdalstinden ut lørdag ettermiddag. Foto: Torgrim Rath Olsen</p> <p>Foto: Torgrim Rath Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Tromsdalstinden var lørdag dekket av snø på toppen. Snøen vil smelte bort de neste to dagene, men fra tirsdag av vil kaldere vær komme til Tromsø.</p></div>
<div type="title" level="3">Varmere temperatur</div>
<div type="text">
<p>- På søndag og mandag vil været i Tromsø være bra. Det vil være rundt 10 grader i Tromsø, så da vil mye av snøen på tinden smelte bort. Nå er det laveste snødekket på rundt 700 meter over havet (m.o.h). Når mandag er omme vil snøen være på rundt 300 m.o.h, sier meteorolog Per Egil Haga.</p>
<p>Dette vil derimot ikke vare lenge.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjellheisen vil få snø</div>
<div type="text">
<p>Fra tirsdag av vil det bli kaldere temperatur i Tromsø.</p>
<p>- Temperaturen vil være kaldere enn det bruker å være på denne tiden av årstiden. Det samme gjelder Fjellheisen, det vil nok komme snø der også. Det er en realtivt sikker varslingsbar værsituasjon. Hvor lenge det varer er ikke sikkert helt enda, men Tromsø kan altså forvente snø på de høyeste punktene fra neste uke av, sier Haga.</p>
<p>Det vil komme kaldluft fra nord, noe som da gjør at Tromsø vil få kaldere temperaturer enn vanlig.</p></div></body></document>
