<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190206-posten-la-om-rutinen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/kvanangen/mediebransjen/polaris/posten-la-om-rutinene-uten-a-si-ifra-det-var-forst-da-abonnentene-vare-begynte-a-klage-at-vi-forsto-at-noe-var-galt/s/5-34-1053949" frk="495 11 33 2864"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 15:54"/>
<attribute name="author" value="Eskil Mehren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Posten la om rutinene uten å si ifra: - Det var først da abonnentene våre begynte å klage at vi forsto at noe var galt</div>
<div type="ingress">Uten å informere la Posten om sine rutiner. Det fører til at 200 aviser ikke kommer frem til normal tid.</div>
<div type="author">Av Eskil Mehren</div>
<div type="date">06. februar 2019, kl. 15:54</div>
<div type="caption"><p>AVISER: Over 200 aviser blir forsinket til Nord-Troms etter at posten la om sine rutiner.</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette kom veldig brått på oss, sier Stian Høybakken Pedersen, driftssjef i Polaris distribusjon.</p>
<p>For det var ingen som informerte om at Posten la om sin postdistribusjon, som fører til at abonnenter i Kvænangen og Sandøya ikke får dagsfersk avis. Over 200 aviser kommer ikke frem før dagen etter.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen sa i fra</div>
<div type="text">
<p>– Det var først da abonnentene våre begynte å ta kontakt med oss, at vi forsto at det var gjort endringer, sier han.</p>
<p>Endringen har gjort av avisene har blitt forsinket de to siste ukene. Endringen gjør at verken Nordlys, Framtid i Nord og andre aviser ikke kommer frem før dagen etter, flere steder i nord-troms. Både løssalg og abonnenter blir rammet.</p>
<p>Nordlys har i samarbeid med distributør satt inn ekstraordinære tiltak for å bøte på situasjonen i Kvænangen.</p>
<p>– Det er sterkt beklagelig at Posten/Bring legger om rutinene uten å informere oss som kunde. Vi gjør nå alt vi kan for at folk i Kvænangen skal få dagsfersk avis. Inntil videre kan vi dessverre ikke garantere at vi klarer å levere til vanlig tid hver eneste dag, sier redaktør Helge Nitteberg i Nordlys.</p></div>
<div type="title" level="3">200 aviser</div>
<div type="text">
<p>Nordlys har om lag 100 abonnenter i Kvænangen. Framtid i Nord har 66 abonnenter.</p>
<p>Mandag fikk Polaris distribusjon et forslag fra Posten om å sende aviser med fly fra Tromsø til Alta - for deretter å kjøres med bil til Burfjord.</p>
<p>- Slik det er i dag vil ikke vi rekke sisteflyet fra Alta, så vi venter fortsatt på et annet forslag fra Posten, sier Stian Høybakken Pedersen, driftssjef i Polaris distribusjon.</p>
<p>I lov om posttjenester står det at det skal være én utlevering av postsending minst fem dager i uken.</p>
<p>Posten mener på sin side at det finnes unntak i Postloven og konsesjonen som gjør at de kan kutte leveringen på disse postnumrene.</p></div>
<div type="title" level="3">For dyrt</div>
<div type="text">
<p>– Normallevering gjøres ved eiendomsgrensen, men det er gjort unntak for levering som er urimelig kostnadskrevende. Vi har et tak på 11.000 husstander som kan gå inn under dette unntaket og disse fire postnumrene i Troms er nå blitt en del av unntaket, sier Odd Arne Nilsen, distriktssjef i Posten Norge,</p>
<p>Han forteller at postlevering i ytre Kvænangen og Sandøya er urimelig dyrt, og ikke kan opprettholdes. Postlevering i ytre Kvænangen koster 350.000 kroner årlig. Post til Sandøya koster 65.000 kroner, har han tidligere fortalt til Nordlys.</p>
<p>– Det høres kanskje ikke så mye ut, men vi har mange slike steder som drar opp utgiftene, og når folk har begynt å kommunisere på andre måter, må vi også tilpasse oss.</p>
<p>Distriktssjefen utelukker ikke at det kan kuttes flere steder i distriktet.</p></div></body></document>
