<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190730-fikk-melding-om-obse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/kautokeino/handel/mat/fikk-melding-om-observasjon-av-pistol-i-bil-fire-menn-ble-anholdt-av-politiet/s/5-34-1168927" frk="211 1 2 1217"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 13:38"/>
<attribute name="author" value="Kim Gaare"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk melding om observasjon av pistol i bil – fire menn ble anholdt av politiet</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Kim Gaare</div>
<div type="date">30. juli 2019, kl. 13:38</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Fire unge menn i Kautokeino ble anholdt av politiet tirsdag på grunn av mistanke om overtredelse av våpenloven. Politiets operasjonsleder i Finnmark politidistrikt, Jannicke Silseth Eide, sier at politiet rykket ut på melding om observasjon av våpen i bil.</p>
<p>– Vi rykket ut og kontrollerte en bil. Vi har funnet en våpenetterligning, sier hun til iFinnmark.</p>
<p>Anholdelsene skjedde uten dramatikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppretter sak</div>
<div type="text">
<p>Meldingen lød på at det var et ubehagelig syn å se en «pistol». Det er uvisst for operasjonslederen om hendelsen har skapt frykt.</p>
<p>– Vi har ikke fått avhørt vitnet ennå. Nå tar vi en prat med dem som har vært i bilen, så blir det opprettet sak på at de har hatt en våpenlignende gjenstand på åpent sted, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Anmeldt for ulovlig kjøring</div>
<div type="text">
<p>Alle mennene var i begynnelsen av 20-årene. En av dem blir anmeldt for brudd på straffeloven, ifølge Silseth Eide.</p>
<p>– Han hadde et replikavåpen i bilen på offentlig sted. Han vil videre bli anmeldt for å ha latt noen kjøre bilen hans til tross for at vedkommende ikke hadde førerkort, sier hun.</p>
<p>Mannen som førte bilen vil bli anmeldt for å ha kjørt bil uten å ha lappen.</p></div></body></document>
