<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190819-motstanden-mot-bompe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/motstanden-mot-bompenger-har" frk="693 3 16 4132"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19"/>
<attribute name="author" value="Knut Werner Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Motstanden mot bompenger har gjort at framdrifta har stoppet opp</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Knut Werner Hansen Fylkesordfører / Arbeiderpartiet, Troms</div>
<div type="date">19. august 2019</div>
<div type="caption"><p>«Jeg er selv øyboer fra Vannøya i Nord-Troms. Jeg har betalt bompenger på ferga til og fra øya siden ferga kom for snart 50 år siden. Bortsett fra når noen politikere i valgkampstemning tar til orde for gratisferger – er det stille rundt disse bompengeprosjektene - og de er det mange av», skriver fylkesordfører Knut Werner Hansen.</p></div>
<div type="text">
<p>Bompenger har etter hvert kommet opp som delfinansiering på svært mange større prosjekter. Da blåser det fort opp til debatt.</p>
<p>Spør man «hvermannsen» i dette steinrike landet vårt, finner du ikke mange som er for bompenger uten klare mål for bruken. Heller ikke jeg – sett med egne og egoistiske brilleglass. Det er vel ikke rart. Hvem vil være for noe uten ett klart mål?</p>
<p>Ser man ned til Stortinget som bevilger penger – er det historisk kun Frp som har gjort kampen mot bompenger til ei fanesak. Faktum er likevel at siden 2013 da Frp kom inn i regjering har bruken av bompenger økt vesentlig.</p>
<p>Bompengefinansiering har – med Frp i regjering - blitt så vanlig at «hvermannsen» har organisert motstanden mot bompenger i egne partier. Rene aksjonslister har poppet opp til kommunevalg. Nå raner disse Frp for kjernevelgere.</p>
<p>Frps motstand er godt forankret også i Troms. Motstanden mot bompenger har gjort at framdrifta av enkeltprosjekter har stoppet opp eller blitt sterkt forsinket. Det er en av grunnene til at Troms henger etter i realiseringen av nye, større prosjekter.</p>
<p>De som er mot bompenger - peker på Staten eller vrir seg unna - når de utfordres på hva alternativet til bompenger er.</p>
<p>Jeg er realist og har liten tro på at staten stiller opp og tar hele regninga for å bygge infrastruktur. Bompenger er etablert som legitimt middel for å få tiltak gjennomført. Derfor tar jeg på meg mine mer realistiske briller, og ser at skal man få realisert større tiltak på veisektoren i Norge i dag, må det svært ofte bompenger til. I den settingen – altså det å få gjennomført noe – er jeg for bompenger.</p>
<p>Så blir vi fort myrsniper noen og hver når vi skal argumentere for eget gårds – og bruksnummer. Med jamne mellomrom popper det opp voldsomme diskusjoner når bompenger foreslås som en del av en finansieringspakke. På samme måten påstås det at «det er bare vi som betaler» - altså at de andre går fri.</p>
<p>Regnestykker popper opp. Epler og bananer sammenliknes uten hemninger. Det ser jo forferdelig ut – og det er sikkert ment å ha en slik effekt. Men er det riktig? Hva sammenliknes? Hva er over og hva er under brøkstreken?</p>
<p>I retorikkens glade ånd framstilles regnestykker som burde vært gransket av uavhengig kilder, før tallene blir absolutte og politisk sannheter i debatten om hvem som betaler - og for hva.</p>
<p>Mange faktorer må tas med i det regnestykket. Jeg skal kun løfte fram et vesentlig poeng som alltid glemmes når bompenger diskuteres – fergekostnader – eller bompenger på fergene.</p>
<p>Svært mye av bosetting og næringsliv i landet vårt er drevet av det som skjer på kysten. For alle som bor der og alle som ferdes på kysten i næringsmessig eller privat sammenheng, er fergene en del av veinettet.</p>
<p>Jeg er selv øyboer fra Vannøya i Nord-Troms. Jeg har betalt bompenger på ferga til og fra øya siden ferga kom for snart 50 år siden. Bortsett fra når noen politikere i valgkampstemning tar til orde for gratisferger – er det stille rundt disse bompengeprosjektene - og de er det mange av. Bare i Troms fylke er det 14 fergesamband/bompengeprosjekter.</p>
<p>Et regnestykke med dagens takster: For en vanlig personbil under 6 m er prisen t/r Vannøya kr. 322. Med Tromskortet/Mobillett oppnås 25 prosent rabatt. For større kjøretøyer er takstene vesentlig høyere.</p>
<p>Min konklusjon: Det er legitimt å arbeide for å fjerne bompenger som finansieringsordning, men da må man legge inn to forutsetninger:</p>
<p>Skal bompenger fjernes må og bompenger på fergene fjernes</p>
<p>Skal bompenger fjernes må det komme opp realistisk alternativ finansiering</p>
<p>Gratis ideer til neste valg: La programmene for listene være balanserte. Kjemp gjerne mot bompenger, men da må dere være for gratis ferger. Og: Hvorfor ikke stille lister for gratis ferger?</p></div></body></document>
