<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190404-alle-brannmenn-til-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/alle-brannmenn-pumpene-noen" frk="471 3 10 2976"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04"/>
<attribute name="author" value="Espen Nordahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alle brannmenn til pumpene - og noen til fjells ... ?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Espen Nordahl Midnight Sun Mountain Guides</div>
<div type="date">4. april 2019</div>
<div type="caption"><p>Interkommunale Salten Brann i Bodø bygger opp et ressursapparat, slik at de også kan inngå som støttefunksjon i snøskredrelaterte redningsoppdrag. Her er de ute på øvelse. Foto: Avisa Nordland</p></div>
<div type="text">
<p>Kan man bruke brannfolk til andre innsatsområder enn dagens som vil tjene samfunnet?</p>
<p>Brannetaten har 24/7 beredskap og kan ha ressurser tilgjengelige for utrykning på kort tid. Det bør man kunne utnytte til mer enn å slukke branner og deres vanlige virke.</p>
<p>Utgangspunktet for innlegget er besøk tidligere i vinter med omvisning på hovedkontoret til Salten Brann i Bodø. Dette er et interkommunalt brann- og redningsselskap som eies av kommunene Beiarn, Bodø, Fauske, Gildeskål, Hamarøy, Meløy, Saltdal, Steigen, Sørfold og Værøy.</p>
<p>I tillegg til beredskap direkte inn mot brannlige innsatsområder er de også tilgjengelig for andre redningsrealterte oppdrag. Det interessante i denne konteksten er at de den siste tiden har begynt å bygge opp et ressursapparat slik at de også kan inngå som støttefunksjon i snøskredrelaterte redningsoppdrag.</p>
<p>Dessverre er statistikken så langt brutal når det gjelder den organiserte redningstjenesten og fremgraving av skredofre. De kommer oftest for seint og ofrene er døde når de graves frem.</p>
<p>På toppturer er det derfor vennenes innsats som er nøkkelen til et liv etter å bli tatt av snøskred. Statistikken sier at du har rundt 15 minutter før overlevelseskurven er bratt nedadgående. Så her handler det å kunne handle raskt.</p>
<p>Men med dagens generelle økning i topptur turister er det flere og flere urban nære fjellområder som også får besøk. Så her kan absolutt det organiserte hjelpeapparat ha en økende berettigelse hvis ressurser er tilgjengelige for å nå ut på raskest mulig tid. Og skredofre har da også overlevd under snøen lenge etter de 15 minuttene.</p>
<p>Vi ser også ei utvikling at de bynære fjellsider får stadig flere besøk etter at mørket har falt på. Redningsoperasjoner tilknyttet skredhendelser i mørketid kan absolutt bli ei utfordring. I denne konteksten kan brannetaten også i tillegg til rask utrykning, bidra med ressurser med bl.a. sterke lyskastere.</p>
<p>Troms troner øverst på statistikken over omkomne i snøskred. Vi er det området i Norge hvor det er desidert flest som går på toppturer. Tromsø by er kort sagt landets toppturhovedstad. Vi ligger også høyt, om ikke øverst på listen over der det er flest folk som er involverte i skredhendelser.</p>
<p>Med dette som utgangspunkt er spørsmålet om ikke også Tromsøs kommunale brannvesen bør kopiere Bodø. Og bygge opp en ressursgruppe som kan bidra ved snøskredhendelser. Etaten er jo et brann- og redningsvesen. Og er ikke Tromsø storebror innen brann og redning i Nord-Norge ... .</p>
<p>Snøskred handler om tid. Kort tid. Om å ha kompetente ressurser raskt tilgjengelig. Med brannetatens 24/7 beredskap kan hver en Tromsøbrannmann være et liv verdt.</p>
<p>Espen Nordahl, skiglad livsnyter og eier av Midnight Sun Mountain Guides</p></div></body></document>
