<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190815-det-skjer-noe-i-nord.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/skjer-noe-i-nord-norge-na" frk="367 3 8 2310"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15"/>
<attribute name="author" value="Petter Høiseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det skjer noe i Nord-Norge nå</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Petter Høiseth Konsernsjef / Sparebank 1 Nord-Norge</div>
<div type="date">15. august 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Nord-Norge har de siste årene sett en solid økonomisk vekst. Det gir oss muligheter, eller gode kort på hånda i de nasjonale og globale forhandlingene. Et av kortene er at vi er strategisk posisjonert på det geopolitiske kartet, ikke minst aktuelt når verden ser mulighetene i den nordlige sjøruta. Et annet kort er Nord-Norges posisjon som stormakt når verden ser på havet som det beste svaret på et økende globalt matbehov.</p>
<p>Nord-Norges økonomiske vekst og de gode kortene vi sitter med, gir også et ansvar. Som ledere, bedriftseiere, styremedlemmer eller tillitsvalgte har vi et ansvar for å identifisere og spille landsdelens og virksomhetens kort for å drive Nord-Norges vekst videre i møte med de utfordringene vi så ofte snakker om; der infrastruktur og tilgang på kvalifisert arbeidskraft er de mest alvorlige.</p>
<p>Men det skjer noe i Nord-Norge akkurat nå. Vi har gått fra det å klare oss godt - til angrepsposisjon. Men vi kan gjøre mer.</p>
<p>Derfor skal Agenda Nord-Norge 2019 handle om identitet og økonomi og at dette er et samspill vi kan ha innflytelse på. Hvilken identitet en person velger til enhver tid er kanskje det viktigste økonomiske valget en enkeltperson tar, for seg selv, men også for samfunnet rundt seg. De valgene vi tar på mikronivå får betydning på makronivå, altså summen av valgene som hver enkelt nordlending tar, hver enkelt bedrift i Nord-Norge tar, hver enkelt politisk strategi bygger på, påvirker økonomien, samfunnsutviklingen og vår virkelighetsoppfattelse. Ikke minst muligheten til å gjøre noe mer.</p>
<p>Agenda Nord-Norge vil ha som ambisjon å skape et enda tydeligere felleskap av ledere, tenkere, aktive samfunnsborgere og ikke minst unge mennesker i landsdelen. Minst hver fjerde av konferansens deltakere vil være i alderen 18-34 og de skal sammen med landsdelens mest toneangivende beslutningstakere, tenkere fra Nord-Norge og verden øke bevisstheten rundt identitet og økonomi og hvordan dette er et samspill vi kan ha innflytelse på, og viktigheten av dette for samfunnsøkonomien, nærings – og samfunnsutviklingen.</p>
<p>Ansvaret ligger hos oss alle til å katalysere løsninger og bruke kortene vi har på hånden til å handle nytt, langsiktig og strategisk rundt det som skjer i Nord-Norge akkurat nå. For det skjer noe akkurat nå.</p></div></body></document>
