<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190824-kajakkpadler-funnet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/tromso/kajakk/padling/kajakkpadler-funnet-omkommet/s/5-34-1182810" frk="204 7 10 1328"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 19:18"/>
<attribute name="author" value="Øystein Barth-Heyerdahl, Øystein Solvang"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kajakkpadler funnet omkommet</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Øystein Barth-Heyerdahl / Øystein Solvang</div>
<div type="date">24. august 2019, kl. 19:18</div>
<div type="caption"><p>HER SKJEDDE ULYKKEN: Tussøya, fotografert fra Sandneshamn lørdag kveld. Foto: Øystein Barth-Heyerdahl</p></div>
<div type="text">
<p>En mann i 50-årene ble lørdag funnet omkommet i sjøen ved Tussøya. Den omkomne var en del av en gruppe på til sammen 20 kajakkpadlere i området. De pårørende er varslet.</p>
<p>Hendelsen etterforskes som en ulykke. Sak er opprettet, melder politiet på Twitter.</p>
<p>Operasjonsleder Eirik Kileng ved Troms politidistrikt forteller at politiet fikk melding fra Hovedredningssentralen like før klokka 12 lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Meldt via kystradio</div>
<div type="text">
<p>- Det er ikke mobildekning i området, og varslinga foregikk via kystradio, forteller Kileng.</p>
<p>Padleren var en del av en gruppe på 20 som var på en tur organisert av en padleklubb i Tromsø.</p>
<p>- Han skal først ha blitt meldt savnet før han deretter ble funnet livløs. Ambulansehelikopter, to redningsskøyter og brannbåt ble sendt til området. Padleren ble erklært død av legen på helikopteret. Han ble fraktet til Tromsø med redningsskøyta, sier Kileng.</p></div>
<div type="title" level="3">Erfaren padler</div>
<div type="text">
<p>Mannen, om er i 50-årene, beskrives som en erfaren padler.</p>
<p>- Vi vet foreløpig ikke hvorfor han kom bort fra de andre i følget. Politiet skal etterhvert foreta avhør av de andre padlerne, sier Kileng.</p>
<p>Politiet valgte å vente med å fortelle om ulykken til de pårørende var varslet.</p>
<p>Saken oppdateres</p></div></body></document>
