<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191218-fagereng-tragedien--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/fagereng-tragedien/tromso/krim/fagereng-tragedien-ma-vare-tilbakeholdne-med-a-dele-informasjon-med-offentligheten/s/5-34-1238955" frk="700 17 77 4324"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 10:10"/>
<attribute name="author" value="Rune Endresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fagereng-tragedien: – Må være tilbakeholdne med å dele informasjon med offentligheten</div>
<div type="ingress">Har avhørt 70 vitner så langt.</div>
<div type="author">Av Rune Endresen</div>
<div type="date">18. desember 2019, kl. 10:10</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Etterforskninga av hendelsene på Fagereng i Tromsø 2. desember, der fire personer ble henta livløse opp av vannet, vil fortsette inn i 2020, melder politiet i en pressemelding.</p>
<p>– Det som hovedsakelig gjenstår i etterforskninga er å gå igjennom en del elektroniske spor, ta noen flere vitneavhør og de endelige obduksjonsrapportene.</p>
<p>Så langt er flere enn 70 vitner avhørt.</p>
<p>– Fordi det gjenstår vitneavhør, må vi fortsatt være tilbakeholdne med å dele informasjon med offentligheten. Vi forventer å kunne gi ei ny oppdatering i løpet av januar.</p>
<p>Fant pass i den forlatte barnevogna</p></div>
<div type="title" level="3">DETTE VET VI</div>
<div type="text">
<p>Fire livløse personer, én voksen kvinne og tre barn, ble mandag kveld tatt opp av sjøen nedenfor Kvaløyvegen på Sør-Tromsøya etter en stor lete- og redningsaksjon. Det ble gjort funn av tre sko i vannkanten. De ble satt ved barnevogna av hjelpere. En fjerde sko ble funnet av politiet.</p>
<p>Mandag rundt klokken 16:30 er første kjente observasjon av en forlatt barnevogn ved Fagereng i Tromsø.</p>
<p>Klokken 17:28 får politiet henvendelse fra en forbipasserende. Nødetatene ble varslet av en innringer som var bekymret. Da politiet ankom ble de møtt av fotspor som ledet ned til sjøen.</p>
<p>Det settes i gang en stor leteaksjon. Minst åtte båter deltok i søket, blant annet losbåt, redningsskøyter og kystvaktskipet Heimdal.</p>
<p>Fire livløse personer, én voksen kvinne og tre barn, ble tatt opp av sjøen på Sør-Tromsøya etter en stor lete- og redningsaksjon.</p>
<p>Det ble gitt livreddende førstehjelp på stedet. Tilstanden på alle fire er uviss.</p>
<p>Klokka 19.12 melder UNN at de har fått inn fire personer, men at de ikke vil gå ut med detaljer om verken kjønn, alder eller skadeomfang.</p>
<p>19:40 – Tromsø kommune innkaller psykososialt kriseteam etter å ha mottatt en henvendelse fra Troms politidistrikt.</p>
<p>20:25 – Tromsø kommune setter inn krisestab. Denne består av ordfører, kommunedirektør og aktuelle avdelingsdirektører. Administrasjonssjef i kommunen Britt Elin Steinveg forteller at kommunen samles for å planlegge hva de kan bidra med.</p>
<p>20:10 – Politiet avslutter søket i området. Innsatsleder Robin Aasheim Lindberg opplyser om at det ikke er flere personer som er savnet.</p>
<p>Politiet i Tromsø avholdt pressekonferanse klokka 20.30: Politistasjonssjef Anita Hermandsen bekreftet blant annet funn av en barnevogn på en gangvei på Fagereng: – Det drives nå teknisk og taktisk etterforskning, sier Hermandsen.</p>
<p>Det er uvisst hvor lenge de fire har ligget i vannet. – Det er spor ned til vannet og det er gjort funn av støvler. Vi vet ikke nasjonalitet på de involverte, men jobber utfra en hypotese om hvem de er, sier Hermandsen på pressekonferansen. Det er uvisst om det er ulykke eller straffbar handling.</p>
<p>Klokken 22.40 skriver UNN i en melding at politiet fortsatt jobber med å informere pårørende av de fire personene, og at de ikke vil gå ut med opplysninger om tilstanden deres.</p>
<p>UNN, mandag kveld: En av de fire - ei jente i barneskolealder - døde på UNN Tromsø i kveld. De tre andre - ei kvinne i 20-årene og to små barn - er kritisk og livstruende skadet.</p>
<p>UNN, tirsdag morgen: Kvinnen i 20-årene døde sent i går kveld. Pårørende er varslet. De to barna som var til behandling på UNN Tromsø i går kveld/natt ble overført til Rikshospitalet.</p>
<p>Politiets pressekonferanse, tirsdag klokken 11: De fire personene ble funnet 8-10 meter ut i vannet. Bekreftet identitet: Mor og tre barn. Et barn - født i 2012 - døde mandag kveld. To barn, født i 2015 og 2018, ble i natt fraktet ned til Rikshospitalet. Mor er mistenkt for drap eller forsøk på drap, men politiet undersøker flere teorier. Familien er fra Sudan. Faren kom til Norge som asylsøker i 2015, og til Tromsø i 2016. Familien ble gjenforent i 2017. Alle hadde midlertidig oppholdstillatelse i Norge.</p>
<p>Torsdag: Den foreløpige obduksjonsrapporten viser at barna døde av drukning og alvorlig nedkjøling. Status for de to yngste barna er at de er kritisk syke og under høyintensiv behandling. Politiet bekrefter at de samler inn videobevis og bevis fra telefonaktivitet til den 27 år gamle kvinnen.</p>
<p>Fredag: Politiet melder at 4-åringen døde på Rikshospitalet torsdag kveld. Den yngste, en jente på ett år, er fortsatt kritisk skadd og under behandling på Rikshospitalet.</p></div></body></document>
