<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190915-ap-og-hoyre-enige-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/valg-2019/kafjord/arbeiderpartiet/ap-og-hoyre-enige-om-politiske-plattform-i-kafjord-ordforeren-klar/s/5-34-1194806" frk="189 6 8 1184"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 22:01"/>
<attribute name="author" value="Are Medby"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap og Høyre enige om politiske plattform i Kåfjord - ordføreren klar</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Are Medby</div>
<div type="date">15. september 2019, kl. 22:01</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Kåfjord Arbeiderparti og Kåfjord Høyre ble søndag kveld enige om en politisk plattform for perioden 2019-2023.</p>
<p>Det melder Kåfjord Ap i en pressemelding sent søndag kveld.</p>
<p>Bernt Eirik Isaksen Lyngstad (Ap) blir ordfører og Britt Margrethe Pedersen (Ap) blir varaordfører, mens Høyre blant annet blir representert i formannskapet og begge hovedutvalgene.</p>
<p>Svein Oddvar Leiros,Senterpartiet, har hatt ordførervervet de siste fire årene. Det overtar Lyngstad nå.</p>
<p>- Det var en lettelse å få det avklart. Selv om mange har trodd at det var avklart, så er det ingenting avklart før man formelt er enige, sier Lyngstad.</p>
<p>Ap trengte hjelp av et mandat for å få flertall, og da holdt det med Høyres ene. Jens Aleksander Simonsen blir Høyre representant i kommunestyre og formannskap.</p>
<p>- Vi kjenner godt til det Høyre står for her i kommunen. Det er nok betydelig mindre avstand mellom lokale forhold kontra nasjonale forhold. Det er flotte representanter med gode intensjoner som vil det beste for Kåfjord. Vi har hatt et godt og ryddig forhold til dem, sier Lyngstad.</p>
<p>Ap gjorde et meget godt valg i Kåfjord.</p></div></body></document>
