<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190614-sats-pa-karlsoy-pakk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/sats-pa-karlsoy-pakke-istedet" frk="394 2 6 2399"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sats på Karlsøy-pakke!</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">14. juni 2019</div>
<div type="caption"><p>Fra en fylkesvei i Karlsøy kommune.</p></div>
<div type="text">
<p>Langsund-forbindelsen overlevde fellesnemdas møte i Vadsø, med et nødskrik. Det er snakk om et fylkeskommunalt låneopptak på 650 millioner kroner for å lage en undersjøisk tunell til Reinøy utenfor Tromsø, med 250 innbyggere.</p>
<p>Det virker allerede nå klart at deler av finansieringen må hentes fra driftsbudsjettet. Det vil dermed gå på bekostning av blant annet videregående skoler i Troms og Finnmark. Dette er en uansvarlig måte å prioritere på, og til tross for at tilhengerne av prosjektet feirer det som en seier, er det fremdeles et håp om at Langsund-prosjektet kan bli stoppet av fornuften.</p>
<p>Nye Troms og Finnmark fylke er helt i starten av et budsjettarbeid der de kartlegger hva de har råd til å investere i. Gjeldsnivået kan bli farlig høyt, og selv om nemds-medlemmene ikke ønsket å ta Langsund ut, er det til slutt det nye fylkestinget som senere i år skal ta stilling til budsjettforslaget som kommer.</p>
<p>Risikoen er stor for at Karlsøy kommune da går glipp av store investeringer til samferdsel. Det vil i så fall være selvforskyldt, for man har satset på helt feil prosjekt. Langsund er nemlig et prosjekt som splitter, og ikke samler.</p>
<p>I en slik situasjon burde man tenke nytt. Man kan for eksempel legge til grunn at Karlsøy ved siden av Balsfjord er kommunen der flest kilometer med fylkesvei er grusvei. Og veiene er i elendig forfatning.</p>
<p>I stedet for å kjempe for et prosjekt som kløyver kommunen og vekker stor motstand regionalt, burde Karlsøy starte arbeidet med en stor Karlsøy-pakke for å ruste opp fylkesveiene.</p>
<p>Det går an å lære fra et strategisk taktskifte som bar frukter på Senja for noen år tilbake, i forbindelse med den såkalte Torsken-pakken.</p>
<p>En kostbar interntunnel red fylkespolitikken som en mare, inntil daværende ordfører Fred Flakstad i Torsken tok grep sammen med flere andre. Det ble presentert en pakke med mange mindre prosjekter som erstattet ett stort. Det viste seg lettere å forankre, i både fylket og på Senja.</p>
<p>Torsken har nå fått veier med mye større nytte enn en enkelt tunell mellom sør og nord-bygda. I tillegg kommer bru, en mindre tunell og skredsikring som kommer langt flere til gode.</p>
<p>Et tilsvarende initiativ bur nå komme fra Karlsøy-samfunnet selv. En stor opprustning av fylkesveiene i Karlsøy er både mer samlende og en bedre investering enn Langsund-forbindelsen.</p></div></body></document>
