<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190920-walt-disney-skal-lar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/walt-disney-skal-laere-barn-unge" frk="304 1 2 1865"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20"/>
<attribute name="author" value="Aili Keskitalo"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Walt Disney skal lære barn og unge samisk</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Aili Keskitalo</div>
<div type="date">20. september 2019</div>
<div type="caption"><p>STOLTE: Vi er stolte og takknemlige for at samiske barn og unge skal få mulighet til å oppleve en internasjonal storfilm på samisk, skriver sametingspresidenten. Foto: Norske samers riksforbund</p></div>
<div type="text">
<p>I sommer lanserte vi nyheten om at den nye Frozen-filmen kommer på nordsamisk. Filmen er et resultat av et godt samisk-amerikansk samarbeid. Walt Disney har tatt seg tid, besøkt oss og vist vilje til å forstå oss samer og vår historie.</p>
<p>At Frozen 2 kommer i en samisk versjon nettopp i år sammenfaller med FNs internasjonale år for urfolksspråk. Jeg har gleden av å lede UNESCOs arbeid med urfolksspråkåret, og noe av det vi har høyt på agendaen er å tilgjengelige urfolksspråk på flere plattformer og arenaer. De store teknologiselskapene kan bidra til å bevare, synliggjøre og vitalisere truede språk, slik som de samiske språkene. For språkenes overlevelse er det helt nødvendig at de brukes i hverdagen.</p>
<p>Vi er stolt og takknemlig for at samiske barn og unge skal få mulighet til å oppleve en internasjonal storfilm på samisk. Vi vil sikre samiske barn og unges språkutvikling – nettopp derfor har vi alliert oss med kommersielle superkrefter.</p>
<p>Vi vet fra erfaringene fra andre storsatsinger at også samiske barn leker seg inn i fantasiuniverser. At Elsa og de andre Frozen-skikkelsene skal snakke nordsamisk vil synliggjøre språkets verdi. Samiske versjoner av internasjonale filmer, særlig for barn og unge, er derfor noe som vi vil ha mer av. Vi vil at Frozen 2 skal åpne en ny verden for oss. Gjennom castingen til Disney vil samiske artister og skuespillere bygge verdifull kompetanse i dubbing av film. Det vil igjen gjøre det lettere å få flere samiske versjoner av internasjonale filmer i fremtiden, også på flere samiske språk.</p>
<p>Nå gleder vi oss til premieren av den nordsamiske versjonen i desember!</p></div></body></document>
