<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190529-varsler-sno-i-hoyden.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/skredfare/nve/toppturer/varsler-sno-i-hoyden-oppjusterer-skredfaren/s/5-34-1131349" frk="223 2 3 1247"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 17:09"/>
<attribute name="author" value="Thor Harald Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varsler snø i høyden – oppjusterer skredfaren</div>
<div type="ingress">NVE oppjusterer skredfarenivået fra grønt til gult – moderat – i Troms torsdag og fredag.</div>
<div type="author">Av Thor Harald Henriksen</div>
<div type="date">29. mai 2019, kl. 17:09</div>
<div type="caption"><p>VENTER SNØ: Det kan bli et betydelig snøfall i fjellet de neste dagene, både i sør og nord. Kombinert med vind, fører dette til økt skredfare. Foto: Yr.no</p> <p>GRØNT TIL GULT: NVE oppjusterer faregraden til moderat i hele Troms torsdag og fredag. Foto: Skjermdump Varsom.no</p></div>
<div type="text">
<p>Selv om vi nærmer oss sommeren med stormskritt, er det fortsatt vinterlig i fjellet – både i nord og sør.</p>
<p>Det er meldt en god del nedbør de neste dagene, også i Troms, og i høyden vil dette komme som snø.</p>
<p>– Det som skjer, er at det kommer en god del snø i fjellet over 600 meter. I tillegg kan det bli vind, slik at det kan danne seg ferske, ustabile flak, opplyser vaktleder Emma Julseth Barfod i snøskredvarslinga i NVE.</p>
<p>Det er også meldt om økt skredfare på Vestlandet og Svalbard.</p>
<p>På grunn av årstiden og mildværet kommer imidlertid snøen til å stabilisere seg ganske raskt. NVE oppfordrer turfolket til å sjekke vær- og skredfarevarselet før de legger ut på langtur frem mot helgen.</p>
<p>– Men så lenge det er snø og vind, vil det være ustabilt. Vent til været har roet seg, er nok det beste rådet jeg kan gi, sier Barfod.</p></div></body></document>
