<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190627-nysno-pa-tinden-og-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/var/nord-norge/tromso/nysno-pa-tinden-og-meteorologen-har-bare-darlige-nyheter-a-komme-med/s/5-34-1151510" frk="253 5 9 1539"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 13:43"/>
<attribute name="author" value="Magnus Aamo Holte"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nysnø på Tinden - og meteorologen har enda dårligere nyheter å komme med</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Magnus Aamo Holte</div>
<div type="date">27. juni 2019, kl. 13:43</div>
<div type="caption"><p>KALDT: Nysnøen nedover Tromsdalstinden torsdag ettermiddag. Foto: Yngve Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Den nordnorske sommeren er kjent for å skuffe, spesielt i juni, og også i år er det elendig sommervær som preger inngangen på ferietiden.</p>
<p>I Tromsø er det torsdag åtte-ni grader, regn og vind. Og enda verre skal det bli.</p>
<p>- Nei, det ser ikke veldig lovende ut, sier vakthavende meteorolog Magnus Haukeland når Nordlys ringer Værvarslinga for Nord-Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir enda kaldere</div>
<div type="text">
<p>- Det er bygevær det går i. Temperaturene skal synke ytterligere, og i dag og lørdag vil det bli ned mot 5-6 grader, er den nedslående beskjeden fra Haukeland.</p>
<p>De neste dagene vil det snø helt ned til 600 høydemeter.</p>
<p>Årsaken til det elendige sommerværet er høytrykket sør i Europa, som de neste dagene er forventet å føre til hetebølge i de mest populære ferielandene i Vest-Europa.</p>
<p>- Når høyttrykkene ligger der nede går lavtrykksbanene opp mot oss. Da kommer lavtrykkene på rekke og rad. I tillegg har slike værbilder en tendens til å låse seg, slik vi så i fjor da det var hetebølge i Sør-Norge i en lengre periode. Da blir det lavtrykkene som dominerer her oppe, forklarer Haukeland.</p></div>
<div type="title" level="3">Håp om halvannen uke</div>
<div type="text">
<p>- Finnes det ingen håp i prognosene deres?</p>
<p>- Kanskje litt. Det ligger muligens an til en liten temperaturstigning til 12-14 grader mot slutten av neste uke, men prognosene er usikre så langt i tid, svarer meteorolog Haukeland.</p>
<p>Her kan du forøvrig se været over Tromsø direkte døgnet rundt.</p></div></body></document>
