<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190425-vurderer-a-legge-ned.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/norwegian/fly/tromso-lufthavn/vurderer-a-legge-ned-i-tromso-30-ansatte-kan-miste-jobben/s/5-34-1108723" frk="202 9 12 1257"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 16:16"/>
<attribute name="author" value="Jørn Normann Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vurderer å legge ned i Tromsø - 30 ansatte kan miste jobben</div>
<div type="ingress">Norwegian vurderer å økse kundesenteret sitt i Tromsø.</div>
<div type="author">Av Jørn Normann Pedersen</div>
<div type="date">25. april 2019, kl. 16:16</div>
<div type="caption"><p>NEDLEGGINGSTRUET: Norwegian kan legge ned kundesenteret i Tromsø. I så fall står 30 personer i fare for å miste jobben. Foto: Vidar Ruud, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>For å kutte kostnader vurderer nå Norwegian å legge ned kundesenteret i Tromsø, skriver NRK.</p>
<p>– Vi ser på alle muligheter og kundesenteret i Tromsø er en mulighet for oss til å redusere kostnader. Vi må fokusere på lønnsom drift og må nå se på hele virksomheten, sier Lasse Sandaker-Nielsen, informasjonsdirektør i Norwegian, til kanalen.</p>
<p>Norwegian gikk med 1,5 milliarder kroner i underskudd i første kvartal av 2019, skriver NRK videre. I samme periode i fjor tapte flyselskapet 46 millioner kroner.</p>
<p>Ifølge Sandaker-Nielsen ligger det et sparingspotensial i å flytte stillinger til det eksisterende kundesenteret på Fornebu. Den endelige beslutningen skal tas i løpet av kort tid, forteller han videre.</p>
<p>– Vi er nødt til å sentralisere og effektivisere mer av virksomheten, og er ikke tjent med å ha et lite kundesenter i Tromsø når mye av jobben som gjøres på den fronten ellers skjer på Fornebu, sier Sandaker-Nielsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar grep for å begrense drone-trafikken på Tromsøya</div></body></document>
