<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190828-hoyre-sviket-pa-e8-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/hoyre-sviket-pa-e8-vestre-trase" frk="582 21 77 3580"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28"/>
<attribute name="author" value="Terje Walnum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre-sviket på E8: Vestre trase forsinker gjennomføringen med 2-4 år.</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Terje Walnum Tromsdalen</div>
<div type="date">28. august 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Høyre i Tromsø hevder at de bare har bedt om at raskeste E8-løsning blir gjennomført. Når de innser at vestre trase vil forsinke hele E8 med 2-4 år, er de da ærlige nok til å gå inn for at østre trase blir gjennomført? Eller er det bare vanlig politisk spill?</p>
<p>Gjeldende planvedtak er at østre E8 er vedtatt, og det gjelder fortsatt. Østre ble vedtatt i regjeringen i 2015 etter mekling og langvarig spetakkel og protester fra Vegvesenet. Tromsø Høyre var pådriver med Frp i perioden 2008-2017 for østre trase, og de forkastet vestre E8 i kommunestyret i 2011. Dagens E8-svik er grovt forræderi mot Høyrefolk og andre som kjempet fram E8-saken med østre trase fra 2008 og framover.</p></div>
<div type="title" level="3"> Ny planprosess?</div>
<div type="text">
<p>Bompengeforliket i regjeringen er ikke et nytt planvedtak for E8, men det viser en intensjon om at man (muligens) vil fremme en ny planprosess for å omgjøre gjeldende planvedtak. I så fall må man starte ny planprosess med plankunngjøring, planprogram, høringer, konsekvensutredning, planfrister etc.</p>
<p>Noen hevder at en statlig plan er raskere å gjennomføre enn en kommunal plan. I så fall må regjeringen vedta en statlig planovertakelse, utrede planer og KU med planprogrammer på vanlig måte og følge planopplegget i pbl (plan- og bygningsloven). Isåfall nektes kommunestyret sin demokratiske rett til plangjennomføring, dvs statlig overtramp.</p>
<p>Uansett statlig plan eller kommunal, så må man igjennom de høringer, utredninger og formaliteter som pbl stiller opp. Dvs at E8 nå risikerer forsinkelse med ytterligere 2-4 år, jfr artikkel i Nordlys mandag 19. august. (E8 gjennom Ramfjord uten fremdrift?).</p>
<p>Foreliggende KU (konsekvensutredning) er fra 2005-07 og for gammel til å gi basis for beslutninger i dag og noen år fremover. Det er avslørt en rekke mangler og tabber i KU som må rettes opp i en ny planrunde.</p>
<p>En KU planprosess har vanligvis 3 høringsrunder, ved plankunngjøring 3-6 uker, ved planprogram 6-8 uker og etter KU 6-8 uker. Hver høringsrunde har merknader, protester, andre planalternativ og eventuelt innsigelser fra offentlige myndigheter. Hver runde skal ha byråkratisk vurdering av alle innspill, anbefalinger og konklusjoner, eventuelt mekling som er meget tidkrevende.</p></div>
<div type="title" level="3"> Østre E8 er ferdig godkjent.</div>
<div type="text">
<p>Østre trase har idag en ferdig vedtatt og godkjent regplan. Den har bevilgning i NTP på 2,2 milliarder som kan forhøyes i kommende statsbudsjett. I så fall kan man redde en anleggsstart i 2020 for østre.</p>
<p>Vestre E8 skal gjennom en planprosess som tar 2-4 år før de er kommet like langt. Med statlig plan er de muligens litt raskere, men uansett flere år senere enn østre.</p>
<p>Så vidt vi vet sier Stortingets regler om bevilgninger til veiprosjekter bl a :</p>
<p>For å komme med i NTP, så må man ha en godkjent kommunedelplan for prosjektet.</p>
<p>For å få stadfestet bevilgning i statsbudsjettet, så må man ha en godkjent og vedtatt regplan for prosjektet.</p>
<p>Vestre E8 har ingen av delene. Østre E8 har både vedtatt kommunedelplan og godkjent regplan.</p>
<p>Dermed er østre E8 det eneste prosjektet som er i posisjon til å motta bevilgning i statsbudsjettet for bygging i 2020.</p></div>
<div type="title" level="3"> Vestre forsinker 2-4 år.</div>
<div type="text">
<p>Vestre E8 er 2-4 år unna en slik posisjon.</p>
<p>Tromsøs lokale Høyre-koryfe Erlend Bøe har villedet Høyres folk i regjeringskvartalet helt ut på villspor. Slik kan det gå når man er helt historieløs om Tromsøs veikamper til nå, og uvillig til å høre på erfarne folk i Høyres kommunestyregruppe.</p>
<p>Vegvesenets rapport av oktober 2018 gir ikke saklig grunnlag for valg av vestre trase, men snarere motsatt.</p></div></body></document>
