<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191107-oppsummering-etter-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/oppsummering-etter" frk="372 3 9 2407"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07"/>
<attribute name="author" value="Øystein Steiro Sr."/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppsummering etter frigjøringsjubileet</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Øystein Steiro Sr. Vaktmester</div>
<div type="date">7. november 2019</div>
<div type="caption"><p>Fra frigjøringsjubileet i Kirkenes. Foto: Barentssekretariatet</p></div>
<div type="text">
<p>Som halvt nordlending sitter jeg igjen med noe sprikende inntrykk:</p>
<p>En NRK-dekning med personskildringer av godt gammelt varemerke som bare manglet Erik Bye. Om vi skal betale den nye tvungne NRK-skatten uten å ergre oss fordervet, vil vi ha flere slike program i stedet for intetsigende program med den stadig voksende skaren av selvsentrerte og fordummende programledere og platte norske komikere.</p>
<p>Et norsk folk, og særlig i nord, som ikke har glemt de enorme russiske ofrene under 2. verdenskrig. Sett på denne bakgrunn var det en lei diplomatisk blemme av Statsministerens kontor og protokollavdelingen i UD å ikke invitere Putin til jubileet. Det ble delvis rettet opp ved at hele førsterekka omsider stilte opp fra norsk side med Kongen, Statsministeren, Utenriks- og Forsvarsminister i spissen. Det var et klokt trekk.</p>
<p>Et russisk folk som setter pris på anerkjennelsen. De mellomfolkelige relasjonene mellom Russland og Norge må pleies og ivaretas. Barents-samarbeidet er viktig. Dette er en viktig del av norsk diplomati i forhold til Russland. Når krigsgenerasjonen snart er borte vil mye være glemt.</p>
<p>En penibel og uprofesjonell norsk spionhistorie som la en demper over jubileet og som ikke akkurat har bidratt til å styrke norske forhandlingsposisjonene overfor russerne. Den vil forhåpentlig snart finne sin løsning.</p>
<p>Realpolitisk orienterte russiske myndigheter som søker normalisering i relasjonene med Vesten, men som samtidig ruster opp og har gjort det i lang tid. Vi ligger utsatt til i nord som en buffer mellom stormaktene i et av verdens mest utsatte geopolitiske veikryss.</p>
<p>Et norsk kommentariat og en befolkning i sør som i liten grad forstår eller anerkjenner hva befolkningen særlig i Finnmark gikk gjennom under krigen og under evakueringen av Finnmark og Troms.</p>
<p>At det er veldig langt fra Oslo til Kirkenes. At de fleste av mine vener i Oslo ikke har vært nord for Trondheim. At sentrale norske myndigheter og befolkningen i sør fortsatt forstår lite av landsdelen og dens betydning for bl.a. norsk sikkerhet og norsk verdiskapning.</p>
<p>At den bakstreverske sammenslåingen av Finnmark og Troms viser hvor lite Storting og regjering skjønner av den massive periferiprotesten som kom til uttrykk i 1972 og 1994 særlig i vår nordlige landsdel ikke er noe mindre i dag.</p></div></body></document>
