<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190623-ny-studie-du-gar-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/fet/helse/helserisiko/ny-studie-du-gar-ikke-opp-i-vekt-av-fet-mat/s/5-34-1148903" frk="295 5 10 1860"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 10:17"/>
<attribute name="author" value="Hanna Reppen Kvikstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny studie: Du går ikke opp i vekt av fet mat</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Hanna Reppen Kvikstad</div>
<div type="date">23. juni 2019, kl. 10:17</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Forskere undersøker i økende grad hva som skjer i kroppen vår når vi regelmessig spiser store mengder fett eller sukker, det skriver Business Insider.</p>
<p>Resultatene av flere studier tyder på at når fett spises alene, bidrar det ikke til vektøkning - mens dusinvis av studier indikerer at sukker alene er betydelig forbundet med det å legge på seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Større sannsynlighet for hjerteinfarkt</div>
<div type="text">
<p>I en studie publisert i tidsskriftet The Lancet sammenlignet forskerne mer enn 135.000 mennesker i 18 forskjellige land som gikk på enten lavkarbo eller lavfett-dietter.</p>
<p>Ifølge Business Insider kom forskerne frem til at personene som gikk på lavfett-dietter hadde større sannsynlighet for å dø av hjerteinfarkt og hjertesykdommer.</p>
<p>De som gikk på lavkarbo-dietter hadde derimot en betydelig lavere risiko for dette.</p>
<p>Funnene var så ensbetydende, at forskerne konkluderte med at «globale diett-anbefalinger burde bli revurdert».</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bidra til vektøkning</div>
<div type="text">
<p>Avisen skriver at en del av problemet er hva som skjer med resten av dietten vår når vi plutselig prøver å spise kun mat som inneholder et lavt fettinnhold. De aller fleste ferdiglagede produktene som har lavt fettinnhold, inneholder mye sukker og karbohydrater, som for eksempel granolabarer og yoghurt.</p>
<p>Sukker og karbohydrater er derimot koblet sammen med vektøkning, ifølge flere studier. I en gjennomgang av 50 studier på kosthold og vektøkning, publisert i tidsskriftet Food and Nutrition Research, kom forskerne frem til at jo mer raffinert korn (korn der skallet er fjernet) man spiste, jo mer økte vekten til de som var med i studien.</p>
<p>Selv om flere produkter som har et lavt fettinnhold er markedsført for bruk til å gå ned i vekt, er realiteten at de faktisk kan bidra mer til vektøkning enn produkter med mer fett og mindre raffinerte karbohydrater.</p></div></body></document>
