<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190914-tromso-er-taperen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/skjev-representasjon" frk="435 10 28 2753"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tromsø er taperen</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">14. september 2019</div>
<div type="caption"><p>Det nye fylkestinget for Troms og Finnmark får sterk representasjon fra Finnmark. Her fra et møte i fellesnemda som har forberedt sammenslåingen. På første benk sitter avtroppende fylkesrådleder i Troms, Willy Ørnebakk (Ap), sammen med finnmarkingene og partifellene Remi Strand og avtroppende fylkesordfører Ragnhild Vassvik. Foto: Stian Hansen/iFinnmark</p></div>
<div type="text">
<p>En oversikt som avisa Hammerfestingen har utarbeidet viser at Finnmark kommer svært godt ut av det første felles fylkestingsvalget i det sammenslåtte storfylket, målt i antall representanter.</p>
<p>Det nye Troms og Finnmark fylkesting får til sammen 57 representanter, hvorav 30 kommer fra Troms og 27 kommer fra Finnmark.</p>
<p>Folketallet i Troms er 166.000, mens det i Finnmark er 76.000. Man må altså kunne si at Finnmark er solid overrepresentert i forhold til bosetting.</p>
<p>Enkelte deler av det nye fylket med lav befolkning, er sterkt representert, langt høyere enn folketallet skulle tilsi. Det gjelder ikke minst Øst-Finnmark, der hele åtte av representantene har adresse. Finnmarks største by Alta kommer også meget godt ut, med ni representanter.</p>
<p>Når man ser på sammensetningen i fylkestinget, er frykten for et Tromsø-sug helt ubegrunnet. For sett i forhold til folketall, er Tromsø kraftig underrepresentert. Slik har det vært i Troms fylkesting, og slik fortsetter det i det nye fylkestinget, bare i enda større omfang.</p>
<p>Oversikten viser nemlig at kun ni av de 57 representantene er hjemmehørende i byen der nær en tredjedel av befolkningen i storfylket vil være bosatt.</p>
<p>Vi skal ikke utelukke at en viktig del av oppgavene for det nye fylket, nemlig kollektivtransporten i Tromsø, kan komme under press. Det er allerede flere politikere i Tromsø som ønsker at kommunen selv skal styre kollektivfeltet, og et slikt krav kan nå bli forsterket.</p>
<p>Det er liten grunn til å tro at et fylkesting der et flertall utelukkende har fokus på å reversere med virkning fra 2024, vil ha evne til å tenke helhetlig og langsiktig. Og hvorfor skal de da bestemme hvor ofte bussene skal gå i Tromsø?</p>
<p>Det er også verdt å merke seg at den store verdiskapningsregionen Senja, som har 15.000 innbyggere og eksporterer sjømat for åtte milliarder inneværende år, kun får to representanter i Troms og Finnmark fylkesting.</p>
<p>Senja har et akutt behov for opprustning av de elendige fylkesveiene på øya. Men ettersom flertallet på fylkestinget de neste årene har forpliktet seg til å bli et forretningsministerium i påvente av reversering, har Senja liten grunn til å vente seg hjelp. Aktiv næringspolitikk er dessverre ikke det som kommer til å prege fylkestinget.</p>
<p>Senja må istedet sette sin lit til at Staten tar et nasjonalt ansvar for sjømatkorridorene som leder ut til de store markedene.</p></div></body></document>
