<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190522-sjafor-i-tromso-fikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/motor/nord-norge/tromso/sjaforen-i-tromso-fikk-en-regning-pa-1000-kroner-og-politiet-har-en-klar-melding-til-alle-bilister/s/5-34-1127949" frk="270 7 12 1512"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 19:55"/>
<attribute name="author" value="Øystein Solvang"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjåfør i Tromsø fikk gebyr på 1000 kroner</div>
<div type="ingress">Har du ikke skiftet til sommerdekk enda, kan det koste, advarer politiet.</div>
<div type="author">Av Øystein Solvang</div>
<div type="date">22. mai 2019, kl. 19:55</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Kalenderen viser 22. mai og det begynner å bli en stund siden de fleste veiene i Troms bar preg av snø eller is. Derfor har politiet begynt å kontrollere at sjåførene i fylket har tatt av piggdekkene.</p>
<p>I Nord-Norge er det forbudt å kjøre med piggdekk etter 1. mai, men operasjonsleder i Troms politidistrikt, Kåre Munkvold, forteller at de pleier og vise skjønn og ikke reagerer mot sjåfører med piggdekk den første tiden etter månedsskiftet, eller hvis værforholdene bærer preg av vinter.</p></div>
<div type="title" level="3">Sommervær</div>
<div type="text">
<p>Men:</p>
<p>– Nå er vi kommet dit med vær og føre at vi er passert bruk av vinterdekk, konstaterer Munkvold.</p>
<p>– Nå har folk hatt over tre uker på seg. Og når vi ser hvordan forholdene er, skal jeg like å se den forklaringen som rettferdiggjør bruk av piggdekk, sier han.</p>
<p>Å kjøre med ett eller flere piggdekk på bilen etter 1. mai, straffes med et gebyr på 1000 kroner, opplyser Munkvold. Politiet i Troms har allerede skrevet ut en håndfull slike.</p></div>
<div type="title" level="3">Protesterte</div>
<div type="text">
<p>Onsdag ettermiddag fikk en bilist i Tromsø et slikt gebyr, men vedkommende var ikke enig i at det var fortjent, opplyser Munkvold.</p>
<p>– Han var ikke enig i at han fikk gebyr for bruk av piggdekk. Det står han fritt til å klage på, sier han.</p>
<p>Men for dem som ikke ønsker å få et slikt gebyr, gjelder det å ha pakke ned piggdekkene.</p>
<p>– Når vi sjekker biler nå, sjekker vi også dekk. Og da skal det være sommerdekk på, sier Munkvold.</p></div></body></document>
