<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190731-historisk-dyr-euro-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/bankvirksomhet/nordea/danske-bank/historisk-dyr-euro-gir-feriesmell-for-nordmenn/s/5-34-1169275" frk="468 3 9 2667"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 12:14"/>
<attribute name="author" value="Halvor Ripegutu"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historisk dyr euro gir feriesmell for nordmenn</div>
<div type="ingress">Kronen svekket seg kraftig tirsdag og satte ny, historisk bunnotering mot euro i juli. Det er svært dårlige nyheter for nordmenn på ferie i typiske «sydenland» som Hellas og Spania.</div>
<div type="author">Av Halvor Ripegutu</div>
<div type="date">31. juli 2019, kl. 12:14</div>
<div type="caption"><p>SVINDYRT: Euroen har aldri kostet mer mot kronen i juli før. Det gir svindyr ferie i euroland som Hellas. Her fra Kreta. Foto: Gunnar Lier (NTB scanpix)</p></div>
<div type="text">
<p>– Norske turister slipper nok ikke unna den regninga der. For norsk næringsliv og økonomi er dette gode nyheter, men nordmenn på ferie må betale, sier Lars Mouland, sjefstrateg for kreditt og renter i Nordea, til Nettavisen.</p>
<p>Den norske kronen har svekket seg kraftig det siste døgnet og tirsdag koster en euro 9,75 kroner. Dette er er det klart dyreste euroen har vært på mot kronen i en julimåned siden euroen ble innført i 2001.</p></div>
<div type="title" level="3">Dyrt i Spania – og Danmark</div>
<div type="text">
<p>Det betyr at nordmenn som i disse dager ferierer i euroland, inkludert klassiske sydenland som Spania, Frankrike, Italia og Hellas, kan få historisk dyr sommerferie. Norske turister hos et annet populært feriemål, Danmark, lider for øvrig samme skjebne ettersom den danske kronen er bundet til euroen.</p>
<p>Økonom Jeanette Strøm Fjære i DNB Markets sier at den kraftige nedgangen delvis skyldes de overraskende svake detaljhandelstallene, som ble lagt frem tidligere tirsdag. De viste at shoppingen i Norge falt 0,4 prosent i juni, drevet av en skikkelig smell i dagligvarehandelen.</p>
<p>– Vi så at kronen svekket seg mot euro da detaljhandelstallet kom og har falt videre etter det, så det er nok fort en del av forklaringen, sier hun til Nettavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fed-kutt</div>
<div type="text">
<p>Mouland i Nordea viser dessuten til at kronen ofte er svak på denne tiden av året fordi mange er på ferie og det er mindre handel i finansmarkedene.</p>
<p>– Vi ser ofte en svak krone om sommeren, men så svak som dette har den jo aldri vært i denne måneden, sier Mouland.</p>
<p>Han mener at også onsdagens rentemøte i USA, der den amerikanske sentralbanken venter å kutte renten, bidrar til nedturen for krona.</p>
<p>– Mange lurer nok på hvordan Norges Bank kan fortsette å heve renten når de fleste andre land går i motsatt retning. Selv tror vi ikke dette vil ha så mye å skje, men vi venter krona vil holde seg svak ut året, sier Mouland.</p></div>
<div type="title" level="3">Bør være bevisst</div>
<div type="text">
<p>Forbrukerøkonom i Danske Bank, Cecilie Tvetenstrand, om selv for tiden ferierer i Spania, sier at folk bør ta hensyn til det når de er utenlands.</p>
<p>– Når kronen er så svak, bør folk tenkte ekstra på hva ting faktisk koster når de er på ferie. Vi får ikke så mye igjen for pengene nå som vi gjorde for noen år siden og folk bør tenke litt ekstra på som faktisk lønner seg å kjøpe når man er på ferie, sier Tvetenstrand.</p></div></body></document>
