<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190621-meteorologen-om-uka-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/var/troms/tromso/meteorologen-om-uka-som-kommer-det-ser-darlig-ut/s/5-34-1145673" frk="283 4 8 1611"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 12:28"/>
<attribute name="author" value="Andreas Høyer"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meteorologen om uka som kommer: – Det ser dårlig ut</div>
<div type="ingress">Lavtrykk preger den neste uka som kommer, varsler statsmeteorologen.</div>
<div type="author">Av Andreas Høyer</div>
<div type="date">21. juni 2019, kl. 12:28</div>
<div type="caption"><p>FRAM MED PARAPLYEN: Sola tar pause, varsler meteorologen. Den neste uka blir grå og våt. Foto: Yngve Olsen/Arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>Forhåpentligvis rakk du å nyte sola over Troms i morgentimene fredag. Slår værvarselet til er det nemlig en god stund til du ser den igjen.</p>
<p>Den neste uka ser grå ut for Troms sin del, sier statsmeteorolog Ola Mellem til Nordlys.</p>
<p>– Det ser dårlig ut. Det blir grått.</p></div>
<div type="title" level="3">Opp mot 35 mm nedbør</div>
<div type="text">
<p>Skylda for det lite sommerlige været er en serie lavtrykk som blir liggende mellom kysten av Troms og Jan Mayen.</p>
<p>– Det blir perioder med regnbyger i uka som kommer. Det er stort sett lavtrykk i vente og et lite høytrykk på vei nordover stopper opp i Nordland, sier statsmeteorolog Mellem.</p>
<p>Lørdag ser spesielt våt ut, viser prognosene. Noregs vassdrags- og energidirektorat (NVE) sendte fredag ut varsel om jordskredfare i indre deler av Troms. Lokalt kan det komme opp mot 35 mm nedbør.</p>
<p>– Det er vanskelig å si hvor det blir mest nedbør, men enkelte steder kan man i løpet av 24 timer få så mye nedbør, sier statsmeteorologen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen midnattssol</div>
<div type="text">
<p>Og selv om det ikke er fullt så vått i Tromsø, så må man trolig se langt etter midnattssol under Midnight Sun Marathon.</p>
<p>– Da må det tilfeldigvis bli en liten sprekk i skylaget. Men det er meget liten sjanse for at det skjer, sier Mellem.</p>
<p>Én ting er imidlertid positivt for de løpende. Det er knapt meldt et vindkast av betydning på lørdag.</p>
<p>Og med en temperatur på 8 eller 9 grader er neppe overoppheting en utfordring heller.</p></div></body></document>
