<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190225-han-blir-ny-konserns.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nord24.no/sparebanken-nord-norge/bank-finans-og-forsikring/okonomi-og-naringsliv/han-blir-ny-konsernsjef-i-snn/s/5-32-120868" frk="227 11 17 1490"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 08:35"/>
<attribute name="author" value="Thor Harald Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han blir ny konsernsjef i SNN</div>
<div type="ingress">Petter Høiseth blir ny konsernsjef i Sparebanken Nord-Norge.</div>
<div type="author">Av Thor Harald Henriksen</div>
<div type="date">25. februar 2019, kl. 08:35</div>
<div type="caption"><p>NY TOPPSJEF: Petter Høiseth er i dag konserndirektør i Sparebanken Nord-Norge og underlagt konsernsjef Jan-Frode Janson. Foto: Marte Hotvedt</p></div>
<div type="text">
<p>Petter Høiseth etterfølger Jan-Frode Janson som konserndirektør, og tiltrer 15. mars.</p>
<p>Det skriver SNN i en pressemelding.</p>
<p>– Jeg er både stolt og ydmyk over tilliten jeg har fått. Samtidig overtar jeg etter en som tilsynelatende har gjort alt riktig. Å skulle løfte konsernet videre blir en stor utfordring, men jeg trigges virkelig av den utfordringen, sier han, ifølge pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kursen er stø</div>
<div type="text">
<p>Høiseth er utdannet jurist og har jobbet i Sparebanken Nord-Norge siden 2009. De siste årene har han vært en del av konsernledelsen som utviklingsdirektør.</p>
<p>– Petter Høiseth overtar et særdeles sterkt konsern, målt både i verdi, markedsandeler, internkultur og samfunnsmessig posisjon. Strategien er tydelig og kursen er stø. Jeg er helt trygg på at den positive utviklingen vil fortsette under Høiseths ledelse, sier styreleder Karl Eirik Schjøtt-Pedersen i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Resultat på 1,9 mrd.</div>
<div type="text">
<p>Jan-Frode Janson fortsetter som konsernsjef frem til 15. mars, og vil være tilknyttet konsernet frem til 1. mai 2019. Han går til en tilsvarende stilling i Sparebanken Midt-Norge.</p>
<p>Janson har ledet SNN gjennom seks år. På den tid har banken doblet sin omsetning. De leverte i fjor et resultat på 1,9 milliarder kroner.</p>
<p>Saken blir oppdatert.</p></div></body></document>
