<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190216-kineserne-kommer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/kineserne-kommer" frk="612 0 0 3709"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16"/>
<attribute name="author" value="Anki Gerhardsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kineserne kommer</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Anki Gerhardsen Teaterkritiker / journalist</div>
<div type="date">16. februar 2019</div>
<div type="caption"><p>KINA MARKERER SEG: Kinesisk dukketeater under årets Barents Spektakel i Kirkenes. Foto: Stian Hansen/iFinnmark</p></div>
<div type="text">
<p>Det første du møter når du kjører fra flyplassen og ned til Kirkenes sentrum er et stort velkomstskilt på kinesisk. I hvert fall tror jeg det er et velkomstskilt. Tegnene er uleselige for alle som ikke behersker språket, men budskapet er uansett ikke til å ta feil av: Verden er ikke som den engang var, og det er Kina som endrer den. Og herfra går det i ett: Gateskiltene, som fra før har vært på både russisk og norsk, er nå nærmest overdøvet av store, lysende, røde glassplakater på kinesisk. De norske butikkskiltene har fått kinesisk følge. I en pop-up bar, plassert i den gamle brannstasjonen, serves det autentisk kinesisk mat laget av en nordmann som snakker flytende kinesisk. På den høye fabrikkpipa til Kimek lyser kinesiske tegn selvsikkert opp natta, og det henger fargerike papirlanterner i alle butikkvinduene i gågata.</p>
<p>Siden onsdag har kunstfestivalen Barents Spektakel, som kunstnergruppen Pikene på Broen står bak, tematisert kinesisk tilstedeværelse i nord, og det har de gjort ved å forvandle Kirkenes til «Verdens nordligste Chinatown». I fem dager har en vandring i Kirkenes gitt science fiction-aktige assosiasjoner til en tilværelse som kinesisk koloni, og gjennom en sammensatt struktur av kunst, debatter og seminarer, har kurator Helle Siljeholm og Pikene på Broen klart å sende assosiasjonene og tankene i mange og ulike retninger. Det er ikke bare spennende, det er å ta et stort ansvar for en svært viktig del av samfunnssamtalen. En samfunnssamtale der Kina-spørsmål ikke akkurat har blitt debattert i brede lag av befolkningen – kanskje med unntak av spionasjebekymringer knyttet til telegiganten Huawei.</p>
<p>Dette til tross for at kinesisk tilstedeværelse er mer enn godt synlig for en stor del av i hvert fall Nord-Norges befolkning. Den som ikke visste bedre, kunne fort trodd at hotellene i byen også var med på en slags kunstnerisk performance, for hele frokostsalen på Scandic Kirkenes er full av kinesiske gjester. Det er knapt en nordmann å se. Men dette er ikke en festivaljippo. Dette er hverdag og penger. Før var det nesten ikke mulig å holde åpent i de mørkeste vintermånedene, nå er det nesten ikke mulig å skaffe en ledig seng. Busslast på busslast med kinesiske turister velter inn, og ryktet sier at de har så mye penger at de kjøper Canada Goose-jakker som de bare lar ligge igjen på hotellrommet når de vender nesen østover igjen.</p>
<p>Kanskje er det bare et rykte, men at gjestene er mange, at de har penger, og at de blir stadig flere merker hele turistnæringen i nord. Russerne som deltar på festivalen forteller at i Murmansk er det på samme viset. Og Kina kommer ikke bare med turister, men også med forretningsideer, investeringsplaner, prosjekter og ekspanderende engasjement. I Ny Ålesund på Svalbard har de egen forskningsstasjon, hvis ikke det er en observasjonspost da. Men det måtte altså en kunstfestival til for å få oss som kretser rundt i nord til å tenke på hele bildet: Hva er det som skjer og hva kommer det til å bety? For naturen. For klima. For små samfunn. For business. For lokalt eierskap. For reindrifta. For forholdet mellom Russland og vesten. Hvor er maktaksen om ti år, hvor er verdens tyngdepunkt? Og hvis det er Kina og USA som skal bryte håndbak, hva blir farlig og hvor blir det farligst?</p>
<p>Barents Spektakel har tradisjonelt hatt relasjonen Norge-Russland som grunnstein og fokus. Men nå er det en helt ny dimensjon med i bildet, og festivalen har satt potensielle virkninger og potensielle bivirkninger under en lyskaster som fram til nå har vært heller blass. Det står det respekt av.</p></div></body></document>
