<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190301-tromso-gjengen-er-kl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/sport/bryting/direktesending/tromso-gjengen-er-klare-for-nm-pa-hjemmebane-se-det-direkte-pa-nordlys-no/s/5-34-1073057" frk="305 9 19 1939"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 16:22"/>
<attribute name="author" value="Lars Eidissen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tromsø-gjengen er klare for NM på hjemmebane - se det direkte på Nordlys.no</div>
<div type="ingress">Denne helgen arrangeres NM i bryting 12-15 år i Tromsøhallen. Nordlys.no viser direkte fra stevnet.</div>
<div type="author">Av Lars Eidissen</div>
<div type="date">01. mars 2019, kl. 16:22</div>
<div type="caption"><p>LOKALE HÅP: Emil Irtun Fremnesvik (bak fra venstre), Lone Aronsen Nordheim, Oskar Bartholomeus Dalslåen, Jonathan Castro Danielsen, Birk Helmer Soelberg og Ferdinand Ulv Stamnes Kraknes, Emilie Ballo Nordberg, Aurora Myrvoll Vik, Ingeborg Olufsen, Aron Larsen, August Chramer og Kristoffer Rye-Holmboe fra Tromsø Bryteklubb skal delta i NM på hjemmebane til helga. Også David Storm Stamnes Kraknes og Jenny Cybelé Henriksen fra arrangørklubben deltar i mesterskapet. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>En av de største dagene på flere år venter for Tromsø Bryteklubb når klubben til helga tar i mot 160 brytere fra hele landet til NM i bryting i 12- og 15-årsklassene.</p>
<p>Lørdag fra klokken 12 til og med finalene er ferdige rundt kl 17.30 så streamer Nordlys direkte fra mesterskapet.</p>
<p>– Det har vært knallhard trening fram mot mesterskapet med treningssamling i helgen og treninger alle ukedager. Vi gleder oss til å ta i mot resten av Norge på Norges største stevne, sier Suzanne Nordheim i Tromsø Bryteklubb.</p>
<p>Blant hjemmehåpene er David Storm Stamnes Kraknes, som tok NM-sølv i fjor.</p>
<p>– Han har hatt en pause i fra bryting, men har trent den siste tiden og er sporty nok til å delta i år også. Det er siste året David kan delta i NM for Gutt 15 år, neste år er han ungdom, forteller Nordheim.</p>
<p>Disse utøverne deltar Tromsø Bryteklubb - under finner du også hele deltakerlisten til stevnet.</p>
<p>Emil Irtun Fremnesvik</p>
<p>Lone Aronsen Nordheim</p>
<p>Oskar Bartholomeus Dalslåen</p>
<p>Jonathan Castro Danielsen</p>
<p>Birk Helmer Soelberg</p>
<p>Ferdinand Ulv Stamnes Kraknes</p>
<p>Emilie Ballo Nordberg</p>
<p>Aurora Myrvoll Vik</p>
<p>Ingeborg Olufsen</p>
<p>Aron Larsen</p>
<p>August Chramer</p>
<p>Kristoffer Rye-Holmboe</p>
<p>David Storm Stamnes Kraknes</p>
<p>Jenny Cybelé Henriksen</p>
<p>Med denne linken finner du liste over alle påmeldte til mesterskapet.</p></div></body></document>
