<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191013-slik-blir-varet-den-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/varvarsel/meteorologisk-institutt/troms/slik-blir-varet-den-neste-uka/s/5-34-1210743" frk="260 4 6 1385"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 18:04"/>
<attribute name="author" value="Tobias Kvalvik Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir været den neste uka</div>
<div type="ingress">Den kommende uka åpner med fint vær, men med helga kommer også nedbøren sigende.</div>
<div type="author">Av Tobias Kvalvik Henriksen</div>
<div type="date">13. oktober 2019, kl. 18:04</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mandag vil det være et lettere skydekke som ligger over Tromsø, men man kan likevel få se en del sol.</p>
<p>– Det ser relativt nedbør-fattig ut de første dagene den neste uka, og det ser ut til at det blir bra vær. En del sol blir det nok også, selv om soltiden oppe i nord begynner å skorte nå, sier vakthavende meteorolog ved Meteorologisk Institutt, Per Egil Haga, til Nordlys.</p>
<p>Fint vær vil det bli i starten av uka, men mot helga tar nedbøren over stafettpinnen.</p>
<p>– Fra og med torsdag vil det bli litt mer skyer. Det er et lavtrykk som kommer opp fra sør, og dermed er det mulighet for noe nedbør på fredag og lørdag, sier Haga.</p>
<p>Nedbøren vil dog mest sannsynlig komme i litt høyereliggende strøk.</p>
<p>– På Fjellheisen er det for eksempel ikke usannsynlig at det vil legge seg litt snø. Jeg vil tro grensen vil ligge på rundt 200 – 300 meter, så det blir nok ikke noe snø nede i Tromsø sentrum.</p>
<p>Haga tror ikke at nedbøren vil skape trafikkaos på fjellovergangene i Troms.</p>
<p>– Det er ikke så store mengder, og i tillegg har det allerede vært litt snø, så jeg antar at man kanskje er litt forberedt på at det blir mer nedbør. Vi går jo inn i vinterdekk-perioden i nord, og da er vel de fleste skodd for vintersesongen. Så det bør vel ikke bli noe kaos, fastslår han.</p></div></body></document>
