<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190725-om-rigide-politikere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/om-rigide-politikere-slappe" frk="844 1 6 4975"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25"/>
<attribute name="author" value="Torje Glosemeyer Fangel"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Om rigide politikere og slappe journalister</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Torje Glosemeyer Fangel 16 år, fremtidig velger</div>
<div type="date">25. juli 2019</div>
<div type="caption"><p>Tromsø trenger en visjon. Hva vil vi? Hvorfor er vi stolte av å bo i Tromsø? Hva er vår felles og samlende identitet? Hvordan skal Tromsø differensiere seg fra andre steder for å tiltrekke oss folk, kompetanse, og kapital? Lena Glosemeyer Fangel (45) og sønnen Torje Glosemeyer Fangel (16) etterlyser svar. Foto: Yngve Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ganske feriestille i Norge nå. Bare noen små bluss av politiske utspill gjøre seg synlig mellom agurknyhetene. Det er litt godt med denne stillheten, og vi i familien har brukt den til refleksjon. Vi har diskutert mye om hva og hvorfor har en sak (bompenger) fått så mye oppmerksomhet denne våren. Hvorfor krangles det så mye i Tromsø? Hvorfor henger vi oss opp i bagateller? Hva er det som gjør at vi ofte sitter igjen med et inntrykk av at det er viktigere for politikerne å være prinsippfast og kategorisk imot andre partiers meninger om en sak, i stedet for å stå samlet til det beste for byen? For Nord-Norge?</p>
<p>Vi overlater til statsviterne å finne svarene. Imidlertid har familiediskusjonene ført til en trang fra en velger og en fremtidig velger til å komme med en appell til politikere og journalister før valgkampen setter i gang for fullt. Her kommer den:</p>
<p>Kjære politikere! Vi ønsker oss en valgkamp uten skittkasting, med fokus på sak og ikke person. Slutt å skylde på hverandre, legg bak dere gamle saker som badeland, overskridelser på helse og omsorg (overskridelser har det vært hvert eneste år i hvert fall de siste 20 årene) eller andre trettende saker. Hev dere over å kritisere andre politikere, og presenter heller egne løsninger. Kom med forslag til hvordan vi skal forene oss i Tromsø - i nord. Hvilke saker kan hele byen samles om, og jobbe for? Hva kan Nord-Norge samlet jobbe for?</p>
<p>Gi oss deres visjon for Tromsø! Et av byens partier hadde nylig et leserinnlegg i en av byens aviser. Sannsynligvis var det skrevet av partikontoret sentralt; ikke en eneste formulering var om Tromsø. Ingen tanker om hva dette partiet ønsker for byen. Det blir litt for lettvint. Tromsø trenger en visjon. Hva vil vi? Hvorfor er vi stolte av å bo i Tromsø? Hva er vår felles og samlende identitet? Hvordan skal Tromsø differensiere seg fra andre steder for å tiltrekke oss folk, kompetanse, og kapital? Hva er våre fortrinn? Hva slags virkemidler har vi? Bedrifter får det til. Vi er sikker på at også Tromsø kan få til å samle seg under en felles overordnet visjon. Men for å få det til må Tromsø ha en visjonær leder - og ledelse, altså kommunestyre. Det forplikter at alle politikerne vil.</p>
<p>Slik kan vi også tenke om tjenestene kommunen skal tilby oss innbyggerne. Vi ønsker svar på hva partiene vil prioritere innenfor de ulike sektorene: for eldre - hva mener de ulike politikerne må prioriteres i neste fireårsperiode? Det samme for de unge - vi vet hva vi har, men hva slags skoler skal prioriteres? Idrettshaller? I hvilken rekkefølge, og når? Hva kan gjøres for å hindre at byens ungdom får tak i narkotika i «alle» kriker og kroker av Tromsø - fra Jekta til Prostneset?</p>
<p>Ordet «Bompenger» har vært mye brukt i vår, og vi kommer vel ikke unna tematikken i valgkampen. I stedet for et «ja» eller «nei», ønsker vi oss et svar på hva slags trafikktiltak de ulike partiene vil prioritere den neste fireårsperioden - og med hvilke midler og finaniseringsnøkler. En av de viktigste prioriteringene bør være ny forbindelse til Kvaløya. Ikke på grunn av kø, men først og fremst for å ivareta sikkerheten til alle oss som bor her. Hva hvis worst case slår til; Bru stengt, samtidig ulykke eller brann på Kvaløya?</p>
<p>Kjære journalister: Vi håper dere bidrar til valgkampen ved å fokusere på saker, og ikke personer. Vær med på å sette premissene for valgkampen - i forkant, ikke underveis, da er det for sent. Hva sier fokusgrupper om hva som er viktig for oss? Få frem de viktigste sakene for folket i Tromsø, sett dem på agendaen og konfronter politikerne. Sørg for at dere får frem forskjellene mellom partiene på en annen måte enn å sette politikerne opp mot hverandre i gjensidig negativ kritikk.</p>
<p>Valgkampmålinger er viktige, og vi håper dere kan supplere dem med reportasjer som gir oss velgerne enda større innsikt og forståelse for hva som ligger bak. De siste målingene viser nye politiske vinder - hva kommer det av? Hva slags politikk kan vi vente oss dersom valgmålingene slår til?</p>
<p>Vis oss hva partiene mener og står for. Gi oss en samlet oversikt over hva alle partiene i Tromsø mener om de viktigste sakene for byen. En slik oversikt vil kunne sette usikre velgere i stand til å kunne ta et reelt valg basert på egne meninger, ikke politikernes, kommentatorenes eller journalistenes.</p>
<p>Vi bor i en meget velfungerende kommune med gode tjenestetilbud. Forutsetningene ligger derfor godt til rette for en valgkamp fri for beskyldninger og krangler. Spørsmålet er bare om politikerne og journalistene har vilje og evne til å skape en konstruktiv og fremoverlent valgkamp.</p></div></body></document>
