<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190906-skytebaner-i-tromsda.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/skytebaner-i-tromsdalen-valg" frk="276 0 0 1782"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06"/>
<attribute name="author" value="Wilfred Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skytebaner i Tromsdalen og valg</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Wilfred Karlsen Folkeaksjonen for et åpent Tromsdalen turområde</div>
<div type="date">6. september 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Folkeaksjonen (og mange privatpersoner) hadde rett hele tida:</p>
<p>Skytebanene er ulovlige, det er aldri søkt om eller gitt tillatelser.</p>
<p>Søknaden om dispensasjon fra reguleringsplanen vil bli politisk behandlet etter kommunevalget.</p>
<p>Som velger kan det være greit å vite hvordan politikerne har stemt i formannskapet når saken har vært drøftet, og det kan være et moment når du velger parti:</p>
<p>IKKE stem på:</p>
<p>Høyre, Venstre og Fremskrittspartiet har konsekvent gått imot at kommunen skulle ulovlighets oppfølge skytebanene.</p>
<p>STEM på ett av disse partiene:</p>
<p>Arbeiderpartiet, Sosialistisk Venstreparti og Rødt har vedtatt administrasjonens innstillinger og stanset den ulovlige skytingen. Rødt har gjort en spesielt grundig jobb og fortjener all anerkjennelse for dette.</p>
<p>USIKRE valg:</p>
<p>I det siste formannskapsmøtet stemte Senterpartiet for ulovlighetsoppfølging.</p>
<p>Jan Blomseth har i alle år vært konsekvent mot skyting i Tromsdalen.</p>
<p>Hvor MPG står vet vi ikke.</p>
<p>Man skulle jo tro at det var det slutt på skytingen i Tromsdalen. Men sakens historie har lært oss at skytterne er innflytelsesrike og gode lobbyister. Vi tar ingenting for gitt.</p>
<p>Men om skytingen nå skulle være over, vet vi den viktigste kampen gjenstår; oppryddingen. Jordprøver vi fikk analysert ved et godkjent laboratorium viser at det meste av skytebaneområdene befinner seg i kategorien for «farlig avfall». Ved leirduebanen fant vi områder der én tidel av jorda består av bly.</p>
<p>Om barn skulle få i seg små mengder av slik jord kan det få fatale konsekvenser. Vi håper at folk stemmer på politikere som krever en kartlegging av den farlige forurensingen og som vil sloss for en opprydning. Vi tror slike summer må bevilges over det nasjonalle budsjett.</p>
<p>Vi ønsker alle et godt valg.</p></div></body></document>
