<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190423-norge-og-is-barna.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/norge-krigerne" frk="412 0 1 2522"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge og IS-barna</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">23. april 2019</div>
<div type="caption"><p>De norske IS-krigerne og deres bruder, er ikke trukket inn i krigen mot sin vilje. Tvert imot har de etter eget ønske deltatt i en krig som har hatt som siktemål å ødelegge hele vår liberale, vestlige livsform.</p></div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg sier til NRK at regjeringen åpner for å hente hjem foreldreløse barn fra interneringsleire i Syria. Regjeringen samarbeider med andre europeiske land for å få det til.</p>
<p>Sent mandag kunne Aftenposten fortelle om fem norske søsken uten far eller mor, som befinner seg i en flyktningeleir i Syria.</p>
<p>Det er humant og riktig at Norge tar et ansvar overfor de aller svakeste og mest sårbare.</p>
<p>Barna er uskyldige ofre for foreldrenes valg. Norge må derfor gjøre alt som er mulig for de kan komme hjem og bli tatt vare på av familiene til de avdøde foreldrene, eventuelt av barnevernet.</p>
<p>Men statsministeren understreker at arbeidet blir krevende. Solberg sier norske myndigheter må konstatere barnas identitet, deres nasjonalitet og gi de et norsk statsborgerskap, hvis de har norske foreldre.</p>
<p>-Vi må samtidig sørge for at vi har tenkt gjennom alle de prinsippielle spørsmålene. Hvordan sørger vi for at vi ikke får IS-krigere fra andre land, som for eksempel er fedre til noen av disse barna, at vi ikke får andre som kommer til Norge og påberoper seg familiegjenforening eller annet. Alt dette er vanskelig, sier Solberg.</p>
<p>Samtidig ber den øverste lederen for den norske kirke, Helga Byfuglien, om at Norge må gå enda lengre. Byfuglien mener også barnas foreldre bør få komme til Norge, selv om disse har vært aktive i ekstremistgruppen IS.</p>
<p>Her synes vi Byfuglien trekker en konklusjon som er diskutabel. De norske IS-krigerne og deres bruder, er ikke trukket inn i krigen mot sin vilje. Tvert imot har de etter eget ønske deltatt i en krig som har hatt som siktemål å ødelegge hele vår liberale, vestlige livsform. IS representerer fascisme i sin mest rendyrkede form.</p>
<p>De skrekkelige historiene som den siste tiden har blitt kjent fra innsiden av kalifatet, viser en bestialitet verden ikke har sett maken til siden 2. verdenskrig.</p>
<p>Å vise ettergivenhet overfor den radikale islamismens tjenere, er ingen farbar vei. Det beste vil være om norske statsborgere som har begått ugjerninger i Syria og andre land, straffeforfølges og soner sin straff der forbrytelsene er begått.</p>
<p>Norge har ingen moralsk plikt til å hente tilbake IS-krigere. Å ta terrorister og fremmedkrigere tilbake representerer også en stor sikkerhetsrisiko, som den norske befolkningen må beskyttes mot.</p></div></body></document>
