<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190403-ap-ma-droppe-konsekv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/ap-ma-droppe-konsekvensutredning" frk="315 5 12 2124"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03"/>
<attribute name="author" value="Lena Hamnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap må droppe konsekvensutredning av Lofoten, Vesterålen og Senja</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Lena Hamnes skribent / lokalpolitiker (Ap)</div>
<div type="date">3. april 2019</div>
<div type="caption"><p>La oss bruke denne sjanse og vedta å legge vekk konsekvensutredning av Lofoten, Vesterålen og Senja, skriver ordførerkandidat for Vågan Ap, Lena Hamnes, foran Aps landsmøte. Foto: Tore Berntsen, Visual Days</p></div>
<div type="text">
<p>Nå har vi sjansen. Til å være tydelige. Til å frigjøre tid til å snakke om vår politikk. Til å vinne valg.</p>
<p>Lytt til flertallet av medlemmene i Arbeiderpartiet.</p>
<p>Lytt til flertallet av fylkeslagene i Arbeiderpartiet. (11 av 15)</p>
<p>Lytt til samtlige av landets fiskeriorganisasjoner.</p>
<p>Lytt til Havforskningsinstituttet og alle miljøfaglige råd.</p>
<p>Lytt til Nordland Arbeiderparti.</p>
<p>Og ikke minst: Lytt til samtlige kommuner i Lofoten:</p>
<p>Legg vekk konsekvensutredning av Lofoten, Vesterålen og Senja.</p>
<p>Vi i Arbeiderpartiet skal nemlig vinne valg, først i 2019 og deretter i 2021.</p>
<p>Når vi på grasrota, og jeg som ordførerkandidat i en Lofot-kommune, nå skal møte folk i valgkampen vil vi stå skulder ved skulder med fagbevegelsen og snakke om arbeidslivspolitikk, sosial dumping, sosial boligpolitikk, heltidsstillinger i eldreomsorgen, fiskeripolitikk som gagner landet, skolemåltid til ungene våre, utjevning av forskjeller, seriøsitetskrav i arbeidslivet, bærekraftig næringspolitikk, en offensiv miljøpolitikk, samferdselspolitikk og usosiale innstramninger av eksempelvis arbeidsavklaringspenger - for å nevne noe.</p>
<p>Vi ønsker å snakke om viktige saker som skiller oss fra H, Frp, V og KrF i regjering og borgerlig styre i mange kommuner. Vi ønsker å gjøre en forskjell!</p>
<p>Vi ønsker ikke å bruke tida på å forsvare et vagt kompromiss som innebærer konsekvensutredning etter petroleumsloven av et av verdens mest verdifulle fiskefelt på Røsthavet.</p>
<p>Vi ønsker ikke å bruke tid og politisk kapital på en sak det uansett ikke er flertall for - uansett politisk gruppering nasjonalt.</p>
<p>Nå har vi i Arbeiderpartiet sjansen.</p>
<p>Til å være tydelige. Til å vise vei.</p>
<p>La oss bruke denne sjanse og vedta å legge vekk konsekvensutredning av Lofoten, Vesterålen og Senja.</p>
<p>Lena Amalie Hamnes er forfatter, blogger (nakenutenfisk.no) og ordførerkandidat for Ap i Vågan.</p></div></body></document>
