<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190821-kystvakten-har-skrev.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/kystvakten/nordpolen/kv-svalbard/kystvakten-har-skrevet-norges-historie-nadde-onsdag-nordpolen/s/5-34-1179783" frk="212 6 8 1328"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 14:34"/>
<attribute name="author" value="Silje Solstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kystvakten har skrevet Norges-historie: Nådde onsdag Nordpolen</div>
<div type="ingress">Ferden mot polpunktet startet forrige søndag. Onsdag kl 09.32 var de framme.</div>
<div type="author">Av Silje Solstad</div>
<div type="date">21. august 2019, kl. 14:34</div>
<div type="caption"><p>NORDPOLEN: Her er skipssjef Geir-Martin Leinebø og toktsleder Dr. Hanne Sagen. Foto: Kystvakten</p> <p>SKI OVER NORDPOLEN: Nestkommanderende Anders Krakstad har gått på ski over Nordpolen. Foto: Kystvakten</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder først TV2.no, onsdag.</p>
<p>Kystvaktskipet KV Svalbard har med seg et forskningsteam fra Nansensenteret, som ser på temperaturendringer i polare strøk. De skal plassere måleinstrumenter på havbunnen for å observere temperaturer og klimaet i havet i Arktis.</p>
<p>Prosjektet heter CAATEX og er finansiert av Norges Forskningsråd.</p>
<p>– Det gikk langt raskere enn vi hadde trodd på forhånd. Vi trodde vi skulle møte tykkere is underveis og var klar over at vi kanskje ikke ville nå fram, sier Ottar Haugen, sjef for Kystvakten til TV 2.</p>
<p>– Planen var å komme så langt nord som mulig, og kystvakten fikk god hjelp av råket etter en russisk isbryter som var i området, forteller Haugen.</p>
<p>Det er første gang et kystvaktskip når jordas nordligste punkt. Ifølge TV2 møtte kystvaktskipet en russisk isbryter som var i området.</p>
<p>– For oss i Kystvakten er dette en milepæl og en bekreftelse på vi har et fartøy som kan operere opp til polpunktet og over hele Arktis, sier Haugen til TV2.</p></div></body></document>
