<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190905-hoyre-vil-ha-bort-ei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/hoyre-vil-ha-bort" frk="484 2 8 3039"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05"/>
<attribute name="author" value="Erlend Svardal Bøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre vil ha bort eiendomsskatten i Tromsø</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Erlend Svardal Bøe Gruppeleder / Tromsø Høyre</div>
<div type="date">5. september 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Høyre mener eiendomsskatt er en usosial skatt som ikke tar hensyn til folks inntekter, men kun verdien av boligen, og derfor vil vi redusere og på sikt fjerne den. For Høyre er spørsmålet om innføring og økning av eiendomsskatt et spørsmål om politikernes prioriteringsevne.</p>
<p>Det kan ikke være slik at når det blir tomt i kommunekassen, så er det enkle svaret at tromsøværingene må betale mer i eiendomsskatt. Da må politikerne prioritere bedre i kommunens lommebok, før en ber enkeltmennesker og familier om å prioritere i sin lommebok.</p>
<p>Høyre klarte å redusere eiendomsskatten sist vi satt med styringen i Tromsø, til tross for en utfordrende økonomi. Grunnen til at vi fikk til det var nettopp fordi vi klarte å prioritere i kommunens lommebok. Kommer vi tilbake i styringen av Tromsø etter valget på mandag, skal vi klare det igjen.</p>
<p>Vi vil føre en ansvarlig økonomisk politikk gjennom å prioritere bedre, jobbe smartere og konsentrere oss om kommunens kjerneoppgaver. Kommunen må driftes mest mulig kostnadseffektivt, slik at kvaliteten på tjenestene er god. Skattepengene innbyggerne bidrar med til fellesskapet skal forvaltes med respekt, slik at kommunen får mest mulig igjen for hver skattekrone som brukes.</p>
<p>Klarer vi å føre en slik økonomisk politikk, vil det opprettholde en god velferd og gi kommunen handlingsrom til å redusere og fjerne eiendomsskatten slik at folk får beholde mer av sin egen inntekt.</p>
<p>Arbeiderpartiets ordførerkandidat Gunnar Wilhelmsen har i løpet av denne valgkampen gitt mange løfter. Ifølge han selv er alle løftene hans hellige. En av lovnadene er at han ikke skal øke eiendomsskatten om han blir ordfører. Problemet til Wilhelmsen er at det er nok av Arbeiderparti-ordførere før han i Tromsø som har gitt det samme løftet.</p>
<p>Foran valget i 2007 lovet Arbeiderpartiet med ordførerkandidat Arild Hausberg å ikke øke eiendomsskatten. Hva skjedde? Den ble økt bare noen måneder etterpå. Foran valget i 2015 lovet Arbeiderpartiet med ordførerkandidat Kristin Røymo å ikke øke eiendomsskatten betraktelig.</p>
<p>Hva skjedde? Den ble kraftig, og nærmest doblet, bare noen måneder senere. Historien viser at når Arbeiderpartiet sitter med styringen i Tromsø, så økes eiendomsskatten kraftig. Hvorfor skal innbyggerne ha tillit til at Arbeiderpartiet og Gunnar Wilhelmsen denne gangen holder løftet sitt om eiendomsskatten, når de ikke har klart det alle andre valgår?</p>
<p>Det er liten tvil om at valget på mandag kan bli en ordentlig valg-thriller. De siste meningsmålingene denne uken viser at Tromsø risikerer å få en enda mer rødere og ytterliggående koalisjon med Arbeiderpartiet, SV, Rødt og MdG, der SV får ordføreren. Dette er ikke akkurat partier som vil senke eiendomsskatten, men heller øke den kraftig.</p>
<p>Høyre vil at tromsøværingene skal få beholde mer av sin egen inntekt. Eiendomsskatten er usosial, og Høyre vil redusere den og på sikt fjerne den. Det har vi klart før, og det skal vi klare igjen, fordi vi har vilje til å prioritere og få det til.</p></div></body></document>
