<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191217-naringslivsloggen-ny.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nord24.no/tromso/naringsliv/okonomi-og-naringsliv/naringslivsloggen-nytt-byggselskap-etablert/s/5-32-132837" frk="1042 9 66 6719"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 13:54"/>
<attribute name="author" value="Nord24"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Næringslivsloggen: Nytt byggselskap etablert</div>
<div type="ingress">Odd Ivar Josefsen har etablkert nytt selskap.</div>
<div type="author">Av Nord24</div>
<div type="date">17. desember 2019, kl. 13:54</div>
<div type="caption"></div>
<div type="title" level="3">Kunngjøringer for Tromsø</div>
<div type="text">
<p>Echcon AS har endret forretningsadresse. Den nye adressen er Søndre Tollbodgate 15A, 9008 Tromsø.</p>
<p>Eidkjosen Havneservice AS har vedtatt nye vedtekter.</p>
<p>Eidkjosen Havneservice AS har endret formål til: Drift av båthavn og kaianlegg. Samt dykkertjenester og andreprodukter/tjenester som hører sammen med dette. I tilleggentreprenørvirksomhet innenfor graving, planering, massetransport,grøfting, rørleggerarbeide, fundamentering og det som naturlig hørerinn u</p>
<p>Fløylia AS har besluttet å endre kapitalen til 900 000 kroner.</p>
<p>Fløylia AS har vedtatt nye vedtekter.</p>
<p>Intuy AS har besluttet å endre kapitalen til 3 102 000 kroner.</p>
<p>Intuy AS har vedtatt nye vedtekter.</p>
<p>Joco Bygg AS har blitt opprettet. Formålet er: Renovering, bygging av nybygg, og utleie av personell. Samt annen somkommer naturlig inn under virksomheten. Daglig leder er Odd Ivar Josefsen.</p>
<p>Tromsø Renhold Ans er slettet i Foretaksregisteret.</p>
<p>Alfheim Stadion AS har endret forretningsadresse. Den nye adressen er C/O Azets Insight As Sjølundvegen 1, 9016 Tromsø.</p>
<p>Alfheim Stadion AS har gjort endringer i styret. Det nye styret består av Sandra Konstance Nygård Borch, Frode Rinnan, Tonje Randisdatter Tunstad, Kay-Hugo Hanssen og Jarle Heitmann er styreleder. Kristian Høydal, Anne-Linn Lernes, Terje Håkstad, Marius Johan Jensen er varamedlemmer.</p>
<p>Alfheim Stadion Ii AS har endret forretningsadresse. Den nye adressen er C/O Azets Insight As Sjølundvegen 1, 9016 Tromsø.</p>
<p>Alfheim Stadion Ii AS har gjort endringer i styret. Det nye styret består av Sandra Konstance Nygård Borch, Frode Rinnan, Tonje Randisdatter Tunstad, Kay-Hugo Hanssen og Jarle Heitmann er styreleder. Terje Håkstad, Marius Johan Jensen, Anne-Linn Lernes, Kristian Høydal er varamedlemmer.</p>
<p>Alva Eiendom As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Sne Investering As, Jtn As, Nerd As, Alva Eiendom As, Vigu As, Jfb As.</p>
<p>Alva Eiendom AS har besluttet å endre kapitalen til 42 000 kroner.</p>
<p>Alva Eiendom AS har vedtatt nye vedtekter.</p>
<p>Bjørka Holding As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Knute Holding As, Rkn Holding As, Gck Holding As, Bjørka Holding As, Tomallo Holding As, Chadsen Holding As.</p>
<p>Bjørka Holding AS har blitt opprettet. Formålet er: Å eie og forvalte fast eiendom og aksjer, samtdet som naturlig står i forbindelse med dette. Selskapet kan delta iandre selskaper med beslektet virksomhet. Styreleder er Margareth Synnøve Fønnebø Knutsen.</p>
<p>Nye Casper AS har byttet navn til Casper AS.</p>
<p>Casper AS er vedtatt fusjonert inn i Casper AS.</p>
<p>Casper AS har vedtatt nye vedtekter.</p>
<p>Casper AS er slettet i Foretaksregisteret etter fusjon med Casper AS.</p>
<p>Casper Holding AS har besluttet å endre kapitalen til 60 000 kroner.</p>
<p>Casper Holding AS har vedtatt nye vedtekter.</p>
<p>Bjørka Holding As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Knute Holding As, Rkn Holding As, Gck Holding As, Bjørka Holding As, Tomallo Holding As, Chadsen Holding As.</p>
<p>Chadsen Holding AS har blitt opprettet. Formålet er: Å eie og forvalte fast eiendom og aksjer, samtdet som naturlig står i forbindelse med dette. Selskapet kan delta iandre selskaper med beslektet virksomhet. Styreleder er Synne Viveca Knutsen Chadwick.</p>
<p>Bjørka Holding As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Knute Holding As, Rkn Holding As, Gck Holding As, Bjørka Holding As, Tomallo Holding As, Chadsen Holding As.</p>
<p>Gck Holding AS har blitt opprettet. Formålet er: Å eie og forvalte fast eiendom og aksjer, samtdet som naturlig står i forbindelse med dette. Selskapet kan delta iandre selskaper med beslektet virksomhet. Styreleder er Gudjon Andre Knutsen.</p>
<p>Giæver Vertskap AS har endret forretningsadresse. Den nye adressen er Kirkegårdsvegen 14, 9009 Tromsø.</p>
<p>Harder-Falck Services har endret forretningsadresse. Den nye adressen er Gammelgårdvegen 22, 9020 Tromsdalen.</p>
<p>Jacob Friis Ur-Optikk AS har endret signatur til: Daglig leder eller styrets leder hver for seg.</p>
<p>Alva Eiendom As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Sne Investering As, Jtn As, Nerd As, Alva Eiendom As, Vigu As, Jfb As.</p>
<p>Jfb AS har besluttet å endre kapitalen til 42 000 kroner.</p>
<p>Jfb AS har vedtatt nye vedtekter.</p>
<p>Alva Eiendom As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Sne Investering As, Jtn As, Nerd As, Alva Eiendom As, Vigu As, Jfb As.</p>
<p>Jtn AS har besluttet å endre kapitalen til 42 000 kroner.</p>
<p>Jtn AS har vedtatt nye vedtekter.</p>
<p>Kioskdrift Kristina Elvenes er slettet i Foretaksregisteret.</p>
<p>Knute Holding AS er slettet fra foretaksregisteret etter fisjon.</p>
<p>Alva Eiendom As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Sne Investering As, Jtn As, Nerd As, Alva Eiendom As, Vigu As, Jfb As.</p>
<p>Nerd AS har besluttet å endre kapitalen til 42 000 kroner.</p>
<p>Nerd AS har vedtatt nye vedtekter.</p>
<p>Nnbk Holding As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Nnbk Holding As, Vib Holding As, Tilo Holding As.</p>
<p>Nnbk Holding AS er slettet fra foretaksregisteret etter fisjon.</p>
<p>Rkn Holding AS har blitt opprettet. Formålet er: Å eie og forvalte fast eiendom og aksjer, samtdet som naturlig står i forbindelse med dette. Selskapet kan delta iandre selskaper med beslektet virksomhet. Styreleder er Raymond Knutsen.</p>
<p>Alva Eiendom As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Sne Investering As, Jtn As, Nerd As, Alva Eiendom As, Vigu As, Jfb As.</p>
<p>Sne Investering AS er slettet fra foretaksregisteret etter fisjon.</p>
<p>Tilo Holding AS har blitt opprettet. Formålet er: Å eie og investere i aksjer, eiendomog annen virksomhet, samt det som naturlig står i forbindelse meddette. Selskapets formål er å oppnå lønnsomhet gjennom å eie oginvestere i aksjer, samt ved deltakelse i andre selskaper ogvirksomheter med økonomisk formå Styreleder er Frank Dale.</p>
<p>Bjørka Holding As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Knute Holding As, Rkn Holding As, Gck Holding As, Bjørka Holding As, Tomallo Holding As, Chadsen Holding As.</p>
<p>Tomallo Holding AS har blitt opprettet. Formålet er: Å eie og forvalte fast eiendom og aksjer, samtdet som naturlig står i forbindelse med dette. Selskapet kan delta iandre selskaper med beslektet virksomhet. Styreleder er Torvin Knutsen.</p>
<p>Tromsø Ice Domes AS har gjort endringer i styret. Det nye styret består av Alf Kåre Gerhardsen og Bjørn Snorre Laksforsmo er styreleder.</p>
<p>Nnbk Holding As er fisjonert og virksomheten er overtatt av Nnbk Holding As, Vib Holding As, Tilo Holding As.</p>
<p>Vib Holding AS har blitt opprettet. Formålet er: Å eie og investere i aksjer, eiendomog annen virksomhet, samt det som naturlig står i forbindelse meddette. Selskapets formål er å oppnå lønnsomhet gjennom å eie oginvestere i aksjer, samt ved deltakelse i andre selskaper ogvirksomheter med økonomisk formål. Styreleder er Viggo Ivar Berglund.</p></div></body></document>
