<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190823-mens-tromso-bruker-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/mens-tromso-bruker-tida-pa-gjore" frk="636 4 18 3710"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23"/>
<attribute name="author" value="Stein Sneve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mens Tromsø bruker tida på å gjøre om på forgjengernes prioriteringer, har Bodø videreført dem.</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Stein Sneve Kommentator / Avisa Nordland</div>
<div type="date">23. august 2019</div>
<div type="caption"><p>Politiske motstandere i Bodø, som Høyres Ole Henrik Hjartøy og Aps Ida Pinnerød, har de siste årene vært flinke til å stå sammen om de store prosjektene og har brukt valgkampene til å sikre nasjonal støtte til dem, skriver Stein Sneve (innfelt) Foto: Avisa Nordland</p></div>
<div type="text">
<p>Det er valgkamp! For den som ikke har fått det med seg.</p>
<p>Politikere som ellers er nokså usynlige er plutselig å se over alt, og nye løfter faller tett som snø i januar. Bare denne uken har Bodø fått ja til både ny flyplass og ny fraktrute til Tromsø.</p>
<p>Gode nyheter overbragt av en statsråd og en statsminister.</p>
<p>Det vil si, flyplassen fikk vi allerede i 2017. Den gang både Erna Solberg og Siv Jensen kom til Bodø for å fortelle at regjeringen stiller med 2,4 milliarder til prosjektet.</p>
<p>Og av en eller annen merkelig grunn var 2017 også ... vent på det: Et valgår!</p>
<p>Dette skrives ikke for å anklage politikere for å komme med valgflesk. Det gjør de også, men flyplassen i Bodø skal faktisk flyttes.</p>
<p>De vet vi ikke minst etter ukens budskap om at alle hindringer (og de har vært der) nå er ryddet av veien. Og godsruta kommer på plass.</p>
<p>Slik sett er valgløfter fra en regjering i en kommunevalgkamp mer til å stole på enn når det stunder til stortingsvalg. For nå kan de ikke etter valget skylde på at de ikke fikk flertall alene.</p>
<p>Det gir lokale politikere et ekstra mulighetsrom i en kommunevalgkamp. Problemet er at det gjelder politikere i alle kommuner, og regjeringen kan ikke fordele milliarder over alt.</p>
<p>Derfor er det all grunn til å hylle lokalpolitikere som lykkes i å utnytte mulighetsrommet i valgkamper, og sikre seg både løfter og milliarder. Slik politikerne i Bodø har klart de siste årene.</p>
<p>Det er mange grunner til det. Ikke minst har Bodø Høyre og Frp vært usedvanlig dyktige til å plassere «sine» folk i sentrale posisjoner i de to departementene som kanskje betyr mest for utviklingen i Bodø og Nordland, samferdselsdepartementet og næringsdepartementet.</p>
<p>Men det skyldes også en politisk vilje til å stå sammen om de store prosjektene, en vilje som har preget bodøpolitikken det siste tiåret.</p>
<p>Mens partiene i Tromsø bruker store deler av tida etter at de får makt til å gjøre om på forgjengernes prioriteringer, har vi i Bodø maktet å videreføre dem.</p>
<p>Dette gjelder ikke minst større prosjekter som krever et stortingsflertall, og/eller skal gå over flere valgperioder. For på riksplan har man ikke alltid samme vilje til å videreføre forgjengernes prosjekter, og da gjelder det å binde alle partier til masta.</p>
<p>Også der har valgkamper sin misjon, for selv om opposisjonen ikke har noen penger å dele ut, kan de avkreves støtte til prosjekter om de skulle få makta senere.</p>
<p>Her har bodøpolitikerne ut over Høyre og Frp også vært dyktige.</p>
<p>Evnen til å samles om de store prosjektene har altså vært en av bodøpolitikkens store styrker de siste årene. Det finnes ingen garantier for at det vil fortsette slik.</p>
<p>De siste årene har frontene mellom de ulike partiene hardnet til. Koalisjonen som vant i 2015 har sprukket, med gjensidge anklager som følge.</p>
<p>Opposisjonen - de som tapte i 2015 - har påtvunget vinnerne sine budsjetter. Og krangelen om eiendomsskatt og privatisering har til tider vært på grensen til utskjelling.</p>
<p>Nå er ikke koblingen politikk og krangel noe nytt. Snarere tvert om; de to hører sammen som vott og hånd. Men vottens jobb er å holde hånda varm, ikke brenne den.</p>
<p>Det er verdt å ta med seg når kranglene framover utvilsomt vil hetne til. For eter valget vil Bodø fortsatt trenge politikere som kan stå sammen om de store sakene.</p>
<p>Som kan jobbe sammen for også å framsnakke byen vår mellom valgkampene.</p></div></body></document>
