<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190206-jan-frode-slutter-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nord24.no/sparebanken-nord-norge/okonomi-og-naringsliv/bank-finans-og-forsikring/jan-frode-slutter-etter-tidenes-beste-ar/s/5-32-119935" frk="304 36 73 2005"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 20:55"/>
<attribute name="author" value="Thor Harald Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jan-Frode slutter etter tidenes beste år</div>
<div type="ingress">Sparebanken Nord-Norge leverer et foreløpig resultat for 2018 på 1,9 milliarder kroner før skatt - 156 millioner kroner mer enn året før.</div>
<div type="author">Av Thor Harald Henriksen</div>
<div type="date">06. februar 2019, kl. 20:55</div>
<div type="caption"><p>KAN SMILE: Konsernsjef Jan-Frode Janson forlater en skute med stø kurs og god fart. Foto: Marius Fiskum</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er selvsagt svært gledelig å legge fram et historisk godt resultat. Spesielt gledelig er det å konstatere at 40 prosent av inntektene våre nå kommer fra annet enn renter. Det viser at konsernet SpareBank1 Nord-Norge har flere bein å stå på, skriver konsernsjef Jan-Frode Janson i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere kunder</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Janson får konsernet stadig flere kunder, og vokser i alle lokalmarkedene i Nord-Norge. Utlånsveksten er 8,2 prosent både på person- og bedriftsmarkedet, noe som er langt mer enn markedet forøvrig.</p>
<p>– Posisjonen kommer som en konsekvens av langsiktig arbeid og en tydelig strategi. Vi har blant annet valgt å kombinere digital satsing med lokal kunnskap og tilstedeværelse. I våre lokale finanssentre får kundene regnskapstjenester, eiendomsmegling, finansiering og leasing på samme sted, sier Janson.</p></div>
<div type="title" level="3">465 millioner til landsdelen</div>
<div type="text">
<p>Rekordresultatet betyr at det drypper også på landsdelen. 46,4 prosent av konsernet er notert på børsen, resten eies av det nordnorske samfunnet.</p>
<p>Grupperingene likebehandles, og styret har foreslått at 465 millioner kroner av 2018-resultatet skal gå tilbake til landsdelen.</p>
<p>– Resultatet gir stor kraft til Samfunnsløftet som vi lanserte i fjor. Sammen med landsdelen kan vi dermed også skape verdier som ikke nødvendigvis kan telles i kroner og øre, sier Janson, ifølge pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Nøkkeltall</div>
<div type="text">
<p>Foreløpig resultat 2018:</p>
<p>Resultat før skatt: 1 920 mill. kr (1 764 mill. kr)</p>
<p>EK-avkastning: 12,9 % (12,9 %)</p>
<p>Kostnadsprosent K/I: 43,1 % (40,5 %)</p>
<p>Utlånstap: 22 mil kr (184 mill. kr)</p>
<p>Ren kjernekapitaldekning: 14,5 % (14,9 %)</p>
<p>Foreslått kontantutbytte: 4 kr per EK-bevis (4,00)</p>
<p>Samfunnsutbytte: 465 mill. kr (464,7 mill. kr)</p>
<p>Kilde: Sparebanken Nord-Norge</p></div></body></document>
