<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191228-12-personer-plukket-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/honningsvag/hovedredningssentralen/forlis/12-personer-plukket-opp-fra-redningsflater-her-har-de-landet-i-honningsvag/s/5-34-1242771" frk="288 14 26 1759"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 11:59"/>
<attribute name="author" value="Stian Saur, Kim Gaare"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">12 personer plukket opp fra redningsflåter - her har de landet i Honningsvåg</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Stian Saur / Kim Gaare</div>
<div type="date">28. desember 2019, kl. 11:59</div>
<div type="caption"><p>REDDET: Sea King har fraktet personene til Honningsvåg. Her er de ankommet lufthavnen. Foto: Randi Iren Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Sea King har rykket ut etter at Hovedredningssentralen (HRS) Nord-Norge fikk et Mayday fra fiskebåten «Fay», som var i ferd med å gå ned nordøst av Honningsvåg klokka 11 lørdag formiddag.</p>
<p>Alle involverte gikk i redningsflåter. To flåter ble observert i vannet.</p>
<p>Klokken 12:25 melder HRS at Sea King har heist alle om bord.</p>
<p>– Disse flys nå til Honningsvåg hvor det kommunale mottaksapparatet står klart for å ta imot, skriver HRS.</p></div>
<div type="title" level="3"> – I god behold</div>
<div type="text">
<p>HRS bekrefter videre at det er fiskebåten «Fay» som har slagside. Båten gikk ut fra Skarsvåg på Magerøya, ifølge Marinetraffic.com. Det cirka 20 meter lange fartøyet som er en kombinert line- og garnbåt, ble bygget i 2018.</p>
<p>Like før klokken 13 var Sea King landet på lufthavnen i Honningsvåg. Hovedredningssentralen har fått melding om at alle de involverte er i god behold.</p>
<p>En buss sto innenfor gjerdet som alle trolig blir fraktet med videre.</p>
<p>Seniorpressemediearbeider i HRS Geir Mortensen opplyser at det var 12 personer om, bord, og ikke 13 personer som først meldt.</p>
<p>– Båten flyter fortsatt, men har en kraftig slagside. Det er 12 personer som er om bord. En person hadde gått av i Honningsvåg, sier han.</p>
<p>Meteorolog Jon Austerheim hos Vervarslinga for Nord-Norge opplyser at var er god sikt i området hvor redningsaksjonen pågikk, men en del vind.</p>
<p>- Den siste målingen på Honningsvåg flyplass var på 28 knops vind, eller 14 sekundmeter. Det tilsvarer stiv kuling. Vindretningen er fra sørvest, og prognosene viser at det er nokså like vindforhold ute i havet, forteller han til Nordlys.</p>
<p>Nordlys oppdaterer</p></div></body></document>
