<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190615-hvordan-er-regneferd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/hvordan-regneferdigheten" frk="589 18 68 3601"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15"/>
<attribute name="author" value="Hans Berge Holmeslet"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvordan er regneferdigheten til redaktøren i Nordlys?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Hans Berge Holmeslet Karlsøy</div>
<div type="date">15. juni 2019</div>
<div type="caption"><p>På bakgrunn av tall han presenterer i denne artikkelen, spør Hans Berge Holmeslet: Hvilke penger er det Nordlys har tenkt å bruke for å ruste opp fylkesveiene i stedet for å bygge Langsundtunnelen?</p></div>
<div type="text">
<p>På lederplass 14. juni ytrer Nordlys seg ennå en gang om Langsundforbindelsen. Det er mye bedre å satse på å utbedre fylkesvegene i kommunen enn å bygge tunnelen.</p>
<p>I en saklig debatt er det alltid en fordel å underbygge sine meninger med tall. Det ville være en mild overdrivelse å hevde at redaktøren har bestrebet seg på det.</p>
<p>Siste anslag på kostnader for å bygge Langsundtunnelen er satt til 950 millioner. Staten forlanger at et kostnadsoverslag skal påplusses 10 %. Vi må da finansiere 1045 millioner.Jeg legger litt til for uforutsatte utgifter og tar utgangspunkt i en kostnad på 1100 millioner og ser på finansieringa av det.</p>
<p>I tilsvarende prosjekt er det beregnet 18,3 % i i MVA – refusjon. Det legges til grunn her og. Med ei kostnadsramme på 1,1 milliard utgjør den 201 millioner.</p></div>
<div type="title" level="3">Ferjeavløsningsmidler</div>
<div type="text">
<p>Departementet kom med nye beregningsregler fra og med 2018. KPMG har – etter dialog med statlige nivå- beregnet dem til 216 millioner. Dette er penger fylket får av staten til å betale avdrag på tunnellån i inntil 40 år.</p>
<p>I tillegg får fylket 5,9 millioner pr. år til å vedlikeholde tunnelen. De første 10 -15 å er det vanligvis små utgifter til tunnelvedlikehold.Men pengene kommer likevel årlig inn i fylkeskassa og styrker likviditeten.Et godt bidrag til å kompensere for bortfall av penger fra Troms kraft.</p></div>
<div type="title" level="3">Bompenger</div>
<div type="text">
<p>Her har KPMG gjort en grundig analyse. Den er basert på dagens trafikktall og med en beskjeden engangsøkning ved første års tunneldrift.Bompenger skal betales i 20 år. Når årlige innkrevingskostnader er trukket fra, vil forbindelsen ha et inntektspotensiale på mer enn 250 millioner i en 20 -årsperiode.</p>
<p>Det er Nordnorsk Bompengeselskap som tar seg av bompengene. Ikke fylket. For tida betaler selskapet rundt 1 % for å oppta bompengelån.</p></div>
<div type="title" level="3">Underskudd på ferjedrift</div>
<div type="text">
<p>Troms fylkeskommune har i dag et undeskudd på på ferjedrifta over Langsund på 15 millioner pr. år.Det skjedde fordi det kom nye regler for driftstilskudd i 2018. Da blr faste kriterier lagt til grunn.</p>
<p>Fylket innhentet nytt anbud i år. Det billigste var nesten 100 % dyrere enn det for forrige periode.Anbudsperioden er fem år.</p>
<p>Det nest lavesre anbud var 11 millioner dyrere.</p>
<p>Det er grunn til å tro at underskuddet vil øke ytterligere når nytt anbud skal innhentes i 2024. Da må det komme ei moderne ferje som det stilles andre krav til enn den som går i dag.Den ble bygd i 1973 og burde for lengst vært utrangert.</p>
<p>Ingen jærtegn i tida tyder på at Siv og Erna vil komme med nye tilskottsregler med det første. Ferjedriftsunderskuddet må fylkeskommunen derfor budsjettere med hvert år i overskuelig framtid. Med nåværende forutsetninger utgjør underskuddet 600 millioner i en førtiårsperiode. Alternativ bruk av disse pengene til å betale tunnellån, er ei fornuftig omdisponering av budsjettmidlene.</p>
<p>KPMG foretok ei finansiell analyse på grunnlag av tallene over. De var klar i sin konklusjon: Med forutsetningene som er nevnt, er Langsundtunnelen selvfinansierende. Og et tungt element i denne analysen var at fylkeskommunen i dag må bruke store summer til å dekke driftsundedrskudd på ferjedrift over Langsundet. Det er en mye bedre å betale renter og avdrag på et tunnellån.</p>
<p>På bakgrunn av tallene over spør jeg meg: Hvilke penger er det Nordlys har tenkt å bruke for å ruste opp fylkesveiene i stedet for å bygge Langsundtunnelen?</p></div></body></document>
