<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190220-klar-for-ny-klubb-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/sport/tromso-il/christian-landu-landu/klar-for-ny-klubb-etter-fire-ar-i-til/s/5-34-1067962" frk="393 5 13 2222"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 12:38"/>
<attribute name="author" value="Lars Eidissen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klar for ny klubb etter fire år i TIL</div>
<div type="ingress">Christian Landu-Landu har signert en ettårsavtale med Sandnes/Ulf - og gjenforenes med en tidligere TIL-helt.</div>
<div type="author">Av Lars Eidissen</div>
<div type="date">20. februar 2019, kl. 12:38</div>
<div type="caption"><p>TAKKER FOR SEG: Christian Landu-Landu sier at han forlater Tromsø og TIL med en god følelse og takknemlighet overfor både byen og klubben. Etter det Nordlys kjenner til kan 26-åringen være på vei til sin gamle klubb Viking, som også henvendte seg angående midtbanespilleren i sommer. Foto: Anders Mo Hanssen</p></div>
<div type="text">
<p>Sandnes Ulf har signert en 1-årskontrakt med midtbanespilleren Christian Landu Landu, melder Sandnes Ulf på sin egen hjemmeside.</p>
<p>27-åringen har spilt de fire sesongene i TIL.</p>
<p>– Det er godt å ha dette i boks, og det blir fint å kun konsentrere seg om å spille fotball fremover, sier Landu Landu til SandnesUlf.no.</p></div>
<div type="title" level="3">Raskt i gang</div>
<div type="text">
<p>Midtbanespilleren har allerede et par treninger med Sandnes Ulf bak seg. Han blir ikke med i onsdagens treningskamp mot Arendal, og får derfor mest sannsynlig sin Sandnes Ulf-debut på Marbella i neste uke, skriver hjemmesiden.</p>
<p>– Vi fotballspillere er privilegerte som kan få lov til å oppleve nye steder og omgivelser, prøve ut nye ting mens man har muligheten, og jeg er glad for tiden jeg hadde i Tromsø. Nå skal det bli godt å komme hjem til folk man kjenner, og jeg kjenner jo flere av gutta på laget allerede, sier Landu Landu.</p>
<p>Han har spilt på lag med blant annet Bengt Sæternes, Herman Kleppa og Pål Vestly Heigre tidligere.</p>
<p>Sistnevnte hadde en kort, men begivenhetsrik karriere i TIL som lånespiller i 2015.</p>
<p>– Det blir godt å dele rom med Pål igjen, sier han og smiler.</p></div>
<div type="title" level="3">Har utviklet seg i TIL</div>
<div type="text">
<p>Christian Landu Landu føler at han utviklet seg videre som fotballspiller i TIL, selv om fjoråret ble preget av veldig lite spilletid i eliteserien.</p>
<p>– Med unntak av fjoråret hvor det ble lite spilletid i Tromsø, føler jeg at jeg har hatt fin utvikling de siste årene. Nå gleder jeg meg til å ha en rolle hvor jeg håper å bli en viktig brikke viktig for laget, og i tillegg bidra til at Sandnes Ulf kan bli bedre i 2019, forklarer Lanu Landu.</p>
<p>– Nå blir det viktigste i første omgang å kjempe seg til en plass på laget. Samtidig føler jeg det er en god match med Sandnes Ulf der jeg er i karrieren min nå, legger han til.</p></div></body></document>
