<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190305-oljefritt-lofoten-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/skremsler-om-lofoten-vesteralen" frk="412 1 4 2612"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljefritt Lofoten, Vesterålen og Senja</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">5. mars 2019</div>
<div type="caption"><p>Et flertall av fylkeslagene i Arbeiderpartiet vil legge bort kravet om konsekvensutredning for Lofoten, Vesterålen og Senja. Her fra havna i Henningsvær.</p></div>
<div type="text">
<p>10 av 15 fylkeslag i Arbeiderpartiet sier nei til konsekvensutredning av oljevirksomhet utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja.</p>
<p>Noen kaller dette en konflikt under oppseiling i partiet. Andre velger å se på det som en realitetsvurdering.</p>
<p>Motstanden mot oljevirksomhet i havområdene, er et nederlag for den mangeårige Ap-toppen Karl-Eirik Schjøtt Pedersen, som nå er direktør i Norsk Olje og Gass.</p>
<p>Når også fylkeslagene i Nordland og Troms sier nei, er det et uttrykk for at bransjen sliter med samfunnsaksepten i nord. Oljenæringen seg selv å takke. Løftene om store ringvirkninger i landsdelen har ikke blitt innfridd.</p>
<p>Dermed blir det mye lettere for områder som potensielt tar en høy risikio, å si nei til aktiviteten.</p>
<p>Fellesforbundets leder Jørn Eggum sier det er krefter i Ap som arbeider for «aktivt å legge ned våre arbeidsplasser og bygge ned vår industri».</p>
<p>Dette er med respekt å melde skremselspropaganda. Eggum hadde hatt rett dersom et nei til konsekvensutredning i dette området, også hadde vært kroken på døra for annen oljevirksomhet på norsk sokkel. Slik er det ikke.</p>
<p>Det er heller ikke snakk om et varig vern. Lederen i Nordland Ap, Bjørn Skjæran, sier det vil være uaktuelt og utenkelig med vern av et så viktig næringsområde.</p>
<p>Begrunnelsen for å si nei, har for noen en klimamessig begrunnelse. For andre, og det gjelder en god del i Nord-Norge, handler det om de formidable naturverdiene Lofoten, Vesterålen og Senja representerer.</p>
<p>Den lokale folkeviljen peker i retning av at de sårbare områdene må spares. Vi synes derfor at Arbeiderpartiets fylkeslag nå har en klok tilnærming i denne saken.</p>
<p>Områdene utenfor Lofoten, Vesterålen og Senja vil de neste tiårene bli stadig viktigere for norske fiskerier. Bestandene vandrer nordover i takt med økt temperatur i sjøen. Samtidig ser vi hvordan reiselivet har blitt en bærebjelke i landsdelens næringsliv.</p>
<p>Fisk og turisme har et evighetsperspektiv, og Norge bør ikke sette denne verdiskapningen i fare. Naturmangfoldet i Lofoten, Vesterålen og Senja er en sterk internasjonal merkevare for hele Norge.</p>
<p>Norge trenger inntektene fra olje og gass i flere tiår fremover. Men det vil nå være klokt av oljeindustrien å rette sin oppmerksomhet mot andre havområder.</p>
<p>At det finnes store ressurser tilgjengelig i andre havområder på vår sokkel, er i seg selv et argument mot åpning av de unike og sårbare områdene i Lofoten, Vesterålen og Senja.</p></div></body></document>
