<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190513-tromso-er-et-saret-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/na-et-alvorlig-saret-dyr-i" frk="536 3 12 3007"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13"/>
<attribute name="author" value="Børre Arntzen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tromsø er et såret dyr</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Børre Arntzen Redaktør / Avisa Nordland</div>
<div type="date">13. mai 2019</div>
<div type="caption"><p>FRA HELT TIL SYNDEBUKK: Glimt-tilhengerne får bare håpe at TIL og Simo Valakari fortsetter i samme stil, skriver Børre Arntzen. Foto: Rune Stoltz Bertinussen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Har Bodø/Glimt noen gang vært større favoritt foran en kamp mot erkerival TIL enn hva klubben er før 16.mai – bataljen torsdag? Sannsynligvis ikke, og det er både godt og skremmende på samme tid.</p>
<p>Godt fordi Glimt kan reise til Tromsø og Alfheim vel vitende om at laget fungerer på alle måter, fordi mange av spillerne presterer i kamp etter kamp og fordi et poengtap der oppe umiddelbart ikke er så alvorlig for Glimt som for TIL.</p>
<p>Skremmende fordi Glimt ikke akkurat er rutinert på feltet «hvordan opptre som storfavoritt». Fallhøyden er stor. Alt annet enn seier mot bunnlaget TIL på Alfheim er for svakt.</p>
<p>Hvordan er det blitt sånn? Glimts glimrende sesongåpning kjenner vi jo godt. Kjetil Knutsen &amp; co har virkelig klart å lage en vinnerkultur i klubben basert på et godt grunnspill, stor selvtillit og tidvis eksepsjonelt gode enkeltmannsprestasjoner. Riktignok fikk vi se en 30 sekunder lang konsentrasjonssvikt i Haugesund i går som kostet to poeng, men ut over det er det noe uvanlig stødig og sikkert over det Bodø/Glimt gjør i 2019.</p>
<p>I Tromsø stiller saken seg helt annerledes. Der er det ganske enkelt krise. Trener Simo Valakiri er ikke lenger noen helt i byen. For ett år siden ble han geniforklart, og TIL – fansen ba Rosenborg holde seg langt unna juvelen når trønderne jaktet på ny trener. I dag forlanges hans hode på et fat. Ingen later til å ha tro på at finnen kan snu dette, i hvert fall ikke blant supportere og tilhengere. Mulig situasjonen er annerledes i garderoben, at spillerne fortsatt har trua, men det ser jo ikke akkurat sånn ut på banen.</p>
<p>En av de mer profilerte TIL – supporterne, Skjalg Fjellheim (Nordlys-redaktør), hørte følgende på vei ut av fra Alfheim søndag kveld: – Å følge TIL i år er som å følge noen man er glad i til graven (les nedrykk). Fjellheim la ut sitatet på sin Facebook – side, og kjørte i gang en lang diskusjon om hvem som bør overta elendigheten. Det er få som tar Valakari i forsvar. Han er åpenbart syndebukken, selv om TIL på de fleste områdene framstår som en dårlig styrt klubb.</p>
<p>Dette er viktig å ha i bakhodet foran 16. mai – kampen. TIL er som et alvorlig såret dyr. En seier over Glimt vil bety så uendelig mye. Det vi får håpe på at er Valakari fortsetter sitt løp, at han til tross for elendige resultater nekter å gjøre store endringer. Han skal ha for sin sisu, sin tro på eget lag og eget spill. – Jeg gjør ingen forandringer, har vært finnens mantra denne våren.</p>
<p>Men kanskje får stanken av nedrykk Valakari til å ta overraskende grep i kampplanen mot Glimt. Hvis han ikke gjør det, og TIL taper, ja da må nok Trond Mohn på banen igjen for å finansiere trenerbyttet.</p>
<p>Tromsø mot Bodø/Glimt en 16. mai er selvsagt enormt for oss i nord, men i år det nesten som om mye mer enn normalt står på spill. Herlig med fotball, dere!</p></div></body></document>
