<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190328-waras-samboer-er-mis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/tor-mikkel-wara/pst/justisminister/waras-samboer-er-mistenkt-i-alle-trussel-sakene-wara-gar-av/s/5-34-1090566" frk="699 4 21 4230"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 15:16"/>
<attribute name="author" value="Heidi Schei Lilleås Og Farid Ighoubah"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Waras samboer er mistenkt i alle trussel-sakene - Wara går av</div>
<div type="ingress">Dramatisk vending for justisminister Tor Mikkel Wara. Han går av som justisminister.</div>
<div type="author">Av Heidi Schei Lilleås / Farid Ighoubah</div>
<div type="date">28. mars 2019, kl. 15:16</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: Samboeren til justisminister Tor Mikkel Wara er siktet for falsk forklaring i forbindelse med truslene mot statsråden. Foto: Montasje Nettavisen/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg og Tor Mikkel Wara innkalte til felles pressekonferanse torsdag.</p>
<p>Der fortalte Solberg at Wara vil trekke seg som justisminister, en avgjørelse hun er lei seg for.</p>
<p>Kjære alle sammen, de siste ukene har vært tøffe for meg og min lille familie, sa en sterkt preget Wara på pressekonferansen.</p>
<p>Han sier beslutningen om å trekke seg har vært enkel:</p>
<p>- Nå er det noen som trenger meg mer enn regjeringen. Min familie er ikke stor, men de er viktigst. De har vært der for meg i tykt og tynt, og nå skal jeg være der for dem.</p>
<p>I en pressemelding opplyser PST torsdag ettermiddag at de har endret statusen for Tor Mikkel Waras samboer, Laila Bertheussen.</p>
<p>Hun er nå mistenkt i samtlige saker, bortsett fra den saken hun allerede er siktet for.</p>
<p>- Sakene som omhandler hendelsene knyttet til Tor Mikkel Wara og hans familie, etterforskes fortsatt med betydelig innsats og har høyeste prioritet i PST. Rekken av hendelser, som startet med tilgrising av bolig og mulig forsøk på å tenne på en bil 6. desember i fjor, sees i sammenheng med hverandre.</p>
<p>Tidligere torsdag ettermiddag kalte statsminister Erna Solberg (H) inn til pressekonferanse, sammen med justisminister Tor Mikkel Wara (Frp). Pressekonferansen holdes klokken på Statsministerens kontor klokken 15.15.</p></div>
<div type="title" level="3">- Omfattende etterforskning</div>
<div type="text">
<p>Riksadvokaten er orientert om sakens utvikling.</p>
<p>- Mistankegrunnlaget for den opprinnelige siktelsen som gjelder brannen i familiens bil 10. mars, er ikke svekket, mener PST.</p>
<p>Det gjennomføres omfattende etterforskningsskritt, og det er foretatt en rekke beslag som nå er gjenstand for undersøkelser og analyse. Det vil fortsatt ta tid før resultatet av alle undersøkelser og analyser foreligger. PST har god bistand fra blant annet Oslo politidistrikt og Kripos i dette arbeidet.</p>
<p>Bertheussens forsvarer, John Christian Elden, skriver følgende i en SMS til Nettavisen:</p>
<p>- PST har ikke utvidet siktelsen, men har varslet at hun vil bli avhørt med rettigheter som mistenkt for alle sakene. Det er bra, for da kan hun renvaske seg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ser sakene i sammenheng</div>
<div type="text">
<p>- PST sier det ikke er noe nytt eller noen ny siktelse nå, men at de vil gi henne rettigheter som mistenkt fordi de har valgt å se alle sakene i sammenheng. Det synes vi er bra, for om hun da kan utelukkes fra noen av dem vil det måtte smitte over på det ene forhold hun er siktet for.</p>
<p>Elden forteller også at når Bertheussen får endret status fra fornærmet til mistenkt, så gir det henne rett til å kreve at hun blir avhørt.</p>
<p>- Det er positivt, fordi hun får gi sin forklaring på de andre forholdene i saken, skriver Elden.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta om hendelser ved Tor Mikkel Waras hus</div>
<div type="text">
<p>* Natt til 6. desember i fjor tegnet noen et hakekors og skrev ordet «rasist» på huset og bilen til justisministeren. I tillegg hang en hyssing ut av bensintanken på en bil som sto parkert ved huset, noe som ble ansett som et forsøk på å tenne på bilen eller en trussel om det.</p>
<p>* 17. januar var det et branntilløp i søppelkassen på utsiden av Waras hus.</p>
<p>* 11. februar undersøkte politiet en mistenkelig gjenstand som var plassert ved Waras bolig i Oslo. Et tøystykke med flasker ble funnet bundet fast med knute i en krok under støtfangeren på bilen. Ifølge Dagbladets kilder fant politiet spor etter brennbar væske i flaskene. Politiets bombegruppe undersøkte gjenstanden og konkluderte senere med at gjenstanden var ufarlig.</p>
<p>* 4. mars rykket politiets bombegruppe ut til hjemmet til Wara etter at det ble funnet et brev i postkassen. Brevet ble oppfattet som truende.</p>
<p>* Natt til 10. mars rykket politiet ut til en brann i Waras bil, som sto parkert utenfor huset. Brannen ble raskt slukket, og etterforskningen ble overlatt til PST.</p>
<p>* Torsdag 14. mars ble Waras samboer, Laila Anita Bertheussen (54), siktet for å ha tent på bilen 10. mars. Hun er ikke siktet for de tidligere hendelsene, men ifølge PST-sjef Benedicte Bjørnland er det «naturlig å se disse i sammenheng».</p></div></body></document>
