<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190918-bedre-tog-bussforbin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/bedre-tog-bussforbindelser-nord" frk="666 2 13 4634"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18"/>
<attribute name="author" value="Gunnar A Kajander"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bedre tog-bussforbindelser nord for Fauske</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Gunnar A Kajander Nestleder / For Jernbane</div>
<div type="date">18. september 2019</div>
<div type="caption"><p>EKSPRESSLINJE: Vi foreslår en opprettelse av en gjennomgående ekspressbusslinje (komfortbuss) i togbusstrafikk Fauske – (Narvik) – Tromsø som betjener både dag- og nattogene på Nordlandsbanen. Det både for å skape bedre metning og mertrafikk (synergier) i forkant av en framtidig Nord-Norgebane, skriver nestleder i For Jernbane, Gunnar A. Kajander. Arkivfoto: Torgrim Rath Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>For Jernbane har overfor Samferdselsavdelingen i Nordland fylkeskommune påpekt behovet for bedre bussløsninger nord for Fauske i korrespondanse med Nordlandsbanens fjerntog.</p>
<p>Vårt forslag er opprettelse av en gjennomgående ekspressbusslinje (komfortbuss) i togbusstrafikk Fauske – (Narvik) – Tromsø som betjener både dag- og nattogene på Nordlandsbanen. Det både for å skape bedre metning og mertrafikk (synergier) i forkant av en framtidig Nord-Norgebane.</p>
<p>Dessuten å tilrettelegge for reisepakker som får flere til å velge kombinasjonen tog-buss over Fauske som alternativ til fly og privatbil både for regionale og interregionale reiser. I dag er brutto reisetid Oslo – Tromsø i kombinasjonen nattog og buss over Fauske i begge retninger ca. 28 timer med overganger på til sammen 3-3,5 timer avhengig av reiseretning.</p>
<p>Med dagens rutetabeller og overgangstider til og fra dagtogene over Fauske er det ingen buffer for bussforbindelser lenger enn til Narvik (og Sortland). Det skulle i så fall innebære nattstrekning.</p>
<p>Med en noe strammere rutetabell på Nordlandsbanen, 30 minutter som standard overgang og en direkte ekspressbusslinje Fauske – (Narvik) – Tromsø skulle man kunne korte ned reisetidene mellom Oslo/Trondheim og Narvik/Tromsø i begge retninger med 4 – 5 timer.</p>
<p>Her har både Jernbanedirektoratet og samferdselsavdelingene i de to nordligste fylkeskommunene som oppkjøpere av tog- og linjebusstrafikken et forbedringspotensial å arbeide med.</p>
<p>Innføring av sømløse billettløsninger mellom de ulike transportmidlene (Entur) må også omfatte effektive overganger og strengere krav til regularitet og punktlighet i trafikkavviklingen. Etterslepet i infrastrukturen er i seg sjøl en stor utfordring. Titalls år med underfinansiering av jernbanen har sin pris.</p>
<p>Med dagens tempo i vedlikehold og fornyelse vil det ta flere NTP-perioder å komme ned på et akseptabelt nivå. Ineffektivitets- og dertil følgekostnader av en nedslitt og teknisk tilbakesatt infrastruktur kommer å belaste samfunnsøkonomien både direkte og indirekte i kanskje minst 20 år til. Da medregnet både klimatap og faktorer som skaper treghet i overføringen av nye teknikkløsninger. Norge utmerker seg ikke presis som et framstående jernbaneland. Her skulle nok mange mene at forutsetningene kunne vært bedre ivaretatt både nasjonalt og i nordisk sammenheng.</p>
<p>Men noen tiltak kan forseres. Med økt tilgang på digitale løsninger og forbedring av operative nøkkeltjenester kan man utvikle attraktive reisepakker både for regionale og interregionale reiser.</p>
<p>Dessuten anskaffe nytt eller oppgradere eksisterende tog- og bussmateriell skreddersydde for et system hvor staten står for en samlet opphandling av gjennomgående (faste) interregionale trafikklenker (tog-buss-båt i ulike kombinasjoner).</p>
<p>Det skulle gi helt nye forutsetninger for effektive sømløse reiser, først og fremst over lange distanser. Innføring av direkte nattog Bodø – Oslo (Comfort Express Nightliner) i kombinasjon med togbussekspress over Fauske kan utvikles som alternativ til fly og bil både for tjeneste- og privatreiser. Klimaaspektet kan være en drivkraft, men også at man tilfører den miks av komfort og tjenester som kompenserer for reisetiden.</p>
<p>Regjeringen setter nå av 50 millioner til modernisering av vognmateriellet i nattogene. Det er en bra begynnelse, men på sikt må det utvikles et tilbud som ligger på nivå med moderne europeiske nattogslinjer. Gode eksempler er østerrikske ÖBBs Nightjet Sleeper og i Norden finske VRs lapplandstog.</p>
<p>Vi noterer en uttalt vilje til forbedringsinnsatser på fylkesnivå, men konstaterer samtidig at det er problemer knyttet til fergeforbindelsen over Tysfjord som må løses for å klare optimale tidtabeller for en ekspressbusslinje Fauske – (Narvik) – Tromsø.</p>
<p>Bedre reisepakker for langdistanse reiser mellom Nord-Norge og Midt-/Sør-Norge må kunne løses i samhandling mellom de berørte parter. Det er et spørsmål om både folkelig og politisk påtrykk.</p>
<p>Mens vi venter på en baneforlenging i nord må vi kunne fokusere på forbedringer som kan gjennomføres på forholdsvis kort sikt. Det både for å videreutvikle tilbudet på landverts kollektivreiser som fremmer det grønne skiftet og skaper langsiktige synergier.</p></div></body></document>
