<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190307-bakke-jensens-privat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/bakke-jensens-private-krig" frk="384 5 13 2462"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bakke-Jensens private "krig"</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">7. mars 2019</div>
<div type="caption"><p>ULOVLIG BYGD: Tromsø kommune har gitt Hilde Sjurelv og Frank Bakke-Jensen pålegg om å rive denne badstua, bygd i strandsonen i Skarsfjorden på Ringvassøya. Vedtaket er opprettholdt av Fylkesmannen. Foto: Jørn Normann Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Tromsø kommune har beordret riving av en badstu som er oppført på en idyllisk hytteiendom på Ringvassøya. Når saken har havnet i nyhetsbildet, er det fordi det ikke er hvilken som helst hytte det dreier seg om.</p>
<p>Hytta eies nemlig av Hilde Sjurelv, som er gift med forsvarsminister Frank Bakke-Jensen.</p>
<p>I 2016 ble det oppført en åtte kvadratmeter stor badstu i strandkanten, men før byggingen søkte ikke Sjurelv om dispensasjon fra reguleringsplanen for området. Først etter at hun ble gjort oppmerksom på at bygget var søknadspliktig, ble søknaden sendt.</p>
<p>Frank Bakke-Jensen har engasjert seg sterkt i saken, blant annet gjennom et privat brev til Tromsø kommune.</p>
<p>Men kommunen står på sitt, og mener byggeforbudet i 100-metersbeltet blir vesentlig tilsidesatt dersom det blir gitt dispensasjon til Sjurelv og Bakke-Jensen. Tromsø kommune varsler døgnmulkt på 1000 kroner dersom badstua ikke blir revet innen fristen den 29.april.</p>
<p>I intervjuer med Nordlys antyder både Bakke-Jensen og advokaten paret har engasjert, at det likevel er aktuelt å gå videre med saken.</p>
<p>På spørsmål fra Nordlys svarer Bakke-Jensen at avgjørelsen om riving ikke er i tråd med «regjeringens politikk». Forsvarsministeren knytter det til formuleringer i regjeringserklæringen fra Granvolden i januar, om lokal handlefrihet og forvaltning av strandsonen i spredt bebygde strøk.</p>
<p>Dette er merkelige signaler fra en statsråd. Det kan lett oppfattes som at han skyver sin autoritet som statsråd foran seg, i et privat anliggende, en lokal bygge-konflikt han er part i.</p>
<p>Alle har naturligvis en demokratisk rett til å få sin sak prøvd, det gjelder også for en statsråd og hans ektefelle.</p>
<p>Men når fylkesmannen etter en lang og grundig prosess har stadfestet kommunens vedtak, bør man ta det til etteretning og ikke så tvil om den, slik Bakke-Jensen gjør.</p>
<p>Dersom noe er bygd ulovlig, må det rettes opp i. Alt tyder på at avdelingen for byutvikling i Tromsø kommune denne gang har gjort gode og relevante vurderinger.</p>
<p>Det kan ikke være “Texas” i strandsonen vår. Det er en åpenbar fordel med klare retningslinjer og prinsippfaste byråkrater, slik at borgere ikke kan ta seg til rette på bekostning av fellesskapets interesser.</p></div></body></document>
