<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190718-netthets---den-stors.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/netthets-storste-trusselen-mot" frk="560 4 16 3575"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18"/>
<attribute name="author" value="Daniel Abimael Wensell"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netthets – den største trusselen mot lokaldemokratiet i nord</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Daniel Abimael Wensell Politisk rådgiver / Minotenk</div>
<div type="date">18. juli 2019</div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto: Colourbox</p></div>
<div type="text">
<p>Nylig publiserte Framtida.no et intervju med Nilofar Nori (18), som foran høstens kommunevalg blir Norges yngste ordførerkandidat når hun stiller til valg for SV i Hadsel kommune i Nordland. Hun er ung, kvinne og muslim med hijab, og er dermed det perfekte offeret for hatefulle nettroll i kommentarfeltene.</p>
<p>Det innvandringsfiendtlige nettstedet Document.no kommenterte tirsdag saken om Nori, og la samtidig opp til at kommentarfeltet på Facebook skal angripe både henne, unge, muslimer, SV og Hadsel kommunen fra alle kanter. Bare på et døgn mottok innlegget over 200 kommentarer, 700 reaksjoner og en mengde delinger. De aller fleste var av den svært så negative og hatefulle sorten.</p>
<p>En undersøkelse gjennomført av Kommunal Rapport fra i fjor kunne vise til at 30 prosent av ordførerne og 16 prosent av lokalpolitikerne, har opplevd trusler eller hets i inneværende periode. Personer med minoritetsbakgrunn er spesielt utsatte, men også i lokale saker som omhandler innvandring/asylmottak, bompenger og kommune- og fylkessammenslåing, kan ofte temperaturen bli svært høy.</p>
<p>Netthets er et så alvorlig problem at Bisma Aleem Baloch, medlem av Ungdommens fylkesråd i Nordland i april tok opp temaet fra fylkestingets talerstol. «Hatprat er motstykket som skremmer folk fra å engasjere seg i det politiske ordskiftet» påpekte hun, og etterspurte samtidig hva fylkeskommunen gjør for å skape et bedre klima for politisk engasjement.</p>
<p>Men problemet er ikke bare avgrenset til Nordland. Like før nyttår la Kystpartiet i Tromsø på deres egen Facebook-side ut en presentasjon av deres ordførerkandidat, Ahmed Warsame. Det tok ikke langt tid før det strømmet inn meldinger som «Reis hjem før du blir jaget hjem av folket. Kriminelle har ikke Kystpartiet behov for» . Warsame har sin bakgrunn fra Somalia, men har bodd i Tromsø i over 25 år.</p>
<p>I Finnmark uttalte AP-ordføreren i Gamvik kommune i fjor at han ikke ville stille til nyvalg grunnet hets gjennom internett, mens Høyre-ordføreren i Vadsø lenge vurderte det samme. I tillegg har flere i prosessen rundt fylkessammenslåingen mellom Troms og Finnmark mottatt mange kommentarer og tilbakemeldinger fra folk. Hardest gikk det ut over fylkesvaraordfører i Finnmark og Utøya-overlevende, Tarjei Jensen Bech, hvor det toppet seg med en melding fra en person som mente han burde ha blitt drept 22. juli.</p>
<p>Selv om det meste av hetsen og truslene kommer via internett, så vil den i mindre byer og kommune kunne føles nærmere. Når et politisk tema skaper engasjert og samtidig er geografisk avgrenset, så vil offeret være vel vitende om at den som sitter bak tastaturet mest sannsynlig er bosatt i eget nærområdet. Kanskje har vedkommende barn på akkurat den samme skolen, eller benytter den samme lokale matbutikken.</p>
<p>Snart sparkes valgkampen i gang for fullt, og vi bør alle sørge for at vi går foran som gode eksempler for den nye generasjonen av unge og samfunnsengasjerte som skal drive den nordlige landsdelen framfor. Når unge i nord leser hvordan selv voksne nordlendinger behandler andre voksne samfunnsengasjerte, så er det forståelig dette ikke er en tilværelse som frister. Mislykkes vi, så kan vi risikere at stadig færre unge velger å ta skrittet inn i bystyresalene og inn på fylkestingene.</p>
<p>På sikt kan dette igjen føre til at de beste talentene rømmer landsdelen, langt vekk fra bygdetrollene i kommentarfeltene. For selv om trollene lever i beste velgående over hele landet, kan bygdetrollene være blant de verste.</p></div></body></document>
