<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190520-supermandag-for-fotb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/sport/fotball/if-skarp/supermandag-for-fotball-se-fem-kamper-direkte-i-kveld/s/5-34-1126038" frk="345 22 49 2137"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 11:38"/>
<attribute name="author" value="Lars Eidissen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Supermandag for fotball: Se seks kamper direkte i kveld!</div>
<div type="ingress">Viktige toppkamper i 4.-divisjon og et TUIL-lag i dytten i 2.-divisjon for kvinner er blant kveldens godbiter på Nordlys.no.</div>
<div type="author">Av Lars Eidissen</div>
<div type="date">20. mai 2019, kl. 11:38</div>
<div type="caption"><p>I TOPPEN: Krokevdalens herrelag ser ut til å kunne kjempe om et historisk opprykk til nasjonal fotball denne sesongen. I kveld møter Kroken-guttene Fløya 2 til toppkamp på hjemmebane.</p></div>
<div type="text">
<p>Nordlys kan by på hele seks kamper tilgjengelig for abonnenter i kveld. Sendingene gjøres i et samarbeid med iTromsø og Folkebladet.</p>
<p>Sendeskjemaet ser slik ut:</p>
<p>Klokken 18: TUIL-Tverrelvdalen (2.-divisjon kvinner)</p>
<p>TUIL kjempet om seriegullet i 2.-divisjon til nesten siste slutt i fjor og vil håpe på et nytt forsøk i år. 4 poeng på to kamper hittil, mens Tverrelvdalen står med to tap av to mulige - mot de to andre tromsølagene TIL og Fløya 2.</p>
<p>Klokken 19.15: Krokelvdalen-Fløya 2</p>
<p>Krokelvdalen har bare avgitt to poeng hittil i 4.-divisjon og kan med seier mot Fløya 2 innta tabelltoppen dersom Skarp slår TUIL 2 i kveldens andre toppkamp i divisjonen. Fløya 2 er på sin side også med i toppen med 8 poeng på sine fire første kamper.</p>
<p>Klokken 19.15: Skarp-TUIL 2</p>
<p>To andre lag som vil være med i den spennende kampen om seriegullet i 4.-divisjon. Skarp tapte overraskende i sesongåpningen mot Ishavsbyen, men har siden da radet opp tre strake seire. TUIL 2 topper foreløpig tabellen med 13 poeng på fem kamper.</p>
<p>Klokken 19.15: Finnsnes 2-Ishavsbyen</p>
<p>Det er tilnærmet full 4.-divisjonsrunde i kveld og to lag som trenger poeng for å holde bunnstriden på avstand er FIL 2 (4 poeng på 4 kamper hittil) og Ishavsbyen (6 poeng på 5 kamper). Her kan du se kveldens kamp fra Midt-Troms.</p>
<p>Klokken 19.15: Ramfjord-Ullsfjord</p>
<p>De to naboklubbene fra sør i Tromsø kommune møtes til 5.-divisjonskamp. Nyopprykkede RUIL står med brukbare syv poeng på fem kamper hittil, mens Ullsfjord står helt uten poeng etter fire kamper.</p>
<p>Klokken 21.00: Stakkevollan-Storelva</p>
<p>Kvelden avsluttes med dagens tredje 4.-divisjonskamp fra Tromsø. Stakkevollan er plassert i midtsjiktet i avdelingen hittil, mens Storelva står med kun tre poeng så langt og jakter viktige poeng i bunnstriden.</p></div></body></document>
