<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190527-politiet-etterforske.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/universitetssykehuset-nord-norge/unn/dodsfall/politiet-etterforsker-uventet-dodsfall-ved-unn/s/5-34-1129991" frk="188 3 4 1228"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 15:23"/>
<attribute name="author" value="Tobias Kvalvik Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet etterforsker uventet dødsfall ved UNN</div>
<div type="ingress">Fylkeslegen vurderer om UNN oppfylte kravet om forsvarlige helsetjenester.</div>
<div type="author">Av Tobias Kvalvik Henriksen</div>
<div type="date">27. mai 2019, kl. 15:23</div>
<div type="caption"><p>SAMARBEIDER: Kvalitets- og utviklingssjef ved UNN, Einar Bugge, forteller at UNN samarbeider godt med politiet i saken. Foto: Jan Fredrik Frantzen</p></div>
<div type="text">
<p>Pasienten døde i 2017 på grunn av forsinket diagnostikk og behandling av blodforgiftning, også kjent som sepsis. Dødsfallet skal ha blitt meldt fra til Statens helsetilsyn umiddelbart.</p>
<p>Det skriver UNN i en pressemelding.</p>
<p>UNN har selv gjennomgått dødsfallet internt, og ser på dødsfallet som systemsvikt.</p>
<p>Helsetilsynet vil ikke opprette sak mot enkeltpersoner, hevder UNN, og universitetssykehuset kjente ikke til at det ble rettet anmodning fra Helsetilsynet til politiet om å vurdere saken strafferettslig.</p>
<p>De skriver videre at de beklager overfor familien tapet og påkjenningen dette har påført.</p>
<p>Kvalitets- og utviklingssjef ved UNN, Einar Bugge, forteller at saken er en belastning for de involverte.</p>
<p>- Ja, det er en belastning, og den blir også større av at saken nå kommer i media. Vi er opptatt av å støtte de involverte, og følge de godt opp. Dette er noe som har skjedd før på UNN, men som er svært sjelden, sier Bugge til Nordlys.</p></div></body></document>
