<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191122-foreslar-drastisk-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/nord-norge/nyheter/okonomi/foreslar-drastisk-tiltak-vil-gjore-nord-norge-til-skatteparadis/s/5-4-1123541" frk="418 5 13 2477"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 14:43"/>
<attribute name="author" value="Truls Naas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Foreslår drastisk tiltak - vil gjøre Nord-Norge til skatteparadis</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Truls Naas</div>
<div type="date">22. november 2019, kl. 14:43</div>
<div type="caption"><p>Arne O. Holm i High North News mener det bør bli skattelette i Nord-Norge. Foto: Tom Melby</p></div>
<div type="text">
<p>(Avisa Nordland) Stortingsrepresentant Eirik Sivertsen (Ap) fra Bodø avviser ikke idéen om betydelige skattekutt for å stanse nedgangen i folketallet i nord.</p>
<p>– Vi må være villige til å diskutere drastiske grep. Jeg vil ikke si at et betydelig skattekutt er riktig. Men jeg vil heller ikke avvise det, sier Sivertsen til VG.</p>
<p>Tidligere i november ble det kjent at Nordland mistet åtte innbyggere hver dag i løpet av tre måneder. Det har blitt dramatisk færre innbyggere i Nord-Norges største fylke i løpet av årets 3. kvartal, skrev NRK Nordland.</p></div>
<div type="title" level="3">Største folketallsnedgangen på 20 år</div>
<div type="text">
<p>Det er den største folketallsnedgangen i Nordland på 20 år, og som følge av dette skrev redaktør Arne O. Holm i High North News følgende:</p>
<p>– Regjeringen har stor tro på effekten av en målrettet skattepolitikk, rettet mot de som har mest og tjener mest. Slik håper den å få fart på norsk økonomi. Da burde det også være mulig å bruke skatteregimet til å få fart på Nord-Norge. Både økonomisk og sikkerhetspolitisk er det nødvendig for å få fart på nasjonen.</p>
<p>Holm peker på at dersom man vil ha fart i nordnorsk økonomi, sikre en geopolitisk og økonomisk viktig befolkning, må man tørre å utrede en mårettet skattereduksjon på inntekt i nord.</p>
<p>Han mener blant annet at det vil utjevne lønnsforskjellene mellom nord og sør.</p></div>
<div type="title" level="3">Sunket med over 2000</div>
<div type="text">
<p>De nye tallene fra Statistisk sentralbyrå viser at folketallet går ned i alle de tre nordnorske fylkene samtidig.</p>
<p>Hittill i år har folketallet sunket over over 2000 personer. Samtidig øker folketallet i sør.</p>
<p>Tomas Norvoll er leder av Nordland fylkesråd og har pratet med VG.</p>
<p>Han forteller til avisen at tallene er full krise. Han mener det rett og slett er sjokkerende.</p>
<p>– Dette dreier seg om en trend som er vanskelig å stå i mot, sier han til avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Skarpeste hjernene</div>
<div type="text">
<p>I sitt innlegg skrev Holm blant annet at innbyggerne i Bodø og Tromsø må få lettet sin inntektsskatt.</p>
<p>Eirik Sivertsen peker på to grep som kan bidra til å bremse utflyttingen.</p>
<p>– Vår største kompetanse er de skarpeste hjernene. Derfor er noe av det viktigste å gi et skikkelig løft til Nord Universitet - slik at det kommer hele landsdelen til gode. Samtidig må det tas et skikkelig grep for bedre infrastruktur og spesielt fylkesveiene. Laksetransporten ut til markedet starter jo i stor grad på fylkesveiene</p></div></body></document>
