<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190110-okende-nato-tvil-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/okende-nato-tvil-om-forsvaret-i" frk="982 9 61 6247"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10"/>
<attribute name="author" value="Einar Sørensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Økende NATO-tvil om forsvaret i Nord-Norge</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Einar Sørensen Internasjonal rådgiver</div>
<div type="date">10. januar 2019</div>
<div type="caption"><p>BRITISKE BADEVAKTER: Personell fra US Marine Corps får prøvd seg på isbadedrillen, instruert av britiske offiserer fra UK Royal Command. Nå vurderer britene ifølge artikkelforfatteren andre land enn Norge for vintertrening. Foto: Anna Elisabeth Martinsen, Forsvaret</p></div>
<div type="text">
<p>Dessverre er det nok mer partipolitiske hensyn enn omtanke for forsvaret i Nord-Norge som får Høyres forsvarspolitiske talsperson, stortingsrepresentant Hårek Elvenes, til å gå løs på Senterpartiet v/Tor Nymo i en total avvisning av at det er noen krise i nord.</p>
<p>Det er sterkt beklagelig. Faktisk er situasjonen i Nord- Norge i økende grad er en sak som også bekymrer Norges NATO-allierte, i særlig grad Storbritannia.</p>
<p>Det britiske parlamentets forsvarskommisjon la i august i fjor frem en egen analyse om utfordringene i Nord-områdene. En viktig konklusjon i denne er at britene ikke kan oppfylle sine forpliktelser om forsvar i nord. Da må NATO melde pass fordi britisk deltagelse er avgjørende. Nord-områdene – det er bl.a. Nord-Norge det!</p>
<p>Den britiske regjering vil tidlig i 2019 vil legge frem en prinsipp-utredning om forsvar og sikkerhet i nord. Dette er et svar til forsvarskommisjonens alarm om utviklingen i Nord-Atlanteren, Norskehavet og Barentshavet Vest med tilstøtende landområder.</p>
<p>Det er den russiske våpenteknologiske satsning i Arktis som tvinger Storbritannia til å rette fokus nordover. Russerne har tatt i bruk avanserte konvensjonelle våpen, som de nye russiske rakettsystemer (rekkevidde opp mot 2000 – 4000 km ) av typen Kalibr, Kh-101 og Navator, som kan skytes ut fra skip og fly mot mål i hele Vest-Europa, Storbritannia ikke minst. De dekker også Ørlandet og Evenes. I en konflikt må utskytningsplattformene øst i Barentshavet ødelegges så tidlig som mulig.</p>
<p>Dette er forklaringen på hvorfor de amerikanske hangarskips-gruppene seiler kloss opp mot russisk farvann i Barentshavet. Hovedformål er å få operativ erfaring øst for linjen Svalbard – Nordkapp. Slike operasjoner forutsetter også norske F-35 fly. Derfor må Norge kjøpe tankfly fordi F-35 (hovedbase på Ørlandet) ikke har rekkevidde nok til slike oppdrag. Med Bodø som base hadde dette ikke vært et problem. 3 stk F-35-fly på Evenes er øremerket for avskjæringstokt i nært luftrom, ikke offensive oppdrag nord og øst i Barentshavet.</p>
<p>Den britiske regjering vurderer nå opptrappet vintertrening for sine elitesoldater (Royal Marines). Hittil har britene brukt Det allierte treningssenter Åsegarden i Harstad. Men norske myndigheter har som kjent vedtatt å legge ned denne og i stedet tilby samkjøring med norsk forsvar i Indre Troms – og i en viss grad Midt-Norge (Haltdalen treningssenter). Men britene forutsetter utstyr, infrastruktur, støtte-funksjoner og nasjonale forsvars-aktiviteter, både luft, sjø og land. Det er nettopp dette som er bygget ned i Nord-Norge. Ikke minst helikopter er sentralt her.</p>
<p>Derfor vurderer britene andre land enn Norge. De har tilbud om vintertrening fra Canada, Island og – Finland (!). Dette får uante konsekvenser fordi samtrening er vitalt for fellesforsvaret. Hva gjør norske myndigheter for å forhindre denne alvorlige utviklingen?</p>
<p>Britene skal i likhet med Norge anskaffe Boeings P-8 Poseidons overvåkningsfly – og forutsetter et samarbeid med Norge og USA om bruken av disse. De nye flyene har imidlertid begrenset rekkevidde og flytid til å operere i Arktis. P-8 ( som er en militær utgave av velkjente B 737-fly) har drivstoff for ca. 2200 km strekning eller 6-8 timers tokt. Til sammenlikning har de gamle P-3 Orion-flyene rekkevidde på 8000 km eller tolv timers tokt!</p>
<p>Dette er også bakgrunnen for at den amerikanske marinen i fjor høst måtte bruke Andøya flystasjon som base for sine Poseidon P-8 overvåkningsfly i stedet for Keflavik på Island. Flyet ikke kan etterfylles med drivstoff i luften fra de tankfly britene bruker, Airbus MMT 330 Voyager. Dette er det samme tankfly som Norge har fått beskjed av NATO om straks å anskaffe. Flyene fra de tre land er tenkt å inngå i et felles NATO-system for overvåkning og kontroll, NATO Maritime Air Patrol (MPA). Tankfly fra USA er ikke tilgjengelig.</p>
<p>Krever ikke utviklingen at Bodø, Andøya og Bardufoss må aktivt innordnes i forsvars-planleggingen – fordi Evenes ikke har plass eller egnethet for de oppgaver vi nå ser? I praksis må overvåkningsflyene fra NATO-allierte stasjoneres på nettopp Andøya.</p>
<p>NATO-øvelsen «Trident Juncture» i Midt-Norge i fjor (25.oktober – 7. november) ble utropt som en suksess. Det er ikke sant. Den avslørte enorme hull – og det største er på sjøsiden.</p>
<p>Ikke for ingenting fant landgangsøvelsene i «Trident Juncture» sted i Møre, Romsdal og Trøndelag – i samme område der britene ble knust sønder og sammen av tyskerne i aprildagene i 1940 – noe som igjen førte til at Norge falt i Hitler-Tysklands hender. Hadde britene lykkes i 1940, ville Norge ha unngått fem års okkupasjon. Symbol-effekten er stor – lærdommen og ydmykelsene fra 1940 sitter tungt inne i det britiske forsvar. Sjøforsvar er helt avgjørende, og det norske sådanne ikke noe unntak.</p>
<p>Nå er neste store NATO-øvelse – Cold Response 2020 – under planlegging. Det har vært antatt at den må gå i Nord-Norge – men det reises nå alvorlige tvil om dette er mulig fordi spesielt den sjømilitære infrastruktur i nord er sterkt nedbygget. Det vurderes derfor om å legge øvelsen til Trøndelag som «Trident Juncture». Skjer dette, så kan dette tolkes som den endelige bekreftelse på at forsvaret av Nord-Norge kanskje er oppgitt av våre viktigste allierte.</p>
<p>Selvsagt kjenner regjeringen, forsvarsminister og forsvars- og utenrikskomiteen på Stortinget alt dette. De snakker nok sitt bak lukkede dører, men nå forstår vi bedre hvorfor landets fremste politiske ledere holder kjeft. Det er ingen som har våget å fortelle oss om hvor ille det står til, og heller ikke hvordan de skal sørge for at Norge forvalter sitt ansvar for sikkerheten i nord.</p>
<p>Hvorfor har regjeringen Erna Solberg med forsvarsminister Frank Bakke-Jensen i spissen ikke utført tilsvarende analyser som de britiske? Det er en svikt av historiske dimensjoner at vi må til Storbritannia for å finne løsninger på hvordan Nord-Norge skal sikres i dag og i fremtiden.</p>
<p>Det er utilgivelig og farlig.</p></div></body></document>
