<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191003-ran-pa-hoylys-dag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/tittel-44" frk="662 3 13 4198"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03"/>
<attribute name="author" value="Tone Angell Jensen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ran på høylys dag</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Tone Angell Jensen Kommentator / Nordlys</div>
<div type="date">3. oktober 2019</div>
<div type="caption"><p>Et utvalg, nedsatt av Finansdepartementet, foreslår i praksis å frata kraftkommunene, altså de kommunene som er vertskap for vannkraftanlegg, skatteinntektene de til når har hatt av denne evigvarende naturressursen. Arkivfoto Nordlys</p></div>
<div type="text">
<p>Dette er ran på høylys dag. Motivet er penger, og mange distriktskommuner blir ribbet for store skatteinntekter. For nå går et såkalt ekspertutvalg løs på inntektene av kraftressursene i 175 distriktskommuner i landet.</p>
<p>- Hva skal vi leve av når staten tar fra oss inntektene fra naturressursene våre også? spør Bardu-ordfører Toralf Heimdal (Sp).</p>
<p>Finansdepartementet satte i fjor ned et såkalt ekspertutvalg som fikk i oppdrag å gjøre «en helhetlig vurdering av vannkraftbeskatningen» her i landet. Ekspertutvalget, eller bestillingsutvalget som kanskje er en mer passende betegnelse, har levert etter planen. Det foreslår i praksis å frata kraftkommunene, altså de kommunene som er vertskap for vannkraftanlegg, skatteinntektene de til når har hatt av denne evigvarende naturressursen.</p>
<p>Ekspertutvalg har det vært mange av fra den nåværende regjeringens side. Felles for de fleste av dem er fullstendig mangel på de virkelige ekspertene, nemlig de som saken angår. Dette kraftskatteutvalget har ikke en eneste representant fra kraftkommunene eller kraftselskapene. I stedet er det oppnevnt økonomer og jurister fra Oslo, Bergen, Trondheim og Stavanger. Dermed unngår man ubeleilige diskusjoner og forsinkelser fra de som måtte ha motforestillinger, og utvalget kan levere på bestillingen.</p>
<p>Bardu er den største kraftkommunen i Troms og Finnmark. Produksjonen herfra er nok til å forsyne hele Tromsø og Harstad med strøm hver dag. Det er store verdier i vannet fra elver og fosser i Indre Troms. Det har eierne, kommunene Bardu og Målselv, fått litt igjen for i form av skatteinntekter som betyr mye for den kommunale økonomien. Faller disse bort, betyr det et inntektstap på 10 prosent for Bardu.</p>
<p>Også i Nord-Troms blir kommuner skadelidende. Både Storfjord og Kåfjord har kraftproduksjon av betydning. Avtroppende ordfører Svein Leiros (Sp) i Kåfjord sier det blir dramatisk for Kåfjord om Stortinget vedtar den foreslåtte endringen fra det såkalte ekspertutvalget. – Regjeringens politikk er at vi skal gi til storsamfunnet, men ikke få noe tilbake, sier Leiros.</p>
<p>Kåfjord kommune sliter med betydelige utfordringer, også økonomisk. Det vitner en 369.plass på kommunebarometeret om. Om kraftskatten blir borte vil kommunen miste 9 millioner i inntekter. Det er mye i en kommune med drøyt 2000 innbyggere.</p>
<p>Disse pengene kommer fra kåfjordingenes utmark. Det er deres fjell, deres elver, fosser og stryk. Det er også de som må ta problemene med vannkraftverk, som lav vannføring i elvene eller ulemper med islagt fjord.</p>
<p>Når man drifter på annen manns jord, som det heter fra gammelt av, er det i tråd med god folkeskikk og et minstemål av anstendighet å gjøre opp for seg. At det også kan være strategisk lurt, er det åpenbart ikke så lett å få øye på, når man sitter i hovedstaden og fikler med store tall.</p>
<p>Men kraftselskapene skjønner det. I et intervju med Avisa Nordland dømmer konsernsjef Liina Veerme i Salten Kraftsamband forslaget nord og ned. Kraftselskapene er helt på parti med kraftkommunene i denne saken. Det bør partier som er opptatt av klima og miljø også være. Et viktig ledd i det grønne skiftet er å effektivisere eksisterende vannkraftanlegg. Her er det mye mer fornybar energi å hente. Men det betinger at man ikke har stelt seg slik at man får lokalbefolkningen mot seg.</p>
<p>Det foreslås en kompensasjon for tapte inntekter i dette ekspertutvalgets innstilling. Den er det få som tror noe på. At den skulle bli evigvarende, som vannkraften, er det ingen som tror.</p>
<p>Distriktsfiendtligheten til regjeringen er omfattende. Men i denne saken blir det ny, intern strid. KrF mener forslaget ikke er noen god ide. Det er forståelig nå vi vet at de to definitivt største kraftkommunene i landet ligger i KrF-land: Rogaland og Agder. Venstre kan i miljøets navn ikke si ja til å stikke kjepper i hjulene for det grønne skiftet.</p>
<p>Men saken vil utvilsomt få den effekten at Senterpartiet vokser seg enda større og sterkere.</p></div></body></document>
