<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190126-et-sterkt-og-nodvend.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/et-sterkt-oppgjor" frk="380 1 4 2374"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et sterkt og nødvendig oppgjør</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">26. januar 2019</div>
<div type="caption"><p>SAMISK STATSRÅD: Frank Bakke-Jensen på årsmøtet i Tromsø Høyre lørdag,der han tok et personlig oppgjør med antisamiske krefter i eget lokallag. Foto: Skjalg Fjellheim/Nordlys</p></div>
<div type="text">
<p>Debatten om samisk språk og skilting på samisk har forgiftet klimaet i Tromsø Høyre. Stadig flere i partiet er opprørte over at partiet nok en gang, ved inngangen til et valg, risikerer stempel som direkte samefiendtlig.</p>
<p>Dersom det hadde vært nominasjonsmøte nå, ville ikke den samefiendtlige Bodil Ridderseth Larsen blitt nominert på den sikre sjetteplassen hun står på i dag.</p>
<p>Tromsø Høyre tar i sitt valg-program for kommunen til orde for en lang rekke kostbare investeringer som i sum vil koste milliarder. At det argumenteres økonomisk med at man ikke skal ha råd til noen samiske skilt, er selvsagt en provokasjon mot den store og voksende samiske befolkningen i Tromsø. At det tolkes som direkte antisamisk, bør ikke forbause noen.</p>
<p>På Tromsø Høyres årsmøte lørdag grep Frank Bakke-Jensen ordet i det som har blitt et viktig verdispørsmål. Det var et sterkt følelsesladet oppgjør med intoleranse og trangsyn.</p>
<p>Forsvarsminister Bakke-Jensen, som stilte på møtet som delegat og menig medlem i Tromsø Høyre, brukte taletiden til å fortelle om sin egen reise mot en ærlig erkjennelse av sitt samiske opphav. Han er i dag registrert i Sametingets valgmanntall.</p>
<p>Men det har vært en ferd preget av fornektelse og fortielse i hans egen familie i Båtsfjord i Finnmark. At det var sterke samiske innslag i familien, var inntil nylig ikke noe man snakket høyt om. Her setter han ord på modningsprosesser mange nordlendinger har vært gjennom, og vil kjenne seg igjen i.</p>
<p>Av og til er det nødvendig at opinionsdannere setter ned en gjerdepåle. Det Frank Bakke-Jensen gjorde på årsmøtet lørdag, kan vise seg å bli et veiskille for Tromsø Høyre. I motsetning til Jens Johan Hjort, som også målbar liknende synspunkter, er Bakke-Jensen en samlende skikkelse i kommunepartiet.</p>
<p>-Vi er den største byen i den største regionen i Norge. Vi har et særskilt ansvar for å vise verden at vi er inkluderende, sa Bakke-Jensen.</p>
<p>Da forsvarsministeren var ferdig, dirret salen, til sterk applaus. Forhåpentligvis har han bidratt til at Tromsø Høyre har gjort seg ferdige med den meningsløse og ørkesløse diskusjonene om hvor mange samer som var registrert på Tromsøya i 1865.</p></div></body></document>
