<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190403-tysk-turist-utloste-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/lyngen/skred/troms-politidistrikt/tysk-turist-utloste-skred-i-lyngen-ble-gravd-frem-i-god-behold/s/5-34-1094505" frk="285 2 5 1743"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 13:18"/>
<attribute name="author" value="Eskil Mehren, Øystein Solvang"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tysk turist utløste skred i Lyngen: Ble gravd frem i god behold</div>
<div type="ingress">Store ressurser ble satt inn i skredaksjon onsdag.</div>
<div type="author">Av Eskil Mehren / Øystein Solvang</div>
<div type="date">03. april 2019, kl. 13:18</div>
<div type="caption"><p>Foto: Finn Kristoffer Hovem/Regobs</p></div>
<div type="text">
<p>En mann ble tatt av et snøskred på Fastdalstinden i Lyngen tidlig onsdag ettermiddag. Det melder politiet.</p>
<p>- Situasjonen er at det var et turfølge på tre, der en tysk turist utløste og ble tatt av et skred. Han ble berget ut av de andre i tufølget. Mannen er gravd frem og i ok form, sier operasjonsleder i Troms politidistrikt, Karl Erik Thomassen, til Nordlys.</p>
<p>Ifølge en melding til politiet lå mannen i overflaten av skredet, men dette er ikke bekreftet.</p></div>
<div type="title" level="3">Så skredet</div>
<div type="text">
<p>Finn Kristoffer Hovem så skredet ble utløst fra avstand.</p>
<p>- Skredet var fortsatt i bevegelse da jeg ringte politiet, sier Hovem.</p>
<p>Det ble satt i gang en stor aksjon. Det var en tid usikkert om flere personer var tatt av skredet.</p>
<p>Tre helikoptre, herunder ambulansehelikopteret fra Tromsø og redningshelikopteret fra Banak, deltok i aksjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Aksjonen avblåst</div>
<div type="text">
<p>- Vi hadde bistand fra hundeførere fra Norske redningshunder i Finnmark som var i ferd med å bli løftet inn med Sea King fra Banak. I tillegg til Røde Kors i Lyngen, politiet, og brannvesenet i Lyngen på skutere, sier operasjonsleder Thomassen.</p>
<p>To lavinehunder med -førere ble fløyet til området med luftambulansen fra Tromsø, og gjennomførte overflatesøk. Ambulansehelikopteret søkte med sender-mottaker. Ingen av delene ga utslag på at det befant seg personer i skredet.</p>
<p>Turfølget har også opplyst overfor politiet at de er rimelig sikre på at ingen andre ble tatt av skredet.</p>
<p>- Vi føler oss trygge på at ingen flere er tatt, sier Kileng.</p>
<p>Skredet er opplyst å være 500 meter bredt, og har gått over en turtrase. Aksjonen ble avblåst ved 14-tiden.</p></div></body></document>
