<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190516-har-avsluttet-soket-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/rodoy/ulykke/nordland/har-avsluttet-soket-etter-at-hjullaster-havnet-i-vannet-en-person-er-savnet/s/5-34-1122988" frk="261 6 10 1595"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 00:23"/>
<attribute name="author" value="Christian Andre Unosen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har avsluttet søket etter at hjullaster havnet i vannet: – En person er savnet</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Christian Andre Unosen</div>
<div type="date">16. mai 2019, kl. 00:23</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>AN: Politiet i Nordland meldte onsdag kveld om en arbeidsulykke på Rødøy, ved Smibelgvannet.</p>
<p>– Hjullaster med fører har havnet i vannet, skrev politiet på Twitter.</p>
<p>SISTE: Mari Lillestø i Nordland politidistrikt forteller onsdag kveld klokken 22.41 at søket er avsluttet.</p>
<p>– Det er ikke mulig å gjøre undersøkelser i vannet i kveld, da det ikke anses som sikkert, sier hun.</p>
<p>Politiet er likevel på stedet og gjør tekniske undersøkelser på land.</p>
<p>Lillestø opplyser videre at man så langt ikke har fått bekreftet at en person var om bord i hjullasteren.</p>
<p>– Men en person er foreløpig meldt savnet, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelige forhold</div>
<div type="text">
<p>Onsdag kveld rykket politiet og Sea King med redningsdykkere fra brannvesenet ut til det som kan være en arbeidsulykke ved Smibelgvannet i Rødøy kommune.</p>
<p>Ulykken skal ha skjedd ved et anlegg.</p>
<p>Redningsleder ved Hovedredningssentralen, Tor Torkildsen, sa kort tid etterpå det var for tidlig å si noe om alvorlighetsgraden.</p>
<p>– Det er dårlig vær i området, med mye tåke og lavt skydekke. Det gjør det vanskelig for både redningshelikopteret og ambulansehelikopteret, som er på vei inn mot stedet, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Spor</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder i Nordland politidistrikt, Tom Ove Hammer, sa ifølge VG til NTB at det er observert spor ned i vannet.</p>
<p>– Jeg kan ikke bekrefte at det er en person i kjøretøyet, opplyste han ved 22-tiden onsdag.</p>
<p>Hovedredningssentralen meldte til Avisa Nordland klokken 22.15 at helikopteret var framme, og at dykkerne gjorde seg klare til å dykke i det aktuelle området.</p></div></body></document>
