<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190109-ja-til-nytenking-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/tittel-36" frk="382 1 4 2327"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ja til nytenking om sentrum</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">9. januar 2019</div>
<div type="caption"><p>SALT: En liten oase i sentrum, med kulturarrangementer, servering og havsbad. Vi håper planene lar seg realisere. Tromsø sentrum trenger dette.</p></div>
<div type="text">
<p>Med ni av ti stemmer sa formannskapet i Tromsø tirsdag ja til kunst og kulturprosjektet SALT. Det er en klok beslutning, ikke minst sett i forhold til problemene byens sentrum sliter med for tiden. Å skape ny aktivitet i byen er høyst nødvendig, og SALT-prosjektet er et nytt og spennende konsept, som utvilsomt vil trekke publikum.</p>
<p>Formannskapet gikk dermed imot innstillingen fra administrasjonen, som ikke ville tilrå at den kommunale tomta blir anvendt på denne måten. Argumentene var både av juridisk og økonomisk karakter. Behovet for teknisk infrastruktur var en av begrunnelsene. Det er vanskelig å tenke seg at dette skal være et så stort problem i år 2019, at man må bruke en «indrefilet» av ei tomt til vannforsyning, høyspentkabler og snødeponi.</p>
<p>Den eneste som stemte mot i formannskapet, var Frp. Anni Skogmann mente at det mest alvorlige var at en etablering av SALT, er i strid med gjeldende reguleringsplan for området. Det er interessant å merke seg at det er Frp, partiet for forenkling og mindre byråkrati, som nå hardnakket viser til prinsippfasthet når det gjelder planer og reguleringer, framfor å tenke nytt. Da partiet satt ved roret i rådhuset, sa man ja til det meste av utbygging, også der man definitivt burde satt foten ned.</p>
<p>SALT-konseptet i Oslo er blitt svært populært, både blant fastboende og tilreisende. Det er ikke merkelig. En liten oase helt sentralt i sentrum, med hjeller, lave trebygninger, kulturarrangementer, uteservering og bademuligheter i et havnebasseng som nå er renset for gammel skitt, er et konsept som går rett hjem hos folk. At det i tillegg fungerer som en human kontrast til høyhusene i nabolaget, gjør det ikke mindre attraktivt.</p>
<p>Tromsø sentrum trenger nytenking og gründere med kreative idéer. SALT-prosjektet er et godt bidrag i så måte. Derfor er vedtaket i formannskapet viktig, og det sender også budskap om at politikerne er åpne for nyskapende utvikling.</p>
<p>Vi er ikke i tvil om at disse planene, om de blir en realitet, vil gi fornyelse og liv til området sør i sentrum. Når vi ser utviklingen i bykjernen under ett, er det dessverre ingen tvil om at det er sårt tiltrengt.</p></div></body></document>
