<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191220-petter-dass-i-nordav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/petter-dass-i-nordavinden" frk="1081 12 79 6575"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20"/>
<attribute name="author" value="Nils Magne Knutsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Petter Dass i nordavinden</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nils Magne Knutsen Professor emeritus. nordisk litteratur / Universitetet i Tromsø</div>
<div type="date">20. desember 2019</div>
<div type="caption"><p>MONUMENTALT: Den ti meter høye og ti tonn tunge bronsestatuen av Petter Dass skal ifølge planen være opplyst midt i skipsleia. Om Hurtigruta velger å passere skjæret på yttersida, vil man se Petter Dass i profil mot Syv Søstre. (Illustrasjon: Frode Mikal Lillesund)</p> <p>Petter Dass (1647-1707) ble på 1800-tallet opphevet til en slags nordnorsk landsfader, dels fordi han fornyet norsk religiøs forkynnelse, dels fordi han i sitt enestående verk, Nordlands Trompet, gjorde det usynlige Nord-Norge synlig.</p></div>
<div type="text">
<p>En oppfinnsom mann har foreslått å plassere en ti meter høy statue av Petter Dass på et skjær i nærheten av Alstahaug, hvor dikteren bodde de siste 18 år av sitt liv.</p>
<p>Det er selvsagt en strålende idé!</p>
<p>Ordførerne i Herøy og i Bodø støtter forslaget. Begge forstår at dette vil bli en stor nordnorsk attraksjon, et landemerke for alle sjøfarende langs kysten. Aller mest vil statuen vitne om at i 300 år har landsdelen hatt sognepresten på Alstahaug som en tydelig talsmann og markør av identitet. Nå skal han stå der, godt synlig, og ønske de reisende velkommen nordover.</p>
<p>Petter Dass (1647-1707) ble på 1800-tallet opphevet til en slags nordnorsk landsfader, dels fordi han fornyet norsk religiøs forkynnelse, dels fordi han i sitt enestående verk, Nordlands Trompet, gjorde det usynlige Nord-Norge synlig. I ei fattig og mørk tid ble Nordland, takket være Petter Dass, det første distrikt i Norge som løftes fram i lyset, med folkeliv og næringsliv, med midnattssol og mørketid, med måltider og markedshandel. Petter Dass gir landsdelen en frisk og humørfylt stemme som gjorde folk og landskap synlig som en likeverdig del av det norske fellesskapet.</p>
<p>Bildet av Nord-Norge som en likeverdig landsdel høres selvsagt kjent ut; det høres ut som noe Trygve Slagsvold Vedum nylig har sagt i Dagsrevyen om distrikter som stadig må kjempe for å bli sett og hørt i en stadig mer sentralisert offentlighet. Og konfliktene er størst i nord. Selv om Rolf Jacobsen jo har skrevet at «det meste er nord» her i landet, så vet alle at det ikke stemmer. Politisk sett er situasjonen i Norge akkurat som på 1600-tallet: Det meste er ikke nord.</p>
<p>Det meste er sør.</p>
<p>Derved ser vi at Trygve Slagsvold Vedum og den gamle dikterpresten på Alstahaug faktisk deltar i den samme debatten, den tusen år gamle debatten som går som en tydelig linje gjennom norsk historie: spenninga mellom nord og sør.</p>
<p>I denne lange og konfliktfylte og ofte bitre debatten finner vi mange kapitler og mange sterke personligheter, her er mange store slag og hardt tilkjempede seire, og her er mange sterke nordnorske talskvinner og talsmenn.</p>
<p>Den første og viktigste av dem var Petter Dass.</p>
<p>Men vent et øyeblikk:</p>
<p>Var virkelig Nord-Norge så oversett på 1600-1700-tallet?</p>
<p>Vi kan spørre den sprenglærde biskop Erik Pontoppidan som I 1752-53 ga ut sitt store verk om Norges naturlige historie. Her hevder han at om man ser Norges utstrekning fra sør til nord, så vil man se at omtrent i midten ligger – ikke Brønnøysund, ikke Helgeland - men Bergen! Norges grense i nord synes å gå ved Trondheim. Lenger nord er det bare tomhet og mørke.</p>
<p>Primitivt</p>
<p>Dikterprestens levende og slagferdige bilde av Nord-Norge har helt fram til i dag blitt møtt med sitt vrengebilde, nemlig tendensen til å se landet i nord som en fremmed og skremmende og u-norsk del av Norge, med dystre naturforhold og mørketid året rundt og med en befolkning som lenge var så primitiv at de ikke kunne regnes som egentlige nordmenn. Prost Erik Colban i Lofoten gjorde dette tydelig da han i 1814 i en rapport slo fast at nordlendingene tilhørte en ekstra tungnem rase med en egen blodtype, tyktflytende og seig og uten den bevegelighet som gjorde intellektuelt arbeid mulig.</p>
<p>Bildet av Nord-Norge og nordlendingene som noe annerledes og mer primitivt levde videre gjennom hele 1800-tallet, til tross for at Bjørnstjerne Bjørnson i en gnistrende artikkel i 1869 kom nordlendingene til unnsetning.</p>
<p>Knut Hamsun</p>
<p>På 1900-tallet ble Knut Hamsun den mest aggressive talsmann for nordnorsk likestilling. I 1914 ble det utgitt et stort verk i to bind om Norge etter 1814. I dette verket forekom det et kart over Norge. Der var Nord-Norge kommet med, men redusert til halv størrelse. Nordlandspatrioten Hamsun ble rasende, men ellers vakte ikke kartet mye oppmerksomhet, for kartet ga et ganske presist bilde av Nord-Norges posisjon i det norske samfunnet: Økonomisk, politisk og kulturelt var landsdelen fortsatt helt uten betydning.</p>
<p>Det meste var sør.</p>
<p>Fire år seinere ble denne oppfatninga bekreftet av statsminister Gunnar Knudsen. Han, sammen med mange andre, var engstelig for at den russiske revolusjon skulle spre seg slik at russerne ville erobre Finnmark. I denne situasjonen presterte statsministeren å si at om nå «avkroken Finnmark» skulle bli tatt av russerne, så ville tross alt de viktigste delene av Norge være i god behold!</p>
<p>Annen verdenskrig representerer en egen smertefull del av konflikten mellom nord og sør i Norge, så la oss for enkelhets skyld gå videre til etterkrigstidas mange saker der Nord-Norge har kjempet for likestilling.</p>
<p>Universitet og teater og OL</p>
<p>Da forslag om et universitet i Tromsø ble reist, møtte det sterk motstand og dystre spådommer. Helsedirektør Karl Evang var en av dem som kjempet iherdig mot å etablere medisinerutdanning i nord.</p>
<p>I 1950-åra begynte kampen for et eget nordnorsk teater. Forslaget fikk stor motstand og kostet 20 års strid, med forfatteren Lars Berg som nordnorsk hærfører.</p>
<p>Så fulgte kampen for å få flyttet Norsk Polarinstitutt fra Bærum til Tromsø. Atter en gang kom det seig motstand og dystre spådommer om faglig ruin, men takket være avgjørende innsats fra daværende statsråd Torbjørn Berntsen i Miljøverndepartementet ble flyttinga gjennomført.</p>
<p>Så fikk vi diskusjonen om å arrangere OL i Tromsø, eller rettere sagt: arrangere OL «oppi der», som man sa i Norges Idrettsforbund.</p>
<p>Og nå har den hundre år gamle debatten om jernbane helt nord til Tromsø blusset opp igjen. Her kan man vente seg fortsatt kamp, og man kan vente seg mange av de samme argumentene vi kjenner fra tidligere debatter: Det er så ulendt, dette landet, og det er så upraktisk langt dette landet, alt for langt, enten man skal tegne kart, spille teater, drive polarforskning, arrangere OL eller bygge jernbane.</p>
<p>Spenninga mellom nord og sør vil helt sikkert fortsette å leve. Da vil det være en trøst for mange at Petter Dass stadig skal stå der i leia, med sjørokk om ørene og rim i skjegget, et 10 meter høyt og tydelig signal om trassig regional motkultur og seig regional utholdenhet.</p></div></body></document>
