<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190719-mann-52-siktet-for-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/krim/tromso/nord-troms-tingrett/mann-52-siktet-for-grov-vold-mot-samboeren-hevder-skadene-kommer-av-hennes-epilepsi-og-balanseproblemer/s/5-34-1163369" frk="263 4 8 1602"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 20:09"/>
<attribute name="author" value="Eskil Mehren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann (52) siktet for grov vold mot samboeren – hevder skadene kommer av hennes epilepsi og balanseproblemer</div>
<div type="ingress">Til tross for flere anker, slipper ikke mannen ut av varetekt.</div>
<div type="author">Av Eskil Mehren</div>
<div type="date">19. juli 2019, kl. 20:09</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En 52 år gammel mann fra Tromsø er siktet for grov vold mot sin tidligere samboer. Hun ble innlagt på UNN i april i år, med flere skader. Hun hadde blant annet bruddskader i ansiktet, og fått slått ut en tann.</p>
<p>Samme dag ble hennes samboer pågrepet av politiet. Han nekter straffskyld, og hevder skadene kommer av at kvinnen har dårlig balanse og at hun har falt og slått seg under epileptiske anfall. Han mener også at kvinnen er psykisk syk, som gjør at hun har fremsatt beskyldninger om volden.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror ikke på mannen</div>
<div type="text">
<p>Torsdag besluttet Nord-Troms tingrett at den 52 år gamle mannen fortsatt skal holdes varetektsfengslet, og fester ikke lit til hans forklaring. Retten mener det er sterk grad av sannsynlighet at mannen vil begå nye voldshandlinger mot kvinnen, dersom han løslates.</p>
<p>Da mannen ble fengslet første gang i april, skrev tingretten at mannen er kjent for politiet fra tidligere, og at «det foreligger utallige meldinger om at siktede har utøvd vold mot fornærmede».</p></div>
<div type="title" level="3">Anket fengslingene</div>
<div type="text">
<p>52-åringen har motsatt seg varetektsfengslingene, og anket til Lagmannsretten. Heller ikke det har ført frem. I ankene har mannen vist til at han har avsluttet forholdet til den fornærmede kvinnen, og at det ikke er aktuelt for ham å oppsøke henne.</p>
<p>Lagmannsretten har forkastet ankene, fordi de også har funnet sterk grad av sannsynlighet for at siktede vil begå nye voldshandlinger mot kvinnen dersom han løslates.</p></div></body></document>
