<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191101-tre-personer-knivska.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/troms-politidistrikt/kniv/knivstikking/tre-personer-knivskadet-i-tromso-sentrum/s/5-34-1218881" frk="331 7 16 2033"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 01:12"/>
<attribute name="author" value="Eskil Mehren, Stian Saur"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre personer knivskadd i Tromsø sentrum</div>
<div type="ingress">Knivstikking i Tromsø sentrum natt til fredag.</div>
<div type="author">Av Eskil Mehren / Stian Saur</div>
<div type="date">01. november 2019, kl. 01:12</div>
<div type="caption"><p>KNIVSTIKKING: To personer er innlagt på sykehus med stikkskader, Gjerningspersoner har også mindre skader, opplyser politiet. Natt til fredag var to patruljebiler parkert utenfor legevakta. Foto: Stian Saur</p></div>
<div type="text">
<p>To personer ble sendt til legevakten etter å ha blitt stukket med kniv i Tromsø sentrum, natt til fredag. En kvinne i 30-årene er pågrepet.</p>
<p>Meldingen kom til politiet 00.20, natt til fredag. Kvinnen ble pågrepet i en væpnet aksjon åtte minutter senere. Hun ble pågrepet med to kniver.</p>
<p>- En person har kutt i halsregionen, mens den andre har et dypt kutt i en arm, opplyser operasjonsleder Karl Erik Thomassen i Troms politidistrikt Nordlys klokka 01.30.</p>
<p>Den tredje skadde er gjerningspersonen selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere straffedømt</div>
<div type="text">
<p>Det er foreløpig uklart om angrepet startet inne på et utested eller ute i Tromsø sentrum. Gjerningspersonen ble pågrepet på Strandtoget i Tromsø.</p>
<p>- Vi vet at en av de fornærmede har vært inne på et utested og senere har bevegd seg utendørs.</p>
<p>Den pågrepne kvinnen er i 30-årene, og er tidligere straffedømt. Blant annet for trussel- og voldssaker, i tillegg til bæring av kniv på offentlig sted. Disse dommene er fra flere år tilbake i tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan være tilfeldige ofre</div>
<div type="text">
<p>Patruljene på stedet har tatt kontaktinfo på en rekke personer som var i nærheten da knivstikkingen skjedde. Disse skal avhøres senere. Det blir også gjort en rekke avhør på stedet i natt.</p>
<p>- Vi har ikke et helt klart bilde, men det kan se ut som det er tilfeldige personer som er angrepet, sier Thomassen.</p>
<p>Han opplyser til VG senere at de fornærmede er en amerikansk kvinne i 20-årene, og en norsk kvinne i 40-årene.</p>
<p>Politiet opplyser fredag morgen at ingen av de fornærmede er alvorlig skadet.</p>
<p>- En kvinne måtte sy en rekke sting.</p>
<p>Politiet har i natt tatt en rekke avhør av vitner og fornærmede og den videre etterforskningen vil fortsette utover dagen.</p>
<p>Den pågrepne kvinnen er ivaretatt av helsevesenet og er foreløpig ikke avhørt.</p></div></body></document>
