<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190719-na-er-fotballpausen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/sport/fotball/direktesending/na-er-fotballpausen-over-se-disse-godbitene-direkte-pa-nordlys-no/s/5-34-1163328" frk="428 20 55 2702"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 08:33"/>
<attribute name="author" value="Lars Eidissen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er fotballpausen over - se disse godbitene direkte på Nordlys.no</div>
<div type="ingress">Det er sommerferie i eliteserien, men samtidig begynner baller å rulle igjen på nivåene under. Det aller meste får du direkte her.</div>
<div type="author">Av Lars Eidissen</div>
<div type="date">19. juli 2019, kl. 08:33</div>
<div type="caption"><p>PÅ SEIERSJAKT: Markus Johnsgård banket inn to mål for FK Senja mot topplaget Kjelsås i siste kamp for fotballferien. Men med 2-2 som sluttresultat jakter senjaværingene fortsatt sin første seier siden 13. mai. Lørdag venter en brukbar mulighet mot bunnrival Oppsal. Bortekampen ser du direkte på Nordlys.no. Foto: David Nyvoll</p></div>
<div type="text">
<p>Mens TIL for øyeblikket puster ut med en liten fotballpause, så er herrefotballen på de andre nasjonale nivåene i gang igjen kommende helg.</p>
<p>Nordlys-abonnenter kan som vanlig se alle kampene til de lokale lagene i 2.- og 3.-divisjon direkte. Helgens meny er som følger:</p>
<p>Lørdag 16.00: Oppsal-FK Senja (2.-divisjon fotball menn): Oppsal ligger helt nederst før høstsesongen drar i gang, med seks poeng på 11 kamper. Men Senja står selv uten seier siden 13. mai og med 11 poeng på like mange kamper er det kun ett poeng ned til Mjølner under nedrykksstreken. Dermed er det en liten sekspoengskamp som venter blåtrøyene fra eventyrøya i helga.</p>
<p>Lørdag 16.00: Skjervøy-Harstad (3.-divisjon fotball menn): Med 22 poeng på 11 kamper hittil henger Skjervøy sensasjonelt med helt i toppen av 3.-divisjon. Til helgen venter en liten klassisker med rent Troms-oppgjør mot Harstad, som på sin side har fått litt fart på sakene med 9 poeng på de fem siste kampene før ferien. Kjærkomment for laget fra Sør-Troms, som ligger på plassen over nedrykksstreken med 13 poeng, to mer enn TIL 2 som foreløpig innehar den siste nedrykksplassen.</p>
<p>Søndag 17.00: Finnsnes-TIL 2 (3.-divisjon fotball menn): Finnsnes har en hengekamp (hjemme mot Bodø/Glimt 2) til gode, og ligger dermed utsøkt til før høstens opprykksjakt, kun to poeng bak serieleder Fløya. Søndag venter hjemmekamp mot TILs rekrutt-talenter. Med ferie for A-lagstroppen vil TIL 2 ventet stille med et rent juniorlag i Midt-Troms. Det kan bety nok en seniorsjanse for stortalentet Isak Hansen-Aarøen - som er klar for Manchester United fra neste sommer når han fyller 16 år.</p>
<p>Søndag 17.00: Lillestrøm 2-Fløya (3.-divisjon menn): Fløya reiser til Romerike som serieleder i den tette 3.-divisjonsavdelingen. Mot et LSK 2-lag som ventet også er helt uten innslag fra A-lagstroppen i eliteseriepausen, så øyner nok grønntrøyene en stor mulighet for å ta tre bortepoeng til i jakten på 2.-divisjonsspill i 2020.</p>
<p>I tillegg er også TUIL i gang i 1.-divisjon igjen på søndag, etter en blytung vårsesong som kun ga to poeng på tabellkontoen. Søndagens bortekamp mot Sogndal blir dekket med spillerbørs og intervjuer i etterkant.</p></div></body></document>
