<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190529-na-varsler-skatteeta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nord24.no/skatt/skatteetaten/naringsliv/na-varsler-skatteetaten-boter-bare-halvparten-har-levert-og-fredag-gar-fristen-ut/s/5-32-124069" frk="455 36 113 3100"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 11:08"/>
<attribute name="author" value="Torkil Emberland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå varsler Skatteetaten bøter: Bare halvparten har levert og fredag går fristen ut</div>
<div type="ingress">Kan koste over 500 kroner dagen.</div>
<div type="author">Av Torkil Emberland</div>
<div type="date">29. mai 2019, kl. 11:08</div>
<div type="caption"><p>Tre av ti næringsdrivende har ikke levert skattemelding. Onsdag går fristen ut.</p></div>
<div type="text">
<p>Ved midnatt fredag går fristen ut for å levere skattemelding for næringsdrivende. Onsdag hadde fire av ti ikke levert, melder Skatteetaten.</p>
<p>I Troms har 9000 av totalt 18.000 næringsdrivende levert - altså kun halvparten.</p>
<p>Det kan bli dyrt. Fra 2017 ble det ilagt tvangsmulkt for de som ikke leverer. I fjor fikk 65.000 næringsdrivende slike tvangsmulkter. Tallet har gått ned fra første år med ordningen.</p>
<p>- De fleste næringsdrivende leverer til riktig tid og det er viktig fordi vi trenger opplysningene til å fastsette riktig skatt. I fjor fikk mange tusen likevel tvangsmulkt fordi de ikke leverte skattemeldingen innen fristen. Vi vil aller helst at næringsdrivende unngår tvangsmulkt ved å levere skattemeldingen i tide, sier divisjonsdirektør i Skatteetaten Marta Johanne Gjengedal i en pressemelding.</p>
<p>Tvangsmulkten er på 575 kroner per dag (dette tilsvarer et halvt rettsgebyr. Tidligere fulgte denne rettsgebyret og var dobbelt så høy). Maksgrensen er 57.500 kroner.</p>
<p>Det påløper også tvangsmulkter for å levere skattemelding for sent, levere andre tredjepartsopplysninger enn a-meldinger for sent og bokføringspålegg</p>
<p>For a-meldinger er det tvangsmulkt per inntektsmottaker det ikke er gitt pliktige opplysninger om</p></div>
<div type="title" level="3">Nye regler: - Bedrifter kan gå konkurs på grunn av en misforståelse</div>
<div type="text">
<p>Mens alminnelige skattytere har leveringsplikt, må næringsdrivende levere skattemelding. Dette gjelder uansett om de har hatt næringsinntekt. Dette gjelder 357.000 nordmenn. Meldingen må leveres selv om det ikke gjøres endringer, også for de som har avsluttet virksomheten men fortsatt har registrert foretak.</p>
<p>En trøst er at det har blitt enklere å få jobben gjort. I 2016 lanserte Skatteetaten næringsrapport skatt, en bedre og enklere leveringsløsning for dem som driver egen bedrift og gjør rapporteringen selv. Skatteetaten anslår at en av tre næringsdrivende kan bruke løsningen.</p>
<p>Det er mulig for næringsdrivende å søke om utsettelse av leveringsfristen. Søknadsfristen er 31. mai. Så langt har 32.000 søkt om utsettelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Tvangsmulkter</div>
<div type="text">
<p>I 2018 fikk 26 000 enkeltpersonforetak tvangsmulkt på til sammen 166 millioner kroner og 39 000 aksjeselskaper fikk tvangsmulkt på totalt 195 millioner kroner for sen eller manglende levering av skattemeldingen.</p>
<p>Rundt 150.000 næringsdrivende leverte skattemeldingen i løpet av de siste tre innleveringsdagene i fjor. Det samme antallet, 150.000, fikk utsatt leveringsfrist til 30. juni.</p>
<p>685 000 selskaper er pliktige til å levere skattemelding for næringsdrivende i år: 340 000 enkeltpersonforetak og 345 000 aksjeselskaper og selskaper med deltakerfastsetting.</p>
<p>Tvangsmulkt er en daglig mulkt for virksomheter som ikke leverer opplysningene de skal innen fristen. For manglende levering av skattemelding for næringsdrivende er satsen et halvt rettsgebyr per dag. I 2019 er rettsgebyret 1150 kroner. Maksgrensen er 50 rettsgebyr, det vil si 57 500 kroner.</p></div></body></document>
