<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190827-avslutter-sok-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/leteaksjoner/sorreisa/troms-politidistrikt/avslutter-sok-etter-sorreisa-kvinne/s/5-34-1184275" frk="299 7 14 1810"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 22:04"/>
<attribute name="author" value="Thor Harald Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslutter søk etter Sørreisa-kvinne: - Ikke lenger grunn til å tro at man vil finne den savnede i live</div>
<div type="ingress">Leteaksjonen i Gumpedalen etter den savnede kvinnen ble tirsdag kveld avsluttet – uten resultat.</div>
<div type="author">Av Thor Harald Henriksen</div>
<div type="date">27. august 2019, kl. 22:04</div>
<div type="caption"><p>OMFATTENDE SØK: En rekke etater og foreninger har vært involvert i søket etter den savnede kvinnen i 80-årene i Gumpedalen. Foto: Torgeir Bråthen</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyste Troms politidistrikt på Twitter tirsdag kveld.</p>
<p>Til tross for omfattende og grundige søk i terrenget, har ikke letemannskapene klart å finne verken spor eller livstegn etter den savnede, skriver politiet.</p>
<p>– Leteaksjon er nå avsluttet. Eventuelle nye søk vil bli etter antatt omkommet. Det er ikke lenger grunn til å tro at man vil finne den savnede i live, dersom hun har oppholdt seg i terrenget i så mange dager, opplyser operasjonsleder Eirik Kileng til Nordlys.</p></div>
<div type="title" level="3">45 kvadratkilometer</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen ble meldt savnet fredag i forrige uke. I fem dager har det vært gjort omfattende søk i Gumpedalen, både fra lufta og på bakken.</p>
<p>– Vi har søkt langs bakken over et område på 30 kvadratkilometer. Tar man med søk fra helikopter, er vi oppe i 45 kvadratkilometer. Det er lagt ned en kjempejobb, sier Kileng.</p>
<p>På det meste har det vært et 100-tall letemannskaper inne i området, både fra Røde Kors, Norsk Folkehjelp, Norske redningshunder, Radio Relæ Liga, Sivilforsvaret, Forsvaret, det lokale brannvesenet og politiet, som har ledet leteaksjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Krevende terreng</div>
<div type="text">
<p>Det er søkt i kulper i elven med gummibåter, og fra lufta med Bell-helikoptre fra 339-skvadronen og droner fra Røde Kors.</p>
<p>– Vi har søkt i alle aktuelle områder. Tanken var at hun kunne gått ut på en bærtur og blitt borte. Dette er et krevende terreng, det er bratt og mye skog. Vi vet heller ikke eksakt når hun forsvant, sier Kileng.</p></div>
<div type="title" level="3">Leteaksjon i Sørreisa – eldre kvinne savnet</div></body></document>
