<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191106-sjansen-for-et-ap-un.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/sjansen-et-ap-under-20-prosent" frk="650 5 24 4012"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06"/>
<attribute name="author" value="Skjalg Fjellheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjansen for et Ap under 20 prosent ved stortingsvalget i 2021, er nå reell</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Skjalg Fjellheim Politisk redaktør / Nordlys</div>
<div type="date">6. november 2019</div>
<div type="caption"><p>VANSKELIGE TIDER: Jonas Gahr Støre og Ap fortsetter nedturen. Her fra et valgkamparrangement i Tromsø i september i år. Foto: Arbeiderpartiet.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter Aps dårligste kommunevalg siden 1928, fortsetter fallet for partiet, ifølge VGs måling onsdag denne uka. Ap faller videre ned mot 20 prosent, mens Sp stiger mot samme oppslutning, altså 20 prosent.</p>
<p>Sjansen for et Ap som kan havne under 20 prosent ved stortingsvalget i 2021, er nå høyst reell. Da er det en mulighet for at Trygve Slagsvold Vedum blir Norges neste regjeringssjef, og legger Jonas Gahr Støres statsministerdrøm i grus.</p>
<p>Utfordringen for Arbeiderpartiet ser ut til å være å finne sin egen vei og egne politiske svar. Krisen forsterkes av mangelen på sakseierskap til de kanskje tre viktigste saksområdene de seinere årene; klima, distrikt og innvandring.</p>
<p>Og samtidig som partiet sier det er et mål å komme nærmere folks hverdagsutfordringer for å kunne lytte og forstå, fortsetter sirkulasjonen mellom lobbyselskapene og Arbeiderpartiet. Når nestleder Hadia Tajik sin rådgiver slutter, er det for å jobbe i NHO. Når hun henter ny rådgiver, er det fra lobby-selskapet First House.</p>
<p>I mellomtiden tar flere ledende stemmer i Ap til orde for samarbeid med MDG. Fagbevegelsen advarer, og mener det er nærliggende at MDG kan bli et rent giftbeger for Ap.</p>
<p>Aps ledelse ser derimot på MDG som en slags folkebevegelse. Og slik kan det jo se ut, med et Oslo-blikk. Realiteten er at det er klimasaken som er en folkebevegelse, men ikke partiet MDG. Partiets løsninger splitter, snarere enn samler nordmenn. Derfor er MDG et storbyfenomen, med litt over fem prosents oppslutning nasjonalt.</p>
<p>Inntrykket som har festet seg, er likevel at det er Ap som -og faktisk mer enn MDG selv - løfter MDG frem som en helt toneangivende kraft i norsk politikk. Ap ikke bare inviterer MDG til regjeringsmakt, man imiterer i tillegg MDG.</p>
<p>Faren for at velgerne i byene vil konkludere med at man foretrekker originalen fremfor kopien, er overhengende.</p>
<p>Også i distriktene sliter Ap med å holde på velgerne. Statsviter og valgforsker Jonas Stein i Tromsø pekte i sin doktogradsdisputas fredag, på flere trekk som burde bekymre partiet. I valgundersøkelsen i 2017 ble velgerne spurt hvem som har best politikk på ulike områder.</p>
<p>Blant Aps egne velgere er det bare en av tre som svarer at Ap er best på distriktspolitikk. Støres problemer i utkantene er altså ikke noe som har oppstått ved årets kommunevalg, det har utviklet seg over tid. Faresignalene har vært der, men de har blitt oversett av partiet, som uten tvil har tatt høy oppslutning Nord-Norge for gitt, nærmest som en naturlov.</p>
<p>Den langsiktige trenden ser, ifølge Jonas Stein, ut til å være at Senterpartiet nå kan komme til å erobre posisjonen som «det nordnorske partiet». Muligheten for at Sp sin meget høye oppslutning blir varig, og ikke midlertidig, er absolutt til stede. Ap risikerer altså å bli en juniorpartner på den rød-grønne siden i Nord-Norge.</p>
<p>Det store bildet er altså at Ap mister velgere til SV, MDG og Rødt i byene. Sistnevnte har tatt en slags copyright på Gerhardsen uten at Støre protesterer. I periferien mister Ap nesten bare velgere til ett eneste parti – Senterpartiet. Arbeiderpartiet har med andre ord et akutt behov for å komme opp med et sosialdemokratisk periferi-prosjekt.</p>
<p>Men spørsmålet er om det kan skje ved å legge stort sett alle Senterpartiets problembeskrivelser og løsninger til grunn. Vi ser tendenser til en slik desperasjon i forholdet mellom Ap og Sp, særlig i nord. Men vil det føre til at Arbeiderpartiets velgere og sympatisører enten demobiliseres, eller velger originalen med sakseierskapet til “anti-sentralisering?</p>
<p>Det sitter naturligvis langt inne for Ap å gi opp hegemoniet i Nord-Norge. Det er her partiet har sin sterkeste historiske forankring som bred velgerallianse.</p>
<p>Men under Støres ledelse famler Ap i blinde etter svaret på hvordan gamle posisjoner kan vinnes tilbake.</p></div></body></document>
