<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190614-hva-har-et-omstridt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/hva-har-et-omstridt" frk="320 0 2 2366"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14"/>
<attribute name="author" value="Trond-H. Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hva har et omstridt utbyggingsprosjekt med Nordlysfestivalen å gjøre?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Trond-H. Karlsen Alveveien, Workinnmarka</div>
<div type="date">14. juni 2019</div>
<div type="caption"><p>Fra en konsert på Skansen i fjor, da Nordlysfestivalens årlige arrangementet ble arrangert litt tidligere under betegnelsen Vårfest. Foto: Ola Solvang</p></div>
<div type="text">
<p>I Enhetsregisteret/ Brønnøysundregistrene er Nordlysfestivalen oppført som stiftelse, med formål (utdrag): Gi ( ... ) en unik mulighet til å høre klassisk musikk av beste merke ( ... ), samt presentere et attraktivt tilbud om konserter ( ... ). Næringskode: Tjenester tilknyttet underholdningsvirksomhe t. Stiftelsen ble i sin tid til i et samarbeid mellom offentlige/halvoffentlige institusjoner: KulturHuset, Musikkonservatoriet og Tromsø Kommune. Festivalen mottar også offentlig økonomisk støtte.</p>
<p>Nordlysfestivalen musikalske profil understrekes på festivalens hjemmesider: « ... beholdt kjernen av det klassiske, men presenterer i dag i tillegg en stor bredde av musikalske uttrykk».</p>
<p>Ved årets «Sommerfest på Skansen» hadde Nordlysfestivalen et samarbeid med følgende fem med-arrangører:</p>
<p>- Arktisk Filharmoni</p>
<p>- Bårstua</p>
<p>- Bryggeri 13</p>
<p>- Garasjen</p>
<p>- Vervet</p>
<p>Fire av ovennevnte virksomheter har faktisk noe med musikk å gjøre (konsertlokaler, delvis i kombinasjon med servering). Den femte virksomheten skiller seg dog radikalt ut: Vervet. En av postene på fest-programmet var «Showroom på Vervet». Ved å følge lenkene fra «annonsen» på Facebook, finner en følgende: «VERVET, - FAST EIENDOM».</p>
<p>Hvordan i all verden fant den ideelle stiftelsen Nordlysfestivalen, med sitt musikalske formål, det naturlig å samarbeide i markedsføringen av et omdiskutert nærings- og utbyggingsprosjekt? Er det riktig at offentlige penger skal bidra til oppmerksomhet rundt reint kommersielle interesser, der musikken kun kan høres i kassa-apparatet hos en utbygger? Ser vi her en ny trend fra festivalen? («Crossover», eller stilblanding på «kunstnerspråk»).</p>
<p>Satt på spissen: Blir neste års Sommerfest f.eks. et samarbeid mellom Nordlysfestivalen og Brødrene Johannesen om den nye skjorte-kolleksjonen?</p>
<p>Eller markedsføring av kjøreskole eller Thai Massasje, som også tilbys i Nordbyen? Ryktene går ...</p>
<p>Eller hva med: Lokale eller tilreisende solister i forskjellige genre, musikkgrupper/band, kor, Kulturskolen, Konservatoriet, storband og korps? Profesjonelle eller amatører? Om Nordlysfestivalen ønsker å være tro mot sitt eget uttrykte formål?</p></div></body></document>
