<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190920-dnb-inviterer-til-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/dnb/the-edge/konsert/dnb-inviterer-til-storkonsert-pa-the-edge-og-gir-billettinntektene-til-unge-artister-i-tromso/s/5-34-1196566" frk="235 6 9 1439"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 08:27"/>
<attribute name="author" value="Stian Saur"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DNB inviterer til storkonsert på The Edge, og gir billettinntektene til unge artister i Tromsø</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Stian Saur</div>
<div type="date">20. september 2019, kl. 08:27</div>
<div type="caption"><p>Her skal DNB ha storkonsert på lørdag. Foto: Nordlys</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag arrangerer DNB konsert på the Edge, og alle billettinntekter som kommer inn blir til et fond for unge musikere i Tromsø. Tanken er at alle unge musikere kan søke på midler fra fondet i etterkant.</p>
<p>- Vi håper på mellom 600 og 800 besøkende på konserten, noe som vil gi godt med penger i potten, opplyser banken i forkant av konserten.</p>
<p>På scenen skal RSP &amp; Thomax, Kantona og Viljar Broks stå.</p>
<p>The Edge har også lagt ut informasjon om konserten og forteller at Kantona befinner seg et sted mellom Kari Bremnes og The Weekend.</p>
<p>- Tunge 808-trommer, støyete gitarer og silkemyk crooning på Sørreisa-dialekt er oppskrifta til bandet som består av Kristian Olstad (gitarer, elektronikk) og Frode Larsen (vokal, trommer). Det rykende ferske prosjektet ble den store snakkisen etter fjorårets Festspillene i Nord-Norge, etter å ha spilt fire låter som en del av North Of’s bestillingsverk til festivalen, forteller de.</p>
<p>Om RSP &amp; Thomax forteller hotellet de har vært på en utsolgt klubbturner etter den suksessrike utgivelsen av "ti runda rundt sola".</p>
<p>Det er første gang bandet står på storscenen til The Edge.</p>
<p>Viljar Broks fra Tromsø har de siste årene gjort seg bemerket med sin tromsødialekt-rap og har i flere år holdt det gående med både utgivelser og konserter.</p></div></body></document>
