<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191212-sparekniven-er-kvess.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/sparekniven-kvesset-vil-ga-hardt" frk="520 5 16 3181"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sparekniven er kvesset. Det vil gå hardt utover barn og unge i Tromsø</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">12. desember 2019</div>
<div type="caption"><p>RAMMES: Barnehager og skoler i Tromsø kommune må ta mye av kuttene til neste år for å få økonomien på rett kjøl. Arkivfoto: Jostein Larsen Østring</p></div>
<div type="text">
<p>MDG-erens eneste budskap fra talerstolen var selvpiskingen for det budsjettet de styrende nå la fram. Budsjettet var ikke slik hun ønsket seg, men nødvendig, formidlet hun. Tromsø kommune styrer mot overforbruk i 2019 på 119 millioner kroner. Det vil si at kommunen går i minus, som må dekkes inn gjennom sektorvise innsparinger i 2020.</p>
<p>For å få bukt med det galopperende underskuddet i helse- og omsorgssektoren, som etter økonomirapport 2 tidligere i høst var på vei mot et overforbruk på 80 millioner kroner (etter at budsjettet ble styrket før sommeren), har posisjonen nå vedtatt å smøre tynt utover ei tørr brødskive. De henter millioner fra «alle de andre» sektorene. Sparepengene på disposisjonsfondet brukes også til å styrke pleie og omsorgsrammen.</p>
<p>I tillegg blir det store kutt i den økonomiske ramma til barn og unge, og voksne, i barnehager og skoler i kommunen. Skolesektoren må ta 17 millioner i kutt til neste år. Det vil bety færre lærere i Tromsø de neste årene. Barnehagen må ta fem millioner i kutt.</p>
<p>«Hjerterå kutt som vil ramme barn og unge», kalte Tone Myklevoll sitt eget budsjettforslag. Hun var tydelig lei seg hun også.</p>
<p>Det var et forunderlig kommunestyremøte. For her var opposisjon og posisjon langt på vei enige med hverandre.</p>
<p>Det toppet seg med skryt fra Jan Blomseth (Nei til bompenger). Blomseth er en kalkulatorens mann og gikk til valg på å jobbe for å få økonomien på rett kjøl. Han støttet posisjonens budsjettforslag uten forbehold. Det var et historisk øyeblikk i kommunestyresalen onsdag ettermiddag, da Blomseth sa han ville gå for et Ap-utformet budsjett.</p>
<p>Det var kun Frp som hadde «sett lyset», som foreslo et radikalt budsjettforslag med sterke nedskjæringer blant annet på administrasjon og kultur.</p>
<p>Høyres nestor Rolleiv Lind konstaterte at budsjettet var nødvendig, men at ville få den konsekvensen i en betydelige redusert kvalitet på velferdstilbudet i Tromsø kommune. Ny gruppeleder for Høyre, Sebastian Henriksen, mente Tromsø har kommet i en kutt- og drift-situasjon, og ikke i en utviklingsposisjon.</p>
<p>Det må gjøre vondt for næringslivsmannen Gunnar Wilhelmsen å ha dette som utgangspunkt for en kommune som burde ha satset på utvikling, kompetanseløft, sentrumsløft, skolebygg og helsebygg. Men det er mye som tyder på at det er nettopp Wilhelmsens inntreden som har vært avgjørende for at budsjettet nettopp høster applaus fra opposisjonen. Ikke bare det, Wilhelmsen må ha brukt mye tid på å bli omforent med sine makkere i MDG, SV og SP.</p>
<p>Budsjettet er et markant brudd med det forrige rødgrønne regimets linje. Rødts Bendik Hugstmyr Woie var også snar med å kritisere de gamle regjeringspartnerne sine for budsjettkuttet i skole og barnehage.</p>
<p>Det er tid for smalhans i Tromsø kommune. Sparekniven er kvesset. Det vil gå hardt utover barn og unge.</p>
<p>Det kan bli en kur som vil smerte, men som kanskje er nødvendig etter at de foregående regimene har satt økonomien i den situasjonen den nå er i.</p></div></body></document>
