<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190617-en-gavepakke-for-nav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/en-gavepakke-nav" frk="606 2 8 3538"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En gavepakke for NAV</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">17. juni 2019</div>
<div type="caption"><p>SNIPP: Jon Henrik Larsen og hunden Snipp. Nå frykter han at det også blir «snapp, snute» og at eventyret for Salangen-Nyheter er ute. Foto: Torgeir Bråthen</p></div>
<div type="text">
<p>Historien om Jon Henrik Larsen fra Salangen har i mange år vært en vaskeekte solskinnshistorie fra norsk arbeidsliv. Det er en historie om en ung gründer som i nærmere 20 år har drevet Salangen-Nyheter, til tross for en diagnose som ville stoppet de fleste fra engang å tenke tanken på å starte en mediebedrift.</p>
<p>Jon Henrik Larsen er et menneske med autisme. Det medfører at han kommer til kort på enkelte områder i livet. Men han har funnet sine styrker, og brukt dem. Ikke bare har han skapt sin egen arbeidsplass, han har bidratt til at andre outsidere har fått en meningsfylt arbeidshverdag. Sånn sett har det offentlige mye å takke Larsen for.</p>
<p>Mange har også satt pris på åpenheten som 34-åringen har vist. Statsminister Erna Solberg er blant dem. Larsen har vært åpen om sitt handicap, og har demonstrert at det meste er mulig å få til, selv om han har flere odds imot seg enn de fleste andre.</p>
<p>Samtidig har mediegründeren vært avhengig av hjelp til en del praktiske gjøremål. I arbeidshverdagen er det særlig økonomistyring som blir utfordrende. Til slike oppgaver har han de siste 12 årene hatt hjelp i form av en såkalt brukerstyrt personlig assistent (BPA).</p>
<p>Men tidligere i år var det slutt på dette tilbudet fra Salangen kommune. I stedet har Larsen fått tilbud om hjelp fra kommunen, som han mener at han ikke har behov for. Nå frykter Larsen helt reelt at det kan ende med konkurs for den lille mediebedriften, som har blitt viden kjent for sine kuriøse småhistorier.</p>
<p>I så fall vil det være svært trist. Det vil være trist for Larsen personlig, trist for de som har fått nyte godt Salangen-Nyheter som arbeidsplass og trist for lokalsamfunnet som mister et medietilbud. Ikke minst er det trist fordi Jon Henrik Larsen har vært et forbilde for mange, med alt han har utrettet, til tross for sitt handicap.</p>
<p>Vi skal være forsiktige med å fordele skyld. Prinsipielt kan det stilles spørsmål om hvorvidt en assistent, ansatt i en kommune, skal ha ansvar for økonomi og administrative oppgaver i en privat bedrift. Det kan også være forhold i denne saken som ikke kommer fram i mediedekningen.</p>
<p>Samtidig registrerer vi at stortingsrepresentant Kent Gudmundsen (H) hevder det finnes nok fleksibilitet i regelverket for brukerstyrt personlig assistent til å opprettholde ordningen som Larsen har hatt i 12 år. Uansett må det være mulig å løse denne saken. Om ikke Salangen kommune kan løse den alene, bør vi forvente at det offentlige gjør det.</p>
<p>Man kan snu på flisa. I stedet for å se på saken med stivbeint, byråkratisk blikk, kan man se på mulighetene. For NAV burde historien til Jon Henrik Larsen være en gavepakke, som eksempel til etterfølgelse: En ung mann som vil jobbe – tross sine hindringer, som har skapt sin egen arbeidsplass og som dessuten har skapt en arbeidsplass for andre i tilsvarende situasjon.</p>
<p>Vi kan vanskelig se at prisen for å holde Larsen og hans kolleger i arbeid, er så høy at den overstiger verdien av å holde dem i meningsfylt arbeid. I praksis handler det om midler til én person, i en deltidsstilling, som kan hjelpe Larsen med å holde orden på sysakene.</p>
<p>Symboleffekten skal heller ikke undervurderes i denne saken. Hvis det offentlige – med åpne øyne – sender Larsen og andre inn i utenforskap, er det noe riv ruskende galt med systemet. Da blir snakk om inkluderende arbeidsliv bare som festtaler å regne.</p></div></body></document>
