<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191119-hvor-gar-tromso.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/hvor-gar-tromso-0" frk="581 12 44 3595"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Thraning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvor går Tromsø?</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Gunnar Thraning</div>
<div type="date">19. november 2019</div>
<div type="caption"><p>Det ligger i dag 457 helt nye og ubrukte boliger for salg i Tromsø på finn.no. Boligbygging veier tungt innenfor «Bygg og anlegg» og betyr mye for aktiviteten i privat sektor i Tromsø generelt. Flere nye prosjekter er på gang. Hvem skal sørge for «lys i husan»? undrer Gunnar Thraning. Foto: Nordlys arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg er veldig spent på tallet for Tromsø, som vi har vært vant med har økt med rundt ettusen personer årlig. Utviklingen første halvår avvek fra den mangeårige trenden. Befolkningsnedgangen på 126 personer andre kvartal bidro til at antallet innbyggere i 1. halvår faktisk sank med 48 personer til 76 601. Hvordan tallene for 3. kvartal vil se ut er vanskelig å spå, men hvilken trend kan vi se for oss i befolkningsutviklingen fremover?</p>
<p>Tromsøs vekst de siste femti årene har vært sterkt knyttet til etableringen av stadig nye tilbud ved universitetet og sykehuset. Veksten ved disse institusjonene er nå langt på vei stoppet opp, dels fordi man har fått realisert planene som skulle gi landsdelens befolkning et tilbud som er likeverdig med det man har i andre deler av landet og dels fordi bevilgningene fra staten ikke sitter «like løst» som før.</p>
<p>Regjeringen innførte fra og med 2015 den såkalte «Avbyråkratiserings- og effektivitetsreformen» (ABE-reformen) som innebærer at budsjettene til statlige etater blir redusert med 0,5% årlig. Kuttet er ment å skulle gi insentiver til mer effektiv statlig drift og skape handlingsrom for prioriteringer i statsbudsjettet». Også UNN og UiT berøres av denne reformen, som må antas å ville legge en betydelig demper på fremtidig vekst. Vi ser konsekvensene av reformen også i f.eks. Skatteetaten der faglig spennende arbeidsplasser nå sentraliseres vekk fra Tromsø og erstattes med mindre utfordrende oppgaver som frem til nå har vært ivaretatt av kemnerkontorene rundt om i regionen. Det blir ikke flere innbyggere i landsdelen av dette.</p>
<p>Finansminister Siv Jensen uttalte mandag til Klassekampen at hun tror ABE-reformen er kommet for å bli og begrunnet det med at «vi er på full fart inn i en situasjon hvor vår økonomi normaliserer seg sammenliknet med andre land».</p>
<p>ABE-reformen innebærer sannsynligvis i praksis en nedbygging av statlig sektor og en reduksjon i antall arbeidsplasser også i Tromsø, siden de ansatte stadig vil ha forventninger om årlig lønnsøkning selv om budsjettene reduseres.</p>
<p>For å ha mulighet til å kunne si noe om hvordan vi skal kunne kompensere et bortfall av arbeidsplasser og dermed opprettholde befolkningsveksten i Tromsø, kan det være greit å se på i hvilke sektorer 78% av de ca. 43 000 lønnstakerne i Tromsø jobber i dag (kilde: ssb.no):</p>
<p>Med en stadig eldre befolkning i Tromsø og i landsdelen, må vi kunne forvente at antallet ansatte innenfor «Helse og sosialtjenester» vil komme til å vokse ytterligere, men antagelig vil man kutte andre steder innenfor Tromsø kommunes virksomhet for å få tilgang til flere «varme hender».</p>
<p>I følge Klassekampen ble 2600 jobber borte fra varehandelen i 2018. Samme avis skriver at fagforeningen Handel og Kontor forventer at ytterligere 30 000 jobber vil forsvinne innenfor varehandelen de nærmeste ti årene. Utviklingen skyldes veksten i netthandelen. Tromsø kommer ikke til å være uberørt av denne utviklingen. Hvordan skal vi klare å erstatte bortfallet av disse jobbene?</p>
<p>Det ligger i dag 457 helt nye og ubrukte boliger for salg i Tromsø på finn.no. Boligbygging veier tungt innenfor «Bygg og anlegg» og betyr mye for aktiviteten i privat sektor i Tromsø generelt. Flere nye prosjekter er på gang. Hvem skal sørge for «lys i husan»?</p></div></body></document>
