<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191030-her-er-politiets-tip.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/halloween/tromso/politi/her-er-politiets-tips-til-halloween-feiringen-kan-bli-erstatningsansvarlig-selv-om-man-er-yngre-enn-15-ar/s/5-34-1218324" frk="230 8 12 1344"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 19:38"/>
<attribute name="author" value="Tobias Kvalvik Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er politiets tips til Halloween-feiringen: - Kan bli erstatningsansvarlig selv om man er yngre enn 15 år</div>
<div type="ingress">Torsdag er det Halloween, og tradisjon tro flokker barn og unge til dørklokkene for å høre om det blir «knask eller knep». Sistnevnte kan få konsekvenser, minner politiet om.</div>
<div type="author">Av Tobias Kvalvik Henriksen</div>
<div type="date">30. oktober 2019, kl. 19:38</div>
<div type="caption"><p>Foto: Arkiv, Eirik Johansen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Ikke skrem, plag eller ødelegg for andre med eksempelvis «Killer Clown» eller eggkasting. Dette kan være straffbart, og man kan bli erstatningsansvarlig selv om man er yngre enn 15 år.</p>
<p>Det skriver politiet i Troms på Facebook.</p>
<p>I år har politiet valgt å gå ut med syv tips for en trygg og fin feiring av årets Halloween.</p>
<p>Politiet oppfordrer også alle til å ta imot de små med et smil, uansett om de får godteri eller ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er politiets syv tips før Halloween: </div>
<div type="text">
<p>1. Ikke gå til hus hvor utelysene er skrudd av.</p>
<p>2. Gå sammen i grupper, bruk refleks, light-stick eller lommelykt slik at man er synlig.</p>
<p>3. Foresatte kan gjerne gå sammen med barna.</p>
<p>4. Ikke skrem, plag eller ødelegg for andre med eksempelvis «Killer Clown» eller eggkasting. Dette kan være straffbart, og man kan bli erstatningsansvarlig selv om man er yngre enn 15 år.</p>
<p>6. Ikke bruk lekevåpen som kan forveksles som ekte.</p>
<p>7. Inkluder barn slik at alle har noen å være sammen med.</p>
<p>Bildeserie</p></div>
<div type="title" level="3">Se bildene - slik feiret leserne halloween</div></body></document>
