<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190903-bil-kjorte-utfor-i-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/utforkjoring/overbygd/politi/minibuss-har-kjort-utfor-i-malselv-atte-personer-involvert/s/5-34-1188408" frk="194 3 4 1325"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 09:47"/>
<attribute name="author" value="Øystein Solvang"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bil kjørte utfor i Målselv - åtte personer involvert</div>
<div type="ingress">Flere soldater er sendt til sykestua etter en utforkjøring nær Skjold leir i Målselv.</div>
<div type="author">Av Øystein Solvang</div>
<div type="date">03. september 2019, kl. 09:47</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En personbil med åtte soldater kjørte tirsdag formiddag utfor på fylkesvei 87 nær Øverbygd i Målselv.</p>
<p>- Vognføreren behandles for sjokk av ambulansepersonell på stedet, sier stabssersjant Øivind Baardsen i Hærens kommunikasjonsavdeling.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere biler i følget</div>
<div type="text">
<p>Baardsen opplyser at enkelte av soldatene har klagd på smerter i nakken etter ulykken. Flere ble sendt til sykestua.</p>
<p>- Personellet tilhører Militærpolitikompaniet i Brigade Nord. De var på tur til Mauken skytefelt, ved Skjold. Det var flere biler i følget, slik at det ble startet umiddelbar behandling på stedet, sier Baardsen.</p>
<p>Kjøretøyet var en sivil niseters personbil, leaset av Forsvaret.</p>
<p>Utforkjøringen skjedde på fylkesvei 87 ved Skjeggestad, opplyser politiet til Nordlys. Stedet ligger noen kilometer sør for militærleiren.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforskes</div>
<div type="text">
<p>Politiet har opprettet sak, forteller operasjonsleder i Troms politidistrikt, Roy Tore Meyer, til Nordlys.</p>
<p>- Bilen har kjørt av veien på høyre side. Vi har så langt ikke fått avhørt sjåføren, så vi vet enda ikke noe om årsaksforholdet, sier Meyer.</p>
<p>Han forteller at bilen hadde relativt lav fart da utforkjøringen skjedde. Det er ikke mistanke om promillekjøring.</p></div></body></document>
