<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191130-nei-det-er-verken-no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/nei-verken-nordlys-eller" frk="497 2 7 2766"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30"/>
<attribute name="author" value="Christine Mathea Meisterlin"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nei, det er verken nordlys eller midnattssol. Det er et opprør som ulmer i nord.</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Christine Mathea Meisterlin Sint nordnorboer / kåsør</div>
<div type="date">30. november 2019</div>
<div type="caption"><p>For å omsitere usalige Hallesby: «Hvordan kan du som er søring, hvordan kan du legge deg rolig til å sove om kvelden, du som ikke vet om du våkner i din seng eller i Nordor?» (Illustrasjonsfoto: Colourbox)</p></div>
<div type="text">
<p>Den lysstrima du ser i horisonten i nord, er verken nordlyset eller midnattssola. Det er essene fra Nordor som er fyrt opp, og Finnmark står igjen i flammer. Det ulmer et opprør i nord, og denne gangen mener nordlendingene alvor.</p>
<p>Det er ikke nytt at nordlendingen protesterer mot nedskjæringer i velferd som kommer som takk og hei fra fru Stemor på Løvebakken. Du kan bytte ut fru med både herr og hen, om du vil, denne stemoderlige behandlinga er kjønnsnøytral og partipolitisk uavhengig, samme hva partiledere påstår. Jeg innrømmer vi er røffe i kantene, vi vet det ikke lønner seg å barbere leggene i vinterhalvåret (september – mai), at vi hyppig bruker saftige nyord og at vi faktisk står han av. Vi står han faen meg av, og det vi bestemt avstår fra nå, er søringer som innbiller seg at Nord-Norge er bebodd av trygdemisbrukende og arbeidsskye sytpeiser.</p>
<p>Surkinga i lokalavisa, gjerne illustrert med et bilde av en torsk eller to, over at båtruta er nedlagt, at skolen er nedlagt, at butikken er nedlagt, er erstatta av et regelrett folkeopprør. Hadde vi vært flere her i nord, hadde vi hakka oss løs på det smaleste og staka oss ut i havet. Nå er vi ikke særlig flere enn i Bergen og Stavanger til sammen, men dæven ta, vi er sinte nå. Og du vet det ikke! Nasjonale medier er ikke voldsomt interessert i oss, ikke uventa, hvem kan konkurrere med Viagra med eller uten resept, eller at Tore har kommet på Sporet av en kjæreste?</p>
<p>For å omsitere usalige Hallesby: «Hvordan kan du som er søring, hvordan kan du legge deg rolig til å sove om kvelden, du som ikke vet om du våkner i din seng eller i Nordor?»</p>
<p>Det er nemlig slik at representantene fra nord ikke nådde fram i tide til å signere Grunnloven på grunn av postgangen, en måned og en dag tok det fra brevet var sendt fra Kristiania til det nådde noen som hadde tid til å lese det. Jeg må informere deg, kjære leser, at SnailMailen bruker nøyaktig like lang tid i dag. Og infrastrukturen i nord var til og med verre enn i dag; de hadde jo ikke engang de eneste to som holder oss i nord sammen; Hurtigruten og Widerøe. På grunn av at Eidsvollsmennenes nærsynte verdensbilde ble altså Grunnloven signert 17. mai 1814 av representanter fra det søringene innbiller seg er hele landet; nemlig ikke Nord-Norge. Dermed er vi heller ikke bundet av loven som dere er. Vi ville nemlig strøket «udelelig» i fra § 1. Det er nemlig dette som etter hvert stemmene i nord roper høyest; vi går for en knallhard Noxit.</p></div></body></document>
