<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190830-desperat-utspill-fra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/titt-12" frk="490 1 6 3173"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Desperat utspill fra Unge Venstre</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">30. august 2019</div>
<div type="caption"><p>På Breivang videregående skole ble Unge Venstre hindret i å sette opp stand med materiale hvor legalisering av hasj var det politiske budskapet. Foto: Sander Johannes Karlsen</p></div>
<div type="text">
<p>Unge Venstre har skapt oppstyr i valgkampen. På Breivang videregående skole ble partiet hindret i å sette opp stand med materiale hvor legalisering av hasj var det politiske budskapet. Episoden førte til at samtlige ungdomspartier pakket ned sine stands og forlot skolen i protest.</p>
<p>Fylkesutdanningssjef Børre Krudtå har i forkant av skolevalget sendt brev til de videregående skolene angående Unge Venstres valgkampmateriell. Her viste han til Opplæringsloven, hvor det slås fast at skoleeiere skal sørge for at elevene ikke utsettes for reklame som blant annet kan påvirke holdninger, adferd og verdier. Det gjelder både på skolens område og i læremateriell.</p>
<p>Krudtå sa først til Nordlys at saken ikke handlet om ytringsfrihet, men om hva Opplæringsloven sier om reklamemateriell. Dette er reklameplakater om legalisering av hasj og hasjjointer til 16-åringer, mente fylkesutdanningssjefen. Etter kommunalminister Jan Tore Sanners uttalelser om at utspillet til Unge Venstre er politiske ytringer som ikke skal hindres i et skolevalg, har fylkesutdanningssjefen lagt seg flat, som det heter. Men han mener fortsatt at dette er reklame for legalisering av hasj.</p>
<p>Det er lett å forstå synspunktene til fylkesutdanningssjefen. Vi tror også at de aller fleste foreldre som har ungdommer i videregående skole vil slutte seg til dem. Kravet om legalisering av hasj, et narkotisk stoff som beviselig er svært farlig, er uansvarlig, populistisk propaganda fra Unge Venstres side. At det kan høste stemmer fra unge mennesker er det vel liten tvil om.</p>
<p>Men ytringsfriheten må stå sterkt i et demokrati. Det gjelder også ytringer vi ikke liker. Politiske ytringer må ha et særskilt vern. Uenighet om et budskap skal ikke løses ved sensur, ytringer skal møtes med motytringer.</p>
<p>I dette tilfellet er det diskusjon rundt tolkningen av Unge Venstres budskap. En button med påskriften «Legalize it» og illustrasjon av en hånd med en joint mellom fingrene, blir tolket forskjellig. Der noen ser utspillet som en oppfordring til å røyke hasj, betrakter andre det som kun et politisk krav om legalisering av stoffet.</p>
<p>At dette kravet kommer fra Unge Venstre, er ikke spesielt oppsiktsvekkende. Ungdomspartiet har tradisjon for livsfjerne, ekstreme synspunkter. Det er ikke så veldig lenge siden lederen, Sondre Hansmark, ville heve den øvre abortgrensen til 24 uker. Det skjer i et land der helsevesenet redder livet til for tidlig fødte barn ned til 22 uker.</p>
<p>Unge Venstre liker å sjokkere. Dess lavere morpartiet synker på meningsmålingene, dess mer hodeløs blir politikken til ungdomspartiet. Med utspillet om fri hasj går de langt i sin desperate kamp for å kapre ungdom, som velgere og medlemmer.</p>
<p>Det er lov å sette ytterliggående forslag på dagsordenen. Det gir også en god anledning til å diskutere dem. I dette tilfellet bør både lærerne, skolehelsetjenesten og foreldrene benytte situasjonen til å fortelle sannheten om hasj og konsekvensene av narkotikabruk.</p></div></body></document>
