<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190711-her-er-syden-kuppene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/ferie-og-fritid/syden/reise/her-er-syden-kuppene-for-deg-som-kan-vente-til-august/s/5-34-1159761" frk="515 25 78 3040"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 22:04"/>
<attribute name="author" value="Farid Ighoubah/nettavbisen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er Syden-kuppene for deg som kan vente til august</div>
<div type="ingress">Det er fortsatt mulig å komme seg til Syden for en bilig penge.</div>
<div type="author">Av Farid Ighoubah/Nettavbisen</div>
<div type="date">11. juli 2019, kl. 22:04</div>
<div type="caption"><p>FORTSATT MULIGHET: Du kan fortsatt komme deg til Syden for en billig penge i sommer. Du må bare vente litt. Foto: Arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>(Nettavisen): Årets Syden-turer i juli har vært unormalt dyre, sier flere aktører Nettavisen har snakket med i reiselivsbransjen.</p>
<p>I slutten av juni omtalte Nettavisen at panikken var begynt å bre seg blant reiseklare nordmenn, og at prisene til varmere strøk kunne skyte i været i løpet av kort tid. I begynnelsen av juli la en reiseoperatør tilbud på Syden-reiser, men de ble revet bort på fem minutter.</p>
<p>Men snart halvveis i juli er det fortsatt en rekke kupp å gjøre, men da må du ha tålmodighet til å vente med badingen til ut i august.</p>
<p>Mellom klokken 10.00 - 12.00 torsdag, sjekket vi nettsidene til Finn, Apollo, Tui, Solfaktor og Restplass (de to siste eies begge av selskapet Reisegiganten). Oversikten viser at det fortsatt var titalls turer til under 3000 kroner. Dette inkluderer fly tur/retur og hotell, eller liten leilighet, med minimum trestjerners standard.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mye ferie for pengene</div>
<div type="text">
<p>- Det beste er om du kan vente til august, da er det fortsatt et ganske greit utvalg igjen, og du får mye ferie for pengene. I juli har etterspørselen vært unormalt høy, og det er et stort trykk akkurat nå. Folk har ikke bestilt så tidlig som de pleier, sier presseansvarlig for turoperatøren Tui Norge, Nora Aspengren til Nettavisen.</p>
<p>- Det har vist seg at sommerværet så langt ikke har vært like bra som mange håpet det skulle være, og det er mange som kaster seg på i siste liten. Vanligvis er det mulig å få Syden-kupp til under 3000 kroner i juli, men nå er det ikke noe igjen i denne priskategorien. Har du mulighet for å vente til neste måned kan du få gode priser fra hele landet.</p>
<p>– Hvilke tips har du for å sikre deg de beste kuppene?</p>
<p>- Du bør være raskt ute, ikke låse deg til én bestemt destinasjon, være fleksibel på tid, da er det mange penger å spare.</p></div>
<div type="title" level="3">Under 2000 kroner</div>
<div type="text">
<p>Torsdag formiddag var dette de aller billigste pakkeløsningene som var tilgjengelig fra Kristiansand i sør til Kirkenes i nord. Prisene inkluderer fly tur/retur, hotell/leilighet og opphold på syv eller åtte dager for én person:</p>
<p>Fra Oslo til Makarska, Kroatia, avgang onsdag 21. august. Kr. 1788, Finn.no.</p>
<p>Fra Bergen til Alanya, Tyrkia, avgang lørdag 7. august. Kr. 1997, Solfaktor.</p>
<p>Fra Bodø til Chania, Hellas, avgang lørdag 17. august. Kr. 4013, Finn.no.</p>
<p>Fra Stavanger til Skiathos, Hellas, avgang lørdag 17. august. Kr. 2928, Finn.no.</p>
<p>Fra Haugesund til Kreta, Hellas, avgang lørdag 17. august. Kr. 2848, Tui.</p>
<p>Fra Trondheim til Albena, Bulgaria, avgang onsdag 21. august. Kr. 2195. Solfaktor.</p>
<p>Fra Tromsø til Platanias, Hellas, avgang lørdag 17. august. Kr. 3798, Finn.no.</p>
<p>Fra Evenes til Rhodos, Hellas, avgang lørdag 17. august. Kr. 3148, Tui.</p>
<p>Fra Kirkenes til Roma, Italia, avgang torsdag 8. august. Kr. 7045, Finn.no.</p>
<p>Fra Kristiansand til Ayia Napa, Kypros, avgang mandag 12. august. Kr. 3248, Tui.</p></div></body></document>
