<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190324-i-krig-med-alle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/ri-pa-feil-hest" frk="626 2 8 3650"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24"/>
<attribute name="author" value="Skjalg Fjellheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I krig med alle</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Skjalg Fjellheim Politisk redaktør / Nordlys</div>
<div type="date">24. mars 2019</div>
<div type="caption"><p>NEDERLAG: Geir Knutsen (Båtsfjord Ap), Helga Pedersen (Tana Ap) og Wenche Pedersen (Vadsø Ap), gikk på nederlag på program og nominasjonsmøtet i Alta i helga: Alf Helge Jensen</p></div>
<div type="text">
<p>Innbyrdeskrigen i Ap ruller videre i Finnmark. Kruttrøyken har knapt lagt seg etter Alta-møtet, før fylkesordfører Ragnhild Vassvik langer ut mot egne partifeller. Hun føler seg sviktet, og nå varsler hun etterspill.</p>
<p>Vassvik og hennes støttespillere har nemlig gått på et sviende nederlag på det første felles møtet mellom Aps lokallag i Troms og Finnmark, og skuffelsen er stor. Politikk handler jo om å få gjennomslag for sitt syn. Og selv om man er liten, kan man ofte oppnå utrolige resultater.</p>
<p>Men det krever kløkt. Og evne til å bygge allianser. Det oppnår man med vennlighet, ikke med raseri. Man kan få stor uttelling gjennom å snakke pent om naboen, gi ros, anerkjennelse og oppmuntring.</p>
<p>Men når man hele tiden har på boksehansker i stedet for silkehansker, blir det helt umulig å lage et leirbål der folk føler seg trygge. Da sår man bråk og splittelse i stedet for gode løsninger for fellesskapet.</p>
<p>Når andre som også vil det beste for Finnmark gjennom å følge opp Stortingets vedtak, får tildelt rollen som svikere, femtekolonister og forrædere, er utfallet til slutt gitt. Du blir stående alene, venneløs.</p>
<p>Vadsø-interessene har spilt på frykt, som er det motsatte av å bygge allianser. Og det viste seg ganske raskt at Helga Pedersen og Wenche Pedersen ikke hadde noen høyere himmel over sitt prosjekt. Å spre makt, handlet utelukkende om å spre den til Vadsø.</p>
<p>Og på grunn av dette tunnelsynet har man gjort absolutt alt feil i krigføringens kunst. Man utpekte nesten alle vest for Tana bru til fiender som måtte nedkjempes. Avisen iFinnmark avslørte hvordan det i all hemmelighet ble lagt en plan for å kvitte seg med partifeller i Vest-Finnmark på listen.</p>
<p>Problemet er at når du er mindretall, vil du alltid være avhengige av finstemte kompromisser og andres gunst. Hvis du velger å slå vilt rundt deg i alle retninger, er faren for nederlag stor.</p>
<p>Som det heter i Sun Tzu sin bok, som ble skrevet for 2500 år siden og fortsatt er i bruk som undervisning i det norske forsvaret: “Alle som velger krigføring, må vite at det også kan være veien til utslettelse”. Denne regelen gjelder også til en viss grad i politisk strategi.</p>
<p>Sannheten er at det er en grunn til at Vadsø og Øst-Finnmark får dårlig betalt. Det er en rekyl etter langvarig og monoman utskjelling av egne partifeller, tromsøværinger, og ikke minst andre finnmarkinger som ikke underkastet seg den rette lære.</p>
<p>Vadsø tapte dermed alle viktige slag på årsmøtet og nominasjonsmøtet i Troms og Finnmark Ap i helga. Et stort flertall ga klar beskjed om at de ikke ønsker likeverdig fordeling av ledelse mellom Vadsø og Tromsø. Det spesielle var at mange av delegatene fra Finnmark ikke nølte et sekund med å bidra til å sette kniven i ryggen på Vadsø.</p>
<p>En etter en ble Ap-kandidatene fra Øst-Finnmark radert ut av valglisten. Ikke av Troms, men av det øvrige Finnmark. Det er et tydelig signal om at mange nå har fått nok , og at partiet ønsker en klar retning i samlet tropp.</p>
<p>Hva blir veien videre? Det er grunn til å frykte det verste. Kanskje sitter Vadsø-kameratene akkurat nå og spekulerer på hvordan de skal posisjonere seg mot 2021. Og undergrave partikamerater som på årsmøtet i helga nærmest tryglet om å gå videre, utvikle politikk og arbeide for statlige oppgaver til Vadsø og andre steder i regionen.</p>
<p>Hvis det motsatte blir fokuset, vil det dra Ap enda lengre ned i gjørma de neste to årene. Men de har jo fått Jons Gahr Støres velsignelse til å gjøre det.</p></div></body></document>
