<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191125-dette-er-en-alvorlig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/en-alvorlig-bekymringsmelding" frk="501 4 14 3289"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25"/>
<attribute name="author" value="Jan-Eirik Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er en alvorlig bekymringsmelding. Hele prosjektet kan velte</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Jan-Eirik Hanssen Sjefredaktør / Avisa Nordland</div>
<div type="date">25. november 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mandag ble det kjent at Nord universitet kan miste status som universitet. Det faglige tilsynsorganet NOKUT har konkludert med at et av fire doktorgradsprogram som universitetet hviler på, ikke oppfyller kravene. Hele prosjektet kan velte. Statsråd Iselin Nybø beskriver situasjonen som dramatisk og slår fast at det er første gang et norsk universitet risikerer å miste statusen sin.</p>
<p>Etter mange års intenst arbeid for å etablere universitet i Nordland ble det ferske universitetet i Bodø tildelt nye oppgaver. Regjeringen påla nye Nord universitet fusjonsprosesser som det verken fulgte nok penger eller tid til å håndtere: Etableringen av «verdens lengste universitet» med studiesteder fra Vesterålen til Levanger.</p>
<p>Og bare for å anskueliggjøre den økonomiske utfordringen: Nord har ca 12 000 studenter og får et årlig statlig tilskudd på 1,5 milliarder kroner. Til sammenligning har universitetet i Tromsø ca 16 000 studenter og mottar et årlig tilskudd på 3,5 milliarder kroner.</p>
<p>For å sikre en best mulig løsning innenfor stramme rammer, har styret tatt grep. De tre største utfordringene er dårlig økonomi, for svak leveranse på forskning og for få studenter som gjennomfører.</p>
<p>Styret gikk raskt til oppgaven med kostnadskutt, blant annet med reduksjon i antall studiesteder for å flytte kostnader fra drift og bygg til forskning og undervisning. Planen er å samle forskningskraft og kompetanse for å løfte det faglige nivået og redusere frafallet av studenter. Det førte som kjent til vedtaket om nedleggelse av studiestedene i Nesna og Sandnessjøen.</p>
<p>Den politiske håndteringen av Nord universitet handler om feighet og ansvarsfraskrivelse. Regjeringen sikrer seg armlengdes avstand til beslutninger om nedleggelser de vet vil komme. Fraværet av støtte fra regionale og lokale politikere har vært unison. De heiet heller på fakkeltog i valgkampen enn universitetets overlevelsesevne.</p>
<p>Dermed ble raseriet fra alle kanter styrt mot universitetsledelsen i Bodø. Dets samfunnsoppdrag er å sikre Norge, Nordland og Trøndelag kvalifisert arbeidskraft gjennom utdanning og forskning på høyt nivå. Det er statens ansvar å ivareta lokalsamfunn som rammes av kutt i offentlige arbeidsplasser. Det er ikke en oppgave for et underfinansiert universitet i åndenød.</p>
<p>Universitetet i Nordland ble entusiastisk løftet fram i sin tid. Når dagens universitet vakler er det tyst. Nord universitet er for mange blitt et skjellsord. Nå er det på tide at politikere på alle nivåer, ordførere og regionråd, næringsforeninger og alle andre som har interesse av å beholde et universitet i Nordland viser ansikt og engasjerer seg. Det gjelder også fylkespolitikere som selv kutter brutalt i utdanning i alle deler av fylket. Når folketallet stuper er et levende universitet vårt viktigste motmiddel.</p>
<p>En sterkt presset ledelse ved universitetet trenger anerkjennelse og støtte. Et klapp på skuldra. Nå handler det ikke lenger om å berge studiesteder. Det handler om at universitetet skal overleve. Det kreves at universitetet rydder i eget bo. Og det kreves sterk mobilisering fra alle som ønsker at Nordland skal ha et velfungerende universitet med all den kraft som ligger i det. Nå må vi alle heie på vårt eget universitet.</p></div></body></document>
