<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191001-hurtigruten-vurderer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nord24.no/hurtigruten/cruise/skipsfart/hurtigruten-vurderer-a-flagge-ut-flere-skip/s/5-32-128781" frk="241 11 17 1522"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 07:44"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hurtigruten vurderer å flagge ut flere skip</div>
<div type="ingress">Hurtigruten vurderer å flagge ut flere skip til å kunne seile uten norsk besetning og i stedet ha utenlandske arbeidere, skriver Klassekampen.</div>
<div type="author">Av NTB</div>
<div type="date">01. oktober 2019, kl. 07:44</div>
<div type="caption"><p>Hurtigrutens splitter nye ekspedisjonsskip MS «Roald Amundsen» ved kai i Tromsø. Skipet har 15 norske offiserer og et mannskap på 70 – 80 personer fra Filippinene. Foto: Yngve Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Hurtigruten vurderer ulike flaggstater for minst fire av sine skip, skriver Klassekampen. Fra 1. januar 2021 kan rederiets skip seile under utenlandske flagg, selv om de er på ekspedisjonscruise i norske farvann.</p>
<p>Kommunikasjonsrådgiver Hanne Taalesen i Hurtigruten understreker at rederiet er norsk og at de ønsker å seile under norsk flagg.</p></div>
<div type="title" level="3">Konkurranse</div>
<div type="text">
<p>– Men samtidig vil vi måtte forholde oss til gjeldende lover og regler, både her og andre steder i verden hvor vi seiler, og vi opererer i en sterk internasjonal konkurranse. Det er i dag ikke tatt noen avgjørelser når det gjelder en eventuell utflagging, sier Taalesen til avisen.</p>
<p>Hurtigrutens nyeste fartøy Roald Amundsen som ble tatt i bruk i sommer, har norske 15 offiserer og et mannskap på 70 – 80 personer fra Filippinene. Også fartøyet Fram har norske offiserer og utenlandsk besetning. Ifølge Klassekampen kan det også bli slik på fire andre skip.</p>
<p>Hovedtillitsvalgt Jørn Lorentzen i Norsk Sjømannsforbund sier at deres hovedkrav er at fartøy som opererer i norske farvann, skal ha Norge som flaggstat og norsk som språk og må følge norske lønns- og arbeidsvilkår.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
