<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191013-fefo-bor-ikke-svikte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/finnmarkseiendommen-fefo-bor" frk="763 2 10 4756"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13"/>
<attribute name="author" value="Knut Bjørn Lindkvist"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FeFo bør ikke svikte Nordkapps befolkning</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Knut Bjørn Lindkvist Nordkapp</div>
<div type="date">13. oktober 2019</div>
<div type="caption"><p>Det mest kritikkverdige fra FeFo’s side, er at de tidligere har gitt uttrykk for at de er i «felles front» med kommunen, noe de åpenbart ikke er hvis de gjør kommunens mål for Nordkapp-platået betraktelig mer kostbart, skriver Knut Bjørn Lindkvist. Foto: Colourbox / Andrey Armyagov</p></div>
<div type="text">
<p>Kommunevalget 2019 i Nordkapp kommune viste et overveldende flertall for ny politisk styring i kommunen. Sytti sammenhengende år med Arbeiderpartiet ved roret var slutt og opposisjonen med SV og Senterpartiet vant stort. Valget var også en folkeavstemming, med rekorddeltakelse, om Nordkapp kommune skulle få kontroll og større inntekter fra turistattraksjonen Nordkapp. Det sa to tredjedeler av befolkningen ja til. Men like før det nye politiske flertallet får overtatt i Nordkapp kommune, kommer meldingene (Sagat 11. oktober, Radio Nordkapp 11.oktober) som forteller at Finnmarkseiendommen (FeFo), som eier Nordkapp, om kort tid vil undertegne ny leieavtale med RICA om Nordkapp-fjellet. Det vil skje før en ny arealplanen for Nordkapphalvøya er rettskraftig, og man frykter at den ønskede lokale innflytelsen over Nordkapp kan bli vanskeligere å oppnå.</p>
<p>Denne handlingen vil sette både styret og administrasjonen i FeFo i et uheldig lys. Fra styret i FeFo er tidligere kommet skriftlige og muntlige signaler om at de står på Nordkapp kommunes side, og at de vil følge den nye arealplanen for Nordkapphalvøya, som kommunen hadde under arbeid, når de etablerer en ny og varig kontrakt med RICA. Styreleder i FEFO, Bente Haug, har for eksempel vært klar om dette. Også administrasjonen ved direktøren, Jan Olli, har vært like klar. Og man visste hva som kunne komme fordi folket i Nordkapp ønsket større innflytelse over Nordkapp-platået. Den daværende opposisjon i Nordkapp gjort det klart i tiden før avstemmingen i kommunestyret om ny arealplan den 20. juni at de gikk mot den RICA-vennlige arealplanen som da forelå. Opposisjonen gikk for videreføring av offentlige arealer på Nordkapp til friluftsliv, parkering og vei hvis de kom til makten. Dette standpunktet var dessuten velkjent gjennom hele arbeidet med ny arealplan. Både styret og administrasjonen i FEFO visste derfor, eller de burde vite, at det kommende kommunevalget kunne få et annet utfall også for arealplanene, slik som den påtroppende ordfører nå har signalisert.</p>
<p>Denne avventende holdningen i FeFo til nye kontrakter med RICA var fornuftige siden man uansett ikke vet hvilken konkret arealforvaltning kommunen vil tillate før den nye nordkapp-planen er rettskraftig. Å tegne en langvarig, bindende avtale på tenkte premisser, som lett kan endre seg (for eksempel i klageperioden), er risikabelt. Når man nå vil inngå en privat leieavtale med RICA, står man altså enkelt og greit i fare for å inngå den på feilaktige premisser.</p>
<p>Dette er i utgangspunktet de privates problem, og ikke noe kommunen trenger bekymre seg for. Men når situasjonen er den at det politiske flertallet i kommunen selv uttrykkelig har gitt beskjed at de akter å regulere deler av området til offentlig formål, så vet alle og enhver at kommunen i så fall kan komme til å erverve området på ett eller annet vis (som for eksempel ved kjøp, feste eller ekspropriasjon).</p>
<p>La oss forutsette at prisen for kjøp i utgangspunktet er det arealene er verdt for grunneieren (som blir bedt om å gi det fra seg). Hvis leieavtalen avventes til vi har en stadfestet regulering, er prisen usikker på nå-tidspunktet, og vil sannsynligvis være lav fordi arealet til slutt kan bli regulert til offentlige formål. Men vi kan også tenke oss at grunneieren inngår en lukrativ avtale med en fester før arealplanen foreligger. Da er prisen normalt høy, fordi den private avtalen med høy leiepris, som tar utgangspunkt i en annen forvaltning enn det som sannsynligvis kommer fra det nye kommunestyret, vil være juridisk bindende. Det er dette alternativet FeFo synes å gå for siden de nå vil lage kontrakt med RICA.</p>
<p>Så for FeFo, som grunneier, virker det opplagt best å binde seg til en prisgunstig festeavtale nå, slik at det blir høyest mulig pris for kommunen å betale for arealene i framtiden.</p>
<p>Det mest kritikkverdige fra FeFo’s side, er at de tidligere har gitt uttrykk for at de er i «felles front» med kommunen, noe de åpenbart ikke er hvis de gjør kommunens mål for Nordkapp-platået betraktelig mer kostbart.</p>
<p>FeFo spiller derfor et høyt spill både juridisk, etisk og med egen goodwill/legitimitet om de nå velger å signere kontrakt. Det vil være et utfall mot Nordkapp kommunes velgere og befolkning, og dermed skadelig for FeFos troverdighet. Da er FeFo med andre ord ikke til å stole på. Og dessuten vil innbyggerne ikke se på FeFo som en legitim forsvarer av Finnmarks rettigheter.</p></div></body></document>
