<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190926-fjorarets-vinner-ble.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nord24.no/nord-norge/vekst-i-nord/vekstinord/fjorarets-vinner-ble-kjopt-opp-av-nasjonal-aktor-na-kjemper-disse-129-bedriftene-om-arets-prestisjepris/s/5-32-128697" frk="1207 27 206 7598"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 20:19"/>
<attribute name="author" value="Rune Endresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fjorårets vinner ble kjøpt opp av nasjonal aktør. Nå kjemper disse 129 bedriftene om årets prestisjepris</div>
<div type="ingress">Det er 95.230 registrerte bedrifter i Nord-Norge. 129 av disse har hatt en eksepsjonell vekst de siste tre årene og kjemper nå om prestisjepris.</div>
<div type="author">Av Rune Endresen</div>
<div type="date">26. september 2019, kl. 20:19</div>
<div type="caption"><p>VEKST I NORD 2019: Disse bedriftene har kommet gjennom litt av et nåløye - kjemper om prestisjepris og pengepremie Foto: Nordlys</p></div>
<div type="text">
<p>TROMSØ (Nord24.no): Vekst i nord-prisen deles ut for 15. gang i samarbeid mellom Nordlys, Innovasjon Norge og Norinnova. I år som i fjor offentliggjøres vinneren under Næringslivsdagen Nord på The Edge i Tromsø. Datoen er 22. oktober.</p>
<p>Av de 129 kvalifiserte er 10 finalister plukket ut av Nord24-redaksjonen. Disse har «det lille ekstra»- i tillegg til eventyrlig økonomisk vekst. I tiden som kommer blir én og én finalist presentert.</p>
<p>En egen jury fra næringslivet plukker ut årets vinner. I år bestemmes vinneren av Linda Beate Randal (Innovasjon Norge), Nina Hansen (JM Hansen) og Tord Ueland Kolstad (Bodøregionens utviklingsselskap og diverse egne bedrifter).</p>
<p>Førsteplassen får – foruten heder og ære – 150.000 kroner i premiepenger. Andre- og tredjeplass får 25.000 kroner hver.</p></div>
<div type="title" level="3">Nåløyet</div>
<div type="text">
<p>De kvalifiserte bedriftene har kommet gjennom litt av et nåløye.</p>
<p>Først: Det er cirka 95.000 registrerte bedrifter i nord. Av disse er kun 129 bedrifter kvalifisert.</p>
<p>De kvalifiserte bedriftene må alle kunne vise til en vekst på minst 20 prosent i omsetning. Hvert år. De siste tre årene. De må også kunne vise til en vekst i driftsresultat på minst 20 prosent. Hvert år. De siste tre årene.</p>
<p>Dette er langt strengere vekstkrav enn for eksempel DNs gaseller.</p>
<p>For å vinne må de også vurderes til å ha stor grad av innovasjon og en stor sjanse for videre vekst – lokalt, regionalt, nasjonalt eller globalt.</p></div>
<div type="title" level="3">Store merkevarer</div>
<div type="text">
<p>Det er 129 kvalifiserte bedrifter i år. Det er noe færre enn i fjor, men mer enn 2017 (94).</p>
<p>I 2018 var det flere giganter med omsetning over en milliard kroner – slik som Consto og Lerøy Aurora.</p>
<p>I år er det ingen med milliardomsetning, men en rekke bedrifter med en omsetning på over 100 millioner kroner:</p>
<p>Troms Kraft Produksjon</p>
<p>Eiendomsgruppen</p>
<p>Strandvegen Utvikling</p>
<p>Nobu Group</p>
<p>Haaland Holding</p>
<p>Sjøfrisk Norge</p>
<p>NSK Ship Design</p>
<p>Øksnes kystfiske</p>
<p>Kubera</p>
<p>Skaalvold eiendom</p></div>
<div type="title" level="3">Småbedrifter dominerer</div>
<div type="text">
<p>Samtidig er det ikke nødvendigvis i de største bedriftene som er best på innovasjon.</p>
<p>I prosentmessig vekst er det småbedriftene som dominerer.</p>
<p>Her er miniputten Theia as – med en snittvekst på 3442 prosent – på topp. Bedriften driver med fartøykontroll. Deretter følger fiskeriselskapet Trond-Egil AS. Veksten skyldes dog kvotesalg. Polarplast, som produserer isoporkasser til fisk, hevder seg også godt i prosentmessig vekst.</p></div>
<div type="title" level="3">VEKST I NORD</div>
<div type="text">
<p>Siden 2003 har vi delt ut en av de gjeveste næringslivsprisene til bedrifter i Nordland, Troms og Finnmark.</p>
<p>Utvalg: Nesten 95.000 registrerte bedrifter i Nord-Norge.</p>
<p>Kvalifisert: 129 av disse har hatt en eksepsjonell vekst de siste tre årene - minimum 20% vekst i både omsetning og driftsresultat hvert år. De siste tre årene. I tillegg må man ha over 1 million kroner i omsetning og nordnorsk tilhørighet og eierskap.</p>
<p>Finalister: Redaksjonen velger ut ti finalister blant de 129 kvalifiserte bedriftene.</p>
<p>Vinneren: En jury fra næringsliv og offentlig forvaltning kårer vinneren. I tillegg til økonomisk vekst skal vinneren ha et godt produkt eller tjeneste, samt et stort potensial for regional, nasjonal og eventuell internasjonal vekst. Juryen i 2019 består av Linda B. Randal (direktør i Innovasjon Norge Arktis), Tord Ueland Kolstad (styreleder BRUS – Bodøregionens Utviklingsselskap) og Nina Hansen (adm.dir i JM Hansen).</p>
<p>Premien: Førstepremien er på 150 000 kroner, mens 2.plass og 3.plass får 25.000 kroner hver.</p>
<p>Utdeling: Prisen deles ut 22.oktober under Næringslivsdagen Nord.</p>
<p>Vekst i Nord-prisen er et samarbeid mellom Nordlys, Innovasjon Norge og Norinnova.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere vinnere</div>
<div type="text">
<p>2018</p>
<p>Radius Kirkenes, Sør-Varanger</p>
<p>2017</p>
<p>Vesteraalens, Sortland</p>
<p>2016</p>
<p>LetSea AS, Sandessjøen</p>
<p>2015</p>
<p>Henriksen Shipping, Kirkenes</p>
<p>2014</p>
<p>Delitek, Alsvåg i Vesterålen</p>
<p>2013</p>
<p>FarOut, Tromsø</p>
<p>2012</p>
<p>Ascella AS, Alta</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde flere jobber samtidig under hektisk oppstart</div>
<div type="text">
<p>Nordnorsk næringsliv består i stor grad av små- og mellomstore bedrifter. Under småbedriftene er det imidlertid også noen «miniputter» som hevder seg.</p>
<p>Blant de mest spennende er konsulentselskapet Wind Snow &amp; Building Technology i næringsfattige Ballangen. Dette selskapet har slått seg opp blant annet på analyser av snødrift og vind. Omsetningen er foreløpig bare 2,7 millioner kroner, men i det værutsatte nord kan det være potensial for mer vekst for miniputten.</p>
<p>Aller minst av årets kandidater er likevel det lille regnskapsfirmaet Bedøko i Tromsø med vel 1,5 millioner kroner i omsetning. Like bak der igjen finner vi tromsøbedriften Arctic Escape på vel 1,7 millioner kroner – der gründerne turnerte flere jobber samtidig i en svært hektisk oppstartsfase. Såkalte «escaperooms» er en internasjonal suksess – der grupper blir låst inn i et rom i en time for å løse et mysterium.</p></div>
<div type="title" level="3">Bygde seg opp på rester etter storkonkurs</div>
<div type="text">
<p>Vesterålen i Nordland peker seg også i år ut som en vekstregion. Området har også en klar overrepresentasjon blant tidligere vinnere. Spesielt imponerende er det kanskje at Øksnes kommune og lille Myre med noen tusen innbyggere hevder seg meget godt i år også.</p>
<p>Ted Robin Endresen er gjenganger på vekstlisten etter å ha bygd seg opp på restene av en storkonkurs. Nå er han igjen kvalifisert med Øksnes Kystfiske AS, som også var kvalifisert i fjor.</p>
<p>Blant byene har det tradisjonelt vært slik at Alta, Mo i Rana og Bodø har gjort det skarpt. Folkerike Tromsø har ikke vært like dominant. De to siste årene har det imidlertid poppet opp flere og flere toneangivende vekstbedrifter i ishavsbyen – og i år er det ekstra mange.</p></div>
<div type="title" level="3">Bransjene som dominerer</div>
<div type="text">
<p>Så hvilke bransjer er det som peker seg ut? Bygg- og anlegg (og eiendom) er ikke til å komme utenom. Bransjen har hatt en eventyrlig lang og bratt vekstkurve drevet av høye boligpriser og stor aktivitet innen forretning, næring og offentlige bygg.</p>
<p>Transportselskaper gjør det også godt – i en langstrakt landsdel – med langveis frakt av varer.</p>
<p>Fisk – kanskje spesielt kystflåten – har en rekke kvalifiserte kandidater – grunnet en meget gunstig prisutvikling på råvarene fra havet. I år er det imidlertid flere som har tjent godt på grunn av kvotesalg, og ikke ren drift.</p>
<p>Konkurransen prioriterer ren vekst i drift. Bedrifter som ikke kan vise til driftsmessig vekst – men der veksten skyldes for eksempel kjøp og salg av eiendom eller kvoter – vil ikke nå opp blant finalistene.</p>
<p>Et fremadstormende reiseliv – spesielt i Troms og Finnmark – er også tydelig til stede. I fjor vant Kirkenesbedriften Radius Kirkenes etter å ha vært kvalifisert for tredje året på rad. I år ble bedriften kjøpt opp av en stor nasjonal aktør.</p></div>
<div type="title" level="3">DISSE KAN VINNE</div>
<div type="title" level="3">Nordland</div>
<div type="text">
<p>Omsetning i 2018. Tall i tusen kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Troms</div>
<div type="title" level="3">Finnmark</div>
<div type="text">
<p>Disse har vunnet tidligere:</p>
<p>2019: ?</p>
<p>2018: Radius Kirkenes</p>
<p>2017: Vesteraalens as (Nordland – Sortland)</p>
<p>2016: Letsea as (Nordland – Sandnessjøen/Dønna)</p>
<p>2015: Henriksen Shipping Service (Finnmark – Kirkenes)</p>
<p>2014: Delitek as (Nordland – Vesterålen)</p>
<p>2013: Farout as (Troms/Nordland – Tromsø/Lofoten)</p>
<p>2012: Ascella as (Finnmark – Alta)</p>
<p>2011: Karl's Fisk &amp; Skalldyr as (Troms – Tromsø)</p>
<p>2010: Elektro Bodø as (Nordland – Bodø)</p>
<p>2009: Finnmarksløpet as (Finnmark – Alta)</p>
<p>2008: Brødrene Karlsen as (Troms – Husøy)</p>
<p>2007: Rantex as (Nordland – Mo i Rana)</p>
<p>2006: Nordkyn Seafood as (Finnmark – Mehamn)</p>
<p>2005: Probio Nutra Forte as (Nordland – Andenes)</p></div></body></document>
