<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191025-helgens-direktesport.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/sport/fotball/basketball/helgens-direktesport-opprykk-nedrykk-og-seriefinale-star-pa-spill-na-avgjores-alt-for-floya-finnsnes-senja-og-til/s/5-34-1215967" frk="495 21 70 3289"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 14:54"/>
<attribute name="author" value="Lars Eidissen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helgens direktesport: Opprykk, nedrykk og seriefinale står på spill. Nå avgjøres alt for Fløya, Finnsnes, Senja og TIL</div>
<div type="ingress">Sett snøfreseren og skistavene på vent. Det er klart for en sportshelg av de helt sjeldne på Nordlys denne helga.</div>
<div type="author">Av Lars Eidissen</div>
<div type="date">25. oktober 2019, kl. 14:54</div>
<div type="caption"><p>SUPERHELG: Celine Nergård (Fløya), Thomas Alyouseus (Finnsnes), Daniel Mikkelsen (FK Senja), Tobias Schjetne (Fløya) og Birgitte Dahle (TIL) spiller alle sammen helt avgjørende kamper for seriegull, opprykk og i opprykkskvalik denne helga. Hele fotballfesten får du med deg direkte på Nordlys.no.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er klart for siste serierunde i fotball i mennenes 2.- og 3.-divisjon. Når Fløya-kvinnene i tillegg kan sikre seriegull i nest siste serierunde samme helg, samtidig som TIL-kvinnene starter på sin kvalifisering for 1.-divisjon i fotball borte mot Viking, så tyter det formelig ut av godbiter på sendeplanen til Nordlys.no i helga.</p>
<p>Hele sendeskjemaet finner du nederst i saken!</p>
<p>Klokken 12.00 lørdag spilles siste serierunde i både 2.- og 3.-divisjon. På Nordlys og Direktesport kan du følge alle lokale lag på disse nivåene - i tillegg til de andre kampene.</p>
<p>I 2.-divisjon har FK Senja dratt i gang en skikkelig redningsaksjon og vunnet sine tre siste kamper mot lag over seg på tabellen. I siste serierunde møter de Alta, og plassen sikres definitivt med seier. Dersom det blir tap, så er de avhengig av at Åsane slår Elverum på bortebane. Det er naturligvis også en kamp man som Nordlys-abonnent kan se på Direktesport.no.</p>
<p>I 3.-divisjon handler det om seriegullet for Fløya og Finnsnes. Fløya spiller borte mot TIL 2 og tar gullet dersom de vinner. Skulle imidlertid Fløya tape eller spille uavgjort, så kan Finnsnes kapre gullet dersom de slår Harstad borte.</p>
<p>Søndag er det fotballkvinnene som gjelder.</p>
<p>Fløya har måttet flytte sin seriefinale til Alfheim, og tar i møt Hønefoss med følgende enkle premiss: Dersom Fløya tar poeng i kampen, så er de kronet som seriemester i 1.-divisjon. Hvis Hønefoss vinner, så har Fløya en to poengs ledelse på tabellen når de reiser til Bodø for å møte Grand i siste runde.</p>
<p>Samme formiddag spiller TIL-kvinnene sin første kvalifiseringskamp til 1.-divisjon, borte mot Viking. Også den kampen vises direkte på Nordlys.</p>
<p>Og det er faktisk langt fra bare fotball som står på plakaten i en prima helg for de sportsinteresserte:</p>
<p>Hittil ubeseirede BK Tromsø spiller hjemmekamp i eliteserien i volleyball, og to bortekamper med elitekvinnene til BK Tromsø står også på sendeplanen.</p>
<p>Det samme gjør dobbel bortekamp for Tromsø Storm etter en ny overtidsthriller på hjemmebane sist, og mulig comeback for den amerikanske profilen Cam Gregory.</p>
<p>Hele helgens sendeplan ser slik ut:</p></div>
<div type="title" level="3">Lørdag:</div>
<div type="text">
<p>12.00 Harstad-Finnsnes (3.-divisjon fotball, menn)</p>
<p>12.00 Tromsø 2-Fløya (3.-divisjon fotball, menn)</p>
<p>12.00 Skjervøy-Melbo (3.-divisjon fotball, menn)</p>
<p>13.00 Senja-Alta (2.-divisjon fotball, menn)</p>
<p>13.00 Elverum-Åsane (2.-divisjon fotball, menn)</p>
<p>14.00 KFUM Volda-BK Tromsø (eliteserie volleyball, kvinner)</p>
<p>15.00 Nidaros Jets-Tromsø Storm (BLNO, menn)</p>
<p>16.00 BK Tromsø-TIF Viking (eliteserien i volleyball, menn)</p></div>
<div type="title" level="3">Søndag:</div>
<div type="text">
<p>12.00 Fløya-Hønefoss (1.-divisjon, kvinner)</p>
<p>13.00 Viking-TIL (kvalifisering til 1.-divisjon fotball, kvinner)</p>
<p>13.00 NTNUI-BK Tromsø (eliteserie volleyball, kvinner)</p>
<p>17.00 Asker Aliens-Tromsø Storm (BLNO, menn)</p></div></body></document>
