<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190801-kvinner-kan-og-kvinn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/kvinner-kan-kvinner-vil" frk="749 7 33 4245"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01"/>
<attribute name="author" value="Bente Bech"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinner kan - og kvinner vil!</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Bente Bech Storfjord</div>
<div type="date">1. august 2019</div>
<div type="caption"><p>Ved å vise respekt for andre, tør kanskje nye ideer se dagens lys, og ferske politikerspirer (som meg selv) klarer og tør å «hive seg ut i» den politiske dammen. Det er bra, og viktig, at flere bidrar til et samfunn som er i stadig utvikling, skriver kommunepolitiker Bente Bech. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>For 4 år siden valgte jeg for første gang å stille til valg i Storfjord kommune. Og kom inn i kommunestyret som en av Tverrpolitisk listes representanter.</p>
<p>Det å være kvinnelig politikerrepresentant, valgt av kommunens innbyggere, har jeg sett på som en tillitserklæring og et viktig oppdrag for fellesskapet vårt. Det har vært som en fireårig dugnad. Det tar tid, det er sosialt og jeg har blitt kjent med min egen kommune på en helt annen måte. Jeg har begynt å lære om hvordan ting henger sammen i det kommunale systemet og det er et utrolig innholdsrikt system! Med det sagt har det å bidra frivillig for å fordele goder og plikter innenfor kommunen med alle de valg som må taes, ikke vært like enkelt hver gang.</p>
<p>På landets Kommunalpolitiske toppmøte i april var trusler og hets et tema, fordi det å ta upopulære beslutninger kan føre til både netthets og trusler fra medborgere i og utenfor kommunen. Mange folkevalgte får så «ørene flagrer», fortjent eller ufortjent, over det ganske land, men framstår mange ganger styggelig skarp og i en uverdig debattform</p>
<p>«Send ordføreren til helvete!» var bare et av utsagnene som møtte ordfører i Vågsøy Kristin Maurstad i sosiale medier, etter en periode der Vågsøy kommune i Sogn og Fjordane hadde hatt prosesser med skolenedlegging, justering av kommunegrenser og kommunesammenslåing. Bølger av hets og sjikane etterfulgte disse sakene og det gikk så langt at hun ble sykemeldt. Hun fortalte sin historie på Kommunal politisk toppmøte.</p>
<p>Det viser seg at det kan være utfordrende å være politiker både nasjonalt og lokalt. Det kan være vanskelig for hvem som helst å stå fram som folkevalgt og lokalsamfunnets ansikt utad.</p>
<p>Er det vanskeligere for kvinner? Er det lettere å hetse og latterliggjøre kvinnelige politikere? Jeg skal innrømme at det til tider har vært skikkelig fælt å være lokalpolitiker både på egne, men også andres vegne. Jeg har til tider syntes at kritikk som har fremkommet har vært styggelig skarp og uverdig og jeg har undret meg om det var dette jeg ville? Kroppsspråk med lyder som sukk og stønn, er også språk. Det er ikke greit å bli omtalt i krasse ordelag og bli latterliggjort av folk som man kjenner og slett ikke kjenner. Saklig kritikk er noe annet.</p>
<p>Psykologisk kan det forklares: man skal gjøre narr av andre for å føle seg bedre selv. Folkeskikk kreves, sier jeg.</p>
<p>Ved å vise respekt for andre, tør kanskje nye ideer se dagens lys, og ferske politikerspirer (som meg selv) klarer og tør å «hive seg ut i» den politiske dammen. Det er bra, og viktig, at flere bidrar til et samfunn som er i stadig utvikling.</p>
<p>Det har også vist seg etterhvert at politikk er gøy å holde på med!</p>
<p>Nå viser en undersøkelse som Kommunal rapport har gjennomført at ca hver tredje lokalpolitiker som har svart, ikke vil stille til gjenvalg til høsten. Det blir oppgitt flere grunner til det og det er særlig kvinnene som sier at det er mangel på tid og problemer med å få hverdagen til å gå opp.</p>
<p>Dette gjorde meg litt nysgjerrig, hvor mange kvinner stiller på liste til kommunevalget i Storfjord 2019? Det er gledelig å se at her florerer med «nye» navn og innbyggere som ønsker å gjøre en innsats for kommunen vår. Her er oversikten jeg fant:</p>
<p>MDG: 17 av 23 er kvinner</p>
<p>TPL: 10 av 23 er kvinner</p>
<p>AP: 8 av 18 er kvinner</p>
<p>Høyre: 7 av 23 er kvinner</p>
<p>FRP: 4 av 14 er kvinner.</p>
<p>Kommunestyret har i Valgperioden 2015/2019 bestått av 17 politikere og 7 av dem er kvinner.</p>
<p>Jeg har et ønske om at årets kommunevalg og de neste fire år i politikkens tegn, foregår i en sømmelig tone og at vi alle tenker oss om før vi publiserer ord og uttrykk man kunne ha spart seg selv og andre for, både muntlig og skriftlig.</p>
<p>Jeg ønsker og håper på en god oppkjøring fram mot valget til høsten, at vi alle bruker stemmeretten vår og at vi får flere kvinner i Storfjord kommunestyre.</p>
<p>Frank Aarebrot sa en gang: «Hjemmesitting er en halv stemme til dem du liker minst».</p>
<p>Godt valg!</p></div></body></document>
