<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191216-varslet-pent-julevar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/varet/storm-weather-center/jul/varslet-pent-julevar-i-nord-na-er-prognosen-endret/s/5-34-1238213" frk="296 1 2 1770"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 20:54"/>
<attribute name="author" value="Eskil Mehren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varslet pent julevær i nord - nå er prognosen endret</div>
<div type="ingress">Sprikende prognoser for juleværet i Troms.</div>
<div type="author">Av Eskil Mehren</div>
<div type="date">16. desember 2019, kl. 20:54</div>
<div type="caption"><p>NEDBØR: Slik ser den siste værprognosen fra StormGeo ut. Den viser nedbøren som kommer inn julaften. GRAFIKK: StormGeo</p> <p>LAVTRYKK: Slik er lavtrykksplasseringen og nedbøren på lille julaften.</p></div>
<div type="text">
<p>De siste dagers værprognoser har gitt håp om et hvitt og idyllisk julevær. Mandag kveld forelå nye prognoser som er egnet til å dempe forventningene en smule.</p>
<p>- Det blir en hvit jul, men de nye prognosene fra klokka 20 er litt ulike de forrige, fortalte vakthavende meteorolog Beathe Tveita i StormGeo til Nordlys mandag kveld.</p>
<p>Et lite lavtrykk utvikler seg utenfor kysten av Nordland lille julaften, og gir sørøstlig fralandsvind i Troms. Dette gir litt snø i indre strøk, men opphold i ytre strøk av Troms. Sørover i Nordland blir det nedbør, trolig som regn i ytre strøk. I Tromsø blir det noen få minusgrader.</p></div>
<div type="title" level="3">Sludd og snø</div>
<div type="text">
<p>- Natt til julaften blir det kanskje litt snø også i ytre strøk av Troms. På selve julaften, når lavtrykket trekker nordover vest for Troms, blir det overgang til sørvestlig vindfelt og litt stigende temperatur. Opphold først på dagen, mot kvelden litt sludd og snø, forteller Tveita.</p>
<p>Til tross for at de siste prognosene ikke er de aller beste, har meteorologen en trøst.</p>
<p>- Slik det er nå, vil prognosene svinge litt, så det gjenstår å se hvordan det blir akkurat disse dagene. Slik det er nå, er det litt usikkert.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppholdsvær mot helgen</div>
<div type="text">
<p>I de kommende dagene er det svake lavtrykk i området rundt Troms. Nedbøren kan komme til dels som regn, men torsdag til lørdag vil det bli oppholdsvær med overgang til østlig vind.</p>
<p>- Søndag og mandag er det en front som passerer med nedbør, det vil komme som regn i lavereliggende strøk, sier hun.</p></div></body></document>
