<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191110-slo-kulderekord-i-na.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/varet/tromso/kulde/slo-kulderekord-i-natt-det-er-tidlig-pa-vinteren-for-sa-kalde-temperaturer/s/5-34-1222638" frk="363 11 23 2029"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 13:23"/>
<attribute name="author" value="David Nyvoll"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slo kulderekord i natt: – Det er tidlig på vinteren for så kalde temperaturer</div>
<div type="ingress">Det har vært kaldt i store deler av landsdelen i helga. Men aller kaldest var det på Bardufoss.</div>
<div type="author">Av David Nyvoll</div>
<div type="date">10. november 2019, kl. 13:23</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Meteorologisk institutt i Nord-Norge var det 29,0 grader ved området rundt Bardufoss lufthavn, noe som er ny kulderkord. Aldri har det vært så kaldt, så tidlig i november, som det er i år. Den forrige rekorden på Bardufoss var på 29,7 grader for 31 år siden.</p>
<p>– Det er tidlig på vinteren for så kalde temperaturer, men det er nok på det kaldeste nå i helga. I neste uke vil temperaturene stige litt, det kommer noen skyer og nedbør som kommer fra Sverige, så da blir det nok noen grader varmere, selv om det ikke blir direkte mildt, sier vakthavende meteorolog ved Vervarslinga i Nord-Norge, Jon Austerheim, og legger til:</p>
<p>– Erfaringsmessig er det steder i nærheten der det kan ha vært kaldere, men vi har ikke målestasjon på de stedene. Men kaldest var det i Finnmark, ved Finnmarksvidda var det 31,3 minusgrader i helga.</p>
<p>Også i Tromsø har det vært kjølig, kan Austerheim fortelle.</p>
<p>– Generelt har det vært kaldt over hele fjøla. I Skibotn er det mål 17,3 minusgrader, ved Langnes i Tromsø er det målt 11,0 minusgrader, mens det i Tromsdalen har vært 16,0 minusgrader.</p>
<p>Meteorologene forventer at været holder seg stabilt i tiden fremover, og at det kanskje kan bli litt varmere.</p>
<p>– Det kan bli mildvær i uka som kommer, kanskje til og med plussgrader og kanskje regn, men det er tidlig å si. Det er veldig usikkert. Vi tror at det vil fortsette å være tørt videre ut i uka, men mot slutten av uka kan det komme noen byger.</p>
<p>De som måtte frykte at kveldens TIL-kamp mot Vålerenga skal bli utsatt på grunn av kulde har derimot ingenting å frykte.</p>
<p>– Det er nok ikke de store forandringene fra hvordan det er nå. Her ved Vervarslinga er det for øyeblikket 7 kuldegrader, så et sted mellom 6 og 9 minusgrader kan jeg tenke meg. Det er forventet relativt lite vind, men det vil nok komme et lite drag av Balsfjordvinden, sier Austerheim.</p></div></body></document>
