<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190520-nord-norges-fremste-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/rakettnatt/sondre-justad/stian-johansen/nord-norges-fremste-popstjerne-avslutter-rakettnatt-skal-holde-eksklusiv-jubileumskonsert/s/5-34-1125058" frk="352 9 21 2168"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 10:00"/>
<attribute name="author" value="Tobias Kvalvik Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nord-Norges fremste popstjerne avslutter Rakettnatt: Skal holde eksklusiv jubileumskonsert</div>
<div type="ingress">Tre nye artistslipp og én avlysning for Rakettnatt. Nå er programmet komplett.</div>
<div type="author">Av Tobias Kvalvik Henriksen</div>
<div type="date">20. mai 2019, kl. 10:00</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR RAKETTNATT: Sondre Justad skal nok en gang spille på Rakettnatt. Foto: Jonathan Vivaas Kise</p></div>
<div type="text">
<p>Én verdenskjent artist, en av Norges beste liveartister og ett britisk stjerneskudd er klar for Rakettnatt. Det er svenske Icona Pop, Sondre Justad og britiske Boy Azooga.</p>
<p>Førstnevnte har nesten 4,5 millioner månedlige lyttere på Spotify, og den mest kjente sangen, «I love it», har hele 332 millioner avspillinger. Hun har også de kjente sangene «Emergency» med 91 millioner avspillinger og «All Night» med 82 millioner.</p>
<p>– Icona Pop treffer midt i Rakettnatts sjel, ung herlig pop som er lett å danse til. Å synge med på «I Love It» kommer garantert til å bli et høydepunkt i Rakettnatts historie, sier festivalsjef Stian Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rakettnatt-høydepunkt</div>
<div type="text">
<p>Sondre Justad er et kjent navn i Tromsø, og han spilte blant annet på Rakettnatt tilbake i 2017. Det beskriver Johansen som et av de store Rakettnatt-høydepunktene.</p>
<p>– Vi ønsket oss en av de artistene som har levert et av de største høydepunktene i løpet av våre fem år som festival. Sondre Justad sin konsert i 2017 utpeker seg som en av de beste i løpet av disse fem årene.</p>
<p>Justads Rakettnatt-opptreden blir helt spesiell.</p>
<p>– Vi skal bruke de neste månedene på å leke kreativt og planlegge konserten så denne kvelden blir noe helt spesielt. Det blir siste gang vi spiller i Tromsø på en god stund, sier Sondre Justad i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kanskje det beste</div>
<div type="text">
<p>På Rakettnatt-plakaten står allerede Madrugada, Ina Wroldsen, Unge Ferrari, Boy Pablo, Fay Wildhagen, SKAAR, Halie og mange flere.</p>
<p>– Det blir to helt utrolige kvelder med kanskje det beste Nord-Norge kan by på når Madrugada avslutter fredag kveld, og Sondre Justad avslutter lørdag.</p>
<p>Princess Nokia har måtte meldt avbud til sin konsertopptreden.</p>
<p>– Dessverre har vi fått beskjeden om at Princess Nokia ikke kan komme til årets festival, sier Johansen og legger til at han håper vi får se artisten en annen gang.</p>
<p>Rakettnatt arrangeres for femte gang 23. og 24. august.</p></div></body></document>
