<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191217-til-keeper-forlater-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/gudmund-kongshavn/til/fotball/til-keeper-forlater-klubben/s/5-34-1238828" frk="261 8 12 1490"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 19:30"/>
<attribute name="author" value="Øystein Solvang"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TIL-keeper forlater klubben</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Øystein Solvang</div>
<div type="date">17. desember 2019, kl. 19:30</div>
<div type="caption"><p>FERDIG: Gudmund Broks Kongshavn slutter i TIL. Foto: Ryan Kelly / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gudmund Broks Kongshavn forlater TIL etter nedrykket fra Eliteserien. Det melder klubben på sine egne nettsider tirsdag kveld.</p>
<p>- Etter 5 år i Tromsø Idrettslag, må vi dessverre si farvel til en klassekeeper, humørspreder og meget profesjonell toppidrettsutøver, skriver klubben på sine nettsider.</p>
<p>-Gudmund er en meget god keeper som vi gjerne skulle ønske at vi kunne beholde. Dessverre fører et nedrykk til at vi må kutte i utgifter der det er mulig. Det gjelder også på sporten. Da har vi ikke råd til å ha en så sterk keeper i stallen når vi i tillegg har Jacob Karlstrøm, sier sportssjef Svein Morten Johansen til TIL.no.</p></div>
<div type="title" level="3">Om fire uker står Gudmund (28) uten jobb: – Jeg har et stort ansvar med å være en best mulig pappa og ektemann</div>
<div type="text">
<p>Kongshavn kom til klubben før 2015-sesongen.</p>
<p>-Det føles veldig rart akkurat nå. Jeg har blitt utrolig glad i TIL og Tromsø. Det føles som om jeg har vært her i mye mer enn 5 år og ønsker klubben alt godt i fremtiden. TIL er viktig for mange mennesker og hører hjemme i Eliteserien. Det er trist at min tid i nord ble avsluttet med nedrykk og at økonomien setter sine begrensninger for fortsettelsen. Men sånn er fotballen, og jeg er sikker på at både meg selv og TIL går lysere tider i møte, sier Kongshavn til TIL.no.</p></div>
<div type="title" level="3">Topper og flopper på TIL-børsen 2019: Her er de som leverte - og dette er TIL-spillerne som skuffet oss mest</div></body></document>
