<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190819-truer-med-nedleggels.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/samferdsel/politikk/transportnaringen/truer-med-nedleggelse-av-37-flyruter/s/5-34-1178476" frk="211 18 25 1380"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 06:46"/>
<attribute name="author" value="Simen Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Truer med nedleggelse av 37 flyruter</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Simen Pedersen</div>
<div type="date">19. august 2019, kl. 06:46</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Dersom regjeringen innfører en fellesmoms på 23 eller 25 prosent, varsler flyselskapet Widerøe at de vil legge ned nær 40 innenriksruter, skriver Nationen.</p>
<p>Det er flesteparten av flyselskapets kommersielle flyruter i Norge.</p>
<p>Finansdepartementet har tidligere sagt at de ønsker én fast felles moms på 23 eller 25 prosent, noe som vil gjøre avgiftene høyere på blant annet persontransport, overnatting og mat</p>
<p>Forslaget er sendt på høring, og det er i Widerøes høringssvar at flyselskapet varsler det omfattende kuttet i innenlandsruter.</p>
<p>– Økt moms fra dagens 12 prosent til 23 – 25 prosent kan innebære over 100 millioner i tapte inntekter som følge av passasjerbortfall, sier direktør for strategi og infrastruktur i Widerøe, Terje Skram, til avisa.</p>
<p>Flyselskapet argumenterer videre for at både flyseteavgift og CO2-avgift allerede gjør at flere av Widerøes flygninger ikke er lønnsomme, og at dette har rammet flyruter som er en del av «kollektivtrafikken» i distriktene, gjennom økte priser og redusert tilbud.</p>
<p>De ber regjeringen se til Sverige og Danmark som har henholdsvis 6 prosent moms og nullmoms på persontransport.</p>
<p>Høringsfristen for forslaget om felles momsavgift går ut 29. august. Finansminister Siv Jensen (Frp) har tidligere sagt at hun tror det ikke vil bli aktuelt å justere opp alle merverdiavgifter.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
