<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190629-hold-dere-unna-carl-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/hold-dere-unna-carl-gustav-0" frk="592 10 40 3729"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29"/>
<attribute name="author" value="Inga Helene Juul"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hold dere unna Carl Gustav!</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Inga Helene Juul Militærmusiker, kulturskolelærer, frilansjournalist / Kvæfjord</div>
<div type="date">29. juni 2019</div>
<div type="caption"><p>Nordnorsk Kunstmuseum framstår som kunnskapsløse og historieløse i valget av Fleischer-statuen til sitt kunstprosjekt «Like Betzy». Foto: Inga Helene Juul</p></div>
<div type="text">
<p>Det er mange måter å skape blest om et kunstprosjekt på. En er selvsagt å skape tankevekkende kunst som setter spor i kraft av seg selv. En annen er å skape gode formidlingskanaler som løfter fram kunsten til store grupper i befolkningen. En tredje er at man som formidler inntar rollen som kunster, og selv tar i bruk kunstneriske virkemidler for å vekke oppsikt. Det siste har skapt spetakkel i Harstad under Festspillene i Nord-Norge gjennom Nordnorsk Kunstmuseums (NNKM) kunsteksperiment, hvor statuen av general Carl Gustav Fleischer er kledd inn i en trekasse og påhengt et messingskilt med inskripsjonen «Han Carl som Betzy».</p>
<p>Dette er gjort i forbindelse med utstillingen «Like Betzy» som omhandler maleren Betzy Akersloot-Bergs liv og virke, og som åpnet 15. juni i Tromsø. I anledning utstillingsåpningen avduket NNKM kunstinstallasjonen «Han Roald som Betzy», hvor statuen av polarhelt Roald Amundsen fikk samme behandling som Fleischer nå er utsatt for i Harstad. NNKM ønsker å rette søkelyset mot de kjønnsmessige skjevhetene i hvem som er tilstede i historiene vi formidler om oss selv, og den lave representasjonen av kvinnelige kunstnere i gallerier, museer og samlinger.</p>
<p>Jeg støtter museets intensjon fullt ut. Kvinner har vært underrepresentert i vår felles bevissthet i lang, lang tid. Som musiker må jeg, med skam å melde, tilstå at jeg aldri har spilt et soloverk skrevet av en kvinnelig komponist. Jeg måtte faktisk fylle 50 før jeg i det hele tatt visste at det fantes verker fra før 1900 skrevet for klarinett av en medsøster. De siste årene har derfor mitt (bittelille) private 8. mars-prosjekt vært å dele artikler om kvinnelige komponister, både nålevende og historiske, i sosiale medier.</p>
<p>Jeg har også stor sans for samtidskunstens mange uttrykksmåter. Fortsatt svir det på netthinna når jeg tenker på de 14000 redningsvestene fra Lesbos som prydet fasaden til Konzerthaus Berlin i begynnelsen av 2016, da Ai Weiwei ønsket å kommentere hvordan Europa har håndtert flyktningekrisen de siste årene. Det er derfor ikke selve tildekningen av Fleischer-statuen, ei heller Fleischers innsats for landet i april- og maidagene 1940, som får meg til å ta til tastaturet. Det er valget av Fleischer jeg stiller meg undrende til. Kjenner NNKM HELE historien om generalen?</p>
<p>Etter at de allierte styrkene forlot Norge vårdagene 1940, ble Fleischer beordret til å følge HM Kong Håkon og regjeringen til London. I de to årene som fulgte, ble Fleischer jevnlig motarbeidet både av politikere og andre militære ledere. Hans innspill til den fortsatte kampen, basert på en oppsiktsvekkende innsikt i militære forhold, ble oversett, og han ble i prinsippet degradert da han ble beordret til Canada som militærattaché i februar 1942. Da han ti måneder senere ble beordret til jobben som militærattaché i Washington DC, en stilling vanligvis bekledd av offiserer med langt lavere grad enn han, var ydmykelsen total. Fleischer valgte å ta sitt eget liv 19. desember 1942. I årene etter 1945 ble Fleischers heroiske innsats for landet under krigen lagt lokk på. Han skulle for all del ikke ha noen heltestatus.</p>
<p>NNKM har altså brukt Fleischer, som selv ble offer for fortielse og forsøk på usynliggjøring, for å rette et kritisk blikk på neglisjerte historier. Fra mitt ståsted framstår valget av general Fleischer-statuen som kunnskapsløst og historieløst. Det viser også hvor galt det kan gå, når offentlige forvaltere og formidlere av kunst prøver å innta kunstnerrollen uten å sette seg inn i den hele og fulle historien.</p></div></body></document>
