<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190903-stem-for-faen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/stem-faen" frk="599 0 3 3406"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03"/>
<attribute name="author" value="Elena Hansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stem, for faen!</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Elena Hansen</div>
<div type="date">3. september 2019</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>For jo det er det, 9. september er det kommunestyre- og fylkestingsvalg i hele landet. Da stemmes det over hvem som skal styre kommuner og fylker de neste fire årene. Ungdommer er likevel en av målgruppene som har lavest oppslutning under valgene. Har vi det for godt?</p>
<p>Muligens. For vi er forbanna heldige. Vi lever i en lykkelig boble i lille Norge hvor det å ha åpne valg uten fusk og et velfungerende demokrati er en selvfølge. Det er det ikke i store deler av verden. I april var jeg på Cuba og kjente på det intense behovet befolkingen hadde etter å ha muligheten til å bestemme selv.</p>
<p>Jeg husker jeg spurte en kubaner om det var dumt å handle varer fra gatehandlere og ikke supermarkedet, om det «ødela systemet» og han svarte «the system is already broken». Dette er folk som mest sannsynlig aldri får se noe mer enn øya de bor på og må leve fra hand til munn. Det eneste de vil er å ha en mulighet til å gjøre en endring.</p>
<p>Den muligheten har vi i Norge og likevel gidder ikke størsteparten av min målgruppe å sette av noen minutter til å stemme under valget.</p>
<p>Likevel har jeg forståelse for det. Jeg er ikke vokst opp i en familie der politikk preget samtalene rundt middagsbordet, jeg faller stadig ut på debatt når temaene blir uinteressante og nylig blandet jeg Torbjørn Røe Isaksen (Høyre) og Audun Lysbakken (SV).</p>
<p>Det tar lang tid å sette seg inn i politikk, spesielt når politikerne selv snakker et språk som mannen på gata ofte ikke forstår. Debatter preges av avbrytelser, hersketeknikk og politikere som er mer opptatt av «ta» hverandre enn å fremme politikken sin. Man sitter ofte igjen sliten og uten noe videre informasjon om hva partiene egentlig mener.</p>
<p>Slikt kan føles overveldende og jeg har forståelse for at noen mener det er bedre å ikke stemme. Tanker er vel gjerne at hvorfor skal man stemme på noe man ikke forstår? Men informasjon kommer dessverre ikke gratis og det er viktig å vite hva Norges største partier brenner for.</p>
<p>Men man trenger ikke kunne alt! Jeg har mine grunnverdier og noen hjertesaker som gjør at jeg stemmer deretter. For vi har da alle klagd på noe som kunne vært gjort annerledes i denne byen? Flere kollektivtransport-tilbud? Et mer moderne skolesystem? Billigere boliger? Bedre eldreomsorg? Mer fokus på miljøet?</p>
<p>Det er nå man har en mulighet til å påvirke og det er fire år til neste kommunestyre- og fylkestingsvalg. Jeg er dritt lei av kommentaren: «det gjør ingen forskjell». Det gjør i hvert fall ikke det om du ikke stemmer. Engasjement er en drivkraft for endring.</p>
<p>Det skal være sagt: norsk ungdom er flink! Mange klarer å sjonglere skole, trening, jobb og det sosiale. Ikke minst er de fleste hyggelig og hjelpsomme. Det er forståelig at mange føler valget bare blir enda et stressmoment. Så dette innlegget er ikke ment for å belære og kjefte. Heller en ung voksen som ofte syntes politikk blir overveldende og vanskelig som prøver å nå ut til andre unge voksne som føler det samme.</p>
<p>Og her er mine tips:</p>
<p>Finn deg en eller flere hjertesaker</p>
<p>Les deg opp på hva de ulike partiene tenker om hjertesakene dine</p>
<p>Ta en valgomat-test (dette tar ca. 10 minutter)</p>
<p>Stem!</p>
<p>Som enkeltmenneske har vi den fantastiske muligheten til å påvirke hvordan landet vårt kan bli enda bedre og stemmen din er uvurderlig, unik og viktig. Så klisjé som det er så er ungdommen framtida og ønsker man en endring så begynner det i stemmebåsen.</p></div></body></document>
