<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190901-viktig-sterkt-og-klo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/sterkt-klokt-roymo" frk="419 0 0 2419"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viktig, sterkt og klokt av Røymo</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordlys Leder / Nordlys</div>
<div type="date">1. september 2019</div>
<div type="caption"><p>SAMMEN MOT RASISME: Hele det politiske Tromsø stilte seg bak ordfører Kristin Røymo da hun holdt sin tale på Stortorvet i Tromsø lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>SIAN sin demonstrasjon i Tromsø lørdag ble heldigvis møtt av en kraftfull og tverrpolitisk motdemonstrasjon.</p>
<p>SIAN representerer muslismhat, og to sentrale medlemmer i organisasjonen er tiltalt for hatefulle ytringer etter den såkalte rasismeparagrafen.</p>
<p>Da de kom til Tromsø, mobiliserte byen og snudde ryggen til holdninger, ordbruk og retorikk som all erfaring viser fører til hat og vold.</p>
<p>Tromsø er og skal være en raus by, der mennesker fra ulike kulturer og religioner skal føle seg trygge, og at de er velkommen. Dette er en tradisjon som kjennetegner Tromsø, og som vi skal være stolte over.</p>
<p>Det sterkeste øyeblikket lørdag var uten tvil ordfører Kristin Røymos tale. Den var preget av kjærlighet, ikke fordømmelse og frykt, og det ble et sterkt symbol på grunnmuren og verdiene bysamfunnet vårt er bygd på:</p>
<p>-Vi kan også møte dem som kjenner redsel for islam, med smil og trygghet. Men vi kan ikke møte de som sprer hat og frykt med smil alene. Vi aksepterer ikke agitasjon som skaper avstand. Vi må bygge broer, ikke skape større avstand. Tromsø aksepterer ikke at mennesker skal bli redde fordi SIAN sprer løgner om islam. Tromsø tar avstand fra alle former for ekstremisme. Kun på den måten sikrer vi frihet for hver enkelt av oss. Trygghet til å leve frie liv, sa Røymo.</p>
<p>Dette er kloke og viktige ord om toleranse og inkludering av de som har meninger vi ikke liker, men også om evnen til å stå opp mot splittelse og polarisering.</p>
<p>Her må det være tillatt å si at Røymo snakket på vegne av hele den mangfoldige byen vår. Det er viktig når det skjer, fra tid til annen, at en ordfører gir uttrykk for det et bredt flertall i en by tenker og føler, på tvers av politiske skillelinjer.</p>
<p>Dette var kanskje Røymos aller fineste øyeblikk som ordfører, og de kom helt på tampen av hennes fire år i vervet. Det er ord som vil bli husket, og vi takker henne for at hun snakket så sant og riktig om Tromsø i et avgjørende øyeblikk.</p>
<p>Det var dessuten flott å se at at alle ordførerkandidatene, langs hele dem politiske aksen i Tromsø, bokstavelig talt stilte seg resolutt bak ordførerens budskap. Det ga ekstra kraft til et budskap som ikke kan misforstås. Her står Tromsø skulder mot skulder i forsvar av fellesskapet, og mot hatet.</p></div></body></document>
