<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191203---faren-far-oppfolgi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/fagereng-tragedien/troms-politidistrikt/tromso/faren-for-oppfolging-av-kriseteam/s/5-34-1232769" frk="285 8 16 1856"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 09:14"/>
<attribute name="author" value="Andreas Høyer"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Faren får oppfølging av kriseteam</div>
<div type="ingress">Faren til de tre barna som ble hentet livløs opp av sjøen utenfor Fagereng, ble avhørt mandag kveld. Han har status som vitne.</div>
<div type="author">Av Andreas Høyer</div>
<div type="date">03. desember 2019, kl. 09:14</div>
<div type="caption"><p>FUNNET I SJØEN: Fotspor ledet ned til sjøen, der tre jenter og en kvinne i 20-årene, ble funnet livløse mandag ettermiddag. Foto: Øystein Barth Heyerdahl</p> <p>I OSLO: De to yngste jentene er til behandling på Rikshospitalet i Oslo. Tilstanden er kritisk og livstruende. Foto: Heidi Schei Lilleås/Nettavisen</p></div>
<div type="text">
<p>Troms politidistrikt melder i en pressemelding tirsdag morgen at de fortsetter etterforskningen av gårsdagens hendelse på Fagereng i Tromsø. Arbeidet består både i undersøkelser på åstedet, samt vitneavhør og rundspørring i området.</p>
<p>– Politiet har kontakt med barnas far, melder politiet i pressemeldingen.</p>
<p>– Han er avhørt mandag kveld og har status som vitne. Faren får oppfølging fra Tromsø kommunes kriseteam. Politiet kjenner ikke til at de har annen familie i Norge.</p>
<p>Politiet har opprettet en egen nettside for tips om hendelsen mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler pressekonferanse</div>
<div type="text">
<p>En kvinne i 20-årene og den eldste av de tre jentene, som alle ble funnet livløse i sjøen nedfor Kvaløyvegen mandag ettermiddag, er død. De to yngste jentene er til behandling på Rikshospitalet i Oslo.</p>
<p>Tilstanden er kritisk og livstruende.</p>
<p>Politiet varsler en pressekonferanse på politihuset i Tromsø klokka 11.00.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fotspor ned i sjøen</div>
<div type="text">
<p>Den første meldingen til politiet om hendelsen på Fagereng, kom inn klokka 17.28 mandag ettermiddag. Meldinga var at det sto en hensatt barnevogn på Kvaløyvegen.</p>
<p>«Fotspor ledet ned i sjøen. Kort tid etterpå henta politiet fire livløse personer opp av vannet. Det ble gitt livreddende førstehjelp på stedet, og de fire ble sendt til Universitetssykehuset i Nord-Norge», skriver politiet i pressemeldingen tirsdag.</p>
<p>Nordlys følger pressekonferansen direkte klokka 11.00.</p></div></body></document>
