<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190822-jernbane-i-nord.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/jernbane-i-nord-1" frk="360 2 6 2032"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22"/>
<attribute name="author" value="Erling Briskemyr"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jernbane i nord</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Erling Briskemyr Pensjonist / Tromsø-patriot / Nr. 7 på Rødt sin liste i Tromsø</div>
<div type="date">22. august 2019</div>
<div type="caption"><p>Jeg elsker å reise med tog. Det var en av grunnene til at jeg bestilte tur med den transsibirske jernbanen nå i begynnelsen av mai, skriver Erling Briskmyr</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg elsker å reise med tog. Det var en av grunnene til at jeg bestilte tur med den transsibirske jernbanen nå i begynnelsen av mai. Det ble en fantastisk tur gjennom Russland, Mongolia og Kina. Det fikk virkelig opp øynene mine for hvor viktig det er med jernbane som transportmiddel.</p>
<p>Gjennom Russland var det områder med 8 spor. Jeg spurte på spøk om ikke vi kunne få ett av dem. For vi hadde ingen i Tromsø. Da så de rart på meg og lurte på om jeg tullet. Jeg måtte bare fortelle at vi ikke hadde jernbane i Troms og Finnmark. Det var mange som reagerte med forbauselse og vantro. Et så rikt land uten jernbane.</p>
<p>Gjennom alle de tre landene var det en voldsom godstrafikk med jernbanen. Vi møtte togene hele tida. I begge retninger. Lange tog med mye gods. Også stor passasjertrafikk. Jeg tenkte mange ganger på hvorfor vi ikke har dette hos oss. Da tenkte jeg på Erna. Statsminister Erna Solberg. Hun fortalte oss på et møte i Tromsø at det var gammeldags med tog. Det nye var førerløse trailere som kunne kjøre døgnet rundt. På de dårlige og livsfarlige veiene i Troms.</p>
<p>Fra Beijing til Shanghai tok vi høyhastighetstog. Det kjørte i 350 km i timen. Turen tok bare 4,5 timer. Den mest behagelige reisen jeg noensinne har foretatt, både sammenlignet med fly, buss og andre transportmidler. Dette var ikke umoderne og gammeldags. Det var helt max. Tenk om vi kunne fått noe slikt her i verdens rikeste land?</p>
<p>Avisene flommer over av innlegg om jernbane i nord. De fleste politiske partier i Finnmark/Troms og Tromsø er for jernbane i nord. Begge fylkestingene er for. Alle ordførerne i kommunene i Troms. Men hvorfor legges det ikke et større politisk press på regjeringa om handling? Er det fortsatt bare store ord i valgkampen? Som ikke betyr noen ting. Hvorfor skjer det ikke noe? Når settes spaden i jorda?</p>
<p>Skal vi vente i hundre år til?</p></div></body></document>
