<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20191027-tagging-snoballkasti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/tromso/uteliv/politi/tagging-snoballkasting-kvinner-og-menn-i-fyllearresten-slik-var-natt-til-sondag-i-tromso/s/5-34-1216746" frk="246 6 10 1534"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 04:44"/>
<attribute name="author" value="Eskil Mehren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tagging, snøballkasting, kvinner og menn i fyllearresten. Slik var natt til søndag i Tromsø</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Eskil Mehren</div>
<div type="date">27. oktober 2019, kl. 04:44</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Klokka halv ett, natt til søndag melder Troms politidistrikt om en ordensforstyrrelse ved ett av Tromsøs utesteder.</p>
<p>- Kontroll på mistenkte, ingen personskader.</p>
<p>Noen timer senere ble politiet varslet om pågående tagging ved Skjelnan på fastlandssiden. Flere patruljer søkte etter aktuelle gjerningspersoner.</p>
<p>Klokka 02.30 melder politiet at de er tilbake på et annet utested for å bistå. Her var det en beruset og kranglete gjest. Mannen i 30-årene ble innsatt i arrest, og nektet å oppgi personalia til patruljen.</p>
<p>I samme tidsrom fikk også politiet melding fra flere billister om en ungdomsgjeng som kastet snø og isklumper på passerende biler ved Ishavskatedralen. Patruljen påtraff ungdommene, som fikk fortalt at det var upassende oppførsel. Det er ikke meldt om skader på bilene.</p>
<p>Kort tid senere ble to menn i 20-årene bortvist fra sentrum. Årsaken var at de "forårsaket en ordensforstyrrelse", ifølge politiet. Dette skjedde utenfor ett av byens gatekjøkken.</p>
<p>En kvinne i 60-årene ble litt senere satt i fyllearresten, årsaken var at hun ikke var i stand til å ta vare på seg selv.</p>
<p>Politiet har i løpet av natten også vært på en privatadresse i Lavangen, der fikk de kontroll på en utagerende og truende person. Han ble bortvist fra stedet for resten av natta.</p>
<p>I Rossfjord i Lenvik var det også amper stemning på et privat arrangement. Ifølge politiet var det også tilløp til slagsmål. Også her ble en person bortvist.</p></div></body></document>
