<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190826-det-er-bare-a-ta-ut-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/sommer/vervarslinga-i-nord-norge/temperatur/det-er-bare-a-ta-ut-resten-av-ferien-det-blir-en-smak-av-sommer/s/5-34-1183430" frk="252 10 15 1429"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 12:48"/>
<attribute name="author" value="Are Medby"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er bare å ta ut resten av ferien: - Det blir en smak av sommer</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Are Medby</div>
<div type="date">26. august 2019, kl. 12:48</div>
<div type="caption"><p>HOPPET I DET: Fra venstre: Peder Fjellstad, Torgrim Wang og Mikael Berglund i Bukta i juli. Nå får vi varmen tilbake denne uka. Foto: Stian Joachim Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Har du en feriedag eller to på lur, kan onsdag og torsdag være et lite tips. Vakthavende på Vervarslinga, statsmeteorolog Rannveig Eikill, har nemlig gode nyheter på lur.</p>
<p>- Ja, det blir en smak av sommer, kanskje allerede onsdag, og torsdag blir den beste dagen, sier Eikill.</p>
<p>Men før vi kommet dithen, skal vi få litt mer regn. Skjønt «litt», de siste 24 timene har Tromsø fått 19,5 mm nedbør, som er ganske mye.</p>
<p>Det kommer et nytt nedbørsfelt inn som vil passere gjennom fylket fra sør til nord gjennom natta og tirsdag morgen. Det ser ut som vi etter hvert får opphold på tirsdag og temperaturer opp mot 15 grader flere steder, sier Eikill.</p>
<p>Men det er altså først onsdag moroa begynner igjen.</p>
<p>- Det ser ut som vi kan få 18-20 grader, kanskje blir det varmest innlands, sier Eikill.</p>
<p>Det blir ren oppvarming til torsdag som slik prognosene ser ut nå, blir en ordentlig fin sommerdag.</p>
<p>- Det blir fralandsvind, vi kan få litt fønvind og vi bikker 20-tallet. Ja, kanskje opp mot 25 enkelte steder.</p>
<p>- Du verden...</p>
<p>- Ja, det blir ordentlig varmt og lange perioder med sol.</p>
<p>Fredag kan du trygt gå på jobb igjen. Da synker temperaturen igjen. Det blir litt tegn og været blir mer ustabilt igjen.</p></div></body></document>
