<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190313-flyttet-halve-arbeid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.nordlys.no/brann/skjervoy/morenot/flyttet-halve-arbeidsstokken-til-tromso-etter-storbrann/s/5-34-1081295" frk="260 1 3 1666"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 15:43"/>
<attribute name="author" value="Nordlys"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flyttet halve arbeidsstokken til Tromsø etter storbrann</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Av Nordlys</div>
<div type="date">13. mars 2019, kl. 15:43</div>
<div type="caption"><p>I RUINER: Dette er alt som er igjen av produksjonslokalene til Mørenot på Skjervøy. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Mørenot har nå fått full oversikt etter storbrannen på Skjervøy for en snau uke siden. Avdelingsleder Roy Olsen ved Mørenot Fishery sier i en pressemelding at alle leveranser går tilnærmet normalt tross brannen i selskapets prouksjonsanlegg i morgentimene 7. mars.</p>
<p>- Produksjonsordrer er omdirigert til anleggene i Ålesund og Tromsø. Vi har tatt flere grep for å opprettholde både produksjon og leveranse, sier Olsen.</p>
<p>Selskapet har flyttet halvearbeidsstokken til Tromsø for å sikre at leveransene opprettholdes. Den andre halvdelen jobber på branntomten og er også i gang med å finne nye lokaler for bedriften.</p>
<p>De har allerede flyttet noe av produksjonen over til lokalene andre siden av vågen hvor selskapet utfører garnmontering.</p>
<p>- Vi regner med å være klare innen kort tid med lokaler som gjør at vi kan produsere tilnærmet som normalt i Skjervøy, sier Olsen.</p>
<p>Mørenot sin avdeling på Skjervøy er en del av Mørenot Fishery. Her utføres produksjon og reparasjon av trål, snurrevad, snurpenot og garn både til kyst- og havgående flåte.</p>
<p>- I situasjoner som dette ser vi nytten av å være store med lokasjoner langs hele kysten. Vi kan gjøre raske endringer og tilpasninger slik at kundene våre ikke blir påvirket når uforutsette ting skjer, sier Olsen.</p>
<p>Over 30 personer ble evakuert da produksjonslokalene ble totalskadd torsdag i forrige uke.</p>
<p>- Vi ønsker å rette en stor takk til brannvesen, sivilforsvar og andre som deltok i slukkingen, for den formidable innsatsen de gjorde, uttaler Olsen.</p></div></body></document>
