<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190820-folkehelse---den-enk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/folkehelse-enkleste-veien-et" frk="385 1 4 2451"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20"/>
<attribute name="author" value="Sigrid Ina Simonsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Folkehelse – den enkleste veien til et bedre liv</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Sigrid Ina Simonsen Fylkesråd for kultur / næring / Troms fylkeskommune</div>
<div type="date">20. august 2019</div>
<div type="caption"><p>FOLKEHELSE: På dette bildet fra 2008 prøveløper Jorid Degerstrøm tredemølla mens overlege Inger Thune, prosjektleder Anne Elise Eggen (til venstre), Sissel Andersen, Hilde Sandvoll og Svein Arne Pettersen følger med på testverdiene på datamaskinen. Foto: Torgrim Rath Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Terskelen for fysisk aktivitet og deltakelse må være så lav at alle kan delta. Uansett hvor du bor bør du ha tilgang</p>
<p>til turstier, sykkelveier eller andre lavterskelanlegg, og det til en lav kostnad.</p>
<p>Dessverre er det fortsatt økonomiske hindre som gjør at mange barn og unge ikke har råd til å delta i organiserte idretter. Slik skal det ikke være. Kommuner og fylkeskommuner gjør i dag et betydelig arbeid som tilrettelegger og samordner av folkehelsearbeidet.</p>
<p>Den økonomiske støtten til lag og foreninger til friluftsaktiviteter er viktig og bør økes gjennom offentlige ordninger. Det er store summer å spare i akutt- og spesialisthelsetjenesten dersom man lykkes i å forebygge bedre.</p>
<p>Det bør være mulig å se på en omfordeling av midler i helsesektoren. Vi i Arbeiderpartiet i Troms og Finnmark mener at helseforetakene må ta en større rolle i arbeidet med forebyggende folkehelse. Nord-Norge skiller seg negativt ut på flere folkehelsestatistikker, blant annet på gjennomsnittsvekt blant unge og levealder. Det er ingen grunn til at vi skal akseptere at folk i Nord-Norge lever kortere liv enn folk i resten av landet.</p>
<p>Det er på tide å rope varsku og si klart i fra at dette godtar vi ikke lenger. Her må også staten på laget.</p>
<p>Troms og Finnmark Ap vil:</p>
<p>At folkehelsearbeidet skal være gjennomgående i alt det fylkeskommunale arbeidet.</p>
<p>Styrke og videreføre tildelingen til friluftsaktiviteter.</p>
<p>Fortsette det gode samarbeidet med friluftsrådene.</p>
<p>Støtte tiltak til turstier, sykkelveier som igjen blir til topp/perleturer i kommunene.</p>
<p>Støtte til arrangement som gir store og positive ringvirkninger for bedre folkehelse</p>
<p>Arbeide for at offentlige midler i helsearbeidet i større grad blir brukt til forebyggende arbeid.</p>
<p>Det enkle kan ofte være det beste i lengden. Den friske lufta vi har her i nord, den gir størst helsegevinst når vi</p>
<p>oppsøker den i vår fantastiske natur. Kort eller lang tur, den er gratis og gir fantastiske opplevelser.</p>
<p>Arbeiderpartiet vil at folk skal leve gode liv, hele livet igjennom. Det fortjener alle.</p>
<p>Godt valg.</p>
<p>Sigrid Ina Simonsen og Geir Ove Bakken kandidater, Troms/Finnmark Ap</p></div></body></document>
