<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="NL-20190827-styrk-beredskapen-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://nordnorskdebatt.no/article/styrk-beredskapen-pa-kvaloya" frk="353 4 10 2209"/>
<attribute name="source" value="NL"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27"/>
<attribute name="author" value="Nordkalottfolket"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value=""/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Styrk beredskapen på Kvaløya</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Nordkalottfolket</div>
<div type="date">27. august 2019</div>
<div type="caption"><p>BEGRENSER BEREDSKAPEN: May Kristin Knutsen, Ronny Andre Lyngmo og Nordkalottfolket tar akuttberedskapen på Kvaløya på fullt alvor og ønsker å bytte ut brua med tunell. Pressefoto</p></div>
<div type="text">
<p>I dag går alt av utrykninger til og fra Kvaløya, og store områder utenfor, over denne værutsatte brua. Er vinden sterk må brua stenges, noe som spesielt på vinterhalvåret</p>
<p>har skjedd flere ganger de siste årene. Er vinden virkelig kraftig vil det også skape problemer for helikopteret fra UNN. Og ser man godt etter er jaggu ikke sjøveien heller den enkleste med tanke på hvor en eventuell ambulanse-/politibåt kan legge til. Akuttberedskapen for befolkningen på yttersiden av Tromsø er derfor sårbar.</p>
<p>Befolkningen på Kvaløya har lenge etterspurt tiltak og løsninger, men likevel er ingen løsning kommet på bordet. Dette skal Nordkalottfolket jobbe hardt for å løse. For oss er det naturlig at 16.000 beboere, forøvrig et antall langt over de fleste av storfylkets mange kommuner, skal være sikret hurtig hjelp når behovet er der. Også om vinden er sterk.</p>
<p>Kvaløya har ikke legevakt, og heller ikke brannberedskap dersom uhellet skulle være ute en uværsdag. At det i tillegg kan være behov for politi, er heller ikke unaturlig for et område med så mye folk. Å kjøre via Malangen er ikke et godt alternativ om hjertet stopper, huset står i brann eller befolkningen føler seg truet og trenger hjelp fra politiet.</p>
<p>Det må derfor snarest starte en utredning på hvordan dette kan løses på best mulig måte. Det må lages en løsning som sikrer fri transport til disse 16.000 menneskene, uavhengig av vær og vind. Vi mener den sikreste løsningen er tunell, og vil jobbe for det, men dersom løsningen er en ny bru må denne konstrueres på en slik måte at vær og vind ikke påvirker framkommeligheten.</p>
<p>Nordkalottfolket har programfestet at vi skal gjøre noe med den manglende beredskapen. Og fram til det er etablert en sikker akuttberedskap skal vi jobbe hardt for å påvirke beslutningstakere til å opprette tilfredsstillende alternativ for beredskapen.</p>
<p>Godt valg!</p>
<p>Nora Marie Ollila</p>
<p>Lone Beate Ebeltoft</p>
<p>May Kristin Knutsen</p>
<p>Ronny André Lyngmo</p>
<p>Nordkalottfolket, fylkestingsvalget Troms og Finnmark.</p></div></body></document>
