<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190204-langrenn-golberg-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/langrenn/Langrenn-Golberg-og-Fossli-ute-av-VM-diskusjonen-268536b.html" frk="472 2 8 2773"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 12:31:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Langrenn: Golberg og Fossli ute av VM-diskusjonen</div>
<div type="ingress">Pål Golberg og Sondre Turvoll Fossli kom ikke med til kommende helgs verdenscuprenn i langrenn i Lahti. Dermed er de heller ikke aktuelle til ski-VM.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-02-04 12:31:59</div>
<div type="caption"><p>Det ble ikke noe VM i Seefeld for Pål Golberg denne gangen. Her er han etter 15-kilometeren i Otepää 20. januar. Terje Pedersen / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Kampen om de siste sprintplassene til Seefeld-VM spisset seg til etter helgens NM. Johannes Høsflot Klæbo, Emil Iversen og Sindre Bjørnestad Skar kom alle med blant de åtte navnene som ble presentert i VM-uttaket lørdag.</p>
<p>De tre er sikret plass på VM-sprinten i fri teknikk torsdag 21. januar om de holder seg friske.</p>
<p>Finn Hågen Krogh, som ble norgesmester i Meråker sist fredag, ligger trolig best an til å ta den siste fjerde og siste plassen.</p>
<p>– Han styrket sitt kandidatur ved å vinne prologen og bli norgesmester. Det er det ingen tvil om, men vi har fem renn som er satt opp og vi har ikke tenkt å gå bort fra dem. Så skjer det ting som gjør at noen er selvsagte, som for eksempel Johannes Høsflot Klæbo og Sindre Bjørnestad Skar, sa Arild Monsen til NTB i helgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke kjørt</div>
<div type="text">
<p>Emil Iversen ble dobbeltmester under NM på hjemmebane i helgen, men gikk ikke sprinten. Det var med tanke på at han skulle gå i Lahti til helgen.</p>
<p>Løpet er ikke helt kjørt for karer som Eirik Brandsdal, Håvard Solås Taugbøl og Erik Valnes, som alle tre er tatt ut til lørdagens sprint i Lahti. Skal en av dem ta den siste VM-plassen er det nok minst pallplass i lørdagens renn som teller, og i hvert fall bør de komme seg i mål foran Krogh.</p>
<p>Det er heller ikke utenkelig at Norge tar ut ytterligere en sprinter, som i så fall får status som VM-reserve.</p>
<p>– Det kan være aktuelt å ta ut en reserve ja. Dette har utviklet seg til å bli et vanskelig uttak, sa Monsen.</p>
<p>Søndag er det klassisk lagsprint i Finland, og trolig går Klæbo og Iversen på Norges 1. lag. Hvem som går for Norges 2.-lag blir først avgjort etter lørdagens individuelle sprint.</p>
<p>Krogh er ikke lenger aktuell for distanserenn i VM.</p>
<p>Blant kvinnene kjemper Mari Eide, Ane Appelkvist Stenseth og Anna Svendsen om den siste sprintplassen. Alle er med i Lahti i helgen.</p>
<p>Dette er troppen til Lahti:</p></div>
<div type="title" level="3">Menn:</div>
<div type="text">
<p>Sindre Bjørnestad Skar (Bærums Verk og Hauger), Johannes Høsflot Klæbo (Byåsen), Emil Iversen (Varden Meråker), Erik Valnes (Bardufoss og Omegn), Håvard Solås Taugbøl (Lillehammer), Eirik Brandsdal (Kjelsås), Finn Hågen Krogh (Tverrelvdalen), Mattis Stenshagen (Follebu).</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinner:</div>
<div type="text">
<p>Lotta Udnes Weng (Nes), Maiken Caspersen Falla (Gjerdrum), Tiril Udnes Weng (Nes), Mari Eide (Øystre Slidre), Ane Appelkvist Stenseth (Grong), Anna Svendsen (Tromsø), Anne Kjersti Kalvå (Lundamo).</p>
<p>Det står sprint fri teknikk på programmet lørdag og lagsprint i klassisk stil søndag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
