<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190815-liverpool-forsvarer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/50OBqE/Liverpool-forsvarer-kan-bli-karet-til-arets-spiller" frk="208 7 10 1359"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 16:43:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool-forsvarer kan bli kåret til «årets spiller»</div>
<div type="ingress">Virgil van Dijk, Lionel Messi og Cristiano Ronaldo kan få prisen «årets spiller» av UEFA.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-15 16:43:25</div>
<div type="caption"><p>Liverpools Virgil van Dijk er én av tre som er nominert til prisen årets spiller av UEFA. Dave Thompson / AP / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Vinneren offentliggjøres under mesterligatrekningen 29. august.</p>
<p>Det europeiske fotballforbundet (UEFA) opplyser torsdag at det enten blir Liverpools Virgil van Dijk, Barcelonas Lionel Messi eller Juventus-spiller Cristiano Ronaldo som får prisen.</p>
<p>UEFA holder kortene tett til brystet om vinneren fram til utdelingen 29. august. Da trekkes mesterligaens gruppespill.</p>
<p>Van Dijk var en klippe i Liverpool-forsvaret da klubben vant mesterligaen forrige sesong. I tillegg storspilte han for klubben og ble kåret til årets spiller i Premier League. I april stakk den 28 år gamle nederlenderen av med spillerforeningen PFAs gjeve pris som årets spiller i engelsk fotball.</p>
<p>Messi vant den spanske ligaen med Barcelona, samt den spanske supercupen. Argentineren ble også toppscorer i mesterligaen forrige sesong med sine ti mål på tolv kamper. Han scoret 34 mål på 36 kamper i La Liga.</p>
<p>Ronaldo vant blant annet nasjonsligaen med Portugal og ble turneringens toppscorer. I tillegg vant han Serie A og den italienske supercupen med Juventus. I tillegg var han nominert til Gullballen.</p></div></body></document>
