<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191121-wideroe-mener-mdgs-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/3JKkbM/Wideroe-mener-MDGs-politikk-truer-kortbanenettet" frk="263 3 6 1734"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 07:00:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Widerøe mener MDGs politikk truer kortbanenettet</div>
<div type="ingress">Widerøe går hardt ut mot MDG. Flyselskapet mener økt skattlegging av flyreiser truer kortbanenettets eksistens og forsinker det grønne skiftet i luftfarten.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-21 07:00:58</div>
<div type="caption"><p>Et fly fra Widerøe dirigeres på rullebanen på Hammerfest flyplass. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– MDG fremstiller flyreiser som et luksusgode og at det i dag er for billig å fly. Dette er langt fra virkeligheten i store deler av Distrikts-Norge. Her er fly den eneste måten å komme seg til arbeid, til sykehuset og for å kunne benytte seg av helt nødvendige, offentlige tjenestetilbud, skriver flyselskapet i en pressemelding.</p>
<p>Selskapet viser til at det i dag i gjennomsnitt koster 1.300 kroner for en flybillett på kortbanenettet. Widerøe mener prisen vil øke med ytterligere 30 prosent med MDGs alternative budsjett.</p>
<p>Flyselskapet gir MDG honnør for å foreslå insentiver for å gjøre det lønnsomt å operere elfly, men mener likevel at helheten i partiets alternative budsjett virker i motsetning retning.</p>
<p>– Forutsetning for en elektrifisering av det norske kortbanenettet er at det fremdeles finnes trafikkgrunnlag. Forslaget vil strupe alle kommersielle kortbaneruter i hele landet. Helt nødvendig kollektivtrafikk i Distrikts-Norge, som disse flyrutene er, vil forsvinne, mener selskapet.</p>
<p>Nasjonal talsperson Arild Hermstad i MDG mener imidlertid at Widerøe bommer med kritikken.</p>
<p>– Den største trusselen mot det grønne skiftet er at det koster for lite å forurense. Derfor trenger vi en felles klimadugnad hvor alle utslipp blir dyrere, sier han til NRK.</p>
<p>Fordi fly er en viktig del av kollektivtransporten i deler av landet, vil partiet skjerme kortbanenettet for de høyeste økningene, tilføyer han.</p></div></body></document>
