<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191115-palestinere-sier-at-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/wPkqVM/Palestinere-sier-at-Israel-bombet-feil-manns-familie" frk="510 2 9 3179"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 12:56:48"/>
<attribute name="author" value="NTB-AP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Palestinere sier at Israel bombet feil manns familie</div>
<div type="ingress">En palestinsk familie har mistet åtte medlemmer, fem av dem barn, i et israelsk angrep på Gazastripen. Ifølge naboer ble familien forvekslet med en annen.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">2019-11-15 12:56:48</div>
<div type="caption"><p>Palestinere ser på krateret som ble skapt da en israelsk rakett drepte åtte medlemmer av samme familie sentralt på Gazastripen. Israels taktikk med å angripe boligene til militante palestinere får kritikk ettersom de også koster mange sivile livet. Foto: Khalil Hamra / AP / NTB scanpix</p> <p>En eldre palestinsk mann passerer stedet der familiens bolig sto inntil onsdag kveld. Foto: Khalil Hamra / AP / NTB scanpix</p> <p>Palestinere sørger over de åtte som ble drept i et israelsk rakettangrep sent onsdag kveld. Foto: Khalil Hamra / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En av de drepte hadde ifølge naboer og bekjente samme navn som en kommandant i Islamsk hellig krig (Jihad).</p>
<p>Det israelske militæret har oppgitt at angrepet var rettet mot kommandanten Rasmi Abu Malhous.</p>
<p>Men ifølge naboer i byen Deir al-Balah var det en annen mann som ble drept i angrepet natt til torsdag. Noen av dem sier den drepte var kommandantens bror, som ikke var med i noen militant gruppe. I tillegg ble to kvinner og fem barn under 13 år drept, ifølge palestinske helsemyndigheter. Blant dem tre gutter på to, tre og sju år.</p>
<p>Huset ble lagt fullstendig i grus i angrepet. Bomben har skapt et stort krater, og madrasser, ransler, skolebøker og klær lå strødd etter angrepet.</p>
<p>Fredag opplyste det israelske militæret at det innledes en granskning av «uventet» skade mot sivile på Gazastripen under militæroperasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ble ikke advart</div>
<div type="text">
<p>Naboer sier at angrepet kom uten forvarsel.</p>
<p>– Hvis det hadde kommet et varsel, ville ingen ha ventet på død og ødeleggelse som denne, sier Abdelhaj Musleh til nyhetsbyrået AP.</p>
<p>I alt er 34 mennesker drept i de israelske luftangrepene denne uken. Ifølge palestinske menneskerettsgrupper var 16 av dem sivile. Taktikken med å gå til målrettede angrep mot boligene til militante palestinere har ført til internasjonal kritikk, og Den internasjonale straffedomstolen i Haag (ICC) har startet en forundersøkelse.</p>
<p>Selv mener Israel at taktikken er vellykket.</p>
<p>– Fiendene våre har fått budskapet. Vi kan nå alle selv når de er i sengene sine, sa statsminister Benjamin Netanyahu da han tidligere i uken besøkte en gruppe soldater for å gratulere dem med det han kalte en vellykket operasjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Protester avlyst</div>
<div type="text">
<p>Israel selv framholder at militæret tar alle nødvendige forholdsregler for å unngå unødvendige sivile tap.</p>
<p>De israelske angrepene har kun vært rettet mot Islamsk jihad, ikke Hamas som har kontrollen i den palestinske enklaven. Hamas kunngjorde fredag at de ukentlige demonstrasjonene langs grensen til Israel er avlyst, tilsynelatende i et forsøk på å bevare roen.</p>
<p>Islamsk jihad har denne uken skutt om lag 450 raketter mot Israel. De fleste har landet i åpne landskap eller blitt avskåret av det israelske rakettforsvaret. Ingen israelere er drept.</p>
<p>En våpenhvile trådte i kraft torsdag morgen. Etter dette ble det igjen meldt om enkelte rakettangrep, og natt til fredag gjenopptok Israel luftangrepene. Fredag meldte israelske myndigheter at angrepene var avsluttet.</p></div></body></document>
