<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190810-norsk-skip-har-plukk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/0nb5JE/Norsk-skip-har-plukket-opp-enda-flere-mennesker-i-Middelhavet" frk="365 14 30 2120"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 14:56:20"/>
<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk skip har plukket opp enda flere mennesker i Middelhavet</div>
<div type="ingress">Det norske skipet Ocean Viking har plukket opp over 80 personer i Middelhavet utenfor Libyas kyst, dagen etter at skipet tok om bord 85 personer.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">2019-08-10 14:56:20</div>
<div type="caption"><p>De 85 som ble plukket opp fredag, ble stilt opp og registrert av besetningen på Ocean Viking. Foto: SOS Mediterranee / MSF via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Flesteparten av de 85 menneskene som ble tatt om bord lørdag, er menn og gutter fra Sudan, opplyser Leger Uten Grenser (MSF).</p>
<p>Rundt halvparten av de 85 var barn under 18 år som var alene, mange av dem mellom 13 og 15 år, ifølge MSF.</p>
<p>Den hvite gummibåten de befant seg i, ble oppdaget etter at Ocean Viking så et fly som fløy fram og tilbake over den, ifølge MSFs middelhavsansvarlige, Jay Berger.</p>
<p>Ocean Viking seilte da til stedet og plukket opp dem som var om bord. Berger sier at flyet aldri varslet Ocean Viking.</p>
<p>MSF driver det norske lasteskipet i fellesskap med den franske organisasjonen SOS Mediterranee.</p></div>
<div type="title" level="3">170 til sammen</div>
<div type="text">
<p>Fredag hentet besetningen opp 85 mennesker fra en gummibåt, blant dem 25 barnunder 18 år. Ifølge MSF var gummibåten i havsnød da de fant den utenfor kysten av Libya.</p>
<p>Dermed er det rundt 170 migranter og flyktninger om bord i båten.</p>
<p>Italias innenriksminister Matteo Salvini krever at Norge tar ansvar for personer som Ocean Viking plukker opp i Middelhavet. Han viser også til at det etter innføring av en ny lov nå er lovstridig for privatdrevne redningsfartøy å anløpe italienske havner.</p></div>
<div type="title" level="3">Norge vil ikke ta imot</div>
<div type="text">
<p>Norges justis- og innvandringsminister Jøran Kallmyr (Frp) uttalte fredag, da nyheten om de 85 personene var kommet, at det er helt uaktuelt for Norge å ta imot mennesker som reddes i Middelhavet.</p>
<p>– Migrantene må nå transporteres tilbake til Afrika, enten til Tunisia eller Libya. De bør ikke sendes til Europa for da blir denne aksjonen en forlengelse av flyktningruten istedenfor at det blir en redningsaksjon, sier han.</p>
<p>– Vi ser at på disse båtene befinner det seg ofte personer fra Pakistan, Bangladesh, Egypt og Tunisia, og de har ikke noe i Europa å gjøre. Det er ikke de som skal få asyl, sier Kallmyr.</p></div></body></document>
