<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190125-flere-reagerte-pa-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/P3byab/Flere-reagerte-pa-dette-synet" frk="347 1 4 2055"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 15:31:46"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="byutvikling"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere reagerte på dette synet</div>
<div type="ingress">STAVANGER: I forbindelse med arbeidet med å få på plass et nytt gjerde er flere gravstøtter flyttet på Lagård kirkegård.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-01-25 15:31:46</div>
<div type="caption"><p>Flere reagerer på at gravstøtter er flyttet på Lagård kirkegård. Gravlundsjef Per Øyvind Skrede sier til Aftenbladet at alle som har feste i gravene er orientert om situasjonen. - Vi beklager at dette arbeidet har tatt så lang tid. Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Over flere titalls graver på Lagård kirkegård er det nå satt opp et anleggsgjerde i forbindelse med arbeid på stedet. Flere gravsteiner er også flyttet.</p>
<p>«Fy for en skam», skriver en på sosiale medier. gravlundsjef Per Øyvind Skrede kan forsikre om at alle som har feste i gravene som er berørte, er blitt orientert om den midlertidige flyttingen.</p>
<p>- Kirkegårdens gamle gjerde mot Paradisveien måtte skiftes ut. Vi beklager at dette har tatt lang tid. Vi håpet at det nye gjerdet skulle vært på plass i november i fjor, sier Skrede til Aftenbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra utsiden</div>
<div type="text">
<p>Gravlundsjefen er enig i at det ser uryddig ut på kirkegården akkurat nå, men han understreker at ingenting under jorden er berørt.</p>
<p>- Vi fikk midler til å gjøre dette i 2018. Samtidig som vi utredet arbeidet ble vi oppmerksomme på at Lyse skulle jobbe i Paradisveien i forbindelse med at det skulle legges fjernvarme. Dette åpnet muligheten for oss å jobbe fra utsiden. Om vi måtte gjort jobben med gjerdet fra innsiden ville det berørt flere graver. En slik løsning ville også ført til at vi måtte kjørt over gravene. Det unngår vi nå, sier Skrede.</p>
<p>I tillegg til å flytte gravstøtter har arbeidet medført at en del vegetasjon ble tatt bort.</p></div>
<div type="title" level="3">Litt høyere</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Skrede blir et helt nytt stakittgjerde satt opp. Dette er identisk med det gamle og godkjent av byantikvaren.</p>
<p>- Vi håper at støpingen av muren starter i nærmeste fremtid. Selve muren blir litt høyere enn den gamle for å forhindre at så mye snø kommer inn fra veien, sier gravlundsjefen.</p>
<p>Han ville egentlig hatt muren enda litt høyere, men det sa byantikvaren nei til.</p>
<p>- Jeg håper at arbeidet er ferdig til påske, sier Skrede.</p></div></body></document>
