<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190813-tv-vest-trosser-forb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/rAGgGa/TV-Vest-trosser-forbud--apner-for-politisk-reklame" frk="275 4 8 1672"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 20:24:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV Vest trosser forbud – åpner for politisk reklame</div>
<div type="ingress">Den lokale TV-kanalen TV Vest vil trosse forbud og åpner for å sende politisk reklame.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-13 20:24:59</div>
<div type="caption"><p>TV Vest, her representert ved fotograf Ivan Bråten og reporter Marthe Kindervaag, vil sende politisk reklame. Jarle Aasland</p> <p>Jørund Kopren, ansvarlig redaktør i TV Vest</p> <p>Pål Morten Borgli (Frp) var i 2008 klar til å kjøpe tv-reklame med en gang loven tillater det.</p> <p>Lars Helle, sjefredaktør i Aftenbladet</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi tilbyr en kampanje med fast lengde og fast pris. Prisen er så lav at vi mener alle kan benytte seg av tilbudet. Det er prinsippet i denne saken som er viktig for oss, sier ansvarlig redaktør Jørund Kopren i TV Vest til NRK.</p>
<p>Jarle Aasland</p>
<p>Det er ikke tillatt å sende politisk reklame på TV i Norge. Politiske partier kan reklamere på radio, nettsider og på sosiale medier.</p>
<p>I 2003 sendte TV Vest politisk reklame for Rogaland Pensjonistparti. Det førte til en lang rettsprosess, hvor kanalen til slutt fikk medhold i Den europeiske menneskerettighetsdomstolen.</p>
<p>Lars Idar Waage</p>
<p>Forbudet gjelder fremdeles fordi det er ulike oppfatninger av om dommen skal leses slik at Norge må oppheve forbudet.</p>
<p>TV Vest dekker i hovedsak Sør-Rogaland. Kanalen får støtte av sjefredaktør Lars Helle i Stavanger Aftenblad.</p>
<p>– Jeg synes det er bra at noen igjen prøver å utfordre denne latterlige regelen. Jeg gir TV Vest all mulig moralsk støtte, sier han.</p>
<p>Lars Idar Waage</p>
<p>Medietilsynet vil følge med på TV Vest, opplyser direktør Kristine Meek for kommunikasjon, rådgivning og analyse.</p>
<p>– Hvis de velger å sende slik reklame kan vi ilegge sanksjon i form av advarsel, gebyr, tvangsmulkt eller inndragning av konsesjon, sier hun.</p></div></body></document>
