<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190727-hongkong-politiet-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/0nbkoo/Hongkong-politiet-skjot-gummikuler-og-taregass-mot-demonstranter" frk="546 4 17 3655"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 15:49:29"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hongkong-politiet skjøt gummikuler og tåregass mot demonstranter</div>
<div type="ingress">Opprørspoliti brukte tåregass, gummikuler, pepperspray og batonger mot folk som trosset myndighetenes forbud mot å demonstrere i Hongkong. Minst ni er skadd.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-27 15:49:29</div>
<div type="caption"><p>Demonstranter i gatekamper med politiet i Yuen Long-distriktet i Hongkong lørdag. Foto: Eric Tsang / HK01 via AP / NTB scanpix</p> <p>Opprørspolitiet sperrer en vei inn i Yuen Long-distriktet i Hongkong lørdag kveld. Foto: Vincent Yu / AP / NTB scanpix</p> <p>Demonstranter med hjelm og skjold i Yuen Long-distriktet i Hongkong lørdag. Foto: Vincent Yu / AP / NTB scanpix</p> <p>Opprørspoliti grep inn for å avslutte demonstrasjonen i Yuen Long-distriktet i Hongkong lørdag kveld. Foto: Bobby Yip / AP / NTB scanpix</p> <p>Opprørspoliti tok i bruk tåregass mot demonstranter i Hongkong lørdag. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Protestene var denne gangen rettet mot triadene, etter at hvitkledde medlemmer av den beryktede mafiaen forrige helg gikk til angrep på demokratiforkjempere på togstasjonen i Yuen Long. Området ligger nær Hongkongs grense til Kina. 45 mennesker ble såret, én alvorlig.</p>
<p>Yuen Longs gater ble til et hav av paraplyer da tusenvis av demonstranter lørdag ettermiddag deltok i en fredelig demonstrasjon. Politiet hadde på forhånd nedlagt et sjeldent protestforbud i Hongkong, som rystes av territoriets alvorligste politiske krise i nyere tid.</p>
<p>Under tre timer etter at marsjen hadde startet, begynte politiet å bruke tåregass for å spre demonstranter som nektet å forlate området. Mindre grupper med aktivister, mange av dem iført hjelm og bærende på skjold, konfronterte senere politiet og anklaget dem for å beskytte triadene.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlige skader</div>
<div type="text">
<p>Noen av demonstrantene kastet steiner og andre gjenstander, en gruppe omringet en politibil, og situasjonen ble stadig mer anspent.</p>
<p>Senere på kvelden skjøt politiet gummikuler og tåregass mot rundt 200 demonstranter som var igjen. De brukte paraplyer for å beskytte seg mot kulene.</p>
<p>Andre steder jaget opprørspoliti demonstranter inn på togstasjonen og slo dem med batonger og skjold da de forsøkte å flykte gjennom bygningen, skriver nyhetsbyrået DPA. Blodpøler lå igjen på gulvet etter kampene.</p>
<p>Helsemyndighetene opplyser at ni personer ble skadd, og tilstanden er alvorlig for fem av dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Truet med fengsel</div>
<div type="text">
<p>Sent lørdag kveld advarte politiet demonstrantene som var igjen om at de risikerer fem års fengsel dersom de ikke forlater stasjonen.</p>
<p>Demonstrantene hadde ikke tillatelse til å demonstrere. Begrunnelsen var at politiet fryktet sammenstøt mellom demonstranter og lokale innbyggere i Yuen Long. Ifølge en av arrangørene deltok over 200.000 mennesker i lørdagens protestmarsj. Politiet har ikke oppgitt noen anslag.</p>
<p>Yuen Long ligger i et område hvor flere distrikter er kjent for forbindelser til triadene og sterk støtte til det pro-kinesiske etablissementet.</p>
<p>Tolv personer er pågrepet og satt i varetekt etter hendelsen i Yuen Long forrige helg, ni av dem angivelige medlemmer av triadene.</p></div>
<div type="title" level="3">Politisk krise</div>
<div type="text">
<p>Politiet har fått kraftig kritikk for ikke å ha rykket ut tidsnok til å forsvare demonstrantene.</p>
<p>– Hongkong-politiet kjenner loven og bryter loven, ropte demonstrantene lørdag.</p>
<p>Hongkong har vært preget av massive protester siden juni, og millioner av innbyggere har demonstrert fredelig mot den Beijing-vennlige regjeringen. Demonstrasjonene rettet seg først mot et omstridt lovforslag som åpnet for at Hongkong kunne utlevere personer til rettsforfølgelse i Kina.</p>
<p>Lovforslaget ble til slutt trukket, men demonstrasjonene mot myndighetene har fortsatt. Den tidligere britiske kolonien Hongkong har hatt delvis selvstyre siden territoriet ble tilbakeført til Kina i 1997.</p></div></body></document>
