<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191119-dette-skjedde-i-natt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/1nemlq/Dette-skjedde-i-natt" frk="231 15 23 1478"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 05:02:29"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjedde i natt</div>
<div type="ingress">Dette er de viktigste nyhetene fra natt til tirsdag 19. november.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-19 05:02:29</div>
<div type="caption"><p>Flyfoto av Sydney sentrum. Røyken skyldes skogbrannene i nærheten av den australske storbyen. STRINGER / X80002</p></div>
<div type="title" level="3">Tyrkia truer med nye angrep i Syria</div>
<div type="text">
<p>Tyrkia mener USA og Russland ikke holder seg til våpenhvileavtalen nord i Syria og truer med ny inngripen mot kurdiske soldater.</p>
<p>Med mindre USA og Russland holder løftet om at kurdiske militssoldater forlater grenseområdet nordøst i Syria, vil Tyrkia starte nye angrep i området, advarte utenriksminister Mevlüt Çavusoglu mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Kina sier bare de kan bestemme</div>
<div type="text">
<p>Den kinesiske nasjonalforsamlingen sier høyesterett i Hongkong ikke kan bestemme om en lov er grunnlovsstridig eller ikke.</p>
<p>Uttalelsen kommer dagen etter at høyesterett i Hongkong konkluderte med at forbudet mot bruk av masker i demonstrasjoner krenker grunnleggende rettigheter.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet med stort etterslep</div>
<div type="text">
<p>Etter årets første åtte måneder var bare 2.800 av målet på 4.000 personer uttransportert av politiet.</p>
<p>Regjeringens mål om å frakte 6.000 personer uten lovlig opphold ut av landet i løpet av 2019 ser ut til å henge i tynn tråd, skriver ABC Nyheter som ha fått innsyn i en rapport.</p></div>
<div type="title" level="3">Farlig luft i Sydney</div>
<div type="text">
<p>Innbyggere i Sydney blir bedt om å holde seg innendørs på grunn av skogbrannene som røyklegger millionbyen. Skogbrannfaren er ventet å øke utover uken.</p>
<p>Den farlige røyken fra skogbrannene nord for Sydney gir helsefarlig luft flere steder i byen tirsdag.</p></div></body></document>
