<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190603-kan-bli-etterforsket.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/70j6Ro/Kan-bli-etterforsket-som-hatkrim" frk="518 11 36 3211"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 09:20:03"/>
<attribute name="author" value="Kjell Arne Knutsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="hatkriminalitet,etterforskning,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan bli etterforsket som hatkrim</div>
<div type="ingress">Ramponering av boligen til et lesbisk par i Sandnes kan være motivert av fornærmedes seksuelle legning. Det vil i så fall gjøre saken mer alvorlig.</div>
<div type="author">Kjell Arne Knutsen</div>
<div type="date">2019-06-03 09:20:03</div>
<div type="caption"><p>Innbruddstyvene har tatt seg tid til å tagge for å ødelegge og krenke. Privat</p> <p>Dette brevet lå i postkassen etter at ekteparet flagget med regnbueflagg ved siden av det norske flagget 17. mai.</p></div>
<div type="text">
<p>Da ekteparet kom hjem natt til søndag, hadde gjerningspersoner stjålet for store verdier fra huset deres på Vatne i Sandnes. I tillegg var det meste av innbo ødelagt og flere steder var det utført tagging som tydelig viste hva gjerningspersonene mener om beboerne i huset.</p>
<p>Familiebolig i Sandnes ramponert og tagget med skjellsord</p>
<p>Kriminalteknikere var mandag formiddag i boligen for å sikre bevis. Huseierne ble avhørt i helgen. Ingen er så langt mistenkt i saken.</p>
<p>Foreløpig blir det etterforsket som innbrudd og skadeverk, men politiet utelukker ikke at dette kan bli utvidet.</p>
<p>– Vi ser at det er tagget ytringer mot homofili i boligen, og det kan være rammet av straffelovens paragraf 352 som sier at det er straffeskjerpede om skadeverket er motivert av fornærmedes homofile orientering. Det vil bli en juridisk vurdering om det som er skrevet i boligen rammes av denne paragrafen, sier etterforskningsleder Elisabeth Vorland.</p>
<p>Grovt skadeverk straffes med bot eller fengsel inntil 6 år.</p>
<p>Politiet etterforsker også et anonymt brev som huseierne fikk noen dager etter 17. mai. Dette brevet ble trolig sendt fordi paret hadde flagget med regnbueflagget, i tillegg til det norske flagget, på nasjonaldagen.</p>
<p>Privat</p>
<p>– Vi setter brevet og innbruddet i sammenheng, sier etterforskningsleder.</p>
<p>Politiet snakket med naboer i helgen for å høre om noen har sett eller hørt noe som kan settes i forbindelse med innbruddet. Fortsatt ønsker politiet å komme i kontakt med personer som har opplysninger i tidsrommet mellom klokken 22.30 lørdag kveld og klokken 00.30 søndag.</p>
<p>Søndag ble det satt i gang en innsamlingsaksjon til støtte for ekteparet. Om lag 40.000 kroner var mandag formiddag samlet inn. I teksten for aksjonen står det blant annet:</p>
<p>«Et helt vanlig gift par bosatt i Sandnes har fått mengder med hatbrev og hets den siste tiden. Nå har noen til og med BRUTT SEG INN i huset deres hvor de bor med barna sine. Vedkommende har stjålet verdier for 150 000,- og har også gjort masse hærverk og tagget grusomme ord og trusler på veggene deres. Fordi vedkommende ikke tåler at dette gifte paret er to kvinner. Dette skjer i Norge i 2019.»</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: § 185. Hatefulle ytringer</div>
<div type="text">
<p>Med bot eller fengsel inntil 3 år straffes den som forsettlig eller grovt uaktsomt offentlig setter frem en diskriminerende eller hatefull ytring. Som ytring regnes også bruk av symboler. Den som i andres nærvær forsettlig eller grovt uaktsomt fremsetter en slik ytring overfor en som rammes av denne, jf. annet ledd, straffes med bot eller fengsel inntil 1 år.</p>
<p>Med diskriminerende eller hatefull ytring menes det å true eller forhåne noen, eller fremme hat, forfølgelse eller ringeakt overfor noen på grunn av deres</p>
<p>a)hudfarge eller nasjonale eller etniske opprinnelse,</p>
<p>b)religion eller livssyn,</p>
<p>c)homofile orientering, eller</p>
<p>d)nedsatte funksjonsevne.</p></div></body></document>
