<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190125-sola-ansetter-to-nye.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/ballsport/Sola-ansetter-to-nye---vil-til-toppen-av-eliteserien--267999b.html" frk="424 7 18 2464"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 18:05:41"/>
<attribute name="author" value="Stig Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, ballsport"/>
<attribute name="class2" value="sola håndball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sola ansetter to nye - vil til toppen av eliteserien</div>
<div type="ingress">Henter fra markedsavdelingen i Oilers.</div>
<div type="author">Stig Nilssen</div>
<div type="date">2019-01-25 18:05:41</div>
<div type="caption"><p>Satsingen rundt Solas kvinnelag styrkes ytterligere. Nå skal laget erobre toppen av norsk eliteserie og etablere seg blant de fire beste. Kristian Jacobsen</p> <p>Siri Forgaard forlater markedsavdelingen i Oilers til fordel for Sola håndball.</p></div>
<div type="text">
<p>Laget har vunnet samtlige kamper i serien og har stø kurs mot opprykk. Nå ansetter Sola både ny trener og henter markedsansvarlig fra Oilers.</p>
<p>– Vi ønsker å ta steget opp og utvikle Sola som håndballklubb. Ikke bare A-laget, men også de yngre. Målet er å etablere oss blant de fire beste lagene i eliteserien innen 2024 og ha gode lag i alle aldersklasser der vi har lag, sier daglig John Harald Kåsen til Aftenbladet.</p>
<p>Etter fjorårssesongen, som endte med et nedrykk Kåsen karakteriserer som et sjokk, har laget virkelig funnet fasong med Scott Harrington som ny trener.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny trener</div>
<div type="text">
<p>Nå har Sola et så godt mannskap at det bare skulle mangle at de ikke rykker opp, men klubbledelsen er opptatt av å bruke farten og entusiasmen som nå rir klubben til å ta en posisjon i Håndball-Norge.</p>
<p>Derfor ansetter de danske Kasper Andersen (27) som ny assistenttrener rundt A-laget fra 1. mai. Han kommer fra GOG Gudme og skal jobbe både i Sola og som håndballtrener på Wang.</p>
<p>Omtrent samtidig starter også Siri Forgaard i klubben. Sola skal styrke arbeidet inn mot marked og sponsorer, og Forgaard kommer med fem års erfaring fra samme type arbeid i Oilers.</p>
<p>Stig Nilssen</p>
<p>Sola håndball hadde en omsetning på 6 millioner kroner i fjor. Målet er å øke til 7,5 millioner. I det arbeidet får Siri Forgaard en sentral rolle. Sola har i dag rundt 50 sponsorer.</p></div>
<div type="title" level="3">Overskudd i fjor</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er egentlig en håndballjente og har fulgt Sola i mange år. Nå får jeg være med på byggingen av noe nytt og spennende, en klubb som er på vei opp, forklarer Forgaard om hvorfor hun velger å forlate det sterke sponsornettverket i Oilers til fordel for langt mindre forhold i Sola håndball.</p>
<p>Sola hadde et overskudd på 120.000 kroner i fjor. Klubben har opparbeidet seg egenkapital som gjør at de kan tåle et par regnværsdager eller måneder. Sportslig anser de at dagens lag ville hevdet seg blant de fem øverste i eliteserien.</p>
<p>– Vi har profiler i laget og et sportslig nivå som tilsier at målet vårt er innen rekkevidde. Vi føler vi står sterkt nok som klubb til å ta dette skrittet, men vi må forsterke laget foran neste sesong, presiserer John Harald Kåsen.</p></div></body></document>
