<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191130-manchester-city-trod.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-XgOe6o.html" frk="485 10 30 2951"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 14:53:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manchester City trodde de hadde vunnet – så gikk det fryktelig galt</div>
<div type="ingress">Manchester City tok ledelsen borte mot Newcastle lørdag, men måtte ta til takke med 2-2 etter et sent mål av tidligere Liverpool-spiller Jonjo Shelvey.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-30 14:53:59</div>
<div type="caption"><p>Pep Guardiola så sitt lag rote bort seieren. Manchester City sliter med å holde tritt med Liverpool. SCOTT HEPPELL, REUTERS / NTB SCANPIX</p> <p>Jonjo Shelvey (t.h.) banket inn utligningen for Newcastle mot Manchester City.</p></div>
<div type="text">
<p>Newcastle – Manchester City 2 – 2</p>
<p>Shelvey banket inn 2-2 fra distanse to minutter før full tid. Scoringen førte til at den regjerende mesteren tapte viktig terreng i gullkampen. Avstanden til serieleder Liverpool er 11 poeng etter sistnevntes seier over Brighton senere lørdag.</p>
<p>Shelvey spilte 47 kamper og scoret to mål for Liverpool mellom 2010 og 2013. Han ga dermed gamleklubben en hjelpende hånd i jakten på sitt første seriegull siden 1990, i en kamp Manchester City dominerte.</p>
<p>– Vi spilte på et bra nivå, men vi slapp inn ett mål i hver omgang og fikk det vanskelig med at de forsvarte seg lavt. Vi skapte nok sjanser til å score flere mål, men dessverre ville det seg ikke, sa en skuffet Manchester City-trener Pep Guardiola til BBC etter kampen.</p>
<p>FANTASY-TIPS: Nordmannen er verdens syvende beste spiller. Her er rådene som har gitt ham suksess.</p></div>
<div type="title" level="3">Så komfortable ut</div>
<div type="text">
<p>Gjestene fra Manchester tok riktignok kommandoen i oppgjøret da toppscorer Raheem Sterling sendte dem i ledelsen etter 22 minutter. Da så det hele komfortabelt ut.</p>
<p>Men kun tre minutter senere utlignet backen Jetro Willems for vertene etter flott samspill med Miguel Almirón. Nederlenderen banket ballen ned i det høyre hjørnet, helt utagbart for Ederson. Paraguayaneren Almirón sørget samtidig for sitt første målpoeng i sin ligakamp nummer 24 for klubben.</p>
<p>SETT DENNE? Arsenal sparker manageren: Svensk klubbhelt tar over midlertidig</p>
<p>SCOTT HEPPELL, REUTERS / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="title" level="3">Perlescoringer</div>
<div type="text">
<p>Dermed måtte Manchester City slite med et kompakt Newcastle resten av kampen. Vertene sto i veien for det som var av skudd frem til den belgiske stjernespilleren Kevin De Bruyne tok saken i egne hender med åtte minutter igjen å spille.</p>
<p>Da mottok han en klarering fra Newcastle-forsvarer, før han tok ned ballen på brystet, lot den sprette én gang og smelte den knallhardt via tverrliggeren og inn til 2-1. Men målet ble ikke like avgjørende som gjestene håpet, for to minutter før full tid utlignet Jonjo Shelvey til 2-2.</p>
<p>– Vi gjør den samme jobben som vi har gjort tidligere sesonger, for det har ikke fungert dårlig. I dag var vi på det samme nivået, men vi klarte ikke å score på sjansene vi skapte, og de scoret på to av sine. Det er sånn som skjer, avsluttet Guardiola.</p>
<p>Manchester City hadde ballen i store deler av oppgjøret, og Newcastle forsøkte så godt de kunne på kontringer anført av artistene Allan Saint-Maximin og Miguel Almirón, men det var til slutt midtbanesliteren Shelvey som ble utslagsgivende for hjemmelaget.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
