<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191117-nrk-familien-forsoke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/Xg3rkm/NRK-Familien-forsoker-a-fa-IS-sostrene-fra-Barum-til-Somaliland" frk="264 2 4 1580"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 19:34:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK: Familien forsøker å få IS-søstrene fra Bærum til Somaliland</div>
<div type="ingress">Familien til de to kvinnene fra Bærum, som i over et halvt år har sittet i al-Hol-leiren i Syria, forsøker å få dem til Somaliland, ifølge NRK.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-17 19:34:13</div>
<div type="caption"><p>De to søstrene fra Bærum har oppholdt seg i al-Hol-leiren i Syria i over et halvt år. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kvinnene er født i Somaliland og har også familie der. Målet til søstrenes familiemedlemmer er derfor å få dem dit, skriver NRK. Familien har ikke kommentert saken overfor kanalen.</p>
<p>De to norsksomaliske søstrene dro til Syria som tenåringer i 2013. Kvinnene har tilsammen tre barn som er født mens de har oppholdt seg i Syria. Etter norsk lov er barna deres også norske statsborgere.</p>
<p>Da Aftenposten møtte søstrene i al-Hol-leiren i sommer fortalte de at de ønsket at barna deres skulle få komme til Norge. Søstrene satt imidlertid som krav at de som barnas mødre også må få være med.</p>
<p>Kurdiske selvstyremyndigheter har gjentatte ganger oppfordret land som har statsborgere i al-Hol-leiren til å ta ansvar og hente hjem borgerne sine. Det må imidlertid komme et krav fra myndighetene i de respektive landene for at dette skal kunne forhandles om.</p>
<p>For å flytte søstrene til Somaliland må derfor Somaliland be om å få dem dit. Ifølge en representant for myndighetene i Somaliland har dette ikke skjedd, skriver NRK.</p>
<p>Det er heller ikke klart om søstrene har bedt Utenriksdepartementet om hjelp. UD ønsket heller ikke å svare på om de har tatt kontakt.</p>
<p>Søstrene er siktet av Politiets sikkerhetstjeneste (PST) for deltagelse i en terrororganisasjon.</p></div></body></document>
