<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191228-dette-skjer-pa-utest.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/1nzwMB/Dette-skjer-pa-utestedene-nyttarsaften" frk="439 3 9 2609"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 23:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="fyrverkeri,nyttår,nyttårsaften,sandnes,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjer på utestedene nyttårsaften!</div>
<div type="ingress">Usikker på hvordan du skal gå inn i det nye tiåret? Byas gir deg oversikten over hva som skjer i Stavanger på årets siste kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-12-29 18:00:00</div>
<div type="caption"><p>Usikker på hva du skal gjøre på nyttårsaften? Fortvil ikke. Det er nok av fester å ta av.</p> <p>Beverly Hills Fun Pub lyser opp i Vågen med sine ekstravagante julelys.</p> <p>Diablito kan by på en blanding av Soho Garden klubbkonsept fra Dubai og New York.</p> <p>På Heidi’s Bier Bar kan du danse på bordene.</p> <p>Se om du finner en kjæreste å gå inn i det nye tiåret med på PUBn.</p></div>
<div type="text">
<p>2019 går mot slutten og nyttårsaften nærmer seg med stormskritt. Hvis du ikke skal på hjemmefest, eller ikke vet helt hva du skal gjøre nyttårsaften – fortvil ikke. Det er nok av fester å ta av.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">Her er en oversikt over utestedene som arrangerer nyttårsfest: </div>
<div type="text">
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3">Fyrverkeri, glitter og konfetti på Beverly </div>
<div type="text">
<p>Følg julelysene til Vågen og feir nyttår på Beverly Hills Fun Pub.</p>
<p>De slår seg sammen med Sportscafeen og kan by på fyrverkeri, glitter og konfetti.</p>
<p>Utestedet er åpent hele dagen, så her er det bare å slå seg løs.</p></div>
<div type="title" level="3">Tradisjon på Cocktailfabrikken </div>
<div type="text">
<p>Cocktailfabrikken lover fantastisk stemning, bobler, konfetti og massevis med gøy i sitt Facebook-arrangement.</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">Nyttårsfeiring på Diablito</div>
<div type="text">
<p>Årets feiring er inspirert av Soho Garden klubbkonsept fra Dubai og New York – en smeltedigel av nattens opplevelser, eventyr og mystikk, skriver arrangøren på Facebook.</p>
<p>Diablito blir gjort om til en gedigen nattklubb i første og fjerde etasje!</p>
<p>Magnhild Synnøve Mostad</p></div>
<div type="title" level="3">Nyttårsaften på Heidi’s!</div>
<div type="text">
<p>Du kan danse deg inn i det nye året på et av bordene på Heidi’s Bier Bar, som ligger i de gamle lokalene til Hall Toll.</p>
<p>Lokalet blir snudd på hodet og veltet i både glitter, diskokuler, bobler og ikke minst konfetti, skriver utestedet på Facebook.</p></div>
<div type="title" level="3">Nova x Lvndscape</div>
<div type="text">
<p>Den nederlandske artisten LVNDSCAPE gjester Nova nattklubb i Stavanger på selveste nyttårsaften.</p></div>
<div type="title" level="3">Trafficlight party </div>
<div type="text">
<p>PUBn åpner dørene i Skagenkaien 6, og inviterer til trafficlight party. Det vil si at man får et armbånd ved inngangen som indikerer hvilken sivilstatus man har. Kanskje går du inn i det nye året med en ny kjæreste?</p></div>
<div type="title" level="3">Nyttårsaften på puben </div>
<div type="text">
<p>Et av de nye tilskuddene til Stavangers uteliv er The Old Irish Pub. I år byr også de på nyttårsfest. Det blir livemusikk og utestedet selv skriver at de vil avsluttet 2019 med et stort smell.</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">Fest på Rabalder </div>
<div type="text">
<p>Gå inn i det nye året med et stort Rabalder.</p>
<p>Utestedet lover en stemning du sjeldent har sett maken til!</p>
<p>Fyrverkeri</p>
<p>Nyttår</p>
<p>Nyttårsaften</p>
<p>Sandnes</p>
<p>Stavanger</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
