<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190319-finansministeren-var.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/RxJBoW/Finansministeren-varsler-strammere-budsjett" frk="337 6 14 2141"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 05:19:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="oljepenger,siv jensen,statsbudsjettet,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Finansministeren varsler strammere budsjett</div>
<div type="ingress">Finansminister Siv Jensen (Frp) advarer om at handlingsrommet i neste års statsbudsjett blir langt trangere enn før. Tirsdag møtes regjeringen til budsjettmøte.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-19 05:19:55</div>
<div type="caption"><p>Finansminister Siv Jensen (Frp) sier regjeringen skal legge opp til ansvarlig oljepengebruk i neste års statsbudsjett. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>Finansminister Siv Jensen (Frp) og statsminister Erna Solberg (H) møtes tirsdag, sammen med de andre statsrådene i regjeringen, for å avklare hovedlinjene for neste års statsbudsjett. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi kan ikke gi gass på samme måte som før. Vi må holde igjen av hensyn til næringslivets konkurranseevne, sier finansminister Siv Jensen til Dagens Næringsliv.</p>
<p>Tirsdag møtes regjeringen til budsjettkonferanse på Hurdalsjøen hotell for å avklare hovedlinjene i statsbudsjett 2020.</p>
<p>Jensen sier til avisen at neste års budsjett med stor sannsynlighet vil inneholde flere kutt og færre dyre satsinger enn foregående års budsjetter.</p>
<p>– Det vil bli viktigere å omprioritere. Gjennom å snu alle steiner vil vi finne handlingsrom til det som er viktig, sier Jensen til DN.</p></div>
<div type="title" level="3">Pensjon og trygd</div>
<div type="text">
<p>Det blir trolig knallhard kamp om kronene. Ifølge flere personer i regjeringsapparatet VG har snakket med, er kassen for friske penger til nye satsinger så å si tom.</p>
<p>Utgiftene til pensjon, trygd og omsorg ligger an til å øke med opp mot 15 milliarder kroner fra 2019 til 2020, får avisen opplyst.</p>
<p>– Når folk kjøper elbil og lavutslippsbiler, får vi mindre penger inn. Det er en god nyhet for klimaet, men en dårlig nyhet for skatteinntektene. Men på lang sikt er vel miljøet viktigere enn skatteinntektene, ettersom kime er en av våre aller største utfordringer, sier statsminister Erna Solberg (H) til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ansvarlig oljepengebruk»</div>
<div type="text">
<p>Finansministeren sier til DN at de kommer til å legge opp til «ansvarlig oljepengebruk» også i det kommende budsjettet.</p>
<p>Jensen sier at finanspolitikken må føres ansvarlig i den tid der veksten tar seg opp.</p>
<p>– Generelt er hovedutfordringen at det går så godt i norsk økonomi at vi ikke kan brukes å mye penger, sier Solberg til VG.</p></div></body></document>
