<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191207-nedtur-for-nordlie-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/9vW7nw/nedtur-for-nordlie-i-lsk-comebacket-ma-vinne-returkampen-for-a-unnga" frk="546 17 58 3261"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 18:59:22"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nedtur for Nordlie i LSK-comebacket. Må vinne returkampen for å unngå nedrykk.</div>
<div type="ingress">Tom Nordlie og Lillestrøm er i trøbbel etter at de lørdag tapte borte mot Start i den første av to kvalifiseringskamper til Eliteserien.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-07 18:59:22</div>
<div type="caption"><p>Tom Nordlies comeback i Lillestrøm startet med 1-2-tap borte mot Start lørdag. Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p> <p>Høydepunkter: Start - Lillestrøm 2-1</p> <p>Aron Sigurdarson jubler for en av sine to scoringer da Start snudde 0 – 1 til 2 – 1 mot LSK.</p> <p>Tom Nordlie har en stor oppgave foran seg før LSKs returkamp mot Start.</p></div>
<div type="text">
<p>Start – Lillestrøm 2 – 1</p>
<p>Kanarifuglene sparket trener Jörgen Lennartsson mandag og hentet inn trenerveteranen Nordlie før oppgjørene. Målet var enkelt: Å vinne kvalifiseringskampene mot Start og berge plassen i Eliteserien etter 45 sesonger på øverste nivå.</p>
<p>Det er fortsatt muligheter for det, men det ser vanskeligere ut etter at Lillestrøm lørdag tapte 1-2 i Kristiansand i den første av to kvalifiseringskamper. De må dermed vinne onsdagens returkamp på Åråsen dersom de skal berge plassen på øverste nivå.</p>
<p>– Det var en prestasjon under det jeg hadde håpet på. Jeg hadde håpet vi skulle se ut i litt bedre forfatning offensivt. Men vi fikk oss med det bortemålet, og det kan bli veldig viktig, sa Nordlie i et intervju på MAX.</p>
<p>LEST DENNE? «Jeg så Start som favoritt. Så dukket Tom Nordlie opp på Åråsen igjen.»</p>
<p>Daniel Gustafsson sendte gjestene i ledelsen etter en snau halvtime, før vertene slo tilbake på straffespark etter 54 minutter. Aron Sigurdarson var sikker fra 11 meter, og samme mann satte inn 2-1 etter 69 minutter.</p>
<p>Sigurdarson dro seg inn i banen og fyrte av et skudd. Det gikk i mål etter svakt keeperspill av LSKs Marko Mari&#x107;.</p>
<p>Lillestrøm hadde enorme sjanser til å utligne i sluttminuttene, men både stolpen og hjemmelagets forsvarsspillere var i veien.</p>
<p>Tor Erik Schrøder, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Snudde etter pause</div>
<div type="text">
<p>Daniel Gustafsson sendte gjestene i ledelsen etter en snau halvtime, før vertene slo tilbake på et kontroversielt straffespark etter 54 minutter. Aron Sigurdarson var sikker fra elleve meter.</p>
<p>Samme mann satte inn 2-1 etter 69 minutter. Islendingen dro seg inn i banen og fyrte av et skudd mot mål. LSKs målvakt Marko Mari&#x107;, som ellers hadde en god kamp med to gode redninger, klarte ikke å holde ballen ute.</p>
<p>Lillestrøm hadde enorme sjanser til å utligne i sluttminuttene, men både stolpen og hjemmelagets forsvarsspillere var i veien.</p>
<p>– Jeg synes vi var best hele kampen. Vi spilte ball og vi hadde de beste sjansene. Det er godt å vinne hjemme. Nå må vi dra dit (Lillestrøm) og vinne også, sa Starts tomålsscorer.</p>
<p>Tor Erik Schrøder, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Historie i begge klubber</div>
<div type="text">
<p>Dette er Nordlies andre periode i Lillestrøm. I første omgang er han bare ansatt som en kriseløsning i de to kvalifiseringskampene, men berger laget plassen bør han ha gode kort på hånden. 57-åringen trente klubben også mellom 2007 og 2008.</p>
<p>Han har også historie i lørdagens motstander Start. Nordlie var trener for Kristiansand-laget fra 2004 til 2006. Det endte blant annet med et sølv i eliteserien i 2005.</p>
<p>Lillestrøm måtte ut i kvalifisering etter å ha endt som nummer 14 i Eliteserien. Start ble nummer tre i divisjonen under, og slo i tillegg ut KFUM Oslo på veien mot dobbeltoppgjøret mot LSK.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
