<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191030-han-blir-ny-kjokkens.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/GGX3VQ/Han-blir-ny-kjokkensjef-pa-Stavanger-hotell" frk="313 5 10 1866"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 22:45:14"/>
<attribute name="author" value="Stella Marie Brevik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="hotell,jobb,restaurant,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han blir ny kjøkkensjef på Stavanger-hotell</div>
<div type="ingress">Øyvind Næsheim blir ny kjøkkensjef på Clarion Hotel Stavanger.</div>
<div type="author">Stella Marie Brevik</div>
<div type="date">2019-10-30 22:45:14</div>
<div type="caption"><p>Øyvind Næsheim har reist verden rundt som kjøkkensjef i restaurantkjeden Nobu. Etter noen år i London, ble han kjøkkensjef for restaurantene i Hong Kong, Beijing og Hawaii. Nå blir han igjen kjøkkensjef i hjembyen. KITA</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er godt å komme hjem, forteller kokken til Aftenbladet.</p>
<p>Næsheim har lang fartstid fra den japanske restaurant kjeden Nobu. I 2015, etter 12 år i utlandet, kom Næsheim hjem til Stavanger. Da etablerte han den japanske restauranten Kita. Etter at restauranten la ned i 2017, gikk Næsheim til Alex sushi i Stavanger. Restauranten ble nedlagt for ett år siden, og etter det startet Næsheim opp Kita igjen, i kortere perioder.</p>
<p>Nå går han tilbake til hotellbransjen.</p>
<p>– Det blir en flott vei videre for meg. Den nye jobben er veldig forskjellig fra Kita, men da jeg jobbet for Nobu var jeg innom flere «high-end» hoteller.</p>
<p>Som Intercontinental og Four Seasons. Erfaring har han ingen mangel på.</p>
<p>– Kita var nisje og utfordret meg på andre måter. Clarion har et større spekter og gir flere forskjellige utfordringer, samtidig får jeg bruke kreativitet min på en større arena.</p>
<p>Hotelldirektør Ivan Vågstøl er utrolig fornøyd med å få med Næsheim som kjøkkensjef.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke kast maten! </div>
<div type="text">
<p>Næsheim har alltid vært opptatt av å utnytte alle havets ressurser, en kultur han har med seg fra alle årene i Østen. Næsheim mener Clarion støtter filosofien om å ikke kaste mat unødvendig, men har ingen planer om å putte tang i frokostbuffeen.</p>
<p>– Hotell er noe mer mainstream, og det skal jo ikke dukke opp rare ting i frokostbuffeen – alt til sin rette plass.</p>
<p>Men Næsheim er glad for de forskjellige arenaene på hotellet. Større plass gir ham mer frihet. Hvis ikke noe blir brukt til frokosten, kanskje det kan brukes til lunsj, og så videre.</p></div></body></document>
