<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190615-ernas-harde-halvar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/leder/i/K3bd0M/Ernas-harde-halvar" frk="453 2 6 2811"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 09:35:16"/>
<attribute name="author" value="Leder"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="roy steffensen,leder,abort,solberg-regjeringen,pelsdyrnæringen,bompenger,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ernas harde halvår</div>
<div type="ingress">Leder: Debatten og vedtakene i Stortinget i går illustrerer problemet med Erna Solbergs flertallsregjering. Kan dette holde i to år til?</div>
<div type="author">Leder</div>
<div type="date">2019-06-15 09:35:16</div>
<div type="caption"><p>Nå blir dette forbudt i Norge. Fremskrittspartiet vil beholde pelsdyrnæringen, men måtte stemme for å legge den ned. Dette skaper slitasje i Solberg-regjeringen. Fredrik Refvem</p></div>
<div type="text">
<p>«Min definitivt verste dag i politikken», skrev Fremskrittspartiets Roy Steffensen på Facebook før han torsdag gikk inn i salen og stemte ja til å legge ned pelsdyrnæringen i Norge.</p>
<p>Denne torsdagen i Stortinget ble en kraftfull illustrasjon av det sentrale problemet for Erna Solbergs regjering. Kompromissene Solberg loset i havn for å oppfylle sin drøm om å lede en flertallsregjering, gjør at de tre samarbeidspartiene har blitt nødt til å stemme imot sin overbevisning i flere saker.</p>
<p>Bompengesaken truet nylig med å felle regjeringen, fordi Frp nå er så skadeskutt av sine kompromisser at et grasrotopprør har oppstått.</p>
<p>Venstre måtte torsdag stemme for en endring i abortloven som gjør det nødvendig for kvinner som er gravide med flerlinger, og som ønsker å fjerne noen av fostrene, å få saken behandlet i en nemnd.</p>
<p>Og Frp måtte altså stemme for et vedtak om å legge ned pelsdyrnæringen, til tross for at partiet står nærmest enstemmig samlet om å beholde den.</p>
<p>Hvis et regjeringssamarbeid får stortingsrepresentanter til å oppleve sin verste dag i politikken, er det forståelig at enkelte setter spørsmålstegn ved klokskapen i dette samarbeidet.</p>
<p>Både Venstre og KrF er nå nede på så lave nivåer på meningsmålingene at de for lengst har begynt å tære på «grunnfjellet». Det samme gjelder etter hvert Frp. Selv velgere som har vært lojale mot partiene i tykt og tynt, har begynt å se seg om etter alternativer. Også Høyre opplever tilbakeslag på målingene, men fra et høyere nivå.</p>
<p>Regjeringsslitasje, kalles det gjerne. Slik Jens Stoltenbergs åtte år med flertallsregjering satte dype spor, særlig i SV, begynner trettheten å vise seg i Solbergs regjering allerede et halvt år etter at blekket var vått på Granavolden-erklæringen, som ble lagt fram 17. januar.</p>
<p>En optimist på vegne av Solbergs regjering vil påpeke at det er over to år til neste stortingsvalg, og at dette gir partiene i regjeringen rikelig med tid til å bygge seg opp igjen etter at smerten fra de vanskeligste kompromissene har begynt å gi seg.</p>
<p>Pelsdyrnæringen er tross alt ikke stor og viktig nok til at den skal kunne velte et samarbeid. Det samme gjelder endringen i abortloven, som først og fremst kommer fordi den teknologiske utviklingen har gått fortere enn lovgivningen.</p>
<p>Men én sak kommer ikke til å gå over. Bompengedebatten har kraft i seg til å endre det politiske landskapet.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
