<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190421-tre-drept-i-den-atte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/vQln54/Tre-drept-i-den-attende-eksplosjonen-pa-Sri-Lanka" frk="198 4 6 1283"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-21 09:32:18"/>
<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="sri lanka"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre drept i den åttende eksplosjonen på Sri Lanka</div>
<div type="ingress">Tre politifolk ble drept i en åttende eksplosjon da en selvmordsbomber sprengte seg i et hus i Sri Lankas hovedstad Colombo, opplyser politiet.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">2019-04-21 09:32:18</div>
<div type="caption"><p>Stillbilde fra en nyhetssending på fjernsynskanalen Hiru TV viser ødeleggelser inne i St. Anthony's Shrine i Colombo. Foto: Hiru TV via AP / NTB scanpix</p> <p>Store ødeleggelser etter eksplosjoner på Sri Lanka Videobilder fra kirkene i Negombo og Batticaloa.</p></div>
<div type="text">
<p>Selvmordsbomberen sprengte seg idet politiet gikk inn i et hus i forstaden Orugodawatta nord i byen for å gjennomsøke boligen. Husets øverste etasje raste sammen og tre politifolk ble drept, opplyser en politikilde.</p>
<p>Kort tid i forveien meldte politiet om en sjuende eksplosjon i forstaden Dehiwala sør i hovedstaden. En BBC-reporter melder at den fant sted i et lite hotell overfor Dehiwala Zoo. To personer ble drept i den sjuende eksplosjonen, ifølge politiet.</p>
<p>Noen timer tidligere søndag ble tre kirker og tre hoteller på Sri Lanka rammet av eksplosjoner. Til sammen er over 200 personer drept.</p>
<p>Sri Lankas forsvarsminister Ruwan Wijewardena innfører portforbud med umiddelbar virkning etter søndagens angrep. Portforbudet omfatter hele landet og varer fra klokken 18 søndag til klokken 6 mandag morgen, lokal tid.</p></div></body></document>
