<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190124-overgangsvinduet-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Overgangsvinduet-Er-n-av-disse-Rosenborgs-nye-spiss-267960b.html" frk="459 7 21 2852"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 21:10:50"/>
<attribute name="author" value="Ole K. Sagbakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="alexander søderlund,eirik horneland,matthias vilhjalmsson,nicklas bendtner,jo inge berget,rosenborg bk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overgangsvinduet: Er én av disse Rosenborgs nye spiss?</div>
<div type="ingress">Jo Inge Berget. Franck Boli. Tomané. Alle er blitt koblet til RBK den siste tiden.</div>
<div type="author">Ole K. Sagbakken</div>
<div type="date">2019-01-24 21:10:50</div>
<div type="caption"><p>Tre spisser. Som alle kobles til Rosenborg for tiden. NTB Scanpix/Bildbyrån</p> <p>Kan han havne i RBK? Amerikanske medier melder om RBK-interesse. Adressa sitter på samme opplysninger.</p> <p>Portugiser: Tomané. Spiss i Tondela.</p></div>
<div type="text">
<p>En 28-årig landslagsspiss. En ivoriansk 25-åring. Og en portugisisk 26-åring.</p>
<p>Det er de tre spissene som linkes til Rosenborg, noen dager før Eirik Horneland tar med seg spillerne til Portugal og oppkjøringens første treningsleir.</p>
<p>Sent torsdag kveld melder det amerikanske nettstedet New York City Soccer News at Rosenborg ønsker å hente Jo Inge Berget.</p>
<p>Kilder til Adresseavisen forteller det samme: At Berget står på Hornelands ønskeliste, og at dette kan formalisere seg.</p>
<p>Også Dagbladet meldte om interessen for en stund tilbake.</p>
<p>Berget er i oppkjøring med New York, etter å ha levert fire mål og tre målgivende på 24 kamper forrige sesong. Sesongen starter i mars.</p>
<p>Angriperen dro til USA fra svenske Malmö, og står med 20 landskamper. Berget kan spille både spiss og kant.</p>
<p>Hagen, Fredrik / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">17 mål</div>
<div type="text">
<p>De siste dagene har også Franck Boli blitt koblet til RBK. TV2 meldte det først, og den 25-årige ivorianeren ble toppscorer i eliteserien forrige sesong, med sine 17 mål.</p>
<p>Boli, som spiller for Stabæk, har også uttalt seg i saken:</p>
<p>– Jeg har hørt at det er interesse fra Rosenborg, men det er veldig tidlig å prate om dette ennå. Jeg er kun fokusert på å trene for Stabæk akkurat nå, sier han til TV-kanalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Syv mål</div>
<div type="text">
<p>Den tredje spissen som har vært satt i forbindelse med Rosenborg, er portugisiske Tomané. Antonio Manuel Fernandes Mendes, som er hans fulle navn, spiller for klubben Tondela, som ligger på nedre halvdel i portigusisk toppserie.</p>
<p>Han har fortid fra blant annet Vitoria Guimarães, klubben han spiller for i bildet i artikkelen.</p>
<p>Tomané har scoret syv seriemål denne sesongen, og ifølge portugisiske Record skal RBK ha lagt inn bud i timillionersklassen for spissen – foreløpig uten å få napp.</p>
<p>THOMAS BACHUN / GEPA PICTURES</p></div>
<div type="title" level="3">Tyrkere snuser på Søder</div>
<div type="text">
<p>Dette åpner for spekulasjoner rundt hva som skjer med Rosenborgs egne spisser.</p>
<p>Nicklas Bendtner soner med fotlenke hjemme i Danmark. I øyeblikket tyder det meste på at han fortsetter karrieren i RBK når han har sonet ferdig 50-dagersdommen.</p>
<p>Det virker imidlertid å være flere følere ut på Alexander Søderlund. Slik Adresseavisen forstår, stemmer ikke ryktene om svensk fotball. Derimot skal det – via kilder Adresseavisen har vært i kontakt med – være reell interesse fra tyrkisk toppserie på 31-åringen.</p>
<p>RBK står for øvrig uten ordentlige spissalternativer til Bendtner og Søderlund. Matthías Vilhjálmsson er solgt til Vålerenga, mens unggutten Erik Botheim mister store deler av oppkjøringen med en skade.</p></div></body></document>
