<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190504-lys-ponk-i-en-mork-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/707G18/Lys-ponk-i-en-mork-verden" frk="220 12 16 1247"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-04 09:24:09"/>
<attribute name="author" value="Geir Flatøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,plateanmeldelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lys pønk i en mørk verden</div>
<div type="ingress">Seattle-kvartetten Tacocat befinner seg i kaotiske tider.</div>
<div type="author">Geir Flatøe</div>
<div type="date">2019-05-04 09:24:09</div>
<div type="caption"><p>Tacocat forsøker å holde humøret oppe. Helen Moga</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Tacocat: «This mess is a place» (Sub Pop/Playground)</p>
<p>Too much to say, so I don't say anything, synger Tacocat i åpningskuttet «Hologram». Heldigvis har de ett og annet de likevel vil påpeke, selv om mye av den gamle lystigheten er erstattet med et mer kynisk syn på livet.</p>
<p>Irony falls short of the real thing, the joke is that the joke is already a joke, heter det i «The joke of life», der melodien er hentet rett fra 60-tallets solbrune jentegrupper. Om tekstene er mørkere, er musikken fortsatt lys.</p>
<p>Vokalist Emily Nokes, bassist Bree McKenna, gitarist Eric Randall og trommis Lelah Maupin startet i 2007 og skapte seg et navn som feministiske poppønkere med sans for humor og iørefallende melodier.</p>
<p>Så kom valget i 2016. Albumet er Tacocats svar på en ny hverdag.</p>
<p>What a time to be barely alive, synger de i «Crystal ball» og legger til: Truth spread so thin, it stops existing.</p>
<p>Det finnes likevel håp, humor og grunner til å komme seg ut av senga. I det minste kan man skaffe seg et kjæledyr, som i «Little friend».</p>
<p>Beste spor: «New world», «The joke of life», «Crystal ball».</p></div></body></document>
