<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191001-sv-leverer-i-stavang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/8mWbwr/SV-leverer-i-Stavanger" frk="384 5 12 2378"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 11:00:00"/>
<attribute name="author" value="Eirik Faret Sakariassen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt,eirik faret sakariassen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SV leverer i Stavanger!</div>
<div type="ingress">DEBATT: Den politiske plattformen i Stavanger viser vei mot en mer rettferdig kommune, som skal redusere klimagassutslipp og sette en stopper for velferdsprofitt.</div>
<div type="author">Eirik Faret Sakariassen</div>
<div type="date">2019-10-01 11:00:00</div>
<div type="caption"><p>– Det nye flertallet i Stavanger vil sørge for at dine skattepenger går til velferd, ikke profitt, skriver Eirik Faret Sakariassen. Carina Johansen</p></div>
<div type="text">
<p>Den politiske plattformen i Stavanger viser vei mot en mer rettferdig kommune, som skal redusere klimagassutslipp og sette en stopper for velferdsprofitt.</p>
<p>I lang tid har SV løftet frem de 400 familiene i Stavanger som har blitt fratatt deler av barnetrygden sin, fordi de går på sosialhjelp. De som har aller minst har i snitt blitt kuttet 12.000 kroner årlig. Det er dypt urettferdig – og når Høyre nå mister makten, skal disse familiene få pengene sine tilbake! Det lovet SV før valget – og nå innfrir vi.</p>
<p>Vi vil lytte til innbyggere, ansatte, organisasjoner, bedrifter, fagbevegelsen og alle andre som har et budskap til oss.</p></div>
<div type="title" level="3">Hører på dem som brøler</div>
<div type="text">
<p>Vi vil styrke kommunens klima- og miljøfondet, innføre klimabudsjett og -regnskap for kommunen, sette et tak på antall cruiseskip, flytte dem ut av Vågen og stille krav om landstrøm, verne matjord, bygge mer sykkelveier og etablere flere ladepunkter for el-biler, særlig i borettslag. Vi hører på de som streiker og brøler for klimaet og tar dem på alvor.</p>
<p>Den politiske plattformen SV har signert slår fast at vi vil si nei til nye private skoler, stanse nye kommersielle barnehager og heller bygge kommunale eller private ideelle, ta tilbake Boganes sykehjem fra kommersiell drift og rekommunalisere alt parkvedlikehold, renhold og renovasjon.</p>
<p>Det er interessant at de som roper høyest om budsjettbalanse er musestille når kommunens penger forsvinner ned i lommen på eiere av kommersielle velferdselskaper. Det nye flertallet vil sørge for at dine skattepenger går til velferd, ikke profitt.</p></div>
<div type="title" level="3">Vi skal lytte</div>
<div type="text">
<p>For første gang skal SV være med å styre Stavanger. Vi skal styre med øret til bakken; vi vil lytte til innbyggere, ansatte, organisasjoner, bedrifter, fagbevegelsen og alle andre som har et budskap til oss. Sammen med Ap, FNB, MDG, Rødt og Senterpartiet vil vi gjøre Stavanger til en kommune for alle, som gjør mer for de som har minst og mer for de som er minst!</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
