<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190124-disse-er-onsket-i-de.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Disse-er-onsket-i-det-nye-Rosenborg-styret-267949b.html" frk="471 9 24 2660"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 18:10:36"/>
<attribute name="author" value="Ole K. Sagbakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="kåre ingebrigtsen,rune bratseth,ivar koteng,rosenborg bk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse er ønsket i det nye Rosenborg-styret</div>
<div type="ingress">Torsdag la valgkomiteen i Rosenborg fram sin innstilling til RBK-styre for 2019.</div>
<div type="author">Ole K. Sagbakken</div>
<div type="date">2019-01-24 18:10:36</div>
<div type="caption"><p>Valgkomiteens leder: Kent Ranum har ledet prosessen rundt hvem som skal sitte i RBK-styret i 2019. Jens Petter Søraa</p> <p>To nye år: Rune Bratseth er innstilt for to nye år av valgkomiteen.</p></div>
<div type="text">
<p>Dette skal stemmes over, under årsmøtet 14. februar.</p>
<p>– Vi startet i august, og har ikke vært upåvirket av alt som har skjedd i 2018, vi heller. Det har vært jobbet med innstillingen helt til det siste, og i løpet av mine fem år i valgkomiteen har vi aldri jobbet så mye som nå.</p>
<p>Det sier leder i RBKs valgkomité, Kent Ranum.</p></div>
<div type="title" level="3">Titler – og støy</div>
<div type="text">
<p>Ranum snakker da om et 2018 som endte i «the double» og gruppespill i Europa.</p>
<p>Men også om et 2018 hvor alt som foregikk utenfor gressmatta tok vel så mye fokus som det rent sportslige: Først med trenersparkingen i juli, deretter med Nicklas Bendtner-dommen – og nå sist med rettssaken mot de sparkede trenerne Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun.</p>
<p>Midt imellom dette har klubben også stått i en trenerjakt, som endte i åpen krangel i media med Haugesund-ledelsen, før Eirik Horneland og Karl Oskar Emberland ble kjøpt ut for drøye tre millioner kroner.</p>
<p>Morten Antonsen</p></div>
<div type="title" level="3">Her er innstillingen</div>
<div type="text">
<p>Fire av medlemmene i dagens styre er på valg:</p>
<p>Nestleder Leif Inge Nordhammer, Rune Bratseth, Marit Collin og varamedlem Fredrik Winsnes.</p>
<p>Styreleder Ivar Koteng, samt medlemmene Bård Benum, Vegard Heggem og Synnøve Farstad ble valgt inn i fjor, og er dermed ikke på valg.</p>
<p>Nå har valgkomiteen bestemt seg for å innstille samtlige fire som er på valg for en ny periode.</p>
<p>Nordhammer, Bratseth og Collin for to år, vara Winsnes for ett.</p></div>
<div type="title" level="3">RBKs omdømme</div>
<div type="text">
<p>– I løpet av årene mine i valgkomiteen har halve styret blitt byttet ut. Vi tror det er tid for mer ro nå, mener Ranum om det.</p>
<p>– Det har vært et år hvor RBK som klubb har måttet tåle mange kritiske spørsmål rundt omdømmet ...</p>
<p>– Vi mener at styret er rett sammensatt. Klubben har tatt syv av åtte titler de siste fire årene. De som har sittet gjennom året vi har lagt bak oss, hvor omdømmet er blitt utfordret, er i våre øyne de rette til å få stabiliteten igjen, svarer Ranum.</p>
<p>– Var det større diskusjoner rundt noen kandidater, enn andre?</p>
<p>– Det jeg kan si, er at vi har hatt intervjuer med flere aktuelle kandidater. Vi har også snakket med veldig mange i og rundt klubben om hva som er best for styresammensetningen. Mer enn tidligere. Vi har også vektlagt det sportslige, hvor det har vært levert meget gode resultater i flere år.</p>
<p>– Totalt har vi landet på at stabilitet og ro blir viktig i tiden framover, svarer Ranum.</p>
<p>Årsmøtet i Rosenborg er 14. februar.</p></div></body></document>
