<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190223-mowinckel-pa-11-plas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Mowinckel-pa-11-plass-i-Sveits-269604b.html" frk="347 34 80 2298"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 10:55:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ragnhild mowinckel,alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mowinckel på 11.-plass i Sveits</div>
<div type="ingress">Sofia Goggia best i lørdagens utfor.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-02-23 10:55:18</div>
<div type="caption"><p>Ragnhild Mowinckel ble beste norske lørdag, med en ellevteplass. MARIO BUEHNER / GEPA PICTURES</p> <p>Sofia Goggia tok enklar seier i lørdagens utforrenn i Crans-Montana.</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble italiensk seier til Sofia Goggia i lørdagens utforrenn for kvinner i Crans-Montana. Ragnhild Mowinckel ble beste norske på 11.-plass.</p>
<p>Goggia var i en klasse for seg og slo nærmeste konkurrent med nesten et halvt sekund. Den sveitsiske hjemmefavoritten Joana Hählen tok 2.-plassen tre hundredels sekund foran østerrikske Nicole Schmidhofer i et renn som måtte avbrytes flere ganger og ble en langvarig affære.</p>
<p>En gang var det fordi franske Tiffany Gauthier skadet seg da hun falt og måtte hentes av helikopter, men tre ganger ble rennet avbrutt fordi tidtakersystemet ved mållinjen måtte repareres. Etter tre av de 12 første kjørerne stoppet ikke tiden.</p>
<p>Hver gang rammet det en sveitsisk hjemmekjører, og publikum kom med kraftige mishagsytringer.</p>
<p>– Det føltes litt bisart å komme i mål og ikke få en tid, sa Lara Gut-Behrami, som endte på fjerdeplass seks hundredeler fra pallen.</p>
<p>Alessandro Trovati, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Verdenscup alpint kvinner lørdag</div>
<div type="text">
<p>Verdenscup alpint kvinner i Crans-Montana, Sveits lørdag, utfor:</p>
<p>1) Sofia Goggia, Italia 1.29,77, 2) Joana Hählen, Sveits 1.30,26, 3) Nicole Schmidhofer, Østerrike 1.30,29, 4) Lara Gut-Behrami, Sveits 1.30,35, 5) Corinne Suter, Sveits 1.30,36, 6) Stephanie Venier, Østerrike 1.30,45, 7) Federica Brignone, Italia 1.30,55, 8) Nadia Fanchini, Italia 1.30,60, 9) Jasmine Flury, Sveits 1.30,61, 10) Romane Miradoli, Frankrike 1.30,81.</p>
<p>Norske: 11) Ragnhild Mowinckel 1.30,83.</p>
<p>Kjørte ut: Kajsa Vickhoff Lie.</p>
<p>Seiersseremonien i bakken ble gjennomført på grunnlag av uoffisielle resultatlister, men arrangøren ville gå gjennom alle tider i løpet av dagen og publisere offisielle lister først når det er gjort.</p>
<p>Verdensmester Ilka Stuhec kjørte ut som første startende i lørdagens renn, og da lå veien åpen for Goggia i det første rennet etter at alpindronningen Lindsey Vonn la opp.</p>
<p>Schmidhofer økte sin ledelse i utforcupen.</p>
<p>Mowinckel kjørte inn til 11.-plass og var 1,06 sekund bak vinneren. Et par hundredeler skilte henne fra en topp-ti-plassering.</p>
<p>Kajsa Vickhoff Lie kjørte ut.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
