<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190929-vapnet-aksjon-mot-kv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/opBjQV/Vapnet-aksjon-mot-kvinne-som-truet-med-kniv" frk="234 4 6 1443"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 12:11:22"/>
<attribute name="author" value="Ellen Kongsnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Væpnet aksjon mot kvinne som truet med kniv</div>
<div type="ingress">En 38 år gammel beboer blir anmeldt for å ha truet flere naboer på Midjord med kniv søndag. Politiet rykket ut med væpnede mannskaper, men situasjonen løste seg udramatisk.</div>
<div type="author">Ellen Kongsnes</div>
<div type="date">2019-09-29 12:11:22</div>
<div type="caption"><p>Hendelsen skjedde like ved Midjord idrettsanlegg på Storhaug. Ronny Hjertås</p> <p>Hendelsen skjedde like ved Midjord idrettsanlegg på Storhaug.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i 13-tida at politiet fikk melding fra en nabo der vedkommende var bekymret for sin nabo etter at en kniv hadde blitt kastet etter vedkommende og inn på verandaen.</p>
<p>Ronny Hjertås</p>
<p>Ingen ble skadet i episoden. Kvinnen ble frivillig med da politiet hentet henne. Hun blir politianmeldt for trussel med kniv.</p>
<p>– Politiet rykket ut etter melding fra en bekymret nabo, og etterhvert nok en bekymret nabo, opplyser Toralv Skårland, operasjonsleder i sørvest politidistrikt.</p>
<p>Episoden skjedde i etterkant av at helsepersonell hadde vært på besøk hos den 38 år gamle kvinnen på Midjord, i Stavanger. Kvinnen var tilsett av lege pga vurdering av tvangsinnleggelse, men hun ble ikke vurdert som syk nok.</p>
<p>– På grunnlag av meldingene om bruk av kniv, valgte vi å rykke ut med bevæpnet politi, sier Skårland.</p>
<p>Kniven skal ha vært framme i to situasjoner, men uten at noen ble skadet.</p>
<p>– Da politiet oppsøkte kvinnen, foregikk det hele udramatisk, sier Skårland hos politiet.</p>
<p>Kvinnen ble sett til av helsepersonell og fikk senere reise hjem. Hun blir anmeldt for trussel med kniv.</p></div></body></document>
