<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191010-attende-strake-seier.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/JoGLnJ/attende-strake-seier-for-frisk-asker-valerenga-lekte-i-byderbyet" frk="374 14 34 2369"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 18:56:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åttende strake seier for Frisk Asker – Vålerenga lekte i byderbyet</div>
<div type="ingress">Frisk Asker står fortsatt uten poengtap i eliteserien i ishockey denne sesongen. Torsdag ble det 6-3-seier over Stjernen på bortebane.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-10 18:56:45</div>
<div type="caption"><p>Vålerenga hadde til slutt får problemer med å slå Grüner. Tore Meek / NTB scanpix</p> <p>Frisk Asker-spillerne kunne juble for nok en seier torsdag. Her fra et tidligere oppgjør.</p></div>
<div type="text">
<p>Med torsdagens seier er fasit som følgende for laget fra Asker: Åtte seire på åtte kamper, 30-14 i målforskjell. Laget havnet bakpå mot Stjernen, men snudde mesterlig og vant til slutt komfortabelt.</p>
<p>Komfortabelt ble det også for Vålerenga, som besøkte til nyopprykkede Grüner til Oslo-derby. Vålerenga vant 6-2.</p></div>
<div type="title" level="3">Frisk snudde og vant</div>
<div type="text">
<p>Den regjerende sluttspillmesteren Frisk Asker måtte slite en stund i Fredrikstad. Etter at Hampus Gustafsson hadde gitt gjestene ledelsen i overtall i slutten av den første perioden, snudde hjemmelaget.</p>
<p>Mål av både Andrew O'Brien og David Hallström i løpet av tre minutter sørget for 2-1-ledelse til Stjernen. Gleden skulle bli kortvarig. Et drøyt minutt senere utlignet Anders Bastiansen til 2-2 for gjestene.</p>
<p>Og scoringer av Victor Björkung og Fredrik Jacobsen sørget for 4-2-ledelse til Asker-laget etter endt mellomperiode. Alexandre Lavoie la på til 5-2 i den tredje perioden. Braden Christoffer reduserte senere til 3-5 for hjemmelaget.</p>
<p>Det ble riktignok ikke noe spenning, for like etter sto det 6-3.</p>
<p>Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Vålerenga med kontroll</div>
<div type="text">
<p>11 minutter var spilt på Grünerløkka da Kalle Ekelund sendte Vålerenga i ledelsen i byderbyet mot Grüner. Ole Setsaas utlignet for vertene før den første perioden var ferdig, men i mellomperioden skulle det bli tungt for hjemmelaget.</p>
<p>Tobias Lindström, Thomas Olsen og Ekelund sørget i tur og orden for 4-1-ledelse til Vålerenga i løpet av de første drøye tolv og et halvt minuttene. Hjemmelaget slo tilbake like etter, før Daniel Sørvik satte inn 5-2. Fem minutter før slutt i den tredje perioden fastsatte Magnus Henriksen sluttresultatet til 6-2.</p>
<p>Vålerenga passerer dermed rivalen Storhamar på tabellen og ligger på fjerdeplass i eliteserien med 15 poeng på åtte kamper. Lørdag venter ubeseirede Frisk Asker hjemme i Oslo.</p>
<p>I en annen kamp torsdag så Narvik ut til å være på vei mot sesongens andre seier. De ledet 2-0 på bortebane mot Manglerud, men hjemmelaget snudde og vant 3-2.</p></div></body></document>
