<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190228-premier-league-manag.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Premier-League-manager-fikk-sparken-269981b.html" frk="222 8 12 1418"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 17:26:48"/>
<attribute name="author" value="Bernt.harald.dysthe.brennevann@ntb.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="claudio ranieri,premier league,fulham fc"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Premier League-manager fikk sparken</div>
<div type="ingress">Claudio Ranieri ble ingen redningsmann i Fulham.</div>
<div type="author">Bernt.harald.dysthe.brennevann@ntb.no</div>
<div type="date">2019-02-28 17:26:48</div>
<div type="caption"><p>Claudio Ranieris tid som Fulham-manager er over. Matt Dunham / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter bare 16 seriekamper måtte han torsdag forlate den nedrykkstruede Premier League-klubben.</p>
<p>Den italienske managerveteranen ble hentet til Fulham i november etter sparkingen av Slavisa Jokanovic, men 67-åringen greide aldri å gi London-laget et nødvendig løft.</p>
<p>– Jeg er åpenbart skuffet over de siste resultatene og at vi ikke klarte å bygge videre på den starten vi hadde etter at jeg ble ansatt. Jeg vil takke klubben, spillerne og fansen for støtten de har gitt meg, sier Ranieri i en uttalelse på Fulhams nettsted.</p>
<p>LEST DENNE? Solskjær satte ny klubbrekord</p>
<p>Fulham vant kun tre seriekamper under Ranieri. Etter onsdagens 0-2-tap for Southampton er «The Cottagers» i akutt fare for å rykke rett ned til nivå to i engelsk fotball. Med ti kamper igjen ligger Fulham nest sist og er hele ti poeng unna trygg grunn.</p>
<p>Ranieri ledet Leicester til en sensasjonell Premier League-tittel i 2015/16-sesongen. Ni måneder etter triumfen fikk han fyken.</p>
<p>Fulham lå helt sist på tabellen med stusslige fem poeng på tolv kamper da italieneren ble hentet inn. Ranieri vant sin første kamp, men ble ingen suksessmanager på Craven Cottage.</p>
<p>Den tidligere Premier League-spilleren Scott Parker er forfremmet til rollen som midlertidig manager.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
