<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190625-kvinne-slatt-sparket.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/opV9VK/Kvinne-slatt_-sparket-og-ranet-pa-Ruten---var-et-tilfeldig-offer" frk="214 16 23 1377"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 20:38:21"/>
<attribute name="author" value="Janne Hagen, Håkon Jonassen Norheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne slått, sparket og ranet på Ruten - var et tilfeldig offer</div>
<div type="ingress">Politiet har litt før midnatt tirsdag kveld pågrepet to gjerningsmenn. Kvinnen var et tilfeldig offer</div>
<div type="author">Janne Hagen, Håkon Jonassen Norheim</div>
<div type="date">2019-06-25 20:38:21</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>SANDNES: Klokken 21.21 fikk politiet melding om en kvinne som hadde blitt slått, sparket og fratatt sin veske og mobil på rutebilstasjonen.</p>
<p>Det er beskrevet to menn som gjerningspersoner, opplyser operasjonsleder i politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Til legevakten</div>
<div type="text">
<p>Fornærmede er kjørt til legevakt for sjekk.</p>
<p>Politiet har søkt etter gjerningspersonene, klokken 22.35 foreløpig uten resultat.</p>
<p>Politiet forsetter klokken 22.45 søket etter de mistenkte. Det blir tatt avhør av et vitne og fornærmede.</p>
<p>De mistenkte beskrives som tynne og i 30-årene. Den ene var skallet.</p>
<p>Godt politiarbeid på stedet ledet fram til to mistenkte personer, begge menn og kjenninger av politiet, opplyser operasjonsleder.</p>
<p>De mistenkte ble klokken 23.20 pågrepet og kjørt i arrest.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilfeldig offer</div>
<div type="text">
<p>Onsdag morgen sier jourhavende jurist Anne Mette Dale at de to som er pågrepet skal avhøres i morgentimene, og at de er muntlig siktet for ran.</p>
<p>– Kvinnen som ble utsatt for ranet har ikke hatt noen relasjon til gjerningsmennene, men hennes beskrivelse gjorde at de ble pågrepet, sier Dale til Aftenbladet.</p>
<p>– Var kvinnen et tilfeldig offer?</p>
<p>– Ja, hun var et tilfeldig offer på gaten, sier Dale.</p></div>
<div type="title" level="3">TIPS OSS på tips@aftenbladet.no eller ring 05150.</div></body></document>
