<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191016-i-dag-stemmer-felles.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/K3k2BG/I-dag-stemmer-Fellesforbundet-over-EOS-avtalen" frk="406 0 0 2634"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 05:26:15"/>
<attribute name="author" value="NTB, NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I dag stemmer Fellesforbundet over EØS-avtalen</div>
<div type="ingress">EØS-spørsmålet splitter venstresiden og arbeiderbevegelsen i Norge, og onsdag skal Fellesforbundet på sitt landsmøte votere over EØS-avtalen.</div>
<div type="author">NTB, NTB</div>
<div type="date">2019-10-16 05:26:15</div>
<div type="caption"><p>Blant de tydeligste stemmene på nei-siden er Boye Ullmann, som er tillitsvalgt i Fellesforbundet og faglig leder i Nei til EU. Her er Ullmann på talerstolen under Fellesforbundets landsmøte. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fellesforbundet, LOs største forbund i privat sektor, skal ved avstemning beslutte hvilken holdning det skal ha til EØS-avtalen. Mange i forbundet vil skrote hele avtalen, men på landsmøtet denne uka er det kommet fram flere nyanser i saken.</p>
<p>Representantskapet har fremmet en innstilling om at det skal gjennomføres en offentlig utredning av EØS og hva mulige alternativer vil være. Det er dette kompromissforslaget som skal opp til votering onsdag.</p>
<p>Da Arbeiderpartiets leder Jonas Gahr Støre talte til forbundet tirsdag, sa han at selv om mange vil skrote hele EØS-avtalen, er ikke det løsningen på problemene i arbeidslivet.</p></div>
<div type="title" level="3">Hasard med framtiden</div>
<div type="text">
<p>Dagsavisens politiske kommentator Arne Strand går så langt som å si at et nei til EØS-avtalen er hasard med landets fremtid, og er bekymret for hvilket signal det vil sende til utlandet dersom Norge trekker seg fra avtalen, mer enn de praktisk-økonomiske konsekvensene med det første.</p>
<p>– Hvis Norge sier opp EØS-avtalen, vil det ute i verden bli oppfattet som om Norge deler samme syn på EU som partiene i det høyrepopulistiske anti-EU-selskapet. Vi har aldri tilhørt, og må aldri havne i et slikt selskap. I det hele tatt vil en oppsigelse av EØS-avtalen være et brudd med norsk utenrikspolitisk tradisjon, skriver Strand.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap-splittelse</div>
<div type="text">
<p>Strand påpeker også at et nei vil påføre Ap store problemer.</p>
<p>– Ap er nede i knestående etter det dårlige kommunevalget. Det siste partiet trenger for å komme opp å stå foran stortingsvalget om to år, er en opprivende debatt om Norges forhold til EU.</p>
<p>Det synet deler flere aviser onsdag: Ap er dratt mellom grasrotvelgerne fra arbeiderbevegelsen og samfunnseliten som støtter partiet – og EØS. Adresseavisens politiske redaktør Siv Sandvik mener den generelle norske støtten til EØS-avtalen og usikkerheten rundt brexit, bidrar til å gjøre det «lite fristende å gamble med Norges tilknytning til EUs indre marked».</p>
<p>– Ap-lederen freder EØS, men lover samtidig strengere kontroll over utenlandsk arbeidskraft om Ap vinner valget. Spørsmålet er om arbeidstakerne i de berørte bransjene lenger tror det er mulig. Deler av svaret får vi når Fellesforbundet avgjør sitt EØS-syn onsdag, skriver Sandvik i en kommentarartikkel.</p></div></body></document>
