<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190630-mann-i-20-arene-drep.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/pLVmgX/Mann-i-20-arene-drept-i-skyteepisode-i-Stockholm" frk="263 8 14 1605"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 19:15:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i 20-årene drept i skyteepisode i Stockholm</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene er drept, en annen livstruende skadd og en person er alvorlig skadd etter to skyteepisoder nord i Stockholm søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-30 19:15:20</div>
<div type="caption"><p>To menn er livstruende skadd i en skuddløsning i Sollentuna nord i Stockholm søndag. Foto: Christine Olsson / TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi mottok flere meldinger om at det hadde vært skyting på Malmvägen. Ifølge den opprinnelige informasjonen er to personer skutt, opplyser pressetalsperson Ola Österling i politiet i Stockholm.</p>
<p>Den avdøde døde etter å ha blitt skutt i ansiktet, skriver Expressen.</p>
<p>Mannen skal ha blitt skutt med automatvåpen og døde av skadene på sykehuset. Han er tidligere domfelt, skriver avisen videre.</p>
<p>Den andre som ble skutt, en 25 år gammel mann, blir behandlet for livstruende skader, men tilstanden hans er stabil, opplyser politiet.</p>
<p>Skytingen skjedde i Sollentuna rundt klokken 18.30 søndag, kun et steinkast fra der politihuset og Attunda tingsrett ligger, og den blir koblet til gjengkriminalitet.</p>
<p>Et vitne forteller at han hørte skuddene, og at han fra balkongen så unge menn ligge på gata.</p>
<p>– En kvinne løp fram og forsøkte å hjelpe den som var verst skadd, men det var så mye blod, forteller han.</p>
<p>Store politipatruljer skal oppholde seg i området resten av kvelden for å skape trygghet.</p>
<p>Rundt en time senere, klokken 19.36, ble det meldt om en ny skuddløsning kun litt over en kilometer unna, i Kallhäll, også nord for den svenske hovedstaden.</p>
<p>En person er skutt i beinet og er alvorlig skadd, opplyser politiet, som etterforsker om det er en sammenheng mellom skyteepisodene.</p></div></body></document>
