<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191125-sjoroverroman-og-sla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/2GwBkl/Sjoroverroman-og-slavestrid" frk="397 14 37 2583"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 17:19:43"/>
<attribute name="author" value="Jan Askelund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,bokanmeldelse,bøker,danmark,karibia,litteratur,roman"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjørøverroman og slavestrid</div>
<div type="ingress">BOK: Gruoppvekkende atlantisk rundferd med en rømt planter-morder, med retur til hans «svarte» slekt på de danske slaveøyene i Karibia.</div>
<div type="author">Jan Askelund</div>
<div type="date">2019-11-25 17:19:43</div>
<div type="caption"><p>Fartein Horgar har kommet til fjerde bind i sin romanserie om dansk kolonialisme i Vestindia. Aschehoug</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Fartein Horgar: Benjamins reise. Roman. 399 sider. Aschehoug.</p>
<p>Etter snart to tusen sider fordelt på fire bind nærmer Fartein Horgar (1955, debut 1980) seg med høstens «Benjamins reise» slutten på sin lange historie i romanform om dansk kolonialisme i Vestindia i årene 1672-1917, som også mange nordmenn bidro til, som investorer, sjøfolk, administratorer og slavedrivere.</p>
<p>I et ellers digert persongalleri bidrar fire mor- og dattergenerasjoner av kvinnelige hovedpersoner til å gi denne bestialitetens historie et menneskelig perspektiv. I en uopphørlig strøm av grafiske skildringer beskriver Horgar den brutalt fornedrende behandlingen slaver utsettes for, i en selvforsterkende ondskap integrert i et økonomisk system. Og den blir desto mer skjærende tydelig når den fortelles via kvinnelige personer, i et rasistisk herre-knektsamfunn, der jentebarn og kvinner har bruks- og nytteverdi døgnet rundt.</p>
<p>Ikke at gutter og menn samt de få som overlever til å bli grå i hår og skjegg, ikke også blir medrivende beskrevet, i et øyrike der det er langt mellom «blanke» europeere med et humant sinnelag og frigjøringstanker. En av slaveetterkommerne har gitt navn til dette nest siste kapitlet i historien, som begynner med at Benjamin dreper en plantasjeeier og slaveholder – som nok også er hans biologiske far – og hans mesterknekt. Året er 1839.</p>
<p>Han kommer seg unna og berger seg om bord på en sjørøverskute. Riktignok ble slavehandel forbudt på tidlig 1800-tall, men ikke slaveholdet. Så nå står reine sjørøvere for handelen, og den nyskapte piraten Benjamin blir med på en klassisk trekanttur mellom Karibia, Irland, Danmark og Norge, via Afrika-kysten, og tilbake til de karibiske øyer med flere slaver, samtidig som han gjør en bemerkelsesverdig karriere, og opplever nok til å fylle flere røverromaner enn denne.</p>
<p>Handlingen føres fram til det europeiske revolusjonsåret 1848, som også betyr den endelige «frigjøringen» av slavene i det danske riket, og Horgar til slutt klarer å etablere Benjamins blodkontakt med de kvinnelige personlinjene fra de foregående bindene. Det er alt sammen godt gjort. «Benjamins reise» og hele denne serien er underholdende så vel som opprørende; den er også et flott skjønnlitterært bidrag til en underkommunisert historisk periode vi var med om.</p></div></body></document>
