<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191122-soyler-uten-stopp-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/Op1pGl/Soyler-uten-stopp-mens-nye-SUS-tar-form" frk="367 15 34 2196"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 17:44:03"/>
<attribute name="author" value="Stein Halvor Jupskås, Jon Ingemundsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="kruse smith,sus2023,tungtransport,ullandhaug,utbygging"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søyler uten stopp mens nye SUS tar form</div>
<div type="ingress">Kruse Smith AS har opprettet en egen «fabrikk» inne på det nye sykehusområdet på Ullandhaug. Pop-up-støperiet skal produsere 2400 betongsøyler i løpet av et års tid.</div>
<div type="author">Stein Halvor Jupskås, Jon Ingemundsen</div>
<div type="date">2019-11-22 17:44:03</div>
<div type="caption"><p>Regiondirektør Kristin Stømer Frafjord og prosjektleder Roger Halle er strålende fornøyd med sin nye produksjonslinje for søyler og trapper. Jon Ingemundsen</p> <p>Asgeir Silden og Johnny Ekberg i Kruse Smith heiser ut en nystøpt søyle fra forskalingen. Det blir en om lag 2400 slike i løpet av neste år. Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="text">
<p>På den måten slipper entreprenøren unna med langt mindre trafikk inn og ut av området. Bilene med betong og armeringsjern kommer selvfølgelig utenfra og inn på anleggsområdet, men det blir langt færre biler enn om man bestilte søylene utenfra.</p>
<p>LES MER:</p>
<p>– Vi er svært så kry over dette. Kruse Smith er en innovativ entreprenør, som her på en unik måte bidrar til at vi bygger med kortreiste materialer, sier prosjektdirektør Kari Gro Johanson ved SUS 2023.</p>
<p>– Er dere i rute med utbyggingen?</p>
<p>– Ja, det er vi. Målet er stadig å være klar for å starte innflyttingen i 2023. Den nylig bebudede utvidelsen av prosjektet, som skal behandles i styret i Helse Vest i 12. desember, ligger ikke inne i den tidsplanen. Den biten vil måtte ta noe lengre tid, sier Johanson.</p>
<p>Tilbake til søyle produksjonen: Pop-up-støperiet på Ullandhaug vil ha en omsetning på 40 – 42 millioner kroner i løpet av det året det eksisterer. I løpet av den tiden vil man levere 18.000 meter med søyler, 1,8 mil, om man vil. Dette utgjør drøyt halvparten av alle søyler som skal brukes i det enorme byggeprosjektet.</p>
<p>LES MER:</p>
<p>– Det viktigste er at vi effektiviserer hele byggeprosessen. Vi lagrer søylene og trappene her på området, og har dem for hånden når de skal på plass i råbygget. Gevinsten er reduserte kostnader og raskere byggetid, sier prosjektleder Roger Halle I Kruse Smith.</p>
<p>– Sammen med SUS2023 løser vi her oppgaver på en helt ny måte, som tidligere ikke har vært sett her til lands, i hvert fall ikke i så stor målestokk. Med egen elementproduksjon på sykehustomten reduserer vi tungtransport og CO2-utslipp betydelig, sier regiondirektør Kristin Stømer Frafjord, Kruse Smith.</p></div></body></document>
