<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190722-gjert-ingebrigtsen--.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-K3l6JG.html" frk="767 25 120 4689"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 05:27:05"/>
<attribute name="author" value="Egil Ø. Nærland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjert Ingebrigtsen: – Det begynner å gå opp for folk at vi kan bryte den afrikanske dominansen</div>
<div type="ingress">Afrikanske løpere har dominert løpsøvelser fra 1500 meter til maraton i årevis. Nå blir de for alvor utfordret av tre brødre fra Lura og Sandnes.</div>
<div type="author">Egil Ø. Nærland</div>
<div type="date">2019-07-22 05:27:05</div>
<div type="caption"><p>Gjert Ingebrigtsens løpere er definitivt i verdenstoppen, og det merkes på den internasjonale interessen. Ruud, Vidar / NTB scanpix</p> <p>Filip og Jakob Ingebrigtsen satte begge hver sin norske rekord i London i helgen.</p> <p>Henrik Ingebrigtsen greide VM-kravet med solid margin på 5000 meter under et stevne i Belgia lørdag.</p> <p>Trener og far Gjert Ingebrigtsen har mye å glede seg over om dagen.</p> <p>Jakob og Filip Ingebrigtsen under et Diamond League-stevne tidligere i sommer.</p></div>
<div type="text">
<p>1500 meter: Steve Cram vant den første tittelen under det første verdensmesterskapet i friidrett i Helsingfors i 1983. 15 mesterskap senere er det bare vinnere med afrikansk opprinnelse, de siste seks fra Øst-Afrika.</p>
<p>5000 meter: Eamonn Coghlan fra Irland vant den første VM-tittelen på 5000 meter. 15 mesterskap senere er det bare vinnere med afrikansk opprinnelse, de siste ni med østafrikansk bakgrunn.</p>
<p>Da Jakob Ingebrigtsen som 17-åring vant sølv på 1500 meter under U20-VM i Tammerfors i fjor sommer, ble han det første ikke-afrikanske medaljevinneren på 18 år.</p>
<p>– Det er opplest og vedtatt at det er umulig for etniske europeere å slå etiopiere, kenyanere, ugandere, somaliere og løpere fra andre nasjoner med opprinnelse fra Øst-Afrika, men vi beviser det motsatte. Vi kan slå dem, understreker trenerpappa Gjert Ingebrigtsen overfor Aftenbladet.</p>
<p>Han opplevde en ny konkurransehelg der guttene hans har gjorde «vedtatte sannheter» til skamme.</p>
<p>LEST DENNE? Filip Ingebrigtsen senket brorens rekord: – Helgen har vært fantastisk</p>
<p>Ryan Kelly / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Jakob og Filip er nest best i verden</div>
<div type="text">
<p>For tredje helg på rad ble 18-årige Jakob nummer to under et Diamond League-stevne. I London lørdag ble han bare slått med 17 hundredeler av 12.45-mannen Hagos Gebrhiwet fra Etiopia på 5000 meter. Vinnertiden lød 13.01,86 mot Jakobs norske rekord på 13.02,03.</p>
<p>Søndag klinte Filip Ingebrigtsen til på Olympiastadion i den engelske hovedstaden. 26-åringen satte ny, norsk rekord på én engelsk mil og brøt som første nordmann 3.50-grensen da han ble klokket inn på 3.49,60. Han ble kun slått med 15 hundredels sekund av vinneren Selemon Barega.</p>
<p>I Belgia perset eldstemann Henrik Ingebrigtsen til 13.15,38 på 5000 meter, gikk godt under VM-kravet 13.22,5 og sikret VM-deltakelse for alle tre. En unik historie som Gjert kommenterer slik:</p>
<p>– Såpass burde det være. Henrik løp kontrollert til 13.15, Jakob kan løpe mye fortere, og Filip gjorde et kjempeløp der han som Jakob måtte dra opp farten alene.</p>
<p>Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fantastisk, men VM blir annerledes</div>
<div type="text">
<p>– Det var en fantastisk helg, men VM blir en helt annen affære. Vi har mye jobb å gjøre før den tid, understreker treneren som merker større og større interesse for Team Ingebrigtsen internasjonalt.</p>
<p>– Det begynner å skje ting. Østafrikanerne har dominert 1500, 5000, 10.000, halvmaraton og maraton så til de grader, og så begynner vi å blande oss inn. Det internasjonale friidrettsmiljøet blir mer og mer nysgjerrig på oss, forteller Gjert Ingebrigtsen.</p>
<p>Han håper det skal være mulig å kjempe mot atleter som ikke fusker, og at det internasjonale friidrettsforbundet stadig forbedrer kontrollregimet.</p>
<p>LES MER: Jakob Ingebrigtsen vurderer å droppe medaljesjanse i VM</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>– Mine gutter har levert fantastiske prestasjoner, og alle skal vite de skal blø for å slå oss – hver eneste gang, understreker trenerpappaen.</p>
<p>Han innrømmer at yngstemann Jakob aldri slutter å forbause.</p>
<p>– Det meste er sagt om den gutten, sier Gjert uvanlig forsiktig og tydelig rørt.</p>
<p>Løpet lørdag var et rent mesterskapsløp, lurløping underveis og så en vanvittig fart siste 1000 meter.</p>
<p>– Hva tenker du om 53,5 siste 400 meter?</p>
<p>– At du må ned et par sekunder til i VM, kommer det kontant.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Jakob Ingebrigtsens utrolige måned: – Nå blir det herlig å komme hjem</p>
<p>Jeff Chiu / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Verdens beste kondisjon</div>
<div type="text">
<p>Hemmeligheten bak prestasjonene til Henrik, Filip og Jakob Ingebrigtsen, er kondisjon og atter kondisjon. Derfor gjennomfører de nå igjen en periode der de fyller på med trening.</p>
<p>– Har du verdens beste kondisjon, trenger du ikke den råeste spurten for å vinne, lyder oppskriften fra senior som kjenner at det tar på å kjøre dobbeltrolle som trener på døgndrift og kombinert med full jobb hos Ahlsell.</p>
<p>På vei mot VM i høst og OL i Tokyo 2020 håper Gjert Ingebrigtsen det skal være mulig å få til en økonomisk ordning som kan frigjøre ham helt og fullt til trenerrollen en tid.</p></div></body></document>
