<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190809-norsk-skip-har-plukk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/zGknxb/Norsk-skip-har-plukket-opp-folk-i-Middelhavet" frk="224 1 2 1381"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 12:20:24"/>
<attribute name="author" value="NTB-AP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk skip har plukket opp folk i Middelhavet</div>
<div type="ingress">Det norske skipet Ocean Viking har gjennomført sin første redning av folk i havsnød i Middelhavet, ifølge organisasjonen Leger Uten Grenser.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">2019-08-09 12:20:24</div>
<div type="caption"><p>Ocean Viking i Middelhavet på et bilde tatt tidligere denne uka. Foto: SOS Mediterranee / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Akkurat nå jobber vi med å kartlegge tilstanden til menneskene. De som trenger det, vil få medisinsk hjelp om bord. Deretter handler det om å få disse sårbare menneskene til en trygg havn, sier Karine Nordstrand, president i Leger Uten Grenser i Norge.</p>
<p>Ifølge nyhetsbyrået AP dreier det seg om 80 personer som er hentet opp fra en stor gummibåt. Blant disse er det fem kvinner og fire barn, skriver byrået, som viser til opplysninger fra et nettverk drevet av aktivister.</p>
<p>Aksjonen skjedde fredag formiddag i internasjonalt farvann utenfor kysten av Libya.</p>
<p>Leger Uten Grenser bruker lasteskipet Ocean Viking i Middelhavet i samarbeid med organisasjonen SOS Mediterranee. Et stort antall migranter og flyktninger forsøker hvert år å komme seg fra kysten av Nord-Afrika til Europa.</p>
<p>Italias innenriksminister Matteo Salvini har flere ganger nektet skip med migranter å legge til havn i Italia. Leger Uten Grenser oppfordrer europeiske myndigheter og Norge til å bidra til at personene som nå er tatt om bord i det norske skipet, blir satt i land i nærmeste trygge havn.</p></div></body></document>
