<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190115-langeland-skuffet-me.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/kaoeBa/Langeland-Skuffet_-men-ikke-overrasket" frk="203 0 0 1248"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 14:33:21"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Bie"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="universitetet i stavanger (uis),søksmål,nils rune langeland,arbeidsliv,kunnskapsdepartementet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Langeland: Skuffet, men ikke overrasket</div>
<div type="ingress">Nils Rune Langeland er skuffet både over å tape søksmålet mot Kunnskapsdepartementet, og av premissene i dommen. Han har ennå ikke bestemt seg for om han vil anke.</div>
<div type="author">Elisabeth Bie</div>
<div type="date">2019-01-15 14:33:21</div>
<div type="caption"><p>Tidligere professor Nils Rune Langeland ved Universitetet i Stavanger (UiS). Knut S. Vindfallet</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er skuffet, ja. Men jeg var ganske pessismistisk i utgangspunktet, så overrasket er jeg ikke, sier tidligere professor Nils Rune Langeland ved Universitetet i Stavanger (UiS), etter at det tirsdag ble kjent at han tapte søksmålet mot Kunnskapsdepartementet om å få oppsigelsen av seg kjent ugyldig.</p>
<p>– Men jeg synes dommen gir et skjevt bilde. De har valgt å legge vekt på det opplagte: de gjentatte advarslene. Men det står ingenting om hvordan jeg har vært som lærer og forsker, altså om den jobben jeg har gjort. Dermed blir reaksjonen etter min mening uproporsjonal i forhold til alvorlighetsgraden, sier Langeland til Aftenbladet.</p>
<p>Men et lyspunkt ser han i dommen: at han ikke ble ilagt saksomkostninger fordi retten så at det var viktig å få saken belyst.</p>
<p>Om han skal anke dommen, har Langeland ennå ikke tatt stilling til.</p>
<p>– Jeg vet heller ikke hva jeg skal gjøre med arbeidslivet mitt videre på nåværende tidspunkt.</p></div></body></document>
