<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190316-pelsdyr---jo-venstre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/p6o4oW/Pelsdyr--jo_-Venstre-bor-skamme-seg" frk="399 5 14 2341"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 13:46:06"/>
<attribute name="author" value="Magne Hodne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pelsdyr – jo, Venstre bør skamme seg!</div>
<div type="ingress">DEBATT: Viser til innlegg fra Guri Melby og Kjartan Alexander Lunde i Stavanger Aftenblad 12. mars, der Aftenbladet «angripes» for sin lederartikkel 6. mars. Her heier jeg på Aftenbladet!</div>
<div type="author">Magne Hodne</div>
<div type="date">2019-03-16 13:46:06</div>
<div type="caption"><p>«Hvorfor er det bare rev og mink som bekymrer Venstre? Rundt om i landet holdes det både undulater, ildere, hamstere, mus og andre dyr innesperret i bur», skriver Magne Hodne. Scanpix/illustrasjonsbilde</p></div>
<div type="text">
<p>Melby og Lunde skriver at de er glade for at dyr som mink og rev ikke vil bli holdt i bur som følge av Venstres gjennomslag. Hvorfor er det bare rev og mink som bekymrer Venstre? Rundt om i landet holdes det både undulater, ildere, hamstere, mus og andre dyr innesperret i bur. Og hva med slanger og andre rare reptiler som ble tillatt i Norge i august 2017? Jeg har aldri hørt eller sett noen signaler fra Venstre om at også dette dyreholdet bør forbys.</p>
<p>Men mink og rev tåler ikke et liv i bur, ifølge innlegget, for de har andre behov enn andre husdyr. Det har vel også de dyrene som er nevnt i forrige avsnitt? Videre skrives det at rev og mink er jakt- og streifdyr. Joda, en gang var de nok det, de streifet rundt i evig jakt etter mat. Men disse dyrene har i løpet av de siste 100 år blitt domestisert, og vet ikke om noe annet og bedre liv enn å ha konstant tilgang på friskt vann samt å bli servert faste måltider.</p></div>
<div type="title" level="3">Selvransakelse</div>
<div type="text">
<p>Venstre feirer altså at de har fått gjennomslag for nedleggelse av en viktig næring. I stedet for feiring burde kanskje partiet bruke litt tid på selvransakelse: Hvorfor viser de ulike galluper stadig synkende oppslutning for partiet? Her har utviklingen vært nokså lik som det de skriver om skinnprisene. (En skinnauksjon som pågår i disse dager i Finland tyder for øvrig på at markedet er i ferd med å snu – og at prisene er stigende). Kan den synkende oppslutningen for partiet skyldes at stadig færre velgere lar seg imponere av Venstres feiring og hovering for sine gjennomslag, som for eksempel å sørge for sanering av en næring? Som Aftenbladet skriver: Skamløst!</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke kommentert</div>
<div type="text">
<p>Stavanger Aftenblad satte i sin lederartikkel også lyset på Guri Melby sine håpløse uttalelser om cannabisdyrking. Dette blir behendig ikke kommentert i leserinnlegget.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
