<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190330-mick-jagger-trenger-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/kultur/i/2GpJml/Mick-Jagger-trenger-behandling--Stones-turn-utsettes" frk="217 14 18 1264"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 15:41:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mick Jagger trenger behandling – Stones-turné utsettes</div>
<div type="ingress">Rolling Stones utsetter sin turné i USA og Canada fordi Mick Jagger trenger medisinsk behandling.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-30 15:41:16</div>
<div type="caption"><p>Mick Jagger, her under en Stones-konsert i Nanterre utenfor Paris i oktober 2017. Stones har utsatt sin nye turné i USA og Canada fordi sangeren trenger medisinsk behandling. Foto: Michel Euler / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg hater å svikte dere på denne måten, skriver 75-åringen på sin Twitter-konto , uten å gå i detalj om hva slags behandling det er snakk om.</p>
<p>– Jeg er veldig lei meg for å måtte utsette turneen, men jeg skal jobbe hardt for å komme tilbake på scenen så raskt jeg kan, skriver han.</p>
<p>Bandet har kunngjort at det vil bli satt opp nye datoer for konsertene etter avlysningene.</p>
<p>– Mick har fått beskjed fra legene om at han ikke kan dra på turné nå, fordi han trenger medisinsk behandling, heter det i bandets offisielle uttalelse. De føyer til at det ventes at han vil bli helt frisk.</p>
<p>Jagger, som har åtte barn, fem barnebarn og et oldebarn, har opprettholdt energien i sine sceneopptredener godt opp i 70-årene. Bandet spilte blant annet på Glastonbury-festivalen i 2013.</p>
<p>Bandet som ble stiftet i 1962, skulle opprinnelig ha holdt 17 konserter i USA og Canada mellom april og juni.</p></div></body></document>
