<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191212-colombia-ber-om-erst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/okonomi/i/vQdvyp/Colombia-ber-om-erstatning-fra-supermarkedkjede-etter-julegenser-reklame" frk="264 2 4 1667"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 05:26:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Colombia ber om erstatning fra supermarkedkjede etter julegenser-reklame</div>
<div type="ingress">Colombia krever erstatning fra Walmart etter at supermarkedkjeden reklamerte for en julegenser på sine nettsider som knyttet landet til kokain.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-12 05:26:10</div>
<div type="caption"><p>Walmart beklager for at de reklamerte for en julegenser som knyttet Colombia til kokain i en reklame på deres nettsider. Colombia sier de vil kreve erstatning. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Genseren viser en julenisse som sitter foran et stuebord med tre hvite streker som ser ut som kokain, med teksten: «Let it snow».</p>
<p>I reklameteksten til genseren står det at julenissen «virkelig liker å glede seg over øyeblikket når han får kvalitetssnø, karakter A, fra Colombia. Han legger dem i perfekte linjer på sitt sofabord og tar deretter et stort sniff for å lukte snøens aroma av høy kvalitet».</p>
<p>Genseren ble markedsført av en tredjepartselger på Walmarts canadiske nettsted. De trakk annonsen fra nettstedet, og de ber nå Colombia om unnskyldning.</p>
<p>– Disse genserne representerer ikke Walmarts verdier og har ikke noe på våre nettsider å gjøre, sier den amerikanske gigantkjeden Walmart i en uttalelse.</p>
<p>Leder Camilo Gómez for Colombias etat som har til oppgave å beskytte statens juridiske institusjoner, sier at reklamen krenker Colombia og skader landets omdømme.</p>
<p>Gómez sier de ønsker å søke erstatning som blant annet skal gå til ofre for narkotikahandel, og hvis den ikke klarer å skaffe det, vil de ta saken for retten, skriver Blu Radio.</p>
<p>Det søramerikanske landet er det landet i verden hvor det produseres mest kokain. Ifølge FN er et område på til sammen 1.700 kvadratkilometer dekket med kokabusker, som er planten kokain lages av.</p></div></body></document>
