<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190514-uhrenholdt-jacobsen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/MRdEbB/Uhrenholdt-Jacobsen-ville-sta-utenfor-landslaget" frk="283 1 2 1791"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 12:15:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="astrid uhrenholdt jacobsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uhrenholdt Jacobsen ville stå utenfor landslaget</div>
<div type="ingress">Astrid Uhrenholdt Jacobsen bekrefter overfor NRK at hun ønsket å satse utenfor landslaget inn mot neste langrennssesong. Regelverket gjorde det umulig.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-14 12:15:02</div>
<div type="caption"><p>Astrid Uhrenholdt Jacobsen vurderte sterkt å stå utenfor landslaget. Ryan Kelly / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Heming-løperen har i flere sesonger kombinert toppidrettslivet med medisinstudier og har ikke lagt skjul på at det er krevende. Foran neste sesong skal 32-åringen ha kommet fram til at hverdagen ville bli enklere dersom hun sto på utsiden av landslaget.</p>
<p>Den løsningen skulle imidlertid vise seg å bli lite gjennomførbar.</p>
<p>– Jeg har sondert mulighetene for å tre helt ut av landslaget og fortsette satsingen på hjemmebane. Beskjeden var klar; da ville jeg miste muligheten til å gå skirenn på det høyeste nivået. Regelverket definerte egentlig valget til å stå mellom landslagsplass og å legge skiene på hylla, sier Uhrenholdt Jacobsen til NRK.</p>
<p>Hun understreker at samtalene hun har hatt med skiforbundet i sakens anledning ikke har vært konfliktfylte. Langrennsveteranen er heller ikke bitter eller sur på skiledelsen.</p>
<p>Uhrenholdt Jacobsen har fått frie tøyler til å følge et tilpasset opplegg inn mot neste sesong. Trolig kommer hun ikke til å delta på en eneste av landslagets fellessamlinger i sommer og høst.</p>
<p>I skiforbundets regelverk gå det fram at utøvere som har takket nei til landslagsplass ikke skal tas ut til å gå konkurranser påfølgende sesong med mindre det foreligger særskilte omstendigheter.</p>
<p>– At jeg er en del av laget nå føles ikke som tvang. Mitt ønske om å stå utenfor hadde først og fremst rotfeste i at jeg ikke er i stand til å følge et fullt opplegg, sierUhrenholdtJacobsen.</p>
<p>Hun er glad forbundet fant en løsning som er tilpasset utdanningsløpet hennes.</p></div></body></document>
