<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190912-apen-folkekirke-far-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/jdXzML/Apen-folkekirke-far-3-av-7-plasser-i-bispedommeradet" frk="678 8 36 4196"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 11:30:00"/>
<attribute name="author" value="Camilla Bjørheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="anne lise ådnøy,bønnelista,åpen folkekirke,stavanger bispedømme,thor magne seland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpen folkekirke får 3 av 7 plasser i bispedømmerådet</div>
<div type="ingress">Den konservative Bønnelista får bare én plass i bispedømmerådet, viser foreløpig opptelling. Åpen folkekirke får stille med en trio.</div>
<div type="author">Camilla Bjørheim</div>
<div type="date">2019-09-12 11:30:00</div>
<div type="caption"><p>Thor Magne Seland får plass ved biskopens bord. Den tidligere Høyre-politikeren i Sandnes er toppkandidaten til Åpen folkekirke i Stavanger bispedømme. Fredrik Refvem</p> <p>Gyrid Espeland fra Egersund har sittet i bispedømmerådet i flere perioder. I år sto hun på andre plass på lista til Åpen folkekirke, som for første gang stilte med egen liste til kirkevalget i Stavanger bispedømme.</p></div>
<div type="text">
<p>Thor Magne Seland og Gyrid Espeland er sikret plass i bispedømmerådet i Stavanger bispedømme. Begge de to er kumulerte på listen til Åpen folkekirke, som ser ut til å få tre plasser i bispedømmerådet.</p>
<p>Etter at stemmene fra 77 av 90 sokn er talt opp, viser tallene at Nominasjonskomiteens liste og Åpen folkekirke får tre mandater hver i bispedømmerådet, mens Bønnelista får ett mandat, trolig kumulerte Magne Hersvik.</p>
<p>– Jeg er svært godt fornøyd. Vi etablerte oss jo bare for noen måneder siden, sier Hersvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Foreløpige tall</div>
<div type="text">
<p>Dette er resultatet etter foreløpig opptelling:</p>
<p>Åpen folkekirke: 9988</p>
<p>Nominasjonskomiteens liste: 10.062</p>
<p>Bønnelista: 5339</p>
<p>Personstemmene er ikke talt opp, dermed er det usikkert hvem fra Nominasjonskomiteen som får plass i rådet. Komiteen har ikke kumulert noen på sin liste. Det er også usikkert hvem som får de to tredje plassene til de øvrige listene.</p>
<p>Endelig valgresultat blir publisert når alle sokn er ferdig med valgoppgjøret. Fristen for dette er 19. september.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre lister i år</div>
<div type="text">
<p>Det var i år for første gang mulig å stemme på tre lister ved kirkevalget i Stavanger bispedømme.</p>
<p>På toppen av lista til Åpen folkekirke, kjent for sin kamp for å få gjennomslag for at også homofil kan få gifte seg i kirken, står tidligere høyrepolitiker i Sandnes Thor Magne Seland. Han får med seg erfarne Gyrid Espedal fra Egersund. Hun har sittet i bispedømmerådet i flere perioder.</p>
<p>– Vi blir like store som Nominasjonskomiteens liste første gang vi stiller, det er jeg fornøyd med. Nå blir det spennende å se hvem som kommer inn fra deres liste, sier Seland.</p>
<p>På lista til Nominasjonskomiteen er det både konservative og mer liberale kandidater - altså er begge syn når det gjelder vigsel av homofile representert. Antallet personstemmer vil avgjøre hvem som får plassene i bispedømmerådet.</p>
<p>Carina Johansen</p></div>
<div type="title" level="3">Sju leke i bispedømmerådet</div>
<div type="text">
<p>I bispedømmerådet sitter det sju leke representanter som velges i kirkevalget, i tillegg til biskop Anne Lise Ådnøy, én representant fra prestene og én fra kirkelig ansatte.</p>
<p>Bispedømmerådet har i inneværende periode blitt lede av Marie Klakegg Grastveit, som ikke har vært på valg i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor oppslutning i Sandnes</div>
<div type="text">
<p>Thor Magne Seland har vært aktiv i det offentlige ordskifte i månedene før kirkevalget og har blant annet ytret seg i en rekke leserinnlegg i Aftenbladet.</p>
<p>LES MER:</p>
<p>En foreløpig oversikt viser at Åpen folkekirke gjør et godt valg i Selands hjemkommune. Når stemmene fra 8 av 9 sokn er talt opp, har Åpen folkekirke fått 1544. Bønnelista har i Sandnes fått 662 stemmer. Nominasjonskomiteens liste har fått 1433 stemmer.</p>
<p>– Det er gledelig at vi har klart å løfte interessen og debattnivået rundt kirkevalget. Det er også ekstra kjekt at Åpen folkekirke gjør det så godt i Sandnes. Oppslutningen i resten av landet viser at vi er mer enn en enkeltsak. Vi er genuint opptatt av å få en kirke som er bra for alle, sier Seland.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk tom for stemmesedler</div>
<div type="text">
<p>I Gand menighet var det stor interesse for å stemme ved kirkevalget. Deltagelsen var på om lag 12 prosent, og flere steder måtte valgfunksjonærene hive seg rundt og kopiere opp flere stemmesedler til menighetsrådsvalget.</p>
<p>– På Sandved skole ble det tomt, men det ble raskt kopiert opp nye stemmesedler. Vi gikk bare tomme for stemmesedler til menighetsrådsvalget – ikke til bispedømmevalget – sier daglig leder i Gand menighet Hanne Bolstad.</p>
<p>Også på Ganddal skole var det rift om stemmesedlene til menighetsrådsvalget, men der oppdaget funksjonærene at de måtte ha påfyll av stemmesedler før det ble tomt.</p>
<p>Også resultatene fra menighetsrådsvalgene skal nå foreligge på hjemmesidene til menighetene.</p></div></body></document>
