<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191025-jakten-pa-ny-ledelse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/EWEdlK/Jakten-pa-ny-ledelse-i-Venstre-er-i-gang" frk="575 7 26 3474"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 15:57:36"/>
<attribute name="author" value="NTB-Fredrik Moen Gabrielsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakten på ny ledelse i Venstre er i gang</div>
<div type="ingress">Venstres valgkomité er blitt neddynket i rekordmange forslag. 27 verv skal bekles, og 360 navn er blitt spilt inn. Jakten på Venstres nye ledelse er i gang.</div>
<div type="author">NTB-Fredrik Moen Gabrielsen</div>
<div type="date">2019-10-25 15:57:36</div>
<div type="caption"><p>Leder Per A. Thorbjørnsen i Venstres valgkomité på Fornebu i Bærum fredag kveld. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>Venstres valgkomité møttes fredag ettermiddag på Fornebu i Bærum. Prosessen med å legge fram innstilling til ny partiledelse er i gang. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fristen for å nominere kandidater gikk ut natt til mandag denne uken.</p>
<p>Venstre skal velge nytt lederskap på landsmøtet i april neste år, og valgkomiteen har fått inn rekordmange navn på kandidater. Siden partiet ble stiftet i 1884 har det aldri før kommet inn så mange innspill som nå.</p>
<p>– Det har vært tidenes engasjement. Vi fikk inn 260 eposter ved forrige valg for to år siden. Denne gangen har vi mottatt 1.560. Det er spilt inn totalt 360 navn til de 27 vervene som skal bekles, sa komitéleder Per A. Thorbjørnsen fredag kveld.</p>
<p>Han sier synes det er positivt å ha mange kandidater å velge mellom, men vil ikke si hvor mange kandidater som er foreslått til selve ledervervet.</p></div>
<div type="title" level="3">Grande ønsker å fortsette</div>
<div type="text">
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande har flere ganger uttalt at hun ønsker å fortsette som partileder.</p>
<p>Nestlederne Ola Elvestuen og Terje Breivik har begge stilt seg til disposisjon for komiteen. Venstre-statsråd Iselin Nybø, statssekretær Sveinung Rotevatn og stortingsrepresentant Guri Melby også.</p>
<p>Det samme har stortingsrepresentant Abid Raja. Denne helgen er de alle samlet på partiets landskonferanse på Fornebu, hvor de skal stake ut partiets kurs videre.</p>
<p>– Jeg mener at det er viktig at alle politikere som engasjerer seg politisk, stiller seg til valgkomiteens disposisjon. Det er ikke noe hokus pokus, det er noe jeg mener det er viktig at alle politikere gjør, sier Raja til NTB.</p>
<p>– Trenger Venstre en ny partiledelse?</p>
<p>– Det har jeg overlatt til valgkomiteen å vurdere. Nå jobber valgkomiteen, og det skal de fortsette å gjøre. Alt dette er noe valgkomiteen skal ta stilling til. Jeg har sagt, og jeg gjentar, at så lenge Trine ønsker å fortsette som leder, så kommer jeg til å støtte henne i det, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Forventning om fornyelse og distriktsprofil</div>
<div type="text">
<p>NTBs oversikt viser at en rekke fylkeslag tar til orde for fornyelse. Listen over kandidater er sprikende, og mange vegrer seg for å si noe offentlig.</p>
<p>Aller tydeligst har Bergen Venstre, Venstrekvinnelaget og Unge Venstre vært. De vil alle ha Sveinung Rotevatn som ny partileder og Guri Melby som nestleder. Begge sitter i dag i Venstres sentralstyre.</p>
<p>Mange i partiet har uttalt at de ønsker seg en ledelse med en tydeligere distriktsprofil. Thorbjørnsen sier at dette er noe valgkomiteen vil ta stilling til.</p>
<p>– Vi i valgkomiteen er nødt til å sette opp en del kriterier, og selvfølgelig også knyttet til geografi. Mange mener jo at vi er relativt sentralstyrt i dag, så det er nok forventning om en større geografisk bredde, sier Thorbjørnsen til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang intervjuprosess</div>
<div type="text">
<p>Til helgen vil de første intervjuene med mulige kandidater bli gjennomført. Det vil imidlertid ikke bli stortingsrepresentantenes tur i første omgang, ifølge Thorbjørnsen.</p>
<p>– Vi skal nå gå i en intervju-dvale, sier han.</p>
<p>En ny runde med intervjuer er planlagt i desember. 6. mars skal komiteen legge fram sin innstilling, og målet er at den skal være enstemmig.</p>
<p>Partiledelsen skal deretter velges på Venstres landsmøte 19. – 20. april.</p></div></body></document>
