<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190123-sarene-etter-dette-s.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Sarene-etter-dette-slaget-vil-ta-tid-a-lege-267892b.html" frk="867 2 16 5360"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 20:45:09"/>
<attribute name="author" value="Birger Løfaldli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="pål andré helland,terje svendsen,rune bratseth,per joar hansen,ivar koteng,nils arne eggen,ola by rise,erik hoftun"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sårene etter dette slaget vil ta tid å lege</div>
<div type="ingress">KOMMENTAR: Erik Hoftun fortalte at han ikke har pratet med Nils Arne Eggen siden juli. Harmoni er ingen normalsituasjon i RBK, men de siste dagene har likevel vært helt spesielle.</div>
<div type="author">Birger Løfaldli</div>
<div type="date">2019-01-23 20:45:09</div>
<div type="caption"><p>TØFFE DAGER: Her er styreleder Ivar Koteng (til venstre) og organisasjonssjef Trond Alstad i Rosenborg utenfor rettssalen i Sør-Trøndelag tingrett. Bak står RBKs advokat Kristian Nordheim. Onsdag ble Rosenborg enig med Erik Hoftun og Kåre Ingebrigtsen om forlik. RUNE PETTER NESS</p> <p>BLE ENIGE: Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun (til høyre) holdt pressekonferanse etter at forliket var klart. Til venstre trenerforeningens leder Teddy Moen.</p> <p>TO DAGER I RETTEN: Kåre Ingebrigtsen (til venstre) på vei ut av rettssalen. Til høyre Ivar Koteng og Trond Alstad fra Rosenborg.</p> <p>Adresseavisens kommentator Birger Løfaldli.</p></div>
<div type="text">
<p>Rettssaken mellom den sparkede trenerduoen og Rosenborg fikk en brå avslutning da forliket ble kjent i 10-tida onsdag. Dessverre fikk vi ingen dom som gir svar på de interessante spørsmålene om stillingsvernet for topptrenere i norsk fotball. Vi fikk heller ikke et ja eller nei på spørsmålet om en hovedtrener kan defineres som virksomhetens øverste leder i en fotballklubb.</p>
<p>Denne rettssaken kunne ha bidratt til å forandre norsk fotball, en variant av Bosman-dommen fra 1995, som endret maktforholdet mellom spillere og klubb. Det gjør den ikke, men RBK-rettssaken vil nok føre til at både klubber og trenere blir mer bevisste når kontrakter skal signeres i fremtiden.</p>
<p>Har du lest denne kommentaren? Koteng satt som en skoleelev i skammekroken</p>
<p>Bak disse prinsipielle spørsmålene som forble uavklart, har rettssaken kastet lys over intriger, konflikter og sterke følelser innad i Rosenborg-familien. Om rettssaken hadde fortsatt som planlagt, ville dette sannsynligvis ha eskalert i løpet av onsdag. Flere av de mest sentrale personene i Rosenborg-historien sto på vitnelista, deriblant Nils Arne Eggen, Rune Bratseth og Nils Skutle.</p>
<p>I løpet av de to dagene saken pågikk, ble styremedlemmene i RBK beskyldt for at de svært sjeldent har vært til stede på trening. Vi fikk høre at Ingebrigtsen skal ha ringt styreleder Ivar Koteng for å tilby sine tjenester allerede mens Per Joar Hansen var hovedtrener. Vi fikk kjennskap til Bratseths rolle i klubben. Den tidligere sportsdirektøren ser ut til å være adskillig mer involvert i det som skjer i RBK enn et ordinært styremedlem. Det var han sammen med Koteng som ga Ingebrigtsen beskjed om at tiden som RBK-trener var over. Vi fikk se Pål André Hellands SMS-er, hvor han kort tid etter sparkingen ønsket å velte hele RBK-styret.</p>
<p>TERJE SVAAN</p>
<p>I tillegg innrømmet Hoftun at han følte seg dolket i ryggen av Eggen etter at sparkingen var et faktum. Da han leste om RBK-høvdingens syn i Adresseavisen, ringte Hoftun til sin gamle trener. «Det var en lite lystig samtale», forklarte Hoftun i retten.</p>
<p>Siden har ikke de to snakket sammen.</p>
<p>Sjekk denne saken: Hoftun: – Jeg har ikke snakket med Eggen siden juli</p>
<p>For Rosenborg-ledelsen var det av stor betydning at Eggen sist sommer gikk offentlig ut og støttet den kontroversielle sparkingen. En større opinionsdanner enn Eggen når det gjelder spørsmål om Rosenborgs drift finnes ikke i Trøndelag. Hvis han hadde gått imot Koteng &amp; co., ville reaksjonene fra omverdenen ha blitt adskillig sterkere enn de faktisk ble da Ingebrigtsen måtte gå.</p>
<p>Den halvårige tausheten mellom Eggen og Hoftun viser noen av de følelsesmessige omkostningene. Persongalleriet i denne saken har en så lang og sterk historie, de har knyttet bånd over flere tiår, og derfor blir krangelen etter trenersparkingen som en familiekonflikt.</p>
<p>RUNE PETTER NESS</p>
<p>Det har vært slik også tidligere når såkalte «rotekte RBK-ere» har mistet sentrale posisjoner mot sin vilje. Sparkingen av Ola By Rise i 2004, han som førte klubben til både seriegull og Champions League, skapte vonde følelser som det tok tid å bli kvitt. Særlig ble forholdet mellom daværende sportsdirektør Bratseth og By Rise, de gamle romkameratene på landslaget, satt på prøve. Det ble vondt også da Nils Arne Eggen ikke fikk fortsette som trener i 2010.</p>
<p>Har du sett denne? De drepende SMS-ene var bare forsmaken</p>
<p>Den gang var Hoftun sportsdirektør. Tre år etterpå brukte Eggen RBKs årsmøte for å ta et oppgjør med måten han var blitt behandlet på. «Hva var det med meg som person den gangen? Det har plaget meg. Jeg var klar for å ta en ny periode, men RBK ville ikke ha meg», sa Eggen og navnga organisasjonssjef Alstad (som fortsatt har samme stilling), tidligere styreleder Terje Svendsen og nettopp Hoftun.</p>
<p>Nå er det altså Hoftun som har følt seg dolket av Eggen. På onsdagens pressekonferanse var budskapet fra Ingebrigtsen og Hoftun at de ville tilgi Eggen. Det ble poengtert at de ikke var bitre.</p>
<p>GLEN MUSK</p>
<p>Uansett hvor mye partene klemte og fortalte at de var glade i hverandre, har hele denne prosessen fra sparkingen fant sted 19. juli skapt sår som det vil ta tid å lege.</p>
<p>Har alle spillerne som reagerte så sterkt ristet av seg følelsene? Hva tenker styremedlemmene som beskyldes for ikke å følge med på RBKs treninger? Hva mener resten av de ansatte i RBK om måten klubbens styre har håndtert hele denne saken på?</p>
<p>Hvordan påvirker den skittentøyvasken vi har vært gjennom samholdet, prestasjonskulturen og ikke minst: Posisjonen til den mektige styrelederen Ivar Koteng?</p></div></body></document>
