<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191022-fire-oilers-spillere.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-LAdrkp.html" frk="278 0 2 2007"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 12:09:31"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire Oilers-spillere på landslaget</div>
<div type="ingress">Flere Stavanger Oilers-spillere skal spille med flagget på brystet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-22 12:09:31</div>
<div type="caption"><p>Mathias Trettenes er tatt i landslagstroppen som skal møte Østerrike og Danmark. Meek, Tore / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oilers-spillerne Henrik Holm, Ludvig Hoff, Tommy Kristiansen og Mathias Trettenes er alle tatt ut i Norges landslagstropp, som skal spille landslagsturnering mot Østerrike og Danmark i Lørenskog i november.</p>
<p>En som derimot ikke spiller de neste kampene for Norge, er veteran Patrick Thoresen. Han sier til VG at han ikke vil spille mer på landslaget før han er skadefri.</p>
<p>Thoresen har angret at han spilte med en skade for Norge i siste VM i Slovakia. Han vil droppe landslagets kommende samlinger og kamper. Storhamar-kapteinen vil ikke gjøre landslagscomeback før han er helt frisk.</p>
<p>– Jeg har lyst til å spille ett VM til og OL-kvalifiseringen i august neste år, men ikke hvis jeg ikke er hundre prosent klar. Det vil være urettferdig overfor de andre spillerne, norsk ishockey og meg selv, sier Patrick Thoresen til VG.</p>
<p>Norge møter Østerrike 7. november og Danmark 9. november.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er landslagssjef Petter Thoresens utvalgte:</div>
<div type="text">
<p>Målvakter: Henrik Haukeland (Koo Koo, Finland), Henrik Holm (Stavanger).</p>
<p>Backer: Alexander Bonsaksen (Koo Koo, Finland), Christian Bull (Storhamar), Stefan Espeland (Bremerhafen, Tyskland), Jonas Holøs (Linköping, Sverige), Johannes Johannesen (Düsseldorf, Tyskland), Christian Kåsastul (Frisk Asker), Erlend Lesund (Rögle, Sverige), Mattias Nørstebø (Mora, Sverige).</p>
<p>Løpere: Michael Haga (Djurgården, Sverige), Ludvig Hoff (Stavanger), Tommy Kristiansen (Stavanger), Tobias Lindström (Vålerenga), Sondre Olden (Vienna Capitals, Østerrike), Ken André Olimb (Düsseldorf, Tyskland), Mathis Olimb (Wolfsburg, Tyskland), Thomas Olsen (Vålerenga), Mats Rosseli Olsen (Frölunda, Sverige), Thomas Valkvæ Olsen (Leksand, Sverige), Alexander Reichenberg (Oskarshamn, Sverige), Niklas Roest (Sparta), Martin Røymark (Vålerenga), Mathias Trettenes (Stavanger).</p></div></body></document>
