<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190828-vikingskip-funn-bekr.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-y3bpLR.html" frk="199 12 16 1284"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 14:47:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vikingskip-funn bekreftet i Halden</div>
<div type="ingress">Arkeologene har fått bekreftet funn av et vikingskip på Gjellestad i Østfold. Skipet var en del av en begravelse.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-28 14:47:33</div>
<div type="caption"><p>Utgravingene på Gjellestad startet mandag denne uka. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>Arkeolog Christian Løchsen er utgravingsleder. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har skrapt bort rundt 30 centimeter med matjord, og da kom seks nagler fram med en gang, sier utgravingsleder og arkeolog Christian Løchsen Rødsrud til NRK.</p>
<p>Arkeologene startet arbeidet mandag. Til TV 2 sier utgravingslederen at skipet som nå er funnet, var del av en skipsbegravelse.</p>
<p>– Det er det første vikingskipet i en grav som undersøkes, så dette er en stor sjeldenhet. Det er veldig gøy og spennende å ta del i, og det har et forskningsmessig stort potensial, sier Rødsrud.</p>
<p>Det er Kulturhistorisk museum ved Universitetet i Oslo og fylkeskonservatoren i Østfold som står bak undersøkelsene av Gjellestad-feltet. Utgravingen avsluttes 6. september.</p>
<p>I fjor undersøkte Norsk institutt for kulturminneforskning jordet i Halden med en georadar, som viste omrisset av et skip.</p>
<p>De tre funnene av vikingskipsgraver tidligere her i landet er Tuneskipet ved Fredrikstad i 1867, Gokstadskipet ved Sandefjord i 1880 og Osebergskipet ved Tønsberg i 1904.</p></div></body></document>
