<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191022-sa-raskt-skriver-vi-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/LAdzXJ/Sa-raskt-skriver-vi-pa-mobilen" frk="335 18 36 1965"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 08:50"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Så raskt skriver vi på mobilen</div>
<div type="ingress">...og hvilken metode er egentlig raskest? Én tasteteknikk skiller seg ut, ifølge ny forskning.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-22 06:00:00</div>
<div type="caption"><p>Too slow...</p></div>
<div type="text">
<p>En ny studie gjort ved finske Aalto University viser at folk kan skrive nesten like fort på en smarttelefon som på et vanlig tastatur, melder The Guardian.</p>
<p>Forskning.no skriver at studien involverte 37.000 fra 160 land. Testen gikk ut på at deltakerne fikk opp ulike setninger på sin smarttelefon og skulle skrive dem av.</p>
<p>Følg Byas.no på Instagram</p></div>
<div type="title" level="3">To tomler er best</div>
<div type="text">
<p>De som skrev med én finger fikk i gjennomsnitt 29 ord per minutt. De som mestret to tomler-teknikken skrev 38 ord per minutt i gjennomsnitt - 25 prosent saktere enn en gjennomsnittsbruker på et pc-tastatur.</p>
<p>Ungdommene som deltok i undersøkelsen skrev i gjennomsnitt 40 ord i minuttet. Deltakerne i 40- og 50-årene skrev henholdsvis 29 og 26 ord per minutt.</p>
<p>Anna Feit, dataforsker ved ETH Zurich i Sveits og en av forskerne bak den nye studien, sier til The Guardian at studien viser at det er best å bruke begge tomlene når man skriver på en smarttelefon.</p>
<p>Hun mener at ungdommer også har mer erfaring med å skrive på smarttelefoner, noe som også forklarer hvorfor de er raskere enn de som er eldre.</p>
<p>Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Bruker det daglig</div>
<div type="text">
<p>Den norske medieundersøkelsen viser at 82 prosent av ungdommer mellom 14 og 20 år brukte sosiale medier daglig i fjor.</p>
<p>– Frykten for å ikke være inne i den sosiale loopen gjør at de yngre ofte sjekker sosiale medier. I den alderen handler det veldig om å finne sin egen identitet, gjennom aksept i gruppen. Da må du være aktiv på sosiale medier og vise at du er i live. Gjennom å sjekke mobilen blir det en repetisjon, sier professor i innovasjon ved Norges Handelshøyskole i Bergen, Tor W. Andreassen, til forskning.no.</p>
<p>Videre skriver forskning.no at undersøkelsen Ungdata viser at 65 prosent av gutter og 60 prosent av jenter, fra 8. trinn til vg3, bruker minst tre timer daglig foran en skjerm.</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
