<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190604-naringskomiteen-utse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/2GoX64/Naringskomiteen-utsetter-pelsdyr-innstilling" frk="249 5 9 1696"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 16:23:47"/>
<attribute name="author" value="Andreas Veggeland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Næringskomiteen utsetter pelsdyr-innstilling</div>
<div type="ingress">Næringskomiteens innstilling om nedleggelsen av pelsdyrnæringen, som opprinnelig skulle komme onsdag, er utsatt.</div>
<div type="author">Andreas Veggeland</div>
<div type="date">2019-06-04 16:23:47</div>
<div type="caption"><p>Geir Pollestad (Sp), som er leder av næringskomiteen på Stortinget, opplyser at komiteen har utsatt pelsdyr-innstillingen til torsdag. Arkivfoto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser leder i næringskomiteen, Geir Pollestad (Sp), til Nationen.</p>
<p>I en tekstmelding til Nationen tirsdag skriver Pollestad at komiteen har utsatt sin avgivelse til torsdag.</p>
<p>– Komiteen hadde behov for mer tid. Og opposisjonen er oppgitt over statsrådens manglende evne og vilje til å svare på spørsmål og å gi lovteknisk bistand, skriver Pollestad om bakgrunnen for utsettelsen.</p>
<p>Til Aftenbladet utdyper Pollestad at Senterpartiet ønsker å utforme en lovtekst som sikrer bøndene full erstatning.</p>
<p>– Det vil ikke departementet hjelpe oss med. Bollestad vil heller ikke gi noen vurdering av de forslag som regjeringspartiene har fremmet, skriver Pollestad i en sms. Han håper at noen i Høyre eller Fremskrittspartiet nå vil sette foten ned.</p>
<p>Før helgen la de fire regjeringspartiene fram en forbedret kompensasjonsordning for pelsdyrbøndene. Individuell vurdering av gjeld ved hvert enkelt bruk, kompensasjon til de over 62 år, åpning for å øke den økonomiske totalrammen på 505 millioner kroner og økt støtte til rivning av byggverk er hovedelementer i pakken.</p>
<p>Mandag varslet Senterpartiet at de vil stille med alle sine 19 representanter når Stortinget 13. juni skal vedta å legge ned pelsdyrnæringen, som dermed skjer med full sal.</p>
<p>Partiet vil samtidig fremme et forslag om «full erstatning» for pelsdyrbønder som nå tvinges til å avvikle.</p></div></body></document>
