<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190409-forsvarstabbe-sorget.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Forsvarstabbe-sorget-for-Norge-tap-272159b.html" frk="318 8 16 1963"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 18:19:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="kvinnelandslaget fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsvarstabbe sørget for Norge-tap</div>
<div type="ingress">Tapte mot New Zealand i nest siste VM-test.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-09 18:19:17</div>
<div type="caption"><p>Maria Thorisdottir (til høyre) gjorde en stor tabbe i 0-1-tapet for New Zealand. Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>NORGE - NEW ZEALAND 0 – 1</p>
<p>En svak involvering av Klepp-jenta Maria Thorisdottir foranlediget kampens eneste mål da kvinnelandslaget i fotball røk 0-1 for New Zealand i Marbella tirsdag.</p>
<p>Lagene møttes til en «hemmelig privatlandskamp» lørdag. Da vant Norge 1-0. Tirsdag var kampen åpen for allmennheten, og sportslig endte kampen med motsatt resultat.</p>
<p>LES MER OM DEN «HEMMELIGE» LANDSKAMPEN: Landslagssjefen ville holde Norge-resultat hemmelig, men motstanderen røpet det: – Det er blitt en morsom greie internt</p>
<p>En svak involvering av Maria Thorisdottir sørget for 1-0 til New Zealand allerede etter fem minutter. Det ble kampens eneste mål.</p>
<p>Chelsea-spilleren forsøkte å heade ballen tilbake til keeper, men hodestøtet ble for løst, og dermed kunne Rosie White enkelt sette inn ledermålet.</p>
<p>Thorisdottir har vært ute av spill lenge etter at hun i oktober pådro seg en hodeskade. Nå er hun endelig tilbake på banen, men tirsdag ble det en tung opplevelse i Norge-drakten.</p>
<p>Norge løftet seg samtidig etter marerittstarten og hadde muligheter til å utligne New Zealands ledelse før pause. Karina Sævik hadde to gode sjanser, men klarte ikke å score.</p>
<p>Like før hvilen ble Isabell Herlovsen spilt alene med keeper av Guro Reiten, men det ble blåst av for det som så ut som en veldig marginal offsideavgjørelse. Dermed var Norge på etterskudd til pause.</p>
<p>Også etter hvilen var det Norge som var det førende laget, men Martin Sjögrens jenter klarte ikke å omsette overtaket i mål. På overtid fikk Herlovsen en enorm mulighet til å sørge for uavgjort. Spissen fikk stå helt alene inne i boksen, men avslutningen var svak og gikk utenfor.</p>
<p>Dermed ble det et skuffende norsk 0-1-tap mot laget som er rangert som nummer 19 i verden. Norge ligger på sin side på 12.-plass.</p></div></body></document>
