<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190627-equinors-leteplaner-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/wPV4PM/equinors-leteplaner-i-australia-satt-pa-pause" frk="219 5 9 1507"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 16:42:04"/>
<attribute name="author" value="Erlend Skarsaune"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="australia,equinor,olje og gass,oljebransjen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinors leteplaner i Australia satt på pause</div>
<div type="ingress">Australske myndigheter vil ha mer informasjon om Equinors omstridte plan for leting etter olje og gass i Australbukta.</div>
<div type="author">Erlend Skarsaune</div>
<div type="date">2019-06-27 16:42:04</div>
<div type="caption"><p>Surfere er blant de som har protestert mot Equinors planer i Australbukta. Adam Snow/Surfrider Foundation Australia / Surfrider Foundation Australia</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av april leverte Equinor inn sin miljøplan til australske myndigheter. Selskapet ønsker å lete etter olje og gass i Australbukta. At selskapet ønsker dette, er blitt møtt med høylydte protester, i frykt for at olje- og gassutvinning skal gi miljøødeleggelser i området.</p>
<p>Landsjef Jone Stangeland i Equinor har tidligere sagt til Aftenbladet at rundt 32.000 kommentarer har kommet inn i forbindelse med miljøplanen – og 15 australske kystkommuner har varslet at de ikke ønsker olje- og gassaktivitet i området.</p>
<p>Nå har det australske myndighetsorganet National Offshore Petroleum Safety and Environmental Managment (NOPSEMA) bedt om mer informasjon om miljøplanen for leteboringen i Australbukta. Behandlingen av planen settes på pause mens Equinor frambringer ytterligere informasjon – med en frist på 60 dager.</p>
<p>Myndighetenes eksperter er ikke fornøyd med informasjonen planen gir, og vil derfor ha klargjort noen ting.</p>
<p>Samtidig skriver myndighetene at en slik etterspørsel etter mer informasjon er et normalt steg i en slik saksbehandling. NOPSEMA viser til at deres hovedoppgave er å hindre storulykker offshore, ivareta arbeidernes sikkerhet og beskytte miljøet.</p></div></body></document>
