<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190423-chelseas-stortalent-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Chelseas-stortalent-rok-akillesen-272738b.html" frk="214 24 34 1403"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 04:30:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="chelsea fc ,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Chelseas stortalent røk akillesen</div>
<div type="ingress">Sesongen er over for Chelseas stortalent Callum Hudson-Odoi. 18-åringen røk akillesen i 2-2-kampen mot Burnley.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-23 04:30:23</div>
<div type="caption"><p>Callum Hudson-Odoi måtte ut med en alvorlig skade i mandagens 2 – 2-kamp mot Burnley. ANDREW BOYERS / REUTERS / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kantspilleren startet sin fjerde strake seriekamp, men måtte kaste inn håndkleet snaut fem minutter før pause. Det ble det siste Chelsea-fansen fikk se at unggutten i inneværende sesong.</p>
<p>– Sønderknust over å avslutte sesongen med en røket akilles. Må jobbe hardt for å prøve å komme sterkere tilbake neste sesong, skrev Hudson-Odoi på Twitter etter kampen.</p>
<p>Really gutted to end my season with an Ruptured Achilles, gotta work hard and try and come back stronger for next season!!!&#x1F622;&#x1F64F;&#x1F3FE;&#x2764; pic.twitter.com/PXC53WszdH</p>
<p>— Callum Hudson-Odoi (@Calteck10) April 22, 2019</p>
<p>18-åringen har tatt store steg denne sesongen og har vært i søkelyset til deriblant Bayern München. I mars ble han tidenes yngste til å få sin første A-landskamp for England.</p>
<p>Chelsea kjemper om de viktige topp fire-plassene som gir mesterligaspill, men klarte kun 2 – 2 hjemme mot Burnley mandag kveld. Laget ligger på en foreløpig 4.-plass og har henholdsvis ett og tre poeng ned til Arsenal og Manchester United med én kamp mindre spilt.</p>
<p>London-klubben får besøk av Ole Gunnar Solskjærs Manchester United søndag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
