<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191114-na-har-den-nye-resta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/xPdBEp/Na-har-den-nye-restauranten-i-Lokkeveien-apnet-dorene" frk="299 5 11 1869"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 08:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="restaurant,scandic,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå har den nye restauranten i Løkkeveien åpnet dørene</div>
<div type="ingress">Restauranten Roast tok imot sine første gjester allerede tirsdag forrige uke, men den store ilddåpen skjer på torsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-14 07:00:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Da kommer nærmere 240 gjester til hotellet for å spise på den nye restauranten. Folk fra næringslivet, Scandic-ledelsen, samarbeidspartnere og kunder, i tillegg til flere VIP-gjester fra byen.</p>
<p>– Det blir en stor fest for å feire at vi endelig har åpnet, sier hotelldirektør ved Scandic Royal Stavanger, Linda Vågen Pedersen.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt restaurantkonsept</div>
<div type="text">
<p>I slutten av juni kom nyheten om at Scandic skulle ta over Radisson Blu Royal Hotel i Løkkeveien. Overtakelsen skjedde 1. oktober.</p>
<p>Hotellet skiftet eier, dermed måtte Radisson-restauranten 26th North legge ned driften, et spisested som Aftenbladets matkritikere har latt seg imponere av flere ganger.</p>
<p>I stedet for å la kjøkkenet stå brakk, tok Scandic med seg sitt eget restaurantkonsept til Løkkeveien, nemlig Roast.</p>
<p>– At restauranten blir besøkt og går bra, er ekstremt viktig for oss. Vi er nødt til å lykkes slik som 26th North gjorde, og det er jeg 100 prosent sikker på at vi kommer til å få til, sier hotelldirektøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Samlingsplass</div>
<div type="text">
<p>På menyen står lokale og internasjonale kjøttyper. Både hvitt og rødt kjøtt, samt sjømat. I tillegg til Stavanger er det Roast-restauranter i Bergen, Bodø og Tromsø.</p>
<p>Selve åpningen av restauranten skjedde i det stille tirsdag forrige uke, men den største prøven blir å servere alle gjestene som kommer til torsdagens åpningsfest.</p>
<p>Pedersen har et sterkt ønske om at både hotell og restaurant kan fungere som en samlingsplass for nabolaget, på lik linje som kafeer eller andre lokale spisesteder.</p>
<p>– Det skal være mulig å treffe naboen over en kopp kaffe, komme innom for et glass vin eller nyte en god middag, sier hun.</p>
<p>Restaurant</p>
<p>Scandic</p>
<p>Stavanger</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
