<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190911-fifa-delegasjon-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-e8mPJM.html" frk="451 2 7 2733"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 20:48:40"/>
<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FIFA-delegasjon til Iran for å bane vei for kvinnelige tilskuere</div>
<div type="ingress">FIFA meldte onsdag at man om kort tid vil sende en delegasjon til Iran for å sørge for at kvinner kan se landets neste VM-kvalifiseringskamp i fotball.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">2019-09-11 20:48:40</div>
<div type="caption"><p>Iranske kvinner fikk en sjelden gang lov til å se landslaget spille i en treningskamp mot Bolivia i fjor. Vahid Salemi / AP</p> <p>Tilhengere av den iranske fotballklubben Esteghlal på tribunen. En av klubbens kvinnelige tilhengere satte fyr på seg selv og døde etter å ha blitt dømt til fengsel for å trosse forbudet mot kvinnelige tilskuere og prøvd å snike seg inn på kamp forkledd som mann.</p></div>
<div type="text">
<p>Det skjer en uke etter at en kvinnelig iransk fotballtilhenger satte fyr på seg selv utenfor en rettsbygning og døde. Det gjorde hun etter å ha fått beskjed om at hun ville bli sendt i fengsel i et halvt år for å ha prøvd å snike seg inn på en fotballarena i Teheran forkledd som mann.</p>
<p>– En FIFA-delegasjon vil om kort tid være på plass i Iran for å se på forberedelsene til at kvinner skal tillates på tilskuerplass i VM-kvalifiseringskampen i oktober, sier en talsperson for det internasjonale fotballforbundet til nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Selv om det er lenge til den europeiske VM-kvalifiseringen starter, er den allerede i gang i andre verdensdeler. Iran møter Kambodsja på hjemmebane 10. oktober.</p>
<p>En kilde opplyser at FIFA vil sende tre personer som representerer forbundets konkurranse- og sikkerhetsavdelinger. Samme kilde sier at det vil bli avholdt møter med Irans fotballforbund, men kan ikke si om det vil bli møter med myndighetene i landet.</p>
<p>Vahid Salemi, AP / NTB scanpix</p>
<p>Iran har bannlyst kvinnelige tilskuere fra fotballarenaer siden 1981. Den offisielle begrunnelsen er at kvinner må beskyttes mot den maskuline atmosfæren på arenaene og mot synet av utilstrekkelig tildekkede menn.</p>
<p>Sahar Khodayaris død har ført til kraftige reaksjoner på sosiale medier. Mange kjente personer, fotballspillere og aktivister har brukt emneknaggen #blue_girl i ytringer der FIFA oppfordres til å utestenge Iran og tilskuere til å boikotte kampene så lenge kvinner ikke har adgang.</p>
<p>– Det er forferdelig trist at slik skjer. Fotball skal være for alle. Det at hun trosset forbudet mot å gå på kamp viser et mot og en styrke jeg bare kan beundre. Hun gikk i døden for å få se en fotballkamp live. Det er så uvirkelig, sier den norske landslagsstjernen Caroline Graham Hansen til TV 2.</p>
<p>Kohdayari kalles «blue girl» på grunn av draktfargen til hennes favorittlag Esteghlal.</p>
<p>FIFA har over tid lagt press på Iran for å tillate kvinnelige tilskuere i VM-kvalifiseringen.</p>
<p>Irans idrettsdepartement sa i august at kvinner vil få adgang til tribunene under landslagets neste kvalifiseringskamp, og dette skal FIFA nå følge opp.</p></div></body></document>
