<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190701-politiet-har-fatt-ko.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/utenriks/i/MRaXlR/Politiet-har-fatt-kontroll-over-den-lovgivende-forsamlingen-i-Hongkong" frk="213 0 0 1365"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 17:56:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="hongkong"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet har fått kontroll over den lovgivende forsamlingen i Hongkong</div>
<div type="ingress">Etter flere timer lyktes politiet i Hongkong i å ta tilbake byens lovgivende forsamling fra demonstrantene som hadde ramponert portretter og vegger.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-01 17:56:01</div>
<div type="caption"><p>Etter å ha forsøkt i timevis, lyktes en gruppe demonstranter i å ta seg inn i bygningen. Foto: Vincent Yu / AP / NTB scanpix</p> <p>Demonstrantene reiste et britisk koloniflagg, dro ned portretter av Hongkongs ledere og sprayet byvåpenet med svart maling. Foto: Vincent Yu / AP / NTB scanpix</p> <p>Demonstrantene forsøkte å storme den folkevalgte forsamlingen ved å knuse et stort vindu i første etasje. Foto: Vincent Yu / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter å ha forsøkt i timevis lyktes flere hundre demonstranter i å storme den lovgivende forsamlingen i Hongkong mandag.</p>
<p>Der reiste demonstrantene et britisk koloniflagg, dro ned portretter av Hongkongs ledere og sprayet byvåpenet med svart maling.</p>
<p>Like over midnatt, lokal tid, skal de siste demonstrantene ha forlatt bygningen slik at opprørspolitiet nå har gjenvunnet kontrollen over bygningen.</p>
<p>Opprørspolitiet hadde i forkant varslet at de ville bruke «passende makt» mot demonstrantene dersom de motsatte seg pålegget om å fjerne seg fra bygningen.</p>
<p>De brukte tåregass for å fjerne demonstrantene som befant deg utenfor, men da de entret bygningen fant de bare mediefolk på innsiden, melder AP.</p></div></body></document>
