<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190221-kan-miste-skjenkebev.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/6nEzR0/Kan-miste-skjenkebevillingen-etter-flatfyll-pa-oktoberfest" frk="344 12 27 2242"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 20:45:56"/>
<attribute name="author" value="Håkon Jonassen Norheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="hommersåk,alkohol,oktoberfest,sandnes kommune"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan miste skjenkebevillingen etter flatfyll på oktoberfest</div>
<div type="ingress">Hommersåk Bistro har i løpet av de to siste årene fått til sammen 16 prikker for brudd på alkoholloven. Dermed kan de miste skjenkebevillingen i ti dager.</div>
<div type="author">Håkon Jonassen Norheim</div>
<div type="date">2019-02-21 20:45:56</div>
<div type="caption"><p>Hommersåk Bistro kan miste skjenkebevillingen i 10 dager etter å ha fått til sammen 16 prikker for brudd på alkoholloven. Bildet er hentet fra en annen skjenkekontroll. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>Saken skal behandles i formannskapet i Sandnes i mars.</p>
<p>Hommersåk Bistro er en pub med matservering, som tok i bruk alminnelig skjenkebevilling mot slutten av 2017.</p>
<p>Kontrollutvalget for bevillingssaker i Sandnes kommune har på bakgrunn av tre ulike sjenkekontroller tildelt Hommersåk Bistro 16 prikker. De ti første prikkene ble tildelt den 26. april i fjor på bakgrunn av to skjenkekontroller i januar samme år.</p>
<p>I den første kontrollen skal skjenkekontrollørene ha reagert på høyt beruselsesnivå blant gjestene, og opplevde at skjenkestedet bar preg av mangelfull forsvarlig drift.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Inndragelse av skjenkebevilling</div>
<div type="text">
<p>Når bevillingshaver i løpet av en periode på to år er tildelt til sammen 12 prikker, skal bevillingen inndras ifølge alkoholloven paragraf 1-8 og alkoholforskriften 10-2 andre ledd.</p></div>
<div type="title" level="3">Oktoberfest</div>
<div type="text">
<p>Ved en ny skjenkekontroll én uke senere reagerte skjenkekontrollørene på at det befant seg tre gjester på stedet som var åpenbart påvirket av rusmidler. To av disse drakk alkohol. Flere gjester var i tillegg på kanten til åpenbart påvirket.</p>
<p>De siste seks ble tildelt 28. januar i år. De ble gitt på bakgrunn av en skjenkekontroll den 20. oktober i fjor, hvor det ble arrangert «Oktoberfest». Her skal beruselsesnivået ha vært generelt høyt, og kontrollørene observerte flere gjesten som åpenbart var påvirket av rusmidler. I tillegg ble 12 gjester vist ut av skjenkeområdet mens kontrollen pågikk.</p>
<p>Hommersåk bistro påpeker i sitt tilsvar at vaktselskapet vil bli innkalt til møte, og at de vil forsøke å minske beruselsesnivået.</p>
<p>Rådmannen i Sandnes har innstilt på at innehaver av Hommersåk Bistro skal fratas sin alminnelige skjenkebevilling i ti dager, og at det skal iverksettes fra det tidspunktet rådmannen fastsetter.</p>
<p>Det har ikke lykkes Aftenbladet å få en kommentar fra innehaver av Hommersåk Bistro.</p></div></body></document>
