<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190105-gjert-og-jakob-var-s.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/andreidretter/Gjert-og-Jakob-var-stolte-over-glasskulene-sine-266986b.html" frk="714 1 8 4244"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 21:53:01"/>
<attribute name="author" value="Svein Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, andreidretter"/>
<attribute name="class2" value="gjert ingebrigtsen,jakob ingebrigtsen,idrettsgallaen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gjert og Jakob var stolte over glasskulene sine</div>
<div type="ingress">Jakob og Gjert Ingebrigtsen syntes det var spesielt at de begge to kunne reise hjem fra Idrettsgallaen med glasskuler.</div>
<div type="author">Svein Hagen</div>
<div type="date">2019-01-05 21:53:01</div>
<div type="caption"><p>Pappa Gjert om Jakobs prisdryss: - Vet han setter voldsomt pris på det Gjert Ingebrigtsen ble kåret til «årets trener» på Idrettsgallaen. Sønnen Jakob vant to. Dette sier de etter idrettsfesten.</p> <p>Jakob Ingebrigtsen får et kyss fra kjæresten Elisabeth Asserson.</p> <p>VINNERE: Jakob og Gjert Ingebrigtsen med premiene de fikk på Idrettsgallaen.</p> <p>Hele familien Ingebrigtsen på plass under Idrettsgallaen.</p></div>
<div type="text">
<p>DNB ARENA (Aftenbladet): Jakob Ingebrigtsen er ikke mer enn 18 år. Likefullt var prestasjonene hans i sesongen så gode at han ble belønnet med to priser. Noe han selv var overveldet over.</p>
<p>– Jeg hadde et håp om kanskje en glasskule, men slett ikke at det skulle bli to av dem her i kveld. Nå må jeg jo ha hjelp av kjæresten for å få dem ut i bilen etterpå, sier han.</p>
<p>Han var mest overrasket over at han fikk prisen for «årets utøver» stemt fram av utøverne selv.</p>
<p>– Den prisen henger vanvittig høyt, og den er virkelig gjev å få. At jeg som er så ung skulle få den var over all forventning, understreker en glad Jakob Ingebrigtsen.</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">Så vidt han rekker innom hjemme</div>
<div type="text">
<p>Unggutten måtte gjennom mange intervjuer etter at den formelle delen av Idrettsgallaen var avsluttet. Dermed ble det rimelig seint før kan kom seg ut av DNB Arena og var på vei hjem.</p>
<p>– Jeg skal dra avgårde til Sør-Afrika allerde klokken 06 i morgen tidlig. Dermed er det bare så vidt jeg rekker hjemmom før vi skal være på flyplassen.</p>
<p>– Heldigvis tok jeg meg tid til å pakke kofferten før jeg drog inn hit til Stavanger. Det blir garantert soving på flyet for alle oss tre i morgen, understreker han.</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Nå er vi på vei inn i det gode selskapet</div>
<div type="text">
<p>Gjert Ingebrigtsen har måttet vente noen år før det vanket en pris på Idrettsgallaen. Alle årene tidligere har det vært andre som har blitt foretrukket.</p>
<p>– Nå er vi vi endelig på vei inn i det gode selskapet. Det var jo også ekstra stort at både Jakob og jeg kunne dra hjem med slike spesielle glasskuler. Skikkelig kjekt at vi ble satt så til de grader pris på, mener Gjert.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Prisvinnerne under Idrettsgallaen</div>
<div type="text">
<p>Disse fikk priser under Idrettsgallaen i Stavanger lørdag for idrettsåret 2018:</p>
<p>Årets mannlige utøver: Aksel Lund Svindal (alpint)</p>
<p>Årets kvinnelige utøver: Marit Bjørgen (langrenn)</p>
<p>Årets trener: Gjert Ingebrigtsen (friidrett)</p>
<p>Årets lag: Laghopp OL og VM i skiflyging</p>
<p>Årets gjennombrudd: Jakob Ingebrigtsen (friidrett)</p>
<p>Årets kvinnelige funksjonshemmede utøver: Birgit Skarstein (roing/langrenn)</p>
<p>Årets mannlige funksjonshemmede utøver: Jesper Saltvik Pedersen (alpint)</p>
<p>Utøvernes pris: Jakob Ingebrigtsen</p>
<p>Årets forbilde: Karsten Warholm (friidrett)</p>
<p>Årets navn: Marit Bjørgen (langrenn)</p>
<p>Årets hederspris: Marit Bjørgen (langrenn) og Ole Einar Bjørndalen (skiskyting)</p>
<p>Årets ildsjel: Doris Norbye (Karasjok svømmeklubb).</p>
<p>I tillegg fikk Ada Hegerberg (Lyon) og Rune Almenning Jarstein (Hertha Berlin) hver sin gullball fra Norges Fotballforbund i starten av gallaen.</p>
<p>Han var også snar med å understreke at han var mektig imponert over takketalen som Jakob holdt etter at han fikk sine priser.</p>
<p>– Talen bar i alle fall ikke preg av at det er en en unggutt som fikk den. Han må jo ha lært litt av de egenskapene også i heimen, smiler han.</p>
<p>– Nå er det viktig for oss at vi legger denne seansen bak oss og ser videre framover. Ny treningsdag kommer allerede i morgen, når guttene kommer på plass i Sør-Afrika. Vi ønsker jo selvsagt å ta nye steg videre, understreker Gjert Ingebrigtsen.</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Gir masse inspriasjon i arbeidet videre</div>
<div type="text">
<p>Både Jakob og Gjert Ingebrigtsen var klare på at det faktum at de fikk sine priser på kveldens Idrettsgalla, gir dem ny inspirasjon til å jobbe videre mot nye store mål.</p>
<p>– Vi har EM innendørs allerde første helgen av mars. Så kommer utendørssesongen kjapt etter det.</p>
<p>– Langt utpå høsten kommer også et VM som vi har store ambisjoner. Klart at det er naturlig å legge listen høyt etter den gode sesongen i fjor, og det formidable treningen som er lagt ned så langt i vinter, mener de begge.</p>
<p>Før de haster hjem til noen få timer i sengen før de drar på fire ukers treningsleir.</p></div></body></document>
