<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190714-her-tar-tenniseksper.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/9vXlgd/Her-tar-tenniseksperten-til-tarene-pa-direkten" frk="316 0 0 1906"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 13:43:26"/>
<attribute name="author" value="Vebjørn Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her tar tenniseksperten til tårene på direkten</div>
<div type="ingress">Tennisekspert i Eurosport, Ola Bentzen, fikk vite før dagens sending av Wimbledon-finalen at han har fått en sønn.</div>
<div type="author">Vebjørn Olsen</div>
<div type="date">2019-07-14 13:43:26</div>
<div type="caption"><p>Her blir Eurosport-eksperten emosjonell (Video fra Eurosport) Ola Bentzen tok til tårene under Eurosports Wimbledon-sending.</p> <p>Ola Bentzen (i midten) klarte ikke å holde følelsene tilbake etter at samboeren fødte deres sønn søndag morgen før Wimbledon-finalen. Til venstre er idrettssjef i tennisforbundet, Øivind Sørvald og til høyre programleder Espen Tvedt.</p></div>
<div type="text">
<p>For enhver tennisentusiast er det å reise på finalen i Wimbledon noe man ikke kan takke nei til. Eurosports Ola Bentzen takket ja til å jobbe under søndagens finale mellom Roger Federer og Novak Djokovic, vel vitende om at han hadde en sønn på vei.</p>
<p>– Jeg ventet en sønn sammen med samboeren min om et par uker, og var litt usikker da jeg ble spurt om å reise hit, men måtte jo ta sjansen å dra til Wimbledon, sa Bentzen under sendingen før finalen.</p>
<p>Han fortalte at det var fem prosent sjanse for at sønnen kom denne helgen.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE TENNISSAKEN? Norsk spiller sensasjonelt klar for finale: – Noe av det større man kan spille</p>
<p>Skjermdump Eurosport / TV Norge</p></div>
<div type="title" level="3">Oppkalt etter Roger Federer?</div>
<div type="text">
<p>Søndag morgen kom Bentzens sønn til verden.</p>
<p>Det var tydelig at han slet med å holde følelsene tilbake under sendingen senere på dagen, og etter hvert kom også tårene.</p>
<p>– Jeg ser du er litt følelsesladet, Ola, men hva blir navnet? Roger Federer?, spurte programleder Espen Tvedt.</p>
<p>– Vi får vurdere det etter kampen i dag, sier Bentzen med et smil.</p>
<p>Den nybakte faren avsluttet med å hilse til sin samboer Marie, som fødte deres sønn søndag morgen.</p>
<p>Se klippet øverst i saken. Da Eurosports studio gikk av luften, måtte Bentzen tørke tårene.</p>
<p>Finalen spilles i dette øyeblikk. Den kan sees på TVNorge.</p>
<p>LEST DENNE? Federer vant gigantmøtet mot Nadal – klar for Wimbledon-finale</p></div></body></document>
