<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190127-aksel-lund-svindal--.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-vmEmBV.html" frk="475 43 123 2822"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 08:16:04"/>
<attribute name="author" value="Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aksel Lund Svindal: – Jeg legger opp etter VM</div>
<div type="ingress">Aksel Lund Svindal (36) har bestemt seg for å legge opp. Hans siste renn i karrieren blir VM-utforen om snaut to uker.</div>
<div type="author">Erlend Nesje</div>
<div type="date">2019-01-27 08:16:04</div>
<div type="caption"><p>Aksel Lund Svindal har bestemt seg for å legge opp etter VM. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Siste: Aksel Lund Svindal stiller til intervju i Kitzbühel med norsk presse klokken 11.15.</p>
<p>KITZBÜHEL: Den avslørte den norske alpinkongen lørdag kveld under KitzRaceParty, et arrangement for Hahnenkamm-rennenes samarbeidspartnere og VIP-gjester.</p>
<p>– Jeg konsentrerer meg om VM i Åre, det blir mine siste renn, sa han ifølge hjemmesidene til Østerrikes Olympiske komite.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om Aksel Lund Svindal</div>
<div type="text">
<p>* Alder: 36 år (født 26. desember 1982)</p>
<p>* Klubb: Nero</p>
<p>* Debut i verdenscupen: 28. oktober 2001</p>
<p>* Meritter, OL: 2 gull (super-G 2010, utfor 2018), 1 sølv (utfor 2010), 1 bronse (storslalåm 2010)</p>
<p>* VM: 5 gull (utfor og storslalåm 2007, superkombinasjon 2009 og 2011, utfor 2013), 1 sølv (kombinasjon 2005), 2 bronse (super-G 2009 og 2013)</p>
<p>* Verdenscupen: 36 enkeltseirer (17 super-G, 14 utfor, 4 storslalåm og 1 superkombinasjon). Vant totalcupen i 2007 og 2009.</p>
<p>* Alvorlige skader: Kuttskade i setemuskelen (2007), akilles (2014), korsbånd og menisk (2016).</p>
<p>Aftenposten har kilder som var på sponsorarrangementet lørdag kveld som kan bekrefte Svindals uttalelser.</p>
<p>– 2019-versjonen av Kitzbühel er tøffere enn 2019-versjonen av meg. Treningsomgangen tirsdag forårsaket noen problemer. Jeg sjekket kneet mitt i Innsbruck. Det var ingen ny skade, men den gamle klarte det ikke veldig bra, sa Svindal.</p>
<p>Da Aftenposten snakket med Lund Svindal på fredag, var han veldig tydelig på at det er to renn som gjelder for ham nå: Super-G i VM i Åre onsdag 6. februar og VM-utfor lørdag 9. februar.</p>
<p>– Om jeg halter litt på vei ut av målområdet etter å ha kjørt bra i Åre, så er det greit. Nå har jeg en mental innstilling på at det er det som gjelder, sa Svindal.</p>
<p>Nordmannen har tålt mye juling som idrettsutøver.</p>
<p>I 2007 kræsjet Aksel Lund Svindal i rundt 120 kilometer i timen i Beaver Creek i USA. Han falt så hardt at flere av jekslene hans sprakk. Tennene var likevel langt nede på listen over skadene fallet hadde påført ham: Brudd i kinnbenet og nesen. Et 11 centimeter dypt kutt i skinken som måtte sys lag for lag. På magen har han et langt arr etter at legene valgte å åpne ham fordi de fryktet indre blødninger.</p>
<p>Og siden den gang: Korsbåndskade og løs menisk, ribbensbrudd og småbrudd i ryggen, «jumpers knee» i begge knær, leggbenet slått av, avrevet akillessene og flere titalls andre skader så små at han ikke orker å nevne dem.</p>
<p>Svindal har fire OL-medaljer, deriblant gull fra Super-G i Vancouver i 2010 og utfor fra Pyeongchang i fjor. Han har fem VM-titler, to sammenlagtseirer i verdenscupen og til sammen 36 rennseirer i verdenscupen.</p></div></body></document>
