<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190729-mannen-som-er-siktet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/GGe8PB/Mann-i-20-arene-siktet-for-skadeverket-pa-Soma-gravlund" frk="276 13 24 1734"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 12:07:58"/>
<attribute name="author" value="Christine Andersen Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="sandnes kommune,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mannen som er siktet for skadeverk på Soma gravlund blir ikke varetektsfengslet</div>
<div type="ingress">15 gravstøtter er veltet, én er smurt inn med blod, og 30 gravplasser er utsatt for generelt skadeverk på Soma gravlund. Siktede, en mann i 20-årene, er løslatt og satt i kontakt med helsevesenet.</div>
<div type="author">Christine Andersen Johnsen</div>
<div type="date">2019-07-29 12:07:58</div>
<div type="caption"><p>Skadeverket er ganske omfattende. Ronny Hjertås</p> <p>Politi på åstedsundersøkelse.</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble funnet spor på stedet, som sammen med tips førte til at politiet pågrep en mistenkt person i 15-tiden mandag. Den pågrepne er en mann i 20-årene.</p>
<p>Den pågrepne mannen har status som siktet. Tirsdag ble det besluttet at mannen ikke vil varetektsfengsles. Han ble tirsdag ettermiddag løslatt fra politiet, og er satt i kontakt med helsevesenet.</p>
<p>– Det har vært vanskelig å avhøre vedkommende fordi det fremstår som han trenger helsehjelp, så vi har ikke fått noe svar på hans stilling til skyldspørsmålet, sier jourhavende jurist Anne Mette Dale i Sør-Vest Politidistrikt til Aftenbladet tirsdag ettermiddag.</p>
<p>– Vi er trygge på at vi har rett gjerningsperson. Vi tar saken videre på vanlig måte og skal senere ta stilling til om det tas ut tiltale, sier Dale.</p>
<p>Siktede har fått oppnevnt forsvarer Håkon Pinderød Eliassen, som ikke ønsker å kommentere saken.</p>
<p>– 15 gravstøtter er veltet, én er smurt inn med blod, og rundt 30 gravplasser er utsatt for generelt skadeverk, fortalte operasjonsleder Helene Strand i Sør-vest politidistrikt.</p>
<p>Det er ikke kjent når skadeverket ble utført, men skadene ble oppdaget av Sandnes kommune som meldte saken inn til politiet klokken 11.40 mandag formiddag.</p>
<p>Ronny Hjertås</p>
<p>#Sandnes; melding om at flere gravstøtter er veltet ved Soma gravlund. Patr er sendt til stedet.</p>
<p>— Politiet i Sør-Vest (@politietsorvest) July 29, 2019</p></div></body></document>
