<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191213-navnet-pa-den-drepte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/qL8K8g/Navnet-pa-den-drepte-pa-Regestranden-er-frigitt" frk="484 5 16 3055"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 09:20:04"/>
<attribute name="author" value="Stavanger Aftenblad"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="drap,etterforskning,jæren,politiet,regestrand-drapet,sola kommune,time,ølberg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Navnet på den drepte på Regestranden er frigitt</div>
<div type="ingress">Navnet er frigitt i samråd med den avdødes familie.</div>
<div type="author">Stavanger Aftenblad</div>
<div type="date">2019-12-13 09:20:04</div>
<div type="caption"><p>Avdøde Sigbjørn Sveli mottok nylig gullklokken for å ha jobbet 25 år hos Jæren Industripartner. Jæren Industripartner</p> <p>Politiet fortsetter arbeidet med å hente inn informasjon i drapssaken.</p></div>
<div type="text">
<p>Av Kristian Oftedal Kvendseth, Julie Teresa Olsen, Tommas Torgersen Skretting og Kjell Arne Knutsen</p>
<p>Det var Sigbjørn Sveli (44) fra Bryne som ble funnet død av turgåere på Regestranden i Sola mandag kveld.</p>
<p>Tirsdag kveld ble den første av de tre siktede pågrepet av politiet, siktet for drap eller medvirkning til drap.</p>
<p>Onsdag morgen ble avdødes bil funnet dumpet i Ølberg havn.</p>
<p>Familien beskriver Sigbjørn Sveli som omtenksom og snill, og finner det svært vanskelig å forstå at noen ville skade et slikt menneske. I arbeidet sitt var han nøyaktig og pliktoppfyllende, og arbeidsgiveren Jæren Industripartner beskriver også Sveli som en raus kollega.</p>
<p>Advokat Kjersti Jæger er oppnevnt som bistandsadvokat for foreldrene til Sigbjørn Sveli.</p>
<p>– Dette er en vanskelig og tung tid for foreldre. De er i en sorgprosess, sier Jæger.</p>
<p>Bistandsadvokaten sier at foreldrene er opptatt av å få svar på hva som har skjedd med sønnen og de håper på en rask oppklaring.</p>
<p>– Foreldrene er fornøyd med oppfølgingen de har fått av politiet, sier Kjersti Jæger.</p>
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3"> – Knytter seg selv til saken</div>
<div type="text">
<p>Politiet sendte torsdag ut følgende pressemelding:</p>
<p>«I avhør har to av de siktede erkjent at de var involvert i drapet på en mann i 40-årene som mandag ettermiddag ble funnet død på Regestranden i Sola kommune. Det pågår en omfattende etterforskning, og politiet vil derfor ikke gå nærmere inn på hva de siktede har forklart i avhør, opplyser påtaleansvarlig Lars Ole Berge.»</p>
<p>De siktede i drapssaken er lokale menn i 20-årene. En 23-åring fra Klepp og en 22-åring fra Forsand ble torsdag varetektsfengslet i fire uker, med brev-, besøks- og medieforbud, de to første ukene i full isolasjon. Den tredje siktede, en 20-åring fra Jæren, skulle også i fengslingsmøte torsdag, men dette ble utsatt fordi politiet trengte mer tid til å sjekke ham inn eller ut av saken.</p>
<p>– Politiet opplever at det er nødvendig at vi gjennomfører ytterligere sporsøking før vi bestemmer hva vi gjør med siktede nummer tre, sier Lars Ole Berge, påtaleansvarlig i Sør-Vest politidistrikt til Aftenbladet. Nytt fengslingsmøte er berammet til fredag klokken 12.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet fortsetter arbeidet</div>
<div type="text">
<p>Politiet fortsetter arbeidet med å hente inn informasjon. Gjennomgang av elektroniske spor står sentralt, i tillegg til andre undersøkelser. Også avdødes bil blir grundig gjennomgått av kriminalteknikere.</p>
<p>– Det er fortsatt for tidlig å si noe om hendelsesforløp eller motiv. Vi jobber også med å avklare eventuell relasjon mellom de siktede og avdøde. Det gjenstår en rekke etterforskningsskritt og politiet må sammenstille informasjon før vi kan gå ut med mer konkrete opplysninger, opplyser politiet.</p>
<p>Torsdag ble det tent lys på funnstedet på Regestranden, til minne om Sigbjørn Sveli.</p>
<p>Jarle Aasland</p></div></body></document>
