<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191016-nve-analyse-motstand.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/kJ1Plj/nve-analyse-motstand-i-folket-kan-fre-til-stans-i-norsk-vindkraftutb" frk="249 17 26 1523"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 04:09:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NVE-analyse: Motstand i folket kan føre til stans i norsk vindkraftutbygging</div>
<div type="ingress">Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) skriver i sin langsiktige analyse at det grunnet folkelig motstand er uvisst hvor mye vindkraftutbygging vi vil få.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-16 04:09:10</div>
<div type="caption"><p>Vindmøllene i Eigersund kommune i Rogaland er allerede bygget, men mange rundt om i landet er negative til planen om å bygge vindmøller i deres nærmiljø. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Med fallende kostnader for vindkraft blir det lønnsomt å bygge ut vindkraft flere steder i Norge. Motstanden mot vindkraft har imidlertid økt, og det er usikkert hvor mye utbygging av vindkraft vi vil få i tiden fremover, skriver NVE i analysen, ifølge Klassekampen.</p>
<p>Direktoratet legger i analysen fram tre scenarioer for vindkraftutbygging i Norge. I scenarioet «lav utbygging» er det tenkte bakteppet at politikerne ikke gir noen nye vindkonsesjoner fram til 2030, og at NVEs forslag til nasjonal rammeplan forkastes.</p>
<p>Men selv med stans i nye konsesjoner, venter NVE at det vil bli mer vindkraft enn i dag – til 19 terrawatttimer (TWh) i 2025.</p>
<p>– Selv i det lave scenarioet vil kapasiteten øke sammenlignet med i dag, sier NVE-direktør Ketil Lund til avisa.</p>
<p>I det høyeste scenarioet venter NVE at det bygges ut slik at produksjonen vil være på 38 TWh i 2040.</p>
<p>NVE har pekt ut 13 områder som direktoratet mener er de mest egnede for vindkraft på land i Norge. 98 kommuner har areal innenfor de 13 områdene. Olje- og energidepartementet har fått over 5.000 høringssvar i saken.</p></div></body></document>
