<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191014-90-tallsunge-12-melo.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-P9wdQ7.html" frk="479 9 25 2735"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 12:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="musikk,tv,underholdning"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">90-tallsunge? 12 melodier som tar deg tilbake til barndommen</div>
<div type="ingress">Låtene som tar deg rett tilbake til barndommen!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-06 09:00:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Visste du at lyd er noe av det som trigger minner best? Ikke bare tar det deg tilbake i tid, men det henter også fram følelsene du hadde der og da.</p>
<p>Så nå er det bare til å lene seg tilbake, ta en mental salt ufo eller Kaptein-Sabeltann-is, og la disse låtene ta deg rett tilbake til barndommen!</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p>
<p>Følg Byas på Instagram!</p></div>
<div type="title" level="3">1. La oss starte med lyden av barne-tv på 90-tallet.</div>
<div type="text">
<p>Husker du? Klokka tikker ned og det er snakk om sekunder før alvoret starter!</p></div>
<div type="title" level="3">2. Kalle Klovn</div>
<div type="text">
<p>Klovnen Kalle, også kjent som Kalle Klovn, sovnet av og havnet på en tropisk øy. Genialt konsept, genial sang, nok sagt.</p></div>
<div type="title" level="3">3. Flukten fra Dyreskogen</div>
<div type="text">
<p>Klassikeren over alle klassikere. Flukten fra dyreskogen - eller The Animals of Farthing Wood (wtf?) - som det heter på originalspråket. I denne serien dør det flere publikumsfavoritter enn det gjør i Game of Thrones. Men sangen er gull. En salig blanding av munter, dyster og motiverende. Man får lyst til å kjempe for noe godt i livet etter å ha hørt denne melodien.</p></div>
<div type="title" level="3">4. Noddy</div>
<div type="text">
<p>"They see me rollin'. They hatin'." - Noddy, '94</p></div>
<div type="title" level="3">5. Franklin</div>
<div type="text">
<p>Franklin blir stor nå. Too much information.</p></div>
<div type="title" level="3">6. Pokemon</div>
<div type="text">
<p>Pokémon er fremdeles populært, men det er lite som overgår tv-serien fra 90-tallet. Mye takket være en verdens mest kjente kjenningsmelodier, som virkelig gjør deg klar for et eventyr med rare vesener som blir samlet på, blir stappet inn i små baller og tvunget til å slåss mot andre dyr.</p></div>
<div type="title" level="3">7. Noahs øy</div>
<div type="text">
<p>Denne introen kødder ikke. BÆM - en komet krasjer i en vulkan på jorda og det skaper en vill dominoeffekt. Øya med vulkanen blir plutselig et slags dampskip og den flyter vekk mot de syv hav.</p></div>
<div type="title" level="3">8. Mumfie</div>
<div type="text">
<p>Hva skjedde egentlig med Mumfie? Alt vi kan huske var at han bodde inni en hval en liten periode, var venn med et fugleskremsel og foretrakk rosa klær. Men melodien glemmer vi aldri.</p></div>
<div type="title" level="3">9. Byggmester Bob</div>
<div type="text">
<p>Mens enkelte sliter med å skifte en lyspære, så har Bob &amp; co restaurert Nidarosdomen og pyramidene i Egypt. For en mann!</p></div>
<div type="title" level="3">10. Bananer i pysjamas</div>
<div type="text">
<p>To menneskelignende bananer har på seg pyjamas. Og de elsker å få klemmer. Okei, men på en eller annen måte funker det. Og sangen dere, den er udødelig.</p></div>
<div type="title" level="3">11. Snøbarna</div>
<div type="text">
<p>Snømenneskene ser skumle ut. Barna ser enda verre ut. Vi antar de bor i en post-apokalyptisk verden, der menneskene er laget av snø og lever av snø. De har da i det minste hunder, så det er jo flott.</p></div>
<div type="title" level="3">12. Duck Tales</div>
<div type="text">
<p>Vi avslutter lista med tidenes mest catchye kjenningsmelodi: Eventyr med Ole, Dole, Doffen - AHA!</p>
<p>Denne artikkelen er publisert tidligere på Byas, men er hentet fram igjen til glede for nye lesere.</p>
<p>Musikk</p>
<p>TV</p>
<p>Underholdning</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
