<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190215-trump-vil-ha-mur-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/utenriks/i/5VX1J6/Trump-vil-ha-mur-mot-invasjon-av-landet-vart" frk="495 1 5 3239"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 16:37:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,amerikansk politikk,immigrasjon"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump vil ha mur mot «invasjon av landet vårt»</div>
<div type="ingress">President Donald Trump erklærer unntakstilstand ved grensa mot Mexico for å skaffe penger til grensemuren som skal stanse ulovlige innvandrere.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-15 16:37:05</div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump varsler at han vil erklære unntakstilstand ved grensa mot Mexico. Foto: Pablo Martinez Monsivais / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I en tale fredag sa Trump at muren er nødvendig for å stanse en invasjon av USA.</p>
<p>– Med narkotika, menneskesmuglere og all slags kriminelle og gjenger, sa presidenten.</p>
<p>Kort etter signerte han erklæringen om unntakstilstand som gir ham muligheten til å omgå Kongressen og hente penger til byggingen av en mur fra forskjellige poster på statsbudsjettet.</p>
<p>Totalt planlegger han å bruke 8 milliarder dollar til bygging av muren. En betydelig del av pengene skal hentes fra forsvarsbudsjettet, blant annet fra Pentagons byggebudsjett og budsjettet for bekjempelse av narkotikasmugling.</p>
<p>Trump besluttet å erklære unntakstilstand da han ikke fikk Demokratene med på å bevilge 5,7 milliarder dollar til murbyggingen.</p>
<p>Demokratene og Republikanerne i Kongressen vedtok torsdag en ny budsjettavtale som hindrer en ny nedstengning av deler av statsapparatet, men uten penger til muren.</p></div>
<div type="title" level="3">Skarp kritikk</div>
<div type="text">
<p>Beslutningen om unntakstilstand har utløst skarp kritikk fra Demokratene og bekymring hos noen republikanere.</p>
<p>Demokraten Nancy Pelosi, som er leder i Representantenes hus, og partiets leder i Senatet, Chuck Schumer, gjør det klart at de vil bruke alle metoder de har til rådighet i Kongressen, i rettsvesenet og i det offentlige for å stanse unntakstilstanden og hindre Trump i å hente penger som han vil.</p>
<p>De mener Trumps unntakstilstand er ulovlig og et grovt brudd på grunnloven, som fastslår i sin første paragraf at det er Kongressen som har myndigheten til å bevilge penger.</p>
<p>Mange republikanere, blant dem Marco Rubio og Susan Collins, er også skeptiske fordi de frykter at beslutningen skaper presedens.</p>
<p>Pelosi påpekte nettopp dette da hun torsdag sa at vedtaket åpner for at framtidige demokratiske presidenter kan erklære unntakstilstand på grunn av skytemassakrer, klimaendringer eller opioidkrisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Søksmål</div>
<div type="text">
<p>Foruten Kongressen planlegger også andre aktører juridiske tiltak og søksmål. Allerede fredag varslet delstaten New York at de vil gå til sak. Delstatene frykter at de skal miste føderale penger.</p>
<p>Demokratene planlegger nå en resolusjon i Kongressen der Republikanerne blir tvunget til å ta stilling til konsekvensene av unntakstilstanden.</p>
<p>En slik resolusjon blir vedtatt i Representantenes hus der Demokratene har flertall, og den kan også bli vedtatt i Senatet med støtte fra moderate republikanere som allerede har sagt de er imot en unntakstilstand. Men Trump vil i så fall nesten sikkert nedlegge veto.</p>
<p>Ifølge nyhetsbyrået AP endte Trump med unntakstilstanden for å tilfredsstille sine kjernevelgere på den republikanske høyresiden som var rasende over at han måtte gi etter og godta et budsjett uten penger til muren.</p>
<p>Hadde han igjen nektet å signere en budsjettavtale, ville han åpnet for en ny nedstengning av deler av statsapparatet etter den 35 lange shutdownen som ble avsluttet i januar. Republikanerne fikk skylden for den og var svært lite interessert i en ny nedstengning.</p></div></body></document>
