<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190908-norske-landslagsspil.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-nab5B5.html" frk="1003 15 91 6001"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 13:38:17"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske landslagsspillere markerte seg foran 25.000 i London: – Helt annen interesse nå enn for 10 år siden</div>
<div type="ingress">Landslagsspiller Guro Reiten (25) debuterte foran hele 24.564 tilskuere på Stamford Bridge. Hun var et stolpetreff unna scoring i Chelsea-debuten.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">2019-09-08 13:38:17</div>
<div type="caption"><p>Guro Reiten i aksjon for Chelsea på Stamford Bridge søndag. Her er hun i duell med Tottenham-spiller Chloe Peplow. PAUL CHILDS / REUTERS / NTB scanpix</p> <p>Maren Mjelde (t.v.) bidro til Chelsea-seier over Tottenham.</p> <p>TV 2s fotballekspert var imponert over at det var nesten 25.000 tilskuere til stede i kampen mellom Chelsea og Tottenham i FA Women Super League.</p> <p>Caroline Graham Hansen har hatt en fin uke. Tirsdag ble hun matchvinner for Norge mot England, mens hun lørdag scoret mål og fikk assist i Barcelona-debuten.</p></div>
<div type="text">
<p>Chelsea – Tottenham 1 – 0</p>
<p>Før sommeren meldte landslagsspiller Guro Reiten overgang til Chelsea fra LSK Kvinner. Søndag fikk Reiten debuten foran rett under 25.000 fans på Stamford Bridge, da fjorårets serietreer tok imot nyopprykkede Tottenham.</p>
<p>Chelseas kvinnelag spiller vanligvis på Kingsmeadow med en kapasitet på 4500 tilskuere, men ettersom herrefotballen er ute i landslagspause fikk kvinnelaget benytte seg av stadionet som tar godt over 40.000 plasser.</p>
<p>Norske Maren Mjelde og Maria Thorisdottir spiller også i Chelsea. Mjelde spilte hele kampen på høyrebacken, mens midtstopper Thorisdottir satt på benken hele oppgjøret.</p>
<p>Etter bare fire minutter tok storfavorittene Chelsea ledelsen på Stamford Bridge. Bethany England vant ballen høyt oppe på Tottenhams banehalvdel, før hun avsluttet rett opp i krysset fra distanse. Det skulle bli det eneste målet i oppgjøret mellom London-klubbene.</p>
<p>NTB Scanpix</p>
<p>LES MER: Roman Abramovitsj overrasket de norske Chelsea-proffene: – Han var en stille mann</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Guro Reiten</div>
<div type="text">
<p>Født: 26. juli 1994 (25 år)</p>
<p>Posisjon: Midtbane</p>
<p>Klubb: Chelsea</p>
<p>Tidligere klubber: Sunndal, Kattem, Trondheims-Ørn, LSK Kvinner</p>
<p>Landskamper/mål: 44/7</p></div>
<div type="title" level="3">Reiten headet i stolpen: – Voldsomt nære</div>
<div type="text">
<p>Like før pause prøvde Reiten seg med et skudd fra 20 meter. Den tidligere LSK-spilleren prøvde å curle ballen i det lengste hjørnet, men keeper reddet.</p>
<p>En time ut i kampen var Reiten nær en drømmedebut. Midtbanespiller Drew Spencer traff tverrliggeren etter et distanseskudd, og ballen falt til Reiten. Fra 10 meter headet Reiten i stolpen og ut. Hun fikk også muligheten til å skyte på returen, men avslutningen ble blokkert.</p>
<p>Reiten fikk også en stor sjanse på overtid, men skled i avslutningsøyeblikket skrått ute til venstre.</p>
<p>Fotballekspert hos TV 2 Mina Finstad Berg mener Reiten har grunn til å være fornøyd.</p>
<p>– Hun leverte en svært godkjent debut, og var voldsomt nær scoring. Avslutningene satt ikke helt i dag, så der har hun noe å gå på. Men jeg synes likevel at hun fikk vist seg skikkelig frem. Hun var uredd, tør å utfordre, tar ansvar med ball og virker allerede svært respektert i spillergruppen med tanke på dødballansvaret. Hun var voldsomt nære scoring også, oppsummerer Finstad Berg.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Chelsea – Tottenham 1 – 0 (1 – 0)</div>
<div type="text">
<p>Stamford Bridge</p>
<p>Tilskuere: 24.564</p>
<p>Mål: 1 – 0 Bethany England (4)</p>
<p>Gule kort: Rachel Furness og Jenna Schillaci, Tottenham</p>
<p>Dommer: Amy Fearns</p>
<p>Guro Reiten og Maren Mjelde spilte hele kampen for Chelsea. Maria Thorisdottir var ubenyttet reserve.</p>
<p>Daniel Sannum Lauten, TV 2</p></div>
<div type="title" level="3"> – Glad for å se utviklingen i kvinnefotballen</div>
<div type="text">
<p>Nesten 25.000 møtte opp på Stamford Bridge.</p>
<p>– Det er utrolig kult. Som vi så i kampen mellom Manchester City og United (31,213 tilskuere), klarer de å trekke mange tilskuere. Det er en helt annen interesse for kvinnefotballen nå enn for 10 år siden. Jeg må si at jeg personlig er veldig glad for den positive utviklingen. Det er noe helt annet enn da jeg vokste opp på 90-tallet, da jeg følte at man knapt så voksne damer spille fotball på TV og på stadion, sier hun.</p>
<p>Fotballeksperten mener det er flere grunner til utviklingen.</p>
<p>– Økonomi har mye å si, der flere kvinner får muligheten til å spille fotball på heltid. Det investeres mer i fasiliteter, som løfter nivået. Store klubber som Manchester United oppretter kvinnelag, og dermed får en automatisk del av en allerede stor supporterbase. Det er ikke tilfeldig at tilskuerrekorden forrige sesongen kom i kampen mellom Atlético Madrid og Barcelona. Jeg føler også at interessen blir større i Norge, der unge spillere og trenere er mer seriøse. Men vi har fortsatt en del å gå på for å trekke folk på toppseriekamper, mener hun.</p>
<p>SETT DENNE? Kvinnelandslaget har spilt syv kamper på Ullevaal: Nå tror Graham Hansen hun kan få oppfylt sin største drøm</p></div>
<div type="title" level="3"> – Veldig fin start for Caroline</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke bare Reiten som fikk en fin start i en ny klubb. Landslagets Caroline Graham Hansen scoret ett mål og hadde en målgivende pasning i serieåpningen mot CD Tacon, der Barcelona vant hele 9 – 1.</p>
<p>CD Tacon skal fra og med neste sesong slå seg sammen med Real Madrid, som gjør at storklubben fra Madrid får sitt første kvinnelag noensinne.</p>
<p>En av dem som var imponert over Graham Hansen i debuten, var landslagssjef Martin Sjögren.</p>
<p>– Jeg snakket litt med Caroline i forkant av kampen, og hun fikk en veldig fin start. Jeg fikk se bilder av kampen, og ut ifra det jeg så gjorde hun det veldig bra. Det var kanskje ikke så overraskende at Barcelona var så overlegne, men det er uansett veldig bra for det norske landslaget at utenlandsproffene våre får en fin start i sine nye klubber, sier Sjögren på telefon fra Stockholm.</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Milepæl for Hegerberg: – Utrolig motiverende</div>
<div type="text">
<p>Ada Hegerberg fortsetter også å imponere for Lyon i Frankrike. Spissen, som ikke spiller for det norske landslaget, scoret hat trick i 8 – 3-seieren over Reims.</p>
<p>Hegerberg rundet 200 mål for Lyon da hun satte inn 2 – 0 tidlig i kampen. Det har hun brukt 168 kamper på å oppnå.</p>
<p>– En stor milepæl for meg og utrolig motiverende for å jobbe på videre. Jeg er en del av et fantastisk lag og støtteapparat, og nå skal vi kjøre på videre og gjøre alt for å ligge i toppen i år også, sa Hegerberg til NRK.</p></div></body></document>
