<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190204-krever-letestans-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/aenergi/i/bK0j3v/Krever-letestans-av-Equinor-i-Barentshavet" frk="282 19 34 1777"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 05:51:46"/>
<attribute name="author" value="Tor Gunnar Tollaksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="barentshavet,klimaendringer,natur og ungdom,equinor,oljepris,fns klimapanel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Krever letestans av Equinor i Barentshavet</div>
<div type="ingress">For risikofylt å bore i Barentshavet, mener Natur og Ungdom.</div>
<div type="author">Tor Gunnar Tollaksen</div>
<div type="date">2019-02-04 05:51:46</div>
<div type="caption"><p>Natur og Ungdom krever stans i all leteaktivitet i Barentshavet. Natur og Ungdom</p></div>
<div type="text">
<p>Natur og Ungdom hadde i helgen landsstyremøte hvor det ble vedtatt en uttalelse om at Equinor må stanse all videre oljeleting i Barentshavet.</p>
<p>I januar har Equinor drevet med leteboring med riggen «West Hercules» på lisens Gjøkåsen i Barentshavet sørøst. I mai planlegger Equinor å fortsette sin oljeleting i Barentshavet sørøst og brønnen Korpfjell. Begge lisensene ligger i sårbare områder, framholder Natur og Ungdom.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekymret for utslipp</div>
<div type="text">
<p>Ungdomsorganisasjonen uttrykker spesielt bekymring etter at boringen ble stanset på Gjøkåsen 16. januar etter at en utblåsingsventil ble frakoblet. Petroleumstilsynet gransker hendelsen, det gjør også riggeier Seadrill og Equinor.</p>
<p>Natur og Ungdom mener at det er kritikkverdig at sikkerhetsutstyr på riggen ikke virker som det skal.</p>
<p>Natur og Ungdom viser til FNs klimapanel som har slått fast at utslippene av klimagasser må halveres de neste 11 årene (innen 2030) om kloden skal ha noen som helst mulighet til å unngå oppvarming på 1,5 grader.</p></div>
<div type="title" level="3">Oljeforbruket må ned</div>
<div type="text">
<p>«Innen 2030 må oljeforbruket ned med opp mot 40 prosent, og gassforbruket ned med 25 prosent. Innen 2050 må oljeforbruket ned med 90 prosent, og gassforbruket med rundt 75 prosent», skriver Natur og Ungdom som understreker at det dermed ikke gir mening at regjeringen vil sette i gang oljeleting på felt som kanskje ikke kan starte utvinning før om mellom 10 og 15 år.</p>
<p>Allerede i dag står norsk eksport av olje og gass for 500 millioner tonn CO2 – ti ganger hele Norges årlige utslipp, som gjør det til Norges desidert største bidrag til å forverre klimaendringene.</p></div></body></document>
