<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190523-mekling-utover-formi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/4qWw9o/Mekling-utover-formiddagen-i-statsoppgjoret" frk="323 2 5 1974"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 19:45:11"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="lo,unio,lønnsoppgjør,ys,kommunal- og moderniseringsdepartementet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mekling utover formiddagen i statsoppgjøret</div>
<div type="ingress">Ingen vet når partene i statsoppgjøret kaster kortene eller tar hverandre i hånden. Fredag morgen er utfallet av meklingen fortsatt uklart.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-23 19:45:11</div>
<div type="caption"><p>Riksmekler Mats Wilhelm Ruland mekler i statsoppgjøret, fristen gikk ut ved midnatt. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rundt klokka 9 er det ennå ikke kommet noen beskjed om hvorvidt partene er blitt enige eller ikke. Ved Riksmeklerens lokaler i Oslo er det tilsynelatende stille, og utenfor dørene har ingen har sett snurten av forhandlingsdelegasjonene.</p>
<p>Det tyder på at de fortsatt sitter inne i forhandlinger.</p>
<p>Riksmekler Mats Wilhelm Ruland sa før midnatt at det fram til da har vært bevegelse, men at partene ikke var i mål. Dermed ble det klart for mekling på overtid.</p>
<p>– Så lenge det er håp, vil partene normalt bli sittende, men dette må jeg ta formelt med dem, sa riksmekleren da det bare gjensto en snaut time før fristen for meklingen i statsoppgjøret gikk ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan drøye</div>
<div type="text">
<p>I slike situasjoner er det ingen begrensning på hvor lenge de kan holde på, men det er ikke uvanlig at det blir mange timer. Dermed kan det ennå ta tid før rundt 3.700 statsansatte får vite om de skal ut i streik eller ikke.</p>
<p>Ruland poengterte før midnatt at det har vært bevegelse fra begge sider siden prosessen startet onsdag formiddag, og at han mente partene fortsatt hadde grunnlag for å snakke sammen i forsøket på å finne en enighet om årets lønnsoppgjør.</p></div>
<div type="title" level="3">To hovedtemaer</div>
<div type="text">
<p>Alle de fire hovedorganisasjonene i statlig sektor, LO, YS, Unio og Akademikerne, var torsdag kveld i innspurten av årets lønnsoppgjør. På andre siden av meklingsbordet sitter forhandlingsdelegasjonene til Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</p>
<p>– Det er to hovedtemaer partene har brakt til mekling – økonomi og et pensjonsspørsmål. Vi er ikke i mål på noen av spørsmålene, men det har vært bevegelse fra begge sider på begge områder. Dette er begge krevende spørsmål med stor betydning for partene, sier Ruland.</p></div></body></document>
