<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190407-alsaker---det-blir-e.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/0npd5E/Alsaker--Det-blir-en-for-stor-oppgave-for-Manchester-United" frk="467 5 14 2673"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 08:46:28"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ole Henrik Tveten"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fc barcelona ,manchester united,ole gunnar solskjær,champions league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alsaker: – Det blir en for stor oppgave for Manchester United</div>
<div type="ingress">TV 2-kommentator Øyvind Alsaker går langt i å avskrive Ole Gunnar Solskjær og Manchester Uniteds muligheter til avansement i mesterligamøtet med Barcelona.</div>
<div type="author">NTB-Ole Henrik Tveten</div>
<div type="date">2019-04-07 08:46:28</div>
<div type="caption"><p>TV 2s kommentator Øyvind Alsaker tror Barcelona avanserer til semifinalen. NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag slo «Barca» Atletico Madrid 2 – 0 i La Liga etter mål i 85. og 86. minutt.</p>
<p>– Jeg tenker at det er en for stor oppgave for Manchester United, sier Alsaker til NTB før kvartfinalemøtet med en av turneringens store favoritter.</p>
<p>Alsaker deler dermed mange oppfatning om at mesterligaeventyret tar slutt etter dobbeltkampen mot de spanske mesterne. Det var også gjengs oppfatning før snuoperasjonen mot Paris Saint-Germain i åttedelsfinalen.</p>
<p>– Jeg tror ikke de kan basere seg på en slik Paris-variant igjen. Så det handler om å holde liv i kampen etter Old Trafford-kampen. Gjør de det, har de på en måte muligheter.</p>
<p>– De har et lag som passer til å stå å forsvare seg og kontre. Det er vanskelig å se hva slags United som kommer på banen. Mot Barcelona må alle være påskrudd og konsentrert og jobbe knallhardt, sier Alsaker.</p></div>
<div type="title" level="3">Taktisk test</div>
<div type="text">
<p>Han peker på at dobbeltkampen blir en prøve for Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>– Det blir en taktisk test for Solskjær, hvordan han har tenkt å legge opp løpet mot en formidabel motstander. Det er viktig for ham at de ikke går på et Messi-hat trick og taper 0 – 4 hjemme. Hjemme har de sett dårlige ut, under hele hans periode, sier Alsaker.</p>
<p>En nøkkel for United blir leveransene til Paul Pogba. Franskmannen blomstret opp etter at José Mourinho forsvant og Solskjær kom inn i klubben. Men de siste kampene har Pogba vært en skygge av seg selv.</p>
<p>– Han har vært dårlig siden Real Madrid-snakket startet opp igjen. Men Pogba kan slå en pasning til Marcus Rashford som det er vanskelig for alle lag å forsvare seg mot. Så de har noen få våpen som kan straffe alle lag, sier Alsaker.</p></div>
<div type="title" level="3">Dabbet av</div>
<div type="text">
<p>Etter en pangstart som manager for Manchester United, har Solskjær-effekten dabbet av. Tre av de fire siste kampene har endt med tap for nordmannen.</p>
<p>– Pangstarten var absurd bra, antakeligvis litt for bra med tanke på at de kanskje var litt heldige her og der.</p>
<p>United gikk elleve kamper før det første tapet kom (0-2 mot PSG). Fem kamper senere startet nedturen.</p>
<p>– Så var de kanskje uheldige da de tapte mot Arsenal (0-2). Men hva kan man si? Det svinger i fotball. Det United-fansen må holde fast i, er at de er med og kjemper om en topp fire-plass i ligaen. Det var de ikke i desember. Da var det over, fullstendig over, sier Alsaker.</p>
<p>For øyeblikket lever drømmen om både mesterligatittel og en topp fire-plass i ligaen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
