<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191115-kvinne-voldtatt-i-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/AdBAm5/Kvinne-voldtatt-i-Stavanger-natt-til-torsdag---politiet-onsker-tips" frk="307 17 34 1995"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 14:36:02"/>
<attribute name="author" value="Siv Helen Kvalvåg, Elisabeth Bie"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="krim,sør-vest politidistrikt,voldtekt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne voldtatt i Stavanger natt til torsdag - politiet ønsker tips</div>
<div type="ingress">Politiet etterlyser tips etter at en kvinne ble voldtatt i Kannik i Stavanger natt til torsdag.</div>
<div type="author">Siv Helen Kvalvåg, Elisabeth Bie</div>
<div type="date">2019-11-15 14:36:02</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Natt til torsdag rundt klokken 04.00 fikk politiet melding om at en kvinne var blitt voldtatt i trappene som går fra Olav Vs gate - mellom Joker-butikken og vaktapoteket – til Kannikbakken i Stavanger sentrum.</p>
<p>Kvinnen har forklart at hun møtte en mann utenfor Burger King på Torget rundt klokken 02.35. Mannen og kvinnen gikk etter hvert sammen til stedet der voldtekten skjedde, heter det i en pressemelding fra Sør-Vest politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjente ikke hverandre</div>
<div type="text">
<p>Det er ingen relasjon mellom gjerningspersonen og fornærmede.</p>
<p>– Mens gjerningspersonen og fornærmede gikk sammen, var det en form for kommunikasjon dem, sier etterforskningsleder Beate Oftedal til Aftenbladet.</p>
<p>Hun sier også at politiet ble varslet om voldtekten av en tredje person, som fornærmede selv hadde kontaktet etter voldtekten.</p>
<p>- Politiet var raskt på stedet, og det ble sikret spor. Kvinnen ble sendt til voldtektsmottaket. Det er foretatt avhør av kvinner og vitner, og politiet gjennomgår overvåkningsvideoer fra aktuelle områder, opplyser Oftedal.</p></div>
<div type="title" level="3">Signalement</div>
<div type="text">
<p>Mannen er 165-170 centimeter høy med slank kroppsbygning. Han er beskrevet som mørk i huden, trolig med asiatisk opprinnelse. Han hadde på seg lys dongeribukse, mørk boblejakke og mørke sko. Mannen snakket gebrokkent norsk og er trolig i 20-årene.</p>
<p>Kvinnen er ca. 175 centimeter høy. Hun hadde på seg sort boblejakke, blå bukse og hvite sko. Hun har langt mørkeblondt hår. Kvinnen er i 20-årene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om tips</div>
<div type="text">
<p>Politiet ønsker tips fra folk som har opplysninger i saken. Det er interessant med observasjoner av mannen og kvinnen sammen. Det er også ønskelig med tips dersom noen har gjort observasjoner av den mistenkte gjerningspersonen før klokken 02.35 og etter klokken 03.15.</p>
<p>Dersom du har tips i saken, kontakt politiet på nett på tips.politiet.no eller på telefonnummer 02800.</p></div></body></document>
