<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190122-norges-forsvarssjef-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/ballsport/Norges-forsvarssjef-fryktet-det-verste---mistet-folelsen-i-benet--Da-ble-jeg-redd-267830b.html" frk="1136 21 133 6258"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 17:06:04"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport, ballsport"/>
<attribute name="class2" value="christian berge"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges forsvarssjef fryktet det verste - mistet følelsen i benet: – Da ble jeg redd</div>
<div type="ingress">Magnus Gullerud fryktet at karrieren var over, og at han kanskje kom til å bli lam.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">2019-01-22 17:06:04</div>
<div type="caption"><p>Tøffe tak. Magnus Gullerud river litt i trøya til en egypter i VM-kamp i Herning. Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>Sveriges Kim Ekdahl du Rietz (t.h.) i duell med Magnus Gullerud i kampen mellom Sverige og Norge under Håndball-VM 2019 i Danmark og Tyskland mandag kveld.</p> <p>Den satt! Magnus Gullerud liker å score mål også, men hovedjobben er i forsvaret.</p> <p>Magnus Gullerud (t.v.) og kompis Petter Øverbye, tuller litt foran landslagets pressemøte i Herning tirsdag.</p> <p>Magnus Gullerud er tent foran den viktige Ungarn-kampen.</p> <p>Magnus Gullerud har måttet tenke på å styrke kroppen, uten hard vekttrening. Her fra EM i Kroatia i fjor.</p></div>
<div type="text">
<p>HERNING: Norges sentrale forsvarssjef spiller landskamp nummer 114 mot Ungarn onsdag kveld.</p>
<p>Sammen med Christian O`Sullivan skal han sørge for at det ikke blir for store luker, og at ballen fort kan erobres.</p>
<p>Gullerud er sjeleglad for at han har vokst så mye, og fått så stor tillit. Det så mørkere ut for drøye tre år siden.</p>
<p>Da merket han at beinet begynte å dovne bort. Han hadde fått en prolaps i ryggen, som er en belastningsskade og ikke helt uvanlig for håndballspillere.</p>
<p>Strekspilleren fra Skarnes tenkte at det ville gå over hvis han bare holdt seg litt i ro. Men så ble det bare verre og verre.</p>
<p>Den gangen spilte han i danske Sønderjyske, der han ble mer og mer urolig for fremtiden. Smertene var der, og de økte.</p>
<p>– Det gikk fra vondt og ubehagelig, til at jeg slet med å sove på visse stillinger. Da det gikk mot VM-kvalifisering mot Slovenia, pushet jeg det mer, som ga enda mer klem på nerven. Jeg mistet følelsen i høyrebeinet. Da ble jeg redd.</p>
<p>Fredrik Sandberg/TT / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Magnus Gullerud</div>
<div type="text">
<p>Født: 13. november 1991</p>
<p>Kommer fra: Skarnes</p>
<p>Klubber: Skarnes, Elverum, Sønderjyske, GWD Minden</p>
<p>Landskamper: 113/127 mål. 61 landskamper som junior og ungdom.</p>
<p>Meritter: Debuterte på landslaget 7. desember 2010. Har VM-sølv fra 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Noe måtte skje</div>
<div type="text">
<p>Til slutt fikk han så vondt at han ikke klarte å sitte og stå. Det var blitt våren 2016, og han hadde skrevet under for tyske Minden. Operasjon var eneste utvei.</p>
<p>– Jeg tenkte – hva skjer nå? Kanskje jeg blir lam? Det var så uvant med konstant smerte og så mye usikkerhet.</p>
<p>Han var redd for at han ikke skulle bli helt seg selv igjen.</p>
<p>– Kirurgen sa at dovenheten i benet kanskje aldri ville gå bort.</p>
<p>Åserud, Lise / NTB scanpix</p>
<p>Heldigvis gikk det bra. Operasjonen på Oslo universitetssykehus var vellykket.</p>
<p>– Det var betryggende å komme til Minden. De var snille med meg og sa at vi gjør det vi må. Jeg fryktet at det ville bli tøffere i Tyskland, siden de har en veldig prestasjonskultur. Men de tok godt vare på meg. Jeg spilte ikke før etter tre måneder.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: 10 siste Norge-Ungarn </div>
<div type="text">
<p>2017: 31 – 28 2015: 31 – 27 2015: 28 – 26 2014:26-26 2012: 31 – 27 2012: 21 – 27 2011: 23 – 26 2009: 30 – 31 2008: 35 – 29 2007: 22 – 25</p>
<p>Åserud, Lise / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Ulv i fåreklær</div>
<div type="text">
<p>Magnus Gullerud forteller historien under landslagets pressemøte i Herning.</p>
<p>Der, med briller, minner han om en student som er kommet rett fra lesesalen. Og ingen tøffing på håndballbanen.</p>
<p>Men så er han i utgangspunktet heller ikke tøff. Det har han måtte lære seg opp gjennom årene.</p>
<p>– I utgangspunktet er jeg veldig snill og rolig. En introvert type. Men jeg har måttet utvikle meg og klart å bli råere og litt mer voksen.</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>Tenåringen fra Skarnes, som ble hentet til Elverum, fikk beskjed av Lars Nordberg og de store gutta der at han måtte manne seg opp.</p>
<p>Landslagstrener Christian Berge, som var trener i Elverum da Gullerud kom dit som 16-åring, sier det slik:</p>
<p>– Gullerud er en beskjeden kar, en humørspreder, litt underfundig og vanvittig god. Jeg tøffet ham opp i Elverum. Han er blitt en veldig bra strekspiller defensivt og offensivt.</p>
<p>– Kan han bli Myrhols arvtager?</p>
<p>– Ja, absolutt. Han er en sjef, en som går foran.</p>
<p>Berge minnes en spinkel gutt som ønsket å trene mye og var veldig glad i å spille basketball. Han ble etter hvert mer strukturert i styrkearbeidet.</p>
<p>– Jeg husker at det var perioder i kampen i Elverum da han kunne forsvinne, han ble ufokusert. Vi jobbet litt med det.</p></div>
<div type="title" level="3">Har fått mer og mer tillit</div>
<div type="text">
<p>Da Norge tok sølv i forrige VM var det en lagkompis som omtalte ham som «Verdens snilleste råtass».</p>
<p>Sander Sagosen sparer heller ikke på konfekten. Til NTB har han sagt: – I mine øyne er han en nåtidens strekspiller og en meget god internasjonal forsvarer. Han er ekstremt flink til å stjele ballen og har jo minst to slike i løpet av en kamp. Der er det ikke så mange som ha.</p>
<p>I dette mesterskapet har Gullerud fått stor tillit. Mens Bjarte Myrhol, Norges førstevalg, har spilt mest i angrep, har Gullerud tatt oppgaven bakover.</p>
<p>Som forsvarsspiller ser 27-åringen mye video, studerer motstandernes bevegelser, visualiserer og har et visst bilde av hva som venter ham når han går inn på banen.</p>
<p>– En av våre verdier, forbereder oss veldig godt, kommenterer han.</p>
<p>Gullerud er klar til å ta over som strekspiller den dagen veteranen Myrhol skulle si takk for seg.</p>
<p>– Jeg vil selvfølgelig bidra fremover. Jeg er klar, men jeg tar den rollen jeg får. Og jeg har lært utrolig mye av Bjarte. Vi andre på streken ser opp til ham.</p>
<p>– Han er kraftigere enn deg?</p>
<p>– For ryggen min er det bedre at jeg ikke er så tung. Jeg var ti kg tyngre før jeg skrev under for Minden, men så gikk jeg ned ti kg etter operasjonen. I og med at jeg ikke kunne trene så mye tunge vekter, har jeg fortsatt ikke vekter på skulder med tanke på ryggen. Jeg må heller styrke kjernemuskulaturen på annen måte.</p>
<p>Vidar Ruud/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">En ung veteran og råere</div>
<div type="text">
<p>Gullerud debuterte i desember 2010. Han har vært med lenge, men husker spesielt godt det første mesterskapet i 2012. Det var EM i Danmark og Norge tapte alle kampene sine mot Island, Spania og Ungarn, selv om det var jevnt.</p>
<p>Nå synes han reisen har vært enorm – fra den gangen – til å bli et lag som tenker gull. Sølvet i VM for to år siden førte til en helt annen holdning.</p>
<p>– Vi er gode nok, vet hva som bor i oss. Vi har tvunget det frem – tanken om den gjeveste medaljen. Vi skal i alle fall ta Ungarn i kveld som en start.</p>
<p>Ungarn-Norge kl. 18.00 på TV3</p></div></body></document>
