<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191025-ks-inn-i-vindkraftst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/qLE2zE/KS-inn-i-vindkraftstrid-i-Sandnes" frk="606 3 14 3782"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 13:17:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KS inn i vindkraftstrid i Sandnes</div>
<div type="ingress">Trass i at Sandnes kommune har klaget på vindkraftverket på Vardafjellet, fortsetter utbyggingen. KS reagerer kraftig og ber oljeministeren sette foten ned.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-25 13:17:14</div>
<div type="caption"><p>En strid om et vindkraftverk på Vardafjellet raser i Sandnes kommune. Mens kommunen har klaget på konsesjonsvedtaket til NVE, fortsetter byggingen. Her ses deler av Midtfjellet vindpark i Fitjar kommune. Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Denne klagen må få oppsettende virkning, og vår sterke oppfordring er at myndighetene stanser byggingen. Dette er en helt urimelig overkjøring av kommunen, sier områdedirektør for interessepolitikk i KS, Helge Eide, til NTB.</p>
<p>Han mener saken er av prinsipiell karakter og et skoleeksempel på at konsesjonssystemet ikke virker.</p>
<p>– Hva betyr kommunenes adgang til å klage når dette i realiteten ikke får noen betydning? Dette rammer kommunenes rettssikkerhet og er definitivt noe oljeministeren bør se på, sier Eide.</p></div>
<div type="title" level="3">Langvarig strid</div>
<div type="text">
<p>Strid rundt vindkraft på land har gitt storm i kastene i norsk energipolitikk. Nylig måtte regjeringen skrinlegge forslaget til en nasjonal rammeplan for vindkraft, og en rekke steder vokser motstanden mot allerede planlagte vindkraftverk.</p>
<p>Et av dem er vindkraftverket på Vardafjellet utenfor Sandnes. I begynnelsen av oktober sendte kommunen en klage til Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) der de hevder at utbyggingen bryter med både forvaltningsloven, energiloven og naturmangfoldloven.</p>
<p>Men trass i klagen tillater NVE at arbeidet med vindkraftverket skrider fram.</p>
<p>– Dette er helt utenfor vår kontroll. Vi har heller ikke hørt noe fra NVE, men blir informert om saken gjennom mediene, sier rådgiver Gorm Lybeck Kjernli i Sandnes kommune til NTB.</p>
<p>Ifølge NVE gjelder klagen vedtak som er truffet i 2017 og 2018, og de vurderer nå om klagen kan realitetsbehandles på grunn av klagefristen.</p>
<p>– Vi vil ikke ta stilling til oppsettende virkning før dette er avklart, sier seksjonssjef Øyvind Leirset.</p></div>
<div type="title" level="3">Brev til Freiberg</div>
<div type="text">
<p>KS sendte fredag et brev til olje- og energiminister Kjell-Børge Freiberg (Frp) om saken. Der påpekes det blant annet at dersom NVE ikke gir oppsettende virkning i klagesaker, vil skaden allerede være skjedd når klagen er ferdig behandlet.</p>
<p>– Det er jo helt naturlig at man utsetter bygging inntil en klage er behandlet. Noe annet er uklokt, sier KS-styreleder Gunn Marit Helgesen til NTB.</p>
<p>Ifølge KS er det et problem at vindkraftkonsesjonene er knyttet til energiloven og ikke plan- og bygningsloven.</p>
<p>– Det går ofte betydelig tid fra konsesjon blir gitt til byggingen settes i gang. Da kan store endringer skje som kommunene ikke råder over. Dette bør endres. Her snakker man jo om faktisk arealdisponering, påpeker Eide.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever ny vurdering</div>
<div type="text">
<p>I Sandnes har det skjedd en rekke endringer av vindkraftprosjektet på Vardafjell etter at konsesjonen ble gitt i 2014. Blant annet vil de planlagte turbinene bli langt høyere, og det er gjort en rekke endringer i miljø-, transport- og arbeidsplanen (MTA).</p>
<p>Kommunen er særlig kritisk til at dette vil føre til nye problemer rundt blant annet støy og lyssetting, noe kommunen ikke fikk vite om før naboene klaget. I verste fall kan 99 boliger bli plaget av støy over tillatt grense, mens mastene blir så høye at de må utstyres med sjenerende, blinkende lys.</p>
<p>Ordfører Stanley Wirak (Ap) erkjenner at kommunen ikke bare kan trekke tilbake en konsesjon som er gitt.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil følge opp</div>
<div type="text">
<p>– Men dersom konsesjonen er gitt på feil premisser og på grunnlag av gal informasjon, er det noe helt annet. Våre fagfolk mener at byggingen ikke skjer i henhold til konsesjonen som er gitt, sier Wirak til NTB.</p>
<p>– Dette kommer vi til å følge opp videre og sørge for at byggingen skjer i henhold til gitt konsesjon. Noe annet vil vi ikke godta, sier ordføreren.</p></div></body></document>
