<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190320-bioteknologiloven-en.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/m67PXg/Bioteknologiloven-endres--Ap-mener-regjeringen-svikter-kvinnene" frk="500 3 10 3167"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 20:01:02"/>
<attribute name="author" value="Gunnhild Hokholt Bjerve"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bioteknologiloven endres – Ap mener regjeringen svikter kvinnene</div>
<div type="ingress">De fire regjeringspartiene er enige om den første store endringen i bioteknologiloven siden 2005. Men verken Ap eller Sp er begeistret.</div>
<div type="author">Gunnhild Hokholt Bjerve</div>
<div type="date">2019-03-20 20:01:02</div>
<div type="caption"><p>Regjeringen gjør en rekke endringer i bioteknologiloven. Stridstemaet eggdonasjon er ikke blant endringene. Her fra Høyres landsmøte i fjor, hvor temaet var oppe til debatt. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi syns det er sørgelig at man har gått bort fra eggdonasjon og assistert befruktning for enslige, som det også var flertall for i helse- og omsorgskomiteen på Stortinget. Dessuten er vi veldig skeptiske til at det fortsatt ikke tas inn i lovverket mulighet for tidlig ultralyd, i tråd med anbefalinger fra fagmiljøet, sier helsepolitisk talsperson Ingvild Kjerkol i Arbeiderpartiet i en melding til NTB.</p>
<p>– Oppsummert svikter regjeringen kvinnene og Stortinget ved å vrake flere av endringene som komiteen gikk inn for, sier Kjerkol.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan få prøverør tidligere</div>
<div type="text">
<p>Regjeringspartiene er enige om 23 endringer i loven. Blant annet skal den nedre aldersgrensen for prøverørsbehandling fjernes. Barnet skal få rett på å få vite sæddonors identitet fra de er 15 år, ikke 18 år som i dag. Det skal bli enklere for en familie å få samme donor til alle barna. Dessuten skal vilkåret om at genterapi bare kan brukes til behandling av sykdommer som anses alvorlige, oppheves.</p>
<p>Endringsforslaget inneholder ikke noe punkt om å åpne for eggdonasjon, slik det egentlig er flertall for på Stortinget. Dette punktet fikk Kristelig Folkeparti (KrF) innvilget vetorett på i regjeringsplattformen som ble forhandlet fram på Granavolden tidligere i år.</p>
<p>Senterpartiets Kjersti Toppe er enig med Kjerkol i at endringene er gammelt nytt.</p>
<p>– Alt som her blir fremstilt ble jo vedtatt da Stortinget vedtok bioteknologimeldingen i fjor vår, og var stort sett enstemmig, skriver hun i en epost.</p>
<p>Hun påpeker at Sp ikke støtter kravet om politiattest for par som skal få assistert befruktning, en av endringene som nå blir del av loven.</p>
<p>– Ellers kan vi stort sett slutte oss til alle punktene. Der er ingen historisk liberalisering eller endring, dette er en helt naturlig justering av loven og det ligger lite politikk i dette, mener hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer forskning, bedre medisin</div>
<div type="text">
<p>Helsepolitisk talsperson Sveinung Stensland i Høyre mener enigheten åpner opp for mer forskning, bedre pasientbehandling og mer effektiv persontilpasset medisin, ifølge en felles pressemelding fra de fire regjeringspartiene.</p>
<p>Også Venstres Carl-Erik Grimstad er glad for at det legges til rette for økt forskning på gen- og bioteknologi.</p>
<p>KrFs Geir Jørgen Bekkevold mener enigheten viser at hans parti ikke er noen bremsekloss.</p>
<p>– Bioteknologi gir oss mange muligheter. De vil vi bruke for å gi mennesker et bedre liv, sier han.</p>
<p>Åshild Bruun-Gundersen, helsepolitisk talsperson i Frp, mener partiet har vært en sterk pådriver for liberalisering av loven og fått gjennomslag for endringer som er viktige for unge kvinner og ufrivillig barnløse.</p>
<p>– Samtidig setter vi også tydeligere krav til de som skal få offentlig hjelp til å bli foreldre, med innføring av omsorgsattest og en øvre aldersgrense, sier hun.</p></div></body></document>
