<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190222-hva-ma-man-tale-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/5V560z/Hva-ma-man-tale-fra-humorister-Er-nazifrisor-for-droyt" frk="243 3 6 1513"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 12:08:22"/>
<attribute name="author" value="Leif Tore Lindø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="podcast,humor,nyheter,aftenbla-bla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hva må man tåle fra humorister? Er «nazifrisør» for drøyt?</div>
<div type="ingress">PODKAST: I ukens episode av Aftenbla-bla diskuterer vi Hodne-Løgnaslaget-saken. Vi er også innom det norske helsevesenet, og vi tar statsborgertesten for å se om vi kvalifiserer til å få norsk pass.</div>
<div type="author">Leif Tore Lindø</div>
<div type="date">2019-02-22 12:08:22</div>
<div type="caption"><p>Løgnaslaget opptrer med forestillingen «Løgnasevangeliet» i Storstova på Bryne. Rune Andersen (t.v.) i burka. Her sammen med Pål Mangor Kvammen, som vikarierte for Dag Schreiner. Fredrik Refvem</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag var Merete Hodne og Løgnaslaget ferdige i retten. Hodne har saksøkt Løgnaslaget for ærekrenkelser etter et revynummer der løgnasane bruker ordet nazifrisør, tydelig myntet på Hodne. Hvor langt kan egentlig humorister gå? Og hva må man tåle fra satirikere, revygrupper og humorister?</p>
<p>Vi snakker med Kine Hult, som har dekket Hodne-saken for Aftenbladet.</p>
<p>I ukens episode tar vi også statsborgertesten. 20 prosent strøk på den norske statsborgerprøven i fjor. Totalt tok 6.367 utlendinger prøven man må bestå for å kunne søke norsk statsborgerskap. Hvordan klarer våre journalister seg? Kan de nok om Norge og norske forhold til å stå på denne testen?</p>
<p>Vi får også høre om Jan Zahls møte med akutten i Stavanger, og det norske helsevesenet. Han ble akutt syk og havnet - for første gang - i en seng på akutten. Hvordan oppleves det? Blir man mer glad, eller mindre glad, i å betale skatt etter et opphold på akutten?</p>
<p>Aftenbla-bla kan du abonnere på og høre i Itunes, eller der du finner dine podkaster. Du kan også høre ukens episode her:</p></div></body></document>
