<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190709-kinesisk-protest-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/utenriks/i/6jV2jO/Kinesisk-protest-mot-USAs-vapensalg-til-Taiwan" frk="221 8 13 1454"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-09 09:48:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="utenrikspolitikk,beijing,taiwan,kina,taipei,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kinesisk protest mot USAs våpensalg til Taiwan</div>
<div type="ingress">Kina krever at USA øyeblikkelig setter en strek over avtalen om å selge stridsvogner og missiler for vel 18 milliarder kroner til Taiwan.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-09 09:48:01</div>
<div type="caption"><p>En Abrams-stridsvogn som blir vist fram i Washington DC under den amerikanske nasjonaldagen 4. juli. Kineserne reagerer på at USA nå planlegger å selge stridsvogner og missiler til Taiwan. Foto: AP/ NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Avtalen omfatter 108 Abrams-stridsvogner og 250 Stinger-missiler, opplyste Pentagon mandag. I tillegg skal Taiwan kjøpe annet utstyr og våpendeler. Kongressen har blitt orientert om det mulige våpensalget og det er ikke ventet at den vil forsøke å stoppe avtalen.</p>
<p>Kina har allerede levert inn en formell protest der landet uttrykker sterk misnøye og motstand, opplyser talspersonen Geng Shuang i Kinas utenriksdepartement.</p>
<p>Avtalen kan skape ytterlige friksjon mellom Kina og USA. Kina motsetter seg all militær og offisiell kontakt mellom Taiwan og USA og har tidligere sagt at våpensalg til øya utgjør både interne forstyrrelser og bryter tidligere avtaler mellom Washington og Beijing.</p>
<p>Kina og Taiwan har vært atskilt siden 1949, da kommunistene vant den kinesiske borgerkrigen og overtok makten på fastlandet. De beseirede nasjonalistene søkte tilflukt på øya Taiwan. I praksis har Taiwan fullt selvstyre, men Beijing fastholder at øya er en del av Kina og truer med å invadere dersom ledelsen i Taipei formelt erklærer selvstendighet.</p></div></body></document>
