<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190530-haaland-satte-utroli.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/70BEko/Haaland-satte-utrolig-scoringsrekord-i-VM--Jeg-skulle-scoret-ti" frk="1059 14 88 5878"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 17:43:10"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Haaland satte utrolig scoringsrekord i VM: – Jeg skulle scoret ti</div>
<div type="ingress">Anført av en glitrende Erling Braut Haaland (19) herjet Norge med Honduras i den siste gruppespillskampen. Nå må Norge ha hjelp for å gå videre i mesterskapet.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">2019-05-30 17:43:10</div>
<div type="caption"><p>Salzburg-spiller Erling Braut Haaland herjer med Honduras. Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p> <p>Erling Haaland tar med seg matchballen hjem som et minne om de ni målene.</p> <p>Erling Braut Haaland holder opp ni fingre, en finger for hvert mål. – Skulle ønske jeg kunne holdt opp den siste også, sier han i det bildet blir tatt.</p> <p>Erling Braut Haaland gratuleres av lagkameratene.</p></div>
<div type="text">
<p>U20-VM: Norge – Honduras 12 – 0</p>
<p>LUBLIN, POLEN:</p>
<p>– Kjekt.</p>
<p>Erling Braut Haaland er ikke en mann med store ord. Det er han heller ikke om prestasjonen hans torsdag kveld, der han tok VM-rekord med ni (!) mål i en og samme kamp.</p>
<p>Men Haaland mener at den nye rekorden kunne vært med flere mål.</p>
<p>– Jeg tenker først og fremst at vi skulle scoret flere, og at jeg skulle hatt ti mål. Men jeg er fornøyd med ni.</p>
<p>– Mener du virkelig at du burde scoret ti?</p>
<p>– Ja, jeg hadde sjanser til det. Så var nok en gang ikke VAR på min side, men jeg får være fornøyd med 12 – 0.</p>
<p>Salsburg-spissen avsluttet gruppespillet på en fantastisk måte, og han trengte ikke lang tid på å komme i gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Slettet 22 år gammel rekord</div>
<div type="text">
<p>Bang. Bang. Bang. Bang. Kun 43 minutter trengte Haaland på å score fire, og Norges femte i den førsteomgangen, mot Honduras.</p>
<p>Tankene gikk tilbake til Brann Stadion elleve måneder tidligere, da Haaland scoret fire mål for Molde mot Brann. Da brukte jærbuingen kun 21 minutter på den samme prestasjonen.</p>
<p>Sondre Moen Myhre</p>
<p>På Brann Stadion stoppet Haaland-showet etter de første 21 minuttene. I Lublin scoret han fem også etter pause!</p>
<p>– Det er jo en milepæl for meg, jeg har aldri scoret ni mål før. Jeg koste meg, sier han.</p>
<p>Den gamle rekorden innehadde brasilianske Adaílton, som scoret seks mål i Brasils 10 – 3 seier over Sør-Korea i 1997.</p>
<p>– Det er hardt å sette ord på det, men det er ikke vits å si så mye. Dere vet jo at det var gøy.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kunne spilt fast i Premier League</div>
<div type="text">
<p>Med sine ni mål er også Salzburg-spissen toppscorer i årets U20-VM. Før alle gruppekampene er spilt deler to spillere annenplassen på listen: Juan Hernández (Colombia) og Amadou Sagna (Senegal) har tre mål hver.</p>
<p>– Det er rett og slett vanskelig å beskrive han. Jeg har spilt mot han selv, og når han har dagen så kan han nå hvor som helst. Han har det meste. Han er en vinner i hodet og kunne nok spilt fast i Premier League nå tror jeg, sier kaptein Leo Skiri Østigård om lagkameraten.</p>
<p>Landslagstrener Pål Arne «Paco» Johansen brukte også store superlativer om sin stjernespiss.</p>
<p>– Erling kan nå langt. Det å nå langt handler om å prestere og få til ting også mot de beste. Der er han på en veldig bra arena nå. Han får spilt toppliga i Østerrike, Europaliga og Champions League. Da får vi se mot toppnivået, men det er klart at mot litt svakere motstand så fikk han en drømmekamp. Det kom i ketchup-form i dag.</p>
<p>Sondre Moen Myhre</p></div>
<div type="title" level="3">Målfest av de sjeldne</div>
<div type="text">
<p>Det første målet kom allerede etter seks minutter. Adnan Hadzic spilte Jens Petter Hauge gjennom, som serverte Haaland på åpent mål. Der gjorde Red Bull Salzburg-spissen ingen feil.</p>
<p>Bare to minutter senere fikk Haaland annullert et mål av VAR (videodømming) etter at han var litt for tøff i en duell på Honduras banehalvdel.</p>
<p>Men Haaland var virkelig i humør i Norges skjebnekamp. Etter 19 minutter satte han ballen i nettet nok en gang, etter et lekkert fremspill fra Tobias Børkeeiet.</p>
<p>Kaptein Leo Skiri Østigård fikk æren av å sette inn det tredje målet, før Haaland igjen ville sette navnet sitt på målkontoen. Nok en gang fant Børkeeiet Haaland, som ble felt alene med keeper. Straffen satte han like godt selv i mål.</p>
<p>Rett før pause banket Haaland inn sitt fjerde for dagen. Men det skulle komme mer.</p>
<p>Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatte å renne inn</div>
<div type="text">
<p>Kun tredve sekunder etter hvilen scoret Norge igjen. Kristian Thorstvedt snappet opp et dårlig tilbakespill, og spilte fri Jens Petter Hauge som var sikker foran mål.</p>
<p>Bare fire minutter senere var dagens mann, Erling Braut Haaland, frempå igjen – og sendte Norge opp i 7 – 0.</p>
<p>Som om kvelden ikke var mørk nok for Honduras allerede, så fikk også Axel Gomez rødt kort etter 57 minutter da han albuet Christian Borchgrevink. Og målene fortsatte å renne inn.</p>
<p>Med sitt sjette og syvende mål for dagen stadfestet Haaland sin plass øverst på toppscorertabellen i VM.</p>
<p>Like før slutt satte superspissen inn to nye mål, og ydmykelsen av Honduras var komplett.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er Norges håp</div>
<div type="text">
<p>Norge har nå gjort sin del av jobben, men trenger hjelp av andre nasjoner for å komme inn blant de fire beste treerne i gruppespillet.</p>
<p>For at det skal skje, må to av følgende tre scenarioer forekomme:</p>
<p>At Panama spiller uavgjort mot Saudi-Arabia, eller at Saudi-Arabia vinner.</p>
<p>At enten Sør-Korea eller Portugal taper i gruppe F. Portugal møter gruppejumbo Sør-Afrika, og tar nok poeng der. Men argentinsk hjelp mot Sør-Korea kan gå. Men – Argentina er videre og Sør-Korea trenger bare ett poeng.</p>
<p>Polen og Ecuador er de eneste gruppetreerne som har spilt ferdig gruppespillet. Begge har fire poeng og er utenfor Norges rekkevidde.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: «Treertabellen»</div>
<div type="text">
<p>1. Polen – 4 poeng (+3)*</p>
<p>2. Ecuador – 4 poeng (0)*</p>
<p>3. Norge – 3 poeng (+8)*</p>
<p>4.U.S.A – 3 poeng (+1)</p>
<p>5. Portugal – 3 poeng (-1)</p>
<p>6. Panama – 1 poeng (-2)</p>
<p>*Spilt ferdig gruppespillet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Gruppe C (Norges gruppe)</div>
<div type="text">
<p>Stillingen i Norges pulje (gruppe C) etter tre runder:</p>
<p>1. Uruguay (+5) – 9 poeng</p>
<p>2. New Zealand (+6) – 6 poeng</p>
<p>3. Norge (+8) – 3 poeng</p>
<p>4. Honduras (-11) – 0 poeng</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Gruppe E</div>
<div type="text">
<p>Spilt to runder:</p>
<p>1. Frankrike (+2) – 6 poeng</p>
<p>2. Mali (+1) – 4 poeng</p>
<p>3. Panama (-2) – 1 poeng</p>
<p>4. Saudi-Arabia (-3) – 0 poeng</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Gruppe F</div>
<div type="text">
<p>Spilt to runder:</p>
<p>1. Argentina (+5) – 6 poeng</p>
<p>2. Sør-Korea (0) – 3 poeng</p>
<p>3. Portugal (-1) – 3 poeng</p>
<p>4. Sør-Afrika (-4) – 0 poeng.</p></div></body></document>
