<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191027-reuters-kilder-i-syr.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-lAL8yL.html" frk="211 6 9 1320"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 07:40:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reuters: Kilder i Syria har gitt Irak beskjed om at IS-leder er død</div>
<div type="ingress">Kilder i Syria har gitt irakiske myndigheter beskjed om at IS-leder Abu Bakr al-Baghdadi er drept, opplyser to irakiske kilder til nyhetsbyrået Reuters.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-27 07:40:26</div>
<div type="caption"><p>HANDOUT / X80001</p></div>
<div type="text">
<p>De to irakiske etterretningskildene er ikke navngitt.</p>
<p>Både kilder i Syria, Irak og Iran, alle anonyme, sa søndag at Baghdadi er drept i en amerikansk militæroperasjon nordvest i Syria, skriver Reuters.</p>
<p>Samtidig har USAs president Donald Trump varslet at han vil komme med en stor nyhet senere søndag.</p>
<p>De siste årene er det flere ganger tidligere blitt meldt at Baghdadi enten er blitt såret eller drept. Ifølge CNN venter amerikanske myndigheter på en DNA-prøve for å få dødsfallet bekreftet.</p>
<p>IS etablerte den syriske byen Raqqa som hovedstad i sitt selverklærte kalifat i 2014, men har de siste årene blitt fordrevet fra store områder i Syria og Irak som følge av militæroffensiver i begge land. USA har deltatt i begge offensivene – i Irak sammen med irakiske regjeringsstyrker og militser, i Syria sammen med den kurdiskdominerte SDF-militsen.</p>
<p>I mars mistet IS kontrollen over sitt territorium i Syria, men flere IS-krigere skal ha søkt seg til Idlib-provinsen, som er det eneste større området i Syria som fortsatt er delvis kontrollert av syriske opprørere.</p></div></body></document>
