<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190928-snofall-i-vente-fler.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-50M971.html" frk="280 9 16 1659"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 16:17:48"/>
<attribute name="author" value="Ellen Kongsnes, NTB"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snøfall i vente flere steder de neste dagene</div>
<div type="ingress">Meteorologisk institutt advarer mot snø fra Finnmark i nord til Hedmark i sørøst de neste dagene og har sendt ut gult farevarsel. Det meldes om nattefrost også i Sirdal og Røldal til uka.</div>
<div type="author">Ellen Kongsnes, NTB</div>
<div type="date">2019-09-28 16:17:48</div>
<div type="caption"><p>Det kan bli snø og vanskelige kjøreforhold på flere fjelloverganger i Sør-Norge mandag. Her et bilde fra Sognefjellet tidligere i høst. Arkivfoto: Torstein Nordal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Fra lørdag kveld ventes det snø i lavlandet lengst nord. Kaldlufta beveger seg videre sørover, og mandag ventes det snø over 300 til 600 meter i sør, skriver Meteorologene på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Nattefrost i Sirdal og Røldal</div>
<div type="text">
<p>I Sirdalsheiene melder Yr at det blir minus 1 mandags kveld og minus 2 tirsdag morgen. Minusgrader blir det også natt til onsdag, før temperaturen legger seg rundt null igjen. Det er imidlertid liten sjanse for nedbør, og derfor heller ikke snø.</p>
<p>I Røldalsfjellet er det imidlertid en sjanse for at det kan falle et flak eller to natt til tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Farevarsel</div>
<div type="text">
<p>Farevarslene som Meteorologisk Institutt har sendt ut for lørdag kveld for Nord-Troms og Finnmark, fra natt til mandag for Møre og Romsdal og Sogn og Fjordane, og fra mandag morgen i Hedmark, Oppland og fjellene i Sør-Norge.</p>
<p>Statsmeteorolog Per Egil Haga advarer høstferieturister som skal ut på tur over fjellovergangene mot å bruke sommerdekk. For snøen som kommer, den vil legge seg, sier han til NRK.</p>
<p>– Det ser ut til at det kan bli snø ganske langt ned i terrenget, kanskje så lavt som 300 til 500 meter. Det kan komme opp mot 20 centimeter enkelte steder. Kombinert med vind fra nordvest, så kan kjøreforholdene bli vanskelige, sier han til kanalen.</p></div></body></document>
