<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191104-andreas-vangstad-leg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/dOardq/andreas-vangstad-legger-opp" frk="321 7 13 1852"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-04 10:02:43"/>
<attribute name="author" value="Pål Wollebæk Jørgensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Andreas Vangstad legger opp</div>
<div type="ingress">Andreas Vangstad (27) har bestemt seg for å parkere sykkelen for godt.</div>
<div type="author">Pål Wollebæk Jørgensen</div>
<div type="date">2019-11-04 10:02:43</div>
<div type="caption"><p>Andreas Grøtt, Vegard Wivestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>KRISTIANSAND:</p>
<p>– Det er jo trist. Syklingen har gitt meg mange fine opplevelser, sier Andreas Vangstad til Fædrelandsvennen.</p>
<p>Gimlekollen-mannen fikk tidligere i høst beskjed om at han ikke fikk fornyet kontrakt med kontinentallaget Joker Fuel of Norway. Nå har han bestemt seg for å legge opp. Det meldte han selv på sosiale medier i helgen.</p>
<p>– Det har ikke vært noe lett valg. Nå er dette kapittelet ferdig. Etter 6 år som toppidrettsutøver i sykling er det vanskelig å si at jeg legger opp. Dette blir min største livsendring så langt i livet. Min identitet er bygd opp på sykling og idrett, hverdagen de siste 10-årene har bestått av trening og prioriteringer. Det føles veldig rart å gi slipp på noe som har betydd så utrolig mye for meg, skriver Vangstad i et avskjedsbrev.</p>
<p>Til Fædrelandsvennen sier han har skjønt gradvis at det nærmet seg slutten av karrieren de siste årene.</p></div>
<div type="title" level="3">Deltok i VM i Bergen</div>
<div type="text">
<p>– Det er vanskelig å holde på i evigheter på det nivået jeg er nå. Jeg kunne nok funnet meg et lag og holdt det gående, men dette var tidspunktet å avslutte på. Samtidig er det selvfølgelig slik at man alltid tenker at man kunne gjort mer, sier Vangstad som har vært heltidssyklist de siste årene.</p>
<p>Han startet karrieren i Kristiansand Cykleklubb før han ble en del av Team Plussbankg og Team Sparebanken Sør. De siste sesongene har han syklet for Joker Fuel of Norway. Vangstad har deltatt i to VM, blant annet på hjemmebane i Bergen, der han nummer 30 på tempoen. Han har også en seier i Tour of Norway på avslutningsetappen i 2015.</p>
<p>– Det er to høydepunkter, sammen med U23-VM i Spania, sier Vangstad, som trolig setter seg på skolebenken for å fullføre IT-utdannelse i tiden fremover.</p></div></body></document>
