<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190719-tyskland-markerer-75.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/XgEMKB/Tyskland-markerer-75-arsdag-for-Hitler-attentat" frk="271 13 24 1824"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 08:08:54"/>
<attribute name="author" value="NTB-AP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyskland markerer 75-årsdag for Hitler-attentat</div>
<div type="ingress">Tysklands statsminister Angela Merkel deltar fredag under 75-årsmarkeringen for det mislykkede attentatet på Adolf Hitler.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">2019-07-19 08:08:54</div>
<div type="caption"><p>Fredag markeres 75-årsdagen for det mislykkede attentatet på Adolf Hitler den 20. juli 1944. Kransen hedrer offiserene som ble henrettet i bakgården av Bendlerblock-bygningen tilhørende Tysklands forsvarsdepartement i Berlin. Foto: AP Photo / Markus Schreiber / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Kun hvis vi forstår vår fortid, kan vi bygge en god fremtid, sier Merkel i forkant markeringen. Uttalelsen er en hyllest til offiserene som forsøkte å styrte den tyske diktatoren.</p>
<p>Claus Schenk von Stauffenberg ble henrettet sammen med tre andre i kjølvannet av kuppforsøket 20. juli 1944. Stauffenberg forsøkte å drepe Hitler med en bombe, men mislyktes.</p>
<p>Nazistene fremstilte offiserene som forrædere etter det mislykkede attentatet, og dette hang igjen hos mange også i årene etter andre verdenskrig. Dermed tok det tid før attentatet fikk den anerkjennelsen det har i dag.</p>
<p>Ifølge direktøren for minnesenteret til den tyske motstandsbevegelsen, Johannes Tuchel, tok det tid før motstanden mot nazistene ble akseptert. På 1980-tallet trodde mange fremdeles at minnet etter attentatet ville forsvinne.</p>
<p>– De som handlet den 20. juli er et eksempel for oss, fordi de viste at de fulgte sin samvittighet og satte sitt preg på en del av tysk historie som ellers var definert av nazismens mørke, sa Merkel i forrige uke.</p>
<p>Årets markering kommer samtidig med bekymring over et økende antall høyreekstremister i Tyskland.</p>
<p>I juni ble politikeren Walter Lübcke drept. Han tilhørte Merkels kristendemokratiske parti CDU og var kjent som innvandringsvennlig. En mann med tilknytning til det nynazistiske partiet NPD og andre høyreekstreme grupper er pågrepet for drapet.</p></div></body></document>
