<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190927-aldri-tidligere-har-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/OpPv7b/aldri-tidligere-har-det-vrt-produksjon-fra-sa-mange-felt-pa-norsk-sok" frk="418 10 27 2655"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 08:05:41"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Seglem"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="norsk sokkel,oljedirektoratet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aldri tidligere har det vært produksjon fra så mange felt på norsk sokkel</div>
<div type="ingress">Med Johan Sverdrup og Skogul i produksjon er det 88 produserende felt på sokkelen.</div>
<div type="author">Elisabeth Seglem</div>
<div type="date">2019-09-27 08:05:41</div>
<div type="caption"><p>Johan Sverdrup-feltet på Utsirahøyden rett vest av Stavanger starter produksjonen om kort tid. Jon Ingemundsen</p> <p>Ingrid Sølvberg er direktør for utbygging og drift i Oljedirektoratet. Hun tror fortsatt det er store muligheter for å sope inn milliarder på norsk sokkel.</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag formiddag presenterte Ingrid Sølvberg, direktør for utbygging og drift i Oljedirektoratet, den nye ressursrapporten for felt og funn. Hun slår fast at det aldri tidligere har det vært produksjon fra så mange felt. I tillegg ser selskapene på utbyggingsmulighetene for nesten 90 funn.</p>
<p>Equinor bekrefter tidlig oppstart på Johan Sverdrup-feltet.</p>
<p>Selv etter mer enn 50 år er det store muligheter for å skape verdier på norsk sokkel, mener Oljedirektoratet (OD).</p>
<p>Fredrik Refvem</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er oljedirektoratets oppgave </div>
<div type="text">
<p>Oljedirektoratets hovedmål er å bidra til størst mulige verdier for samfunnet fra olje- og gassnæringen «gjennom en effektiv og forsvarlig ressursforvaltning,» som det heter i oppdraget.</p>
<p>Oljedirektoratet er et statlig fagdirektorat og forvaltingsorgan underlagt Olje- og energidepartementet med 220 ansatte i Stavanger og Harstad.</p>
<p>Bente Nyland er avtroppende oljedirektør.</p></div>
<div type="title" level="3">Oljeproduksjonen går opp</div>
<div type="text">
<p>– Det er nok olje og gass på norsk sokkel til at vi kan ha lønnsom, effektiv og forsvarlig petroleumsvirksomhet i mange tiår, sier direktør for utbygging og drift, Ingrid Sølvberg i OD i en pressemelding.</p>
<p>– Produksjonen kommer til å øke fram mot 2023. Til tross for dette, er utslippene både til luft og til sjø stabile. Det betyr at utslippene per produsert enhet går ned, ifølge Sølvberg.</p>
<p>Oljekjemper fyller på med folk</p></div>
<div type="title" level="3">Flere felt på strøm</div>
<div type="text">
<p>En stadig større del av produksjonen drives med kraft fra land. I 2023, etter at områdeløsningen for kraft fra land på Utsirahøgda er satt i drift, forventes det at over 40 prosent av produksjonen drives på denne måten.</p>
<p>Oljedirektoratets klare melding er at alle de samfunnsøkonomisk lønnsomme ressursene på sokkelen bør blir produsert.</p>
<p>«Derfor er det viktig at oljeselskapene arbeider for å øke utvinningen fra felt som er i produksjon,» heter det i rapporten.</p>
<p>«Mer enn halvparten av de antatt gjenværende ressursene på norsk sokkel er funnet. 85 prosent ligger i feltene og 15 prosent ligger i funn som rettighetshaverne vurderer å bygge ut. I tillegg er det et potensial for at enda mer påvist olje og gass kan bli lønnsom å produsere ved å ta i bruk ny teknologi og kunnskap,» heter det i Oljedirektoratets ressursrapport for funn og felt 2019.</p></div></body></document>
