<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191018-keshvari---en-av-de-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/dOz9xw/Keshvari--En-av-de-mest-skambelagte-dagene-i-mitt-liv" frk="616 4 20 4053"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 14:00:25"/>
<attribute name="author" value="NTB, NTB-Birgitte Iversen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Keshvari: – En av de mest skambelagte dagene i mitt liv</div>
<div type="ingress">Mazyar Keshvari beklaget overfor Stortinget og det norske folk da han tilsto bedrageri i retten. – Jeg har ikke vist meg tillit verdig, sa han.</div>
<div type="author">NTB, NTB-Birgitte Iversen</div>
<div type="date">2019-10-18 14:00:25</div>
<div type="caption"><p>Aktor, politiadvokat Susie Bergstrand, i samtale med advokat John Christian Elden, som forsvarer den bedragerisiktede stortingsrepresentanten Mazyar Keshvari. Keshvari er siktet for å lurt Stortingets administrasjon til å utbetale ham nær en halv millioner kroner i urettmessig reiserefusjon. Keshvari har erkjent forholdet. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>Den bedrageritiltalte stortingsrepresentant Mazyar Keshvari har nå meldt seg ut av Fremskrittspartiet. I retten fredag tilsto han uforbeholdent grovt bedrageri. Bildet er tatt ved en tidligere anledning. Keshvari lot seg ikke fotografere i retten fredag. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentant Mazyar Keshvari ba i retten om en uforbeholden unnskyldning da tilståelsessaken mot ham startet i Nedre Romerike tingrett på Lillestrøm fredag.</p>
<p>– Det smerter meg stort at jeg gjennom mine gale handlinger har satt min familie, kolleger og vervet som stortingsrepresentant i forlegenhet, og ikke vist meg tilliten verdig, sa 38-åringen.</p>
<p>Keshvari er siktet for grovt bedrageri ved å ha forledet Stortingets administrasjon til urettmessig å utbetale ham totalt 450.000 kroner i reiserefusjon. Saken ble først rullet opp av Aftenposten i fjor høst.</p></div>
<div type="title" level="3">Grovt bedrageri</div>
<div type="text">
<p>38-åringen uttalte at han nå vil ta fullt ut konsekvensene av sine valg og derfor har trukket seg fra alle politiske verv og også meldt seg ut av Fremskrittspartiet.</p>
<p>– Selv om dette er en av de mørkeste, tyngste og mest skambelagte dagene i mitt liv, så er det også en viss lettelse i det å kunne å gjøre opp for meg, sa Keshvari i retten.</p>
<p>Totalt dreier siktelsen seg om 73 tilfeller der Keshvari urettmessig har fått ubetalt reiserefusjon i perioden desember 2014 til oktober 2018.</p>
<p>Keshvari erklærte seg skyldig etter siktelsen i retten og ga en uforbeholden tilståelse. Han ønsket ikke å snakke med journalister eller bli tatt bilde av i retten. Keshvari er fremdeles sykemeldt fra vervet som stortingsrepresentant. Saken går som en såkalt tilståelsessak, som innebærer en forenklet rettsprosess.</p></div>
<div type="title" level="3">Statsadvokaten tredoblet straffepåstanden</div>
<div type="text">
<p>Statsadvokaten valgte i retten å mer enn tredoble straffepåstanden i forhold til påstanden politiet opprinnelig la ned etter endt etterforskning. Mens politiet ba om fem måneders ubetinget fengsel, valgte statsadvokaten å skjerpe påstanden til ett år og seks måneders ubetinget fengsel.</p>
<p>– Av hensyn til et stabilt demokrati er det avgjørende at folk har tillit til de som utgjør vår lovgivende forsamling, nemlig våre folkevalgte på Stortinget og deres virksomhet. Allmennpreventive hensyn gjør seg dermed ualminnelig sterkt gjeldende i denne saken, sa aktor, politiadvokat Susie Bergstrand, i sin straffeutmålingsprosedyre.</p>
<p>Bergstrand sa at statsadvokaten mener det er naturlig å se hen til korrupsjonsrettspraksis i denne saken, selv om Keshvari ikke er siktet for korrupsjon.</p>
<p>Hun understreket samtidig at det er svært lite rettspraksis å vise til når det gjelder bedrageri for stortingsrepresentanter og folkevalgte.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Grunnlovsstridig</div>
<div type="text">
<p>Keshvaris forsvarer, advokat John Christian Elden, langet ut mot statsadvokatens straffepåstand, som han mener er grunnlovsstridig og bryter med prinsippet om likhet for loven.</p>
<p>– Det er ikke forskjell på personer i Norge. Man skal behandles likt for det lovbruddet man begår, ikke for hvem man er, uttalte han.</p>
<p>Elden sier til NTB at han mener politiets opprinnelig påstand var streng, men rettferdig, men kaller statsadvokatens påstand «hinsides».</p>
<p>Elden reagerer også sterkt på argumentasjonen om at man må se hen til korrupsjonsrettspraksis selv om Keshvari ikke er siktet for korrupsjon.</p>
<p>– Da kan man like gjerne se hen til rettspraksis for drap, hvis poenget er å se hen til saker hvor det er strenge straffer. Korrupsjonssaker har ingen ting med denne saken å gjøre, sier Elden.</p>
<p>Dom i saken faller fredag neste uke.</p></div></body></document>
