<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190705-bygging-av-vindkraft.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/mRVl1v/Bygging-av-vindkraftverk-NVE-skjerper-kravene-til-involvering-av-lokale-interessenter" frk="271 3 6 1767"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 08:12:09"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="fornybar energi,nve,miljø,vindkraft"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bygging av vindkraftverk: NVE skjerper kravene til involvering av lokale interessenter</div>
<div type="ingress">En rekke tidligere gitte konsesjoner til vindkraft er under planlegging og utbygging. NVE skjerper nå kravene til hvordan konsesjonærene skal involvere kommuner og andre lokale interessenter ved planlegging og bygging av vindkraftverk.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-07-05 08:12:09</div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsbilde: Vindmøller på Jæren. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er ofte et sterkt lokalt engasjement rundt utbygginger av vindkraft. Da er det viktig å legge til rette for ryddige prosesser, lokal involvering og god informasjon. Vi har derfor sendt brev til alle som har konsesjon for vindkraftanlegg på land med skjerpede krav til lokal involvering, sier vassdrags og energidirektør Kjetil Lund.</p>
<p>- Blant annet vil vi før hver utbygging kalle inn utbygger til møte i NVE for å gå gjennom tidsplaner og be utbygger legge fram en plan for informasjon til og involvering av lokale interessenter. Vi vil også utvide høringsfrister, og vi vil trappe opp vårt eget tilsyn i utbyggingsfasen, fortsetter han.</p>
<p>Konsesjon gir rett til å bygge og drive vindkraftanlegg.</p>
<p>I konsesjonene er det krav om at det skal utarbeides plan for hvordan anlegget skal bygges (detaljplan) og hvordan arbeidet skal gjennomføres (miljø-, transport og anleggsplan, eller MTA).</p>
<p>Planene skal behandles av NVE.</p>
<p>NVE skriver i en pressemelding at de tidligere har varslet at de som skal bygge må ta høyde for lengre saksbehandlingstid enn før. I tillegg er det fra 2019 innført krav om internkontrollsystem for å sikre at kravene i konsesjonen etterleves.</p>
<p>NVE la 1. april fram forslag til Nasjonal ramme for vindkraft på land. Forslaget er på høring fram til 1. oktober.</p>
<p>NVE behandler for tiden ikke nye meldinger eller søknader om etablering av vindkraftverk.</p></div></body></document>
