<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191129-sa-var-det-liv-i-lei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/lAmrAL/sa-var-det-liv-i-leiren-likevel" frk="857 15 82 5420"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 07:22:56"/>
<attribute name="author" value="Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Så var det liv i leiren likevel</div>
<div type="ingress">OM LANGRENN: Langrenn holder taket på interessen. Foreløpig.</div>
<div type="author">Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">2019-11-29 07:22:56</div>
<div type="caption"><p>Johannes Høsflot Klæbo tester ski i Ruka før verdenscupåpningen fredag. CARL SANDIN, BILDBYRÅN</p> <p>Aleksandr Bolsjunov er på plass til verdenscupåpningen. Russisk deltagelse i internasjonal idrett er nok en gang i spill.</p> <p>Norges sprinttrener Arild Monsen gir instruksjoner under treningen i Ruka torsdag formiddag.</p> <p>Den siste uken har det vært diskusjon rundt mange aspekter ved langrenn. Men det er en ting som er lite diskutabelt og det er at Therese Johaug er i storform og kan vinne en haug med langrenn også denne sesongen. Her under trening torsdag i løypene for verdenscupåpningen i Ruka.</p></div>
<div type="text">
<p>RUKA: Kjedelig, sa noen. Bare Norge er interessert, mente andre. Uten mesterskap daler interessen, ble det hevdet. Uten Northug stopper langrenn, mente de i kommentarfeltene.</p>
<p>Slik gikk det ikke helt. Under og etter åpningshelgen på Beitostølen ble det minst like mye styr, ståk, debatt (saklig og usaklig) og litt krangel som før rundt den norske nasjonalsporten. Det handlet om uttak til verdenscup, en Østberg som hadde fått startnekt, fluorforbud som knapt noen ante konsekvensene av, nye vendinger rundt russisk doping, en bloddopet østerriker sto frem.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Ruka-programmet</div>
<div type="text">
<p>Fredag 29. november:</p>
<p>10.00: Kvalifisering (prolog) sprint, kvinner og menn</p>
<p>11.00: Kombinert hopprenn, stor bakke</p>
<p>12.30: Sprint finaler, kvinner og menn</p>
<p>15.00: Kombinert langrenn, 5 km</p>
<p>18.00: Hopp, kvalifisering</p>
<p>Lørdag 30. november:</p>
<p>08.30: Kombinert hopprenn</p>
<p>09.45: 10 km klassisk, kvinner</p>
<p>11.30: 15 km klassisk, menn</p>
<p>14.00: Kombinert langrenn, 10 km</p>
<p>16.30: Hopp</p>
<p>Søndag 1. desember:</p>
<p>09.10: Kombinert hopprenn</p>
<p>10.10: 10 km langrenn, jaktstart fristil, finale minitour kvinner</p>
<p>11.25: 15 km langrenn, jaktstart fristil, finale minitour menn</p>
<p>14.00: Kombinert langrenn</p>
<p>14.45: Hopp, kvalifisering</p>
<p>16.30: Hopp</p>
<p>Da flyet landet i Kuusamo, den nærmeste byen til verdenscuparrangør Ruka, like før klokken 14 i går, var tussmørket i ferd med å ta over. Når verdenscupen i langrenn, hopp og kombinert virkelig skal vise seg frem i sesongåpningen, går turen til det finske skistedet like oppunder Polarsirkelen bare et par mil fra grensen til Russland.</p>
<p>CARL SANDIN, BILDBYRÅN</p>
<p>Her er det snøsikkert, mye skog og mye vind. Er du heldig (eventuelt uheldig) treffer du reinsdyr på vei til stadion. Bortgjemt verdenscup, men ikke helt glemt. I hvert fall ikke i Norge.</p>
<p>Den norske langrennsåpningen var ikke noe godt værmerke dersom noen ser etter tegn til at det er minkende interesse for nasjonalsporten langrenn. Hva som skjedde på Beitostølen under den nasjonale åpningen fikk minst like stor oppmerksomhet som verdenscupseirene til Daniel-André Tande (hopp) og Henrik Kristoffersen (alpint).</p></div>
<div type="title" level="3">Startnekten</div>
<div type="text">
<p>Da den tradisjonelle pressekonferansen på Beitostølen ble innledet med at Ingvild Flugstad Østberg gråtkvalt kunne fortelle at hun hadde fått startnekt, ble det fort fyr i teltet. Hun hadde ikke fått godkjent helseattest. Dermed fikk hun ikke starte. Ikke på Beitostølen, ikke i Ruka og neppe på Lillehammer om en uke. Dermed var det nytt liv i debatten om kosthold, helse, slanking og spiseforstyrrelser rundt i toppidretten.</p>
<p>Tilbake satt de idrettsinteresserte og fikk nok en gang en bekreftelsen på at toppidrett ikke er sunt.</p>
<p>CARL SANDIN, BILDBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Fluorforbudet</div>
<div type="text">
<p>Den siste uken har det handlet om noe som store deler av det norske folk har hatt et lidenskapelig forhold til. Det har handlet om smøring av ski. Det internasjonale skiforbundet slo til og vedtok forbud mot all bruk av fluor i skismurning fra og med neste sesong. Fluor har vært sikringskost for smørere som ønsker å gi sine løpere god glid. Men det er miljøskadelig og direkte helsefarlig, noe som Dagbladets avsløringer de siste ukene i stor grad har dokumentert.</p>
<p>Fortsatt er det ikke fastsatt hvordan forbudet skal håndheves. Det finnes ingen god testmetode i dag, og det eksisterer ikke noe vedtak om hvordan brudd på forbudet skal straffes.</p></div>
<div type="title" level="3">Alltid doping</div>
<div type="text">
<p>Langrenn har hatt sine dopingsaker. Det var ikke stille på den fronten heller. Den svenske avisen Expressen hadde det første intervjuet med Max Hauke, den østerrikske skiløperen som ble tatt på fersk gjerning i Seefeld med blodoverføringskanylen i armen.</p>
<p>Russisk langrenn som har vært på vei opp i flere sesonger nå, kan bli straffet. Wada forslår utestenging av Russland fra all idrett i fire år. Nye russiske store stjerner i langrenn som Aleksandr Bolsjunov kan fratatt sine muligheter til å bli best i konkurranse mot nordmenn og svensker. Den russiske langrennssjefen Jelena Välbe bruker nå sin stemme for å få russerne til å snu og å ta tak i dopingondet.</p>
<p>CARL SANDIN, BILDBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Uttaksdiskusjoner</div>
<div type="text">
<p>Norge har en unik bredde i langrenn. Dermed blir det også diskusjoner om alle uttak. Den norske skiledelsen hadde forhåndsuttatt de fleste løperne til Ruka-åpningen. Det var noen få plasser det var konkurranse rundt. Og da er det alltid noen som tar til motmæle både før og etter uttak.</p>
<p>Nå var ikke disse diskusjonen i nærheten av samme nivå som da Northug ble vraket til verdenscupåpningen for noen sesonger siden. Men uttak på et norsk langrennslag skaper diskusjoner fortsatt, både blant løpere og blant de mange som fortsatt interessert.</p>
<p>Altså det var liv i leiren likevel.</p>
<p>Og så er det en sak det er lite diskusjon og debatt om før det virkelige alvoret starter.</p>
<p>Den skal gå for, den som skal slå Therese Johaug.</p></div></body></document>
