<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190624-bitre-og-skuffede-sv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/dOrvgo/Bitre-og-skuffede-svensker-etter-at-Sverige-tapte-kampen-om-vinter-OL-for-sjuende-gang" frk="603 9 36 3713"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 16:27:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bitre og skuffede svensker etter at Sverige tapte kampen om vinter-OL for sjuende gang</div>
<div type="ingress">Den internasjonale olympiske komité (IOC) sa nei til Sverige for sjuende gang, og vinter-OL i 2026 skal arrangeres i Milano og Cortina d'Ampezzo i Italia.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-24 16:27:15</div>
<div type="caption"><p>Kronprinsesse Victoria og IOC-president Thomas Bach etter at avgjørelsen var falt. Foto: Jean-Christophe Bott / AP / NTB scanpix.</p> <p>IOC-president Thomas Bach presenterte de italienske vinnerbyene. Foto: Laurent Gillieron / AP / NTB scanpix.</p> <p>En skuffet kronprinsessen Victoria måtte se at Sverige tapte kampen om OL. Foto: Stina Stjernkvist / TT / NTB scanpix.</p> <p>Italia vant kampen om å arrangere vinter-OL i 2026. Foto: Laurent Gillieron / AP / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Italia har arrangert vinter-OL to ganger tidligere. Cortina var først ute i 1956, mens i 2006 var Torino vert. Italias statsminister Giuseppe Conte var en av dem som var på scenen for å tale sin nasjons kandidatur tidligere mandag, og kanskje hjalp det på. 47 stemmer gikk til Italia, mens 34 IOC-representanter stemte for Sverige. En representant unnlot å stemme, eller stemte blankt.</p>
<p>IOC-president Thomas Back presenterte vinnerne.</p>
<p>– Gratulerer til Milano og Cortina d'Ampezzo. Vi kan forvente et flott OL i en nasjon med tradisjon for vintersport, sa tyskeren.</p>
<p>Sverige søkte for sjuende gang, men igjen tapte de kampen om å få lekene. De tapte for Norge og Lillehammer om å arrangere vinter-OL i 1994. Da var ikke svenskene bare skuffet, men også forbannet.</p>
<p>Svenskene kjørte inn tungt skyts på avslutningsdagen, men det hjalp ikke for søkerbyene Stockholm og Åre.</p>
<p>Med et budsjett på i overkant av 13 milliarder svenske kroner, trodde Sverige at de kunne få OL.</p>
<p>Mens 80 prosent av italienerne støtter opp om arrangementet, var det tilsvarende tallet for Sverige 60 prosent. Kanskje var det utslagsgivende for de 82 IOC-representantene som ga sin stemme i avstemningen i Lausanne.</p></div>
<div type="title" level="3">Trist beskjed</div>
<div type="text">
<p>– En trist beskjed. Jeg håpet av hele mitt hjerte, men iblant blir det ikke som man ønsker seg. Jeg får gratulere Italia stedet, het det fra svenskenes langrennsløper Charlotte Kalla i en pressemelding.</p>
<p>Langrennsløperen Stina Nilsson fulgte opp.</p>
<p>– OL er et veldig fint arrangement uansett hvor det arrangeres, men selvsagt hadde jeg og mange andre håpet at vi skulle få det til Sverige denne gangen, sa Nilsson.</p>
<p>- For meg kjennes det ut som om Sverige er en sterkere arrangør. Jegsynes ikke alltid at man lyktes med å skape den riktig gode olympiske følelsen da jeg var aktiv. Nå kjennes det tung, sa den tidligere alpinisten Anja Pärson.</p>
<p>Norges skipresident Erik Røste heiet også på svenskene.</p>
<p>– Gratulerer til Italia med tildelingen. Jeg heiet på Sverige fordi jeg synes de har hatt en fornuftig tilnærming til OL og søknaden, men det ble ikke Sverige denne gangen heller, skrev Røste i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Tungt skyts</div>
<div type="text">
<p>Sveriges statsminister Stefan Löfven presenterte søknaden til forsamlingen tidligere mandag.</p>
<p>– Jeg snakket om at den svenske modellen innebærer at vi gjør ting sammen – idrettsbevegelsen, staten og næringslivet, sa statsminister Löfven etter presentasjonen.</p>
<p>Og la til:</p>
<p>– Jeg fortalte at vi skal tilbake til røttene, å ha fokus på idretten, de aktive og på gleden, sa Löfven. Statsministeren mente at det lå i svenskenes DNA at de ville leverte et stabilt arrangement.</p>
<p>Likevel holdt det ikke helt inn for svenskene. Det var den italienske delegasjonen som kunne synge og danse etter avgjørelsen. Svenskene sto igjen skuffet tilbake som tapere.</p>
<p>– Dette er en historisk dag for alle italienere. Takk til alle som trodde på oss fra start av, sa Italias innenriksminister Matteo Salvini.</p>
<p>Sverige arrangerte sommer-OL i 1912. Det er den eneste gangen at de har et OL så langt i historien.</p></div></body></document>
