<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190126-monsterhagl-lyn-og-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Monsterhagl_-lyn-og-torden-stoppet-TIL-kamp--laget-matte-evakuere-268058b.html" frk="502 11 34 2978"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 14:00:50"/>
<attribute name="author" value="Tobias Stein Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="tromsø il"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Monsterhagl, lyn og torden stoppet TIL-kamp – laget måtte evakuere</div>
<div type="ingress">Først ble kampen utsatt på grunn av fare for lynnedslaget. Da livsfarlig hagl begynte å lave ned, ble kampen stoppet.</div>
<div type="author">Tobias Stein Eilertsen</div>
<div type="date">2019-01-26 14:00:50</div>
<div type="caption"><p>SNØ: Plutselig begynte det å hagle fra himmelen og kampen måtte stoppes. Tobias Stein Eilertsen</p> <p>TRYGG: Ola Rismo i hotellobbyen etter avlysningen av kampen.</p> <p>KULER: iTromsøs utsendte viser fram de ekstreme kulene som falt fra lufta. De liknet store bordtennisballer.</p> <p>KNUST RUTE: En tyrkisk sjåfør inspiserer bilen sin ved en bensinstasjon like ved stadion, der hele bakruta er knust av store haglklumper.</p> <p>UTFORDRENDE: Det var ikke gode kjøreforhold etter ekstremværet.</p> <p>FØR KAMP: Det var ekstremvær før kampen, men det ble avspark. Vel en halvtime senere måtte lagene rømme fra matta.</p></div>
<div type="text">
<p>TILs yngste spillere skulle i dag i aksjon mot russiske Zenits U17-lag. Etter mye om og men, ble kampen satt i gang da det verste lynet og tordnet hadde roet seg, men etter kun en halv time spilt på stillingen 0 – 0 sa dommerne at det var nok.</p>
<p>– Det var vær, vind, hagl, vær rett og slett, som gjorde at kampen måtte stoppes, forteller lagleder Ola Rismo til itromsø i det han og spillere har kommet seg trygt tilbake på hotellet.</p>
<p>SE VIDEO AV HAGLET HER:</p>
<p>TILs U17-kamp stoppet etter hagl</p>
<p>Posted by iTromsø-sporten on Saturday, January 26, 2019</p>
<p>Rismo sier de aldri var i tvil om å avlyse da kampen ble stoppet av dommertrioen.</p>
<p>– Vurderinga vi gjorde før kampen var da det var lyn og tordnet, da ville vi ikke spille. Da det roet seg og var forsvarlig å spille, var det greit. Så oppstå en ny situasjon med store kuler hagl fra himmelen, og da var det greit å avlyse, sier Rismo.</p>
<p>Tobias Stein Eilertsen</p>
<p>Samtidig understreker han at det ble en god læringsøkt for de unge guttene.</p>
<p>– De gledet seg enormt og gjorde en kjempeinnsats den halvtimen vi spilte. Det var en god læringsøkt og vi var virkelig god. Jeg er veldig imponert over den halvtimen, men det sportslige utbyttet hadde ikke blitt noe særlig slik været ble da kampen ble stoppet, sier den unge TIL-treneren.</p></div>
<div type="title" level="3">Knuste bilruter</div>
<div type="text">
<p>Det viser seg å være rett avgjørelse av dommerteamet. Da iTromsø kjørte tilbake fra SB Sports Arena til hotellet, søkte utallige biler ly for det harde haglet.</p>
<p>Tobias Stein Eilertsen</p>
<p>Ikke alle bilene på veien var like heldig og kom seg like godt fra ekstremværet:</p>
<p>Tobias Stein Eilertsen</p>
<p>Etter det verste haglet endte det opp med enorme vanndammer langs veiene:</p>
<p>Tobias Stein Eilertsen</p></div>
<div type="title" level="3">Får nye kamper</div>
<div type="text">
<p>Selv om U17-kampen ble avlyst på grunn av v ekstremværet, vil mange av U17-spillerne være involvert mot Aserbajdsjans G19-lag i morgen, siden mange av 2000-guttene er involvert med A-laget.</p>
<p>Neste fredag møter U17-laget danske SønderjyskE, mens en del av U17-spillerne også vil være involvert i G19-kampen mot russiske Lokomotiv Moskva samme dag.</p>
<p>Tobias Stein Eilertsen</p>
<p>A-laget til TIL skulle først trene klokken 11 i dag, så ble treninga utsatt til 15.30, men også den måtte avlyses på grunn av ekstremværet.</p></div></body></document>
