<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190129-brennhet-i-europa-me.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/ballsport/-Brennhet-i-Europa_-melder-Sagosens-agent---n-SMS_-sa-far-vi-et-tilbud-268221b.html" frk="670 3 15 3833"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 17:00:31"/>
<attribute name="author" value="Christian Skare Stendal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, ballsport"/>
<attribute name="class2" value="håndballgutta,håndball,kristian kjelling,sander sagosen,herrelandslaget håndball,håndball-vm 2019 herrer"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brennhet i Europa, melder Sagosens agent: - Én SMS, så får vi et tilbud</div>
<div type="ingress">Om halvannet år går Sander Sagosens kontrakt med PSG ut. Nå varsler Sagosens agent samtaler med klubben om ny avtale i løpet av våren.</div>
<div type="author">Christian Skare Stendal</div>
<div type="date">2019-01-29 17:00:31</div>
<div type="caption"><p>ETTERTRAKTET: Når Sander Sagosens agent Arnar Theodorsson snakker med utenlandske toppklubber om andre spillere, får han spørsmål om situasjonen til Norges store stjerne. LISE ÅSERUD / NTB scanpix</p> <p>TO STJERNER: Sander Sagosen og danskenes store stjerne Mikkel Hansen møttes kort etter VM-finalen. Da ga Hansen en skuffet Sagosen en god klem.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter VM er det planlagt at Sander Sagosen skal i samtaler med PSG. Tema: Fremtiden.</p>
<p>For Sagosens kontrakt med den franske storklubben går ut etter neste sesong, sommeren 2020, og det er ingen tvil om at utviklingen han har hatt siden han flyttet til den franske hovedstaden for halvannet år siden har gjort ham – om mulig – enda mer attraktiv for de største klubbene i verden.</p>
<p>- PSG har vist interesse for å beholde ham, og mer eller mindre alle vil ha ham. Om Sander vil reise, ønsker de å vite om det, sier Arnar Theodorsson, Sagosens islandske agent.</p></div>
<div type="title" level="3">Kun interessert i de aller beste</div>
<div type="text">
<p>Han forventer at de planlagte samtalene kommer til å handle om en kontraktsforlengelse med PSG.</p>
<p>- Vi har snakket om at det skal skje. Men jeg vet ikke hvor raskt eller sakte det vil gå, sier han.</p>
<p>- Hvor mange klubber kan være av interesse for Sander?</p>
<p>- Bare de beste i verden. Klubbene som har ambisjoner og midlene til å kjempe om Champions League-tittelen.</p>
<p>Theodorsson har svært mange nordiske spillere som klienter.</p>
<p>- Jeg snakker med klubbene to-tre ganger i uken, og blir spurt hele tiden om det er noe nytt med Sander. De ønsker å vite det om det skjer noe.</p>
<p>- Har han stående tilbud?</p>
<p>- Vi vet om interessen, og det er ikke noe formelt. Men det er bare én sms, og så får vi noe, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Har økt markedsverdien</div>
<div type="text">
<p>Før VM ble Sagosen kåret til verdens beste håndballspiller, og har vært en av bærebjelkene i PSG gjennom en suksessfull høstsesong.</p>
<p>For et år siden anslo NTB at Sagosen tjener rundt sju millioner kroner i året i den franske storklubben. Da antydet Sagosen selv at anslaget nok var litt for høyt. Ekstra Bladet skrev under årets VM at Mikkel Hansen ikke overraskende er Danmarks best betalte håndballspiller. Han skal ifølge den danske avisen tjene én million euro brutto – pluss bonuser. VM-helten, som ble kåret til mesterskapets mest verdifulle spiller, er inne i sin andre femårskontrakt med PSG. Den gjelder til 2022.</p>
<p>LISE ÅSERUD / NTB scanpix</p>
<p>Den neste kontrakten Sander Sagosen skriver under på, vil være den første etter at han virkelig har bevist at han er en av de absolutt beste spillerne i verden.</p>
<p>23-åringen fra Charlottenlund har uansett økt markedsverdien sin siden han skrev under en treårskontrakt med PSG sommeren 2016 – allerede ett år før han flyttet fra Aalborg til den franske hovedstaden, mener TV 3s håndballekspert Kristian Kjelling.</p>
<p>- Det har den nok absolutt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror Sagosen blir i Paris</div>
<div type="text">
<p>Kjelling vil ikke uttale seg konkret om summer, men sier at det kun er tre, fire, fem klubber i verden som er i nærheten av å kunne betale lønningene PSG betaler til spillere som Hansen og Frankrikes stjerne Nikolas Karabatic.</p>
<p>- Du kan telle på én hånd de som kan betale de lønningene, og du kan telle på én hånd hvem som er verdt det. Sander er en av dem, sier Kjelling</p>
<p>- Er det opplagt at Sagosen blir i PSG?</p>
<p>- Nei, det er ikke opplagt. Det kommer litt an på hvordan satsingen fortsetter i PSG, sier Kjelling.</p>
<p>Om klubben fortsetter å kjøre på for full maskin, vil det være en gullgruve for dem å få signert Sagosen videre, mener han.</p>
<p>- Da kan man fort se at han får en veldig lang kontrakt i PSG. Da tror jeg det er store sjanser for at han blir, men det er sikkert fire-fem andre som gjerne også vil ha Sander om det er mulig, sier han.</p></div></body></document>
