<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190401-sofie-27-klager-vg-i.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/K38XbG/Sofie-27-klager-VG-inn-for-PFU" frk="213 7 9 1267"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 21:17:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="journalistikk,medier,vg,tv 2,trond giske"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sofie (27) klager VG inn for PFU</div>
<div type="ingress">Sofie bekrefter sent mandag kveld overfor TV 2 at hun har bestemt seg for å klage VG inn for Pressens Faglige Utvalg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-01 21:17:45</div>
<div type="caption"><p>Nyhetsredaktør Tora Bakke Håndlykken i VG sier hun synes det er bra hvis saken om Giske-videoen blir behandlet i Pressens Faglige Utvalg. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>27-åringen har hevdet seg feilsitert i en VG-artikkel om den såkalte dansevideoen av henne og Trond Giske (Ap), og hun har i ettertid rettet kraftig kritikk mot VGs behandling av henne.</p>
<p>Hun er i gang med å skrive klagen, men den er foreløpig ikke formelt innsendt, sier 27-åringen til TV 2. Hun ønsker foreløpig ikke å si hvilke punkter i Vær varsom-plakaten hun mener VG har brutt.</p>
<p>Pressens Faglige Utvalg (PFU) behandler klager mot pressen i presseetiske spørsmål. PFU er en selvdømmeordning opprettet av Norsk Presseforbund, som skal overvåke og fremme den etiske og faglige standard i norsk presse. Vær varsom-plakaten legges til grunn for PFUs vurderinger og uttalelser.</p>
<p>Nyhetsredaktør Tora Bakke Håndlykken i VG kommenterer saken slik overfor TV 2:</p>
<p>– Som vi tidligere har sagt, syns vi det er bra hvis denne saken blir behandlet i PFU. Vi har vært åpne om de feilene vi har gjort og beklaget dem overfor alle involverte.</p></div></body></document>
