<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190815-da-hun-ble-mor-for-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/AdQPnq/Da-hun-ble-mor-for-tredje-gang_-tok-hun-et-kynisk-valg-Na-jakter-superveteranen-VM-medalje" frk="772 10 46 4315"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 17:53:43"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da hun ble mor for tredje gang, tok hun et kynisk valg. Nå jakter superveteranen VM-medalje.</div>
<div type="ingress">Det er de dumme feilene og jakten på det perfekte som gjør at Anne Margrethe Hausken Nordberg fortsatt er mesterskapsløper.</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann</div>
<div type="date">2019-08-15 17:53:43</div>
<div type="caption"><p>Anne Margrethe Hausken Nordberg holder koken som toppløper i orientering. Geir Olsen / NTB scanpix</p> <p>Hausken Nordberg under kvalifiseringen til mellomdistansen i orienterings-VM.</p> <p>Hausken Nordberg avbildet under O-ringen i Sverige i 2016.</p></div>
<div type="text">
<p>SPERREBOTN: I idylliske omgivelser sitter smilet løst når Aftenposten møter superveteranen i norsk orientering. 43 år gamle Anne Margrethe Hausken Nordberg er klar for nok en jakt på edelt metall.</p>
<p>Fredagens mellomdistanse i Spydeberg løper hun for sin 12. VM-medalje. Selv om hun er trebarnsmor og har en innholdsrik karriere å vise til, nekter hun å jekke ned på ambisjonene.</p>
<p>– Jeg må legge listen såpass høyt. Det er det som gir energi. Hvis jeg ikke tror på medalje, får jeg ikke opp spenningsnivået som kreves for å gjøre en ordentlig jobb.</p>
<p>– Det blir beintøft, men jeg vet at nivået er der. Løper jeg bra, skal jeg kunne klare det, sier Hausken Nordberg, som tirsdag var best i sitt kvalifiseringsheat.</p>
<p>LEST DENNE? Lundanes tok historisk VM-gull på hjemmebane – fikk hard kamp av supertalent</p>
<p>Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Anne Margrethe Hausken Nordberg</div>
<div type="text">
<p>Født: 23. januar 1976 (43 år)</p>
<p>Klubb: Nydalen</p>
<p>VM-meritter (inkl. stafetter): 3 gull, 5 sølv, 3 bronse</p>
<p>EM: 2 gull, 1 sølv, 1 bronse</p>
<p>NM: 30 gull, 15 sølv, 11 bronse</p>
<p>Sammenlagtseier i verdenscupen: 2008</p></div>
<div type="title" level="3"> – Når skal jeg bli gammel og klok?</div>
<div type="text">
<p>For løperen fra Karmøy er orientering en livsstil. Siden 2010 har hun vært gift med Anders Nordberg, som selv tok fem VM-medaljer da han var løper i verdenstoppen.</p>
<p>– Jeg trives veldig med å ha orientering som jobb, og jeg føler meg ikke ferdig. I denne idretten er det så forbasket vanskelig å løpe perfekt. Det er alltid noe man kan gjøre bedre, og det er både frustrerende og motiverende.</p>
<p>Hausken Nordberg er svært erfaren i orienteringsmiljøet, men fortsatt kan hun gå i de samme fellene som da hun var ung og urutinert. Det er noe som trigger henne.</p>
<p>– Jeg lurer noen ganger på når jeg skal bli gammel og klok. Når skal jeg slutte å gjøre dumme feil? Jeg har ikke klart det ennå.</p>
<p>Hun tror en del av forklaringen kan være at hun har et sterkt konkurranseinstinkt.</p>
<p>– Det er bra å ha det. Jeg hadde aldri ha opplevd det jeg har gjort, eller giddet å holde på så lenge, om jeg ikke hadde hatt det instinktet. Men det er også en begrensning. I noen situasjoner blir jeg så ivrig og stresset at jeg gjør dumme ting. Jeg kan ikke love at jeg blir gammel og klok, sier hun og ler godt i solskinnet på Vestre Kjærnes gård, som ligger snaut 20 kilometer fra Moss.</p>
<p>Palm, Ulf / TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Valgte å være iskald</div>
<div type="text">
<p>Det er et passende sted for et norsk o-landslag å ha sin base under et VM på hjemmebane. Helt siden i fjor høst har de hatt ukelange samlinger én gang i måneden. Men der har nesten ikke Hausken Nordberg vært.</p>
<p>– Jeg har vel vært på totalt seks treninger med landslaget etter at jeg fødte mitt tredje barn, og den første hadde jeg i mai. Jeg tok et valg om å være ekstremt kynisk. Fra 2. juledag til første konkurranse 7. april satt jeg ikke i en bil engang. Jeg bare trente alle økter hjemmefra, og ellers gjorde jeg ikke annet enn å amme, sove og spise, forteller hun.</p>
<p>Landslagssjef Jørgen Rostrup stoler fullt ut på jobben Hausken Nordberg har lagt ned hjemme i Oslo.</p>
<p>– Dette har hun gjort veldig mange ganger før, så hun vet hvordan hun skal få det beste ut av seg selv. Jeg vet at hun er godt forberedt – både fysisk, teknisk og mentalt, sier Rostrup til Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3">Prikket formen</div>
<div type="text">
<p>Verdensmesteren fra 2001 gir et resolutt svar på spørsmål om det er realistisk at hun tar medalje på mellomdistansen.</p>
<p>– Ja. Hvis det ikke hadde vært det, hadde vi ikke tatt henne med.</p>
<p>43-åringen har tidligere hatt suksess tolv måneder etter at hun har fått barn. Nå håper hun å gjøre det igjen.</p>
<p>– Jeg har prøvd å toppe formen akkurat til dette mesterskapet. Jeg fikk trent gradvis bedre og bedre etter fødselen, og jeg ble stadig friere etter hvert som ammingen ble trappet ned.</p>
<p>Hausken Nordberg vet ikke når tiden er inne for å gi seg som toppidrettsutøver.</p>
<p>– Jeg har ikke akkurat en annen jobb i neste uke, så jeg aner helt ærlig ikke når det vil skje.</p></div></body></document>
