<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190529-her-overrasker-super.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/Wb8wQL/Her-overrasker-superstjernen-Ruud--Sa-du-jeg-hilste-pa-ham_-mamma" frk="355 8 18 2045"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 10:19:35"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="tennis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her overrasker superstjernen Ruud: – Så du jeg hilste på ham, mamma?</div>
<div type="ingress">Ingen visste hva som skulle skje. Så dukket tennislegenden opp.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">2019-05-29 10:19:35</div>
<div type="caption"><p>Casper Ruud møtte tennislegenden Roger Federer onsdag. Mette Bugge</p> <p>Casper Ruud møter Roger Federer</p> <p>Flere hundre fans ville overvære Federers trening onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Paris: Casper Ruud var ferdig med sin treningsøkt på bane 16, som ligger lengst vekk på tennisanlegget Roland-Garros.</p>
<p>Det var kun 10-15 mennesker som var til stede da Ruud varmet opp før sitt møte med italienske Matteo Berrettini (nummer 31 på verdensrankingen) senere onsdag. Så ble det plutselig kaos.</p>
<p>LEST DENNE? En uventet forespørsel løftet Casper Ruud mot verdenstoppen</p>
<p>Tennislegenden Roger Federer ankom plutselig treningsfeltet med et kobbel på hundre pressefolk og fans på slep.</p>
<p>Da Ruud gikk forbi sveitseren, hilste de to på hverandre (se video):</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli storkamp</div>
<div type="text">
<p>Hvis begge vinner onsdagens kamp, er det nettopp nordmannen og den 17 år eldre spilleren som skal møtes på én av hovedbanene i runde tre.</p>
<p>Trolig ikke den største, men likevel en som tar vel 12.000 tilskuere.</p>
<p>– Det er en guttedrøm, sier Casper Ruud.</p>
<p>Verken han eller noen av de andre i teamet så for seg dette møtet, men de syntes det var riktig så gøy.</p>
<p>Mor Lele, farmor, kjæresten, fetteren og onkelen fikk ikke lov til å komme inn på treningsbanen. De så det hele noen meter unna. Da Casper Ruud gikk forbi moren etter møte med Federer, sa han strålende:</p>
<p>– Så du at jeg hilste på ham, mamma?</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Casper Ruud fikk en ny opplevelse i French Open: – Jeg har lyst til å være grådig</p>
<p>Mette Bugge</p></div>
<div type="title" level="3">Tar én ting av gangen</div>
<div type="text">
<p>Trener Christian Ruud var også på plass med hånden for å hilse på sveitseren og hans folk.</p>
<p>– I første omgang nå må vi ha fokus på det som skal skje i neste kamp, sier treneren.</p>
<p>– Hvis Ruud og Federer kommer til å møtes i kamp, blir det nok det største som har skjedd i norsk tennis, sier idrettssjef Øivind Sørvald i Norges Tennisforbund.</p>
<p>Ruud møter italienske Matteo Berrettini i den 2. runden av Roland-Garros rundt kl. 15 onsdag.</p></div></body></document>
