<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190831-jeg-ikke-har-noe-imo.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/wPbQ2d/Jeg-ikke-har-noe-imot-selskapet-Aker-BP" frk="342 3 6 1966"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 13:00:00"/>
<attribute name="author" value="Mímir Kristjánsson"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt,byutvikling"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jeg ikke har noe imot selskapet Aker BP</div>
<div type="ingress">DEBATT: I et referat fra et usedvanlig hett valgmøte i gymsalen på Storhaug skole kan Aftenbladet fortelle at jeg har et frodig språk. Det evner neppe å overraske noen.</div>
<div type="author">Mímir Kristjánsson</div>
<div type="date">2019-08-31 13:00:00</div>
<div type="caption"><p>Svært mange ville ha innlegg og replikker i debatten på Storhaug skole 28. august. Fra venstre, Kari Raustein (H), Thomas Bendiksen (MDG), Marie Ljones Brekke (KrF), Mimir Kristjánsson (Rødt) og Bjarne Kvadsheim (Sp). Marie von Krogh</p></div>
<div type="text">
<p>Aftenbladet siterer meg på følgende: « – Det er ikke leiligheter som skal bygges her, det er kontoret til Aker «føkkings» BP, og så er det noen leiligheter i tillegg».</p></div>
<div type="title" level="3">Oppklaring på sin plass</div>
<div type="text">
<p>For dem som ikke kjenner meg, er en oppklaring på sin plass. Når jeg sier Aker «føkkings» BP, så er det på samme måte som jeg sier Viking «føkkings» FK eller hundre «føkkings» tusen. Det er en måte å gjøre uthevinger på, en muntlig form for capslock. Slike taleformer bør jeg sikkert legge av meg, men dessverre er det ikke alle som har øvd seg på å være politiker i et tiår eller to allerede.</p>
<p>Aftenbladet har naturligvis ikke plass til alle mine argumenter når de skal sitere ti politikere fra et valgmøte. Blant det som blir borte er at jeg sa helt tydelig at jeg ikke har noe imot selskapet Aker BP. Tvert imot, jeg ønsker at selskapet skal bli i kommunen vår – men på Jåttå. For meg må også Aker BP komme til Paradis, dersom de kan godta å nedskalere byggeplanene sine. Dette sa jeg også i debatten, uten at Aftenbladet har funnet plass til det.</p></div>
<div type="title" level="3">Størrelsen er problemet</div>
<div type="text">
<p>Det er størrelsen på kontorbygget, og ikke selskapet, vi i Rødt har et problem med. Om en statlig etat skulle ha bygget en like stor sammenhengende «kontorvegg» i Paradis ville Aftenbladets journalister kanskje ha fått høre meg snakke om «den norske føkkings staten». Uten at jeg av den grunn har noe imot staten eller dem som jobber der.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
