<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190704-kjekke-ting-du-kan-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/pLV2go/Kjekke-ting-du-kan-gjore-i-helga" frk="649 12 53 4215"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 13:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="konsert,musikk,vågen,stavanger,kinokino,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjekke ting du kan gjøre i helga</div>
<div type="ingress">Da er det bare til å ønske helga velkommen!!!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-07-04 13:00:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Denne guiden gjelder fra torsdag 4. juli til søndag 7. juli 2019.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Tegneserieutstilling @KinoKino</div>
<div type="text">
<p>Hva: Utstilling Hvor: KinoKino, Sandnes Når: Torsdag kl.12 og utover</p>
<p>En skulptør og et knippe av noen av landets kjente serieskapere stiller ut i Kunstsalen på KinoKino; Jim Darbu, Lene Ask, Lars Fiske, Ida Neverdahl, Børge Lund, Sindre Goksøyr og trekløveret bak Krüger &amp; Krogh-albumene; Bjarte Agdestein, Ronald Kabí&#x10D;ek og Endre Skandfer.</p>
<p>Utstillingen tar sikte på å presentere et tverrsnitt av norsk seriekunst, med smakebiter fra verk som formidler dypt alvorlige tema, samfunnskritikk, underfundig moro og rykende action, melder arrangøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Open Jam @Finkel</div>
<div type="text">
<p>Hva: Jamsession Hvor: Finkel, Øvre Holmegate, Stavanger Når: Torsdag, kl.20</p>
<p>Har du noen låter eller tekster du ønsker å fremføre, eller vil du bare prøve deg litt sammen med andre musikere? Da er Finkel plassen torsdag kveld. Those Guys inviterer musikere og andre kreative sjeler til en open jam session.</p></div>
<div type="title" level="3">Lanseringsfest nattklubb/utebar @Uvisst</div>
<div type="text">
<p>Hva: Feiring Hvor: Uvisst, Vågen, Stavanger Når: Fredag, fra kl.15</p>
<p>Uvisst har blitt nattklubb, som betyr at de kan holde det gående til 03.30, men at de ikke kan åpne lokalene inne før kl.23. Derfor er det nå laget en ny utebar som skal innvies på fredag - og siden det er lanseringsfest, klines det til litt ekstra, melder Uvisst.</p></div>
<div type="title" level="3">Fotballkamp: Viking - FKH</div>
<div type="text">
<p>Hva: Rogalandsoppgjøret! Hvor: SR Bank-Arena - eller en tv nær deg Når: Fredag kl.21</p>
<p>Ja, det er alltid kjekt med nabooppgjør. Viking møter FK Haugesund på fredag. Heia, heia!</p></div>
<div type="title" level="3">Skambankt Unplugged(!)</div>
<div type="text">
<p>Hva: Konsert Hvor: Martinique, Stavanger Når: Fredag kl.22</p>
<p>For første gang skal Skambankt ha en fullverdig konsert unplugged, melder arrangøren. Til nå er dette kun gjort sporadisk, men nå kjøres det i gang en 100 prosent unplugged-opplevelse. Fram med kassagitaren!</p></div>
<div type="title" level="3">KonwleDJ @Sportscafeen</div>
<div type="text">
<p>Hva: DJ Hvor: Sportscafeen, Vågen, Stavanger Når: Fredag, kl.23</p>
<p>KnowleDJ har de siste årene turnert med bl.a. Mariah Carey, Ariana Granda og Backstreet Boys. Fredagskveld kommer han til Stavanger! Aldersgrense 20 år.</p></div>
<div type="title" level="3">Balsa Wood @Cementen</div>
<div type="text">
<p>Hva: Klubbkveld Hvor: Cementen, Vågen, Stavanger Når: Fredag, kl.23</p>
<p>Gjengen bak Bergens eget Balsa Wood Records setter kurs mot Stavanger i sommer og tar over Cementen fredag kveld. Balsa Wood kjører det opp med solide tunes og gode vibber til soloppgang, lover arrangøren.</p></div>
<div type="title" level="3">«Westlife: The Twenty Tour» på kinoen</div>
<div type="text">
<p>Hva: Direktesendt kinovisning av konsert Hvor: Odeon Kino, Stavanger Når: Lørdag kl.21</p>
<p>Uptown Girl, Flying Without Wings, My Love...! &#x1F60D;</p>
<p>Det irske boybandet er tilbake - 20 år har etter at de fikk sin første nummer 1-hit. Dessverre er det ikke sånn at de har tatt turen helt til Rogaland, men kinoen i Stavanger sender i alle fall Dublin-konserten fra gjenforeningsturnéen live.</p>
<p>Kun to billetter er solgt på kinoen foreløpig - men filmsjefen sier det vil satses mer på live-kinovisninger i framtiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Sincerely, Frank @FriBar</div>
<div type="text">
<p>Hva: Konsert Hvor: Fri Bar, Fargegaten, Stavanger Når: Lørdag kl.20</p>
<p>Stavanger-duoen som består av Emilie Eie og Casper Bjelland Hatlestad er tilbake på Fri Bar. Musikken bærer sterk innflytelse av folkpop, og inspirasjon fra artister Joni Mitchell, Don McLean og andre store singer/songwriters fra den tiden, ifølge arrangøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Slippkonsert Vanary @BlygeHarry</div>
<div type="text">
<p>Hva: Releasekonsert Hvor: Blyge Harry, Østervåg, Stavanger Når: Lørdag, kl.20, konsertstart 21.30</p>
<p>Det lokale bandet Vanary drømmer om å fylle Wembley-stadion. Men før den tid skal de altså spille på Blyge Harry! Fredag slipper ny singel, «Free Bird», og lørdag blir det releasekonsert.</p></div>
<div type="title" level="3">+ Sofaen &#x1F496;</div>
<div type="text">
<p>Ja, vi elsker sofaen! La oss runde av denne saken med å gi deg oversikten over hva som kommer på Netflix og HBO i juli!</p>
<p>Noe du synes mangler? Del det med andre lesere i kommentarfeltet under.</p>
<p>Sjekk også ut Aftenbladets kalender: detskjer.aftenbladet.no!</p>
<p>Hver uke presenterer vi et utvalg av det som skjer i byene med i våre anbefalinger for helgen. Send gjerne tips om hva som skjer innen tirsdag - til tips@byas.no!</p>
<p>Konsert</p>
<p>Musikk</p>
<p>Vågen</p>
<p>Stavanger</p>
<p>KinoKino</p>
<p>Sandnes</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
