<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190525-samtykkekompetanse--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/RRKeL2/Samtykkekompetanse--loven-ma-vurderes-pa-nytt_-Hoie" frk="484 2 8 3023"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 15:43:49"/>
<attribute name="author" value="Berit Marie Dybsjord"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="bent høie,debatt,psykiatri,tvangsbehandling,psykisk helsevern"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samtykkekompetanse – loven må vurderes på nytt, Høie</div>
<div type="ingress">DEBATT: Jeg synes ikke at vi kan leve med et lovverk som gir psykisk syke innbyggere retten til å gå til grunne.</div>
<div type="author">Berit Marie Dybsjord</div>
<div type="date">2019-05-25 15:43:49</div>
<div type="caption"><p>«Psykotiske pasienter må kunne legges inn med tvang f.eks. i ett døgn til vurdering», skriver Berit Marie Dybsjord. Illustrasjonsbilde/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I den siste tiden er det blitt debattert i aviser og i Dagsnytt 18 om psykiske/ruspasienter har samtykkekompetanse eller ei til bruk av tvangsbehandling. Loven (samtykke til helsehjelp i loven om psykisk helsevern paragraf 4 -4a) er forholdsvis ny, og erfaringen med loven er derfor ikke så stor.</p>
<p>I vinter/vår har loven blitt debattert i aviser og tv. Helseminister Bent Høie har gjennom svar i debatten gjentatt samme begrunnelsen for å rettferdiggjøre loven. Han mener loven er godt gjennomgått med brukerorganisasjoner, psykisk syke og deres pårørende og fått medhold i at tvangsbehandling må sterkt reduseres og ikke utføres mot pasienters vilje. I utgangspunktet en klok lov. Men mennesker med psykisk sykdom spenner vidt. Fra de med lettere depresjoner til langvarig alvorlige psykoser.</p></div>
<div type="title" level="3">Loven på sin side</div>
<div type="text">
<p>Mennesker med sterke psykoser mener som ofte at de ikke er syke og derfor trenger de ikke medisinering. De har loven på sin side og kan være ute i samfunnet på godt og vondt. Vurderingen om de er til skade for andre eller seg selv, eller om de har samtykkekompetanse, kan ikke være enkel.</p>
<p>Mange er flinke til å ta seg i sammen i korte tid, og kan fremstå som samtykkekompetent ved vurdering. Jeg mener loven mangler en «sikkerhetssone». For eksempel, høyspentledninger har sikkerhetssoner. Det kan være farlig å oppholde seg i sikkerhetssonen og svært farlig å klatre i høyspentmastene.</p>
<p>Psykotiske pasienter må og ha sikkerhetssone. Skillet mellom samtykkekompetente eller ei er en knivsegg. Psykotiske pasienter må kunne legges inn med tvang f.eks. i ett døgn til vurdering. Tvangsbehandling er ikke bare bruk av beltesenger, som kanskje mange forbinder med tvang. Kanskje nevnte forslag kan være en forebygging av selvmord.</p>
<p>Mange i helsevesenet er frustrerte over å se at psykiske pasienter går til grunne eller tar livet av seg. Avisene har hatt mange eksempler på det nå i vår. Av den erfaringen som mange har opplevd, både helsepersonell og pårørende, vil jeg som pårørende oppfordre helseminister Høie å vurdere loven på nytt.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen skam å snu</div>
<div type="text">
<p>Jeg synes ikke at Norge kan leve med et lovverk som gir innbyggere retten til å gå til grunne. De aller fleste med psykose har pårørende rundt seg, som bryr seg. Opplevelsen av å følge et familiemedlems sin psykose kan resultere i at pårørende selv får psykisk sykdom. Helsevesenet trenger ikke enda flere pasienter. Begrunnelsen for loven var at den skulle redusere antallet på tvangsinnleggelser. Men da må ikke konsekvensen være flere selvmord.</p>
<p>Følg fjellvettregelen, helseminister Bent Høie; Vend i tide – det er ingen skam å snu!</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
