<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190920-sandnes-fnb-endrer-i.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-JoMLaP.html" frk="1713 0 1 9609"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 07:48:47"/>
<attribute name="author" value="Camilla Bjørheim, Julie Teresa Olsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="folkeaksjonen nei til mer bompenger (fnb),sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sandnes FNB endrer ikke sitt vedtak om eksklusjon av Lind</div>
<div type="ingress">Sandnes FNB har fredag morgen varslet hovedstyret i FNB om at de opprettholder sitt vedtak om å ekskludere Alexandra Eva Lind. FNB-topp Frode Myrhol varsler at han vil ta grep for å få omgjort eksklusjonen.</div>
<div type="author">Camilla Bjørheim, Julie Teresa Olsen</div>
<div type="date">2019-09-20 07:48:47</div>
<div type="caption"><p>Ellen Karin Moen, til høyre, i Sandnes FNB sier at de opprettholder eksklusjonen av Alexandra Eva Lind. Bildet er tatt under Sandnes FNB sin valgvake 9. september. Pernille Filippa Pettersen</p> <p>FNB-topp Frode Myrhol varsler at han vil ta grep for å få omgjort eksklusjonen av Alexandra Eva Lind fra Sandnes FNB.</p> <p>Alexandra Eva Lind har deltatt på flere møter, her fra møte i styringsgruppa for Bymiljøpakken. I midten sitter Sigurd Sjursen, Sandnes Frp.</p></div>
<div type="text">
<p>Sandnes FNB retter seg altså ikke etter vedtaket fra hovedstyret, som onsdag kveld vedtok at ekskluderingen er ugyldig, og samtidig krevde at Alexandra Eva Lind tas inn i varmen.</p>
<p>Dette sier Ellen Karin Moen til Aftenbladet fredag morgen:</p>
<p>– Vi kommer nå til å henvende oss til styret i Stavanger med en skriftlig tilbakemelding der vi fastholder vårt vedtak om eksklusjon og kommer til å vise i skriftlig form hvorfor vi står fast ved dette, sier Moen.</p>
<p>– Hva er begrunnelsen for ekskluderingen?</p>
<p>– Vi gir ikke ytterligere begrunnelse utover det som sto i ekskluderingsvedtaket. Jeg registrerer at Lind stiller seg uvitende til begrunnelsene. Da forstår jeg også hvorfor hovedstyret reagerer som det gjør. Men vi mente da, og mener nå, at dette er en personalsak.</p>
<p>– Du mener det er taushetsbelagt?</p>
<p>– Ja, det mener jeg. Hun går jo heller ikke ut med årsakene, men tar en tabloid variant og stiller seg uforstående. Vi mener hun bør forstå dette.</p>
<p>– Tidligere har vi hørt at dette handler om manglende oppmøte på partimøter og hennes måte å aksjonere på. Er det en del av forklaringen?</p>
<p>– Aksjoneringen satt i sammenheng med hennes manglende tilstedeværelse er ett av punktene.</p>
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3"> – Absolutt ikke grunnlag for eksklusjon</div>
<div type="text">
<p>Partileder Frode Myrhol opplyser til Aftenbladet at han vil ta grep for å få omgjort eksklusjonen av Lind.</p>
<p>– Selvsagt. Men jeg har ikke hatt tid til dette i dag, det finnes absolutt ikke noe grunnlag for eksklusjon av Alexandra Eva Lind, skriver Frode Myrhol i en SMS til Aftenbladet fredag kveld.</p>
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3">Lind gir seg ikke </div>
<div type="text">
<p>Alexandra Lind leste i Aftenbladet at Moen og FNB-styret i Sandnes opprettholder ekskluderingen av henne.</p>
<p>– Akkurat nå vet jeg ikke hvordan jeg skal forholde meg til dette. Jeg ble paff og trodde politikk var viktigere enn makt. I går tenkte jeg at det var mulig å samarbeide med denne gjengen, men det går jo ikke. Jeg hadde blitt veldig skuffet om jeg var FNB-velger.</p>
<p>– Moen sier de skal legge frem skriftlige bevis. Vet du hva dette er?</p>
<p>– Jeg har ikke peiling på hva det kan være. Vi har jo etterspurt skriftlige bevis i lang tid, så det er bra om de har det. Ja, jeg har vært borte fra noen møter, men det har vi snakket om. Og jeg har demonstrert, men det er en strategi Myrhol og jeg har hatt, sier Lind.</p>
<p>– Frykter du at det kan komme frem noe ubehagelig siden de argumenterer med at dette er en personalsak?</p>
<p>– Nei, helt ærlig så gjør jeg ikke det.</p>
<p>– Vurderer du å melde deg inn i et annet parti?</p>
<p>– Nei, det er helt utenkelig. Jeg har formet FNB fra starten. Det blir FNB eller ingenting.</p>
<p>– Hvordan skal du operere som politiker fremover?</p>
<p>– Det er vanskelig å svare på siden jeg ikke vet helt hva som skjer.</p></div>
<div type="title" level="3">Om dialogen med Stavanger FNB</div>
<div type="text">
<p>Onsdag denne uken skrev Aftenbladet at to representanter fra FNB Sandnes skulle møte hovedstyret for å diskutere ekskluderingen av Lind. Samme dag kom det fram at møtet ble avlyst, og hovedstyret valgte å oppheve eksklusjonen av Lind, ettersom de ikke hadde mottatt noen dokumentasjon fra Sandnes FNB.</p>
<p>Dette er Ellen Karins Moens versjon av det som skjedd onsdag:</p>
<p>– Vi henvendte oss skriftlig til Stavanger og ba om et møte. Vi navngav to personer som skulle stille fra vår side, jeg var ikke blant dem, og fikk en bekreftelse om at kravet ble innfridd. Vårt krav var videre at mediene ikke skulle kobles på. Det var aldri snakk om at flere enn fire skulle delta.</p>
<p>Plutselig leser vi om dette møtet i avisen. Da styreleder John Hov tok kontakt og stilte spørsmål ved hvorfor dette var kommet i mediene, fikk han en beklagelse. Etterpå gikk det kun kort tid, så leste vi i avisen at Lind krevde å få delta på møtet. Vi opplevde det som et kontraktsbrudd, og styret i Sandnes FNB valgte å avlyse møtet, sier Moen.</p></div>
<div type="title" level="3">Delt skyld med Stavanger</div>
<div type="text">
<p>– Dere er ikke litt hårsåre? Som folkevalgte er det vel greit om de som har stemt på dere får innblikk i hva som foregår?</p>
<p>– Jeg kan forstå om noen synes vi er hårsåre. Men dette var ikke snakk om hemmelige møter, det var et forsøk på å komme i direkte dialog, et forsøk på å holde dialogen utenfor mediene.</p>
<p>– I etterpåklokskapens lys, tenker du at din opptreden kan ha medvirket til at dette har blitt en såpass stor sak i mediene?</p>
<p>– Det er i tilfelle en skylddeling med Stavanger, som hele tiden har valgt å holde dialogen i mediene til tross for at vi har forsøkt å få til en dialog.</p>
<p>– Vi andre plukker opp telefonen og ringer når vi vil snakke sammen, hvorfor er det så vanskelig. Er stemningen så dårlig?</p>
<p>– I så fall er det ikke fra vår side lagt opp til dårlig stemning.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke aktuelt å melde seg ut</div>
<div type="text">
<p>– Har dere hatt dialog med FNB i Klepp?</p>
<p>– Jeg har tatt personlig kontakt med Geir Morten Øvestad. Jeg har sagt at det er synd det som skjedde, og at det er trist at de trekker seg ut av FNB. Men jeg forstår at de har opplevd en veldig frustrasjon. De var slitne.</p>
<p>– Er det aktuelt for dere å trekker dere ut av FNB, slik som i Klepp?</p>
<p>– Nei, vi er valg av folket og kjenner på ansvaret for å få gjennomført vår politikk.</p>
<p>– Har du fortsatt tillit til hovedstyret i FNB?</p>
<p>– På grunn av håndteringen av denne saken, er tilliten svekket, men det er ikke umulig å opparbeide den igjen. Jeg tenker at jeg skal kunne samarbeid med Frode Myrhol, sier Moen.</p></div>
<div type="title" level="3">Manglet medieplan</div>
<div type="text">
<p>Ellen Karin Moen har hatt noen hektiske dager. Da FNB Sandnes valgte å ekskludere stemmesanker Alexandra Eva Lind søndag, tok det ikke lang tid før det kokte både i partiet og i mediene. De siste dagene har hun ikke svart på henvendelser fra mediene.</p>
<p>– Vi hadde ikke lagt en medieplan. Det burde vi nok ha gjort. Det ble utfordrende med alle henvendelsene. Nå får hovedstyret håndtere vår henvendelse om at vi opprettholder ekskluderingen på den måten de foretrekker, vi har opplevd at de holder dialogen med oss via mediene, sier Moen.</p>
<p>– Har dere møtt hovedstyret?</p>
<p>– Nei.</p></div>
<div type="title" level="3">Nektet styreleder adgang</div>
<div type="text">
<p>– Som gruppeleder innkalte jeg til et konstitueringsmøte for gruppen i Sandnes søndag - da ble det mye styr, sier Moen.</p>
<p>Møtet fikk massiv oppmerksomhet i mediene. Sandnes FNB nektet nemlig Morten Malmin, leder av hovedstyret, å delta på møtet.</p>
<p>Like før møtet var det blitt kjent i mediene at FNB Sandnes hadde ekskludert Alexandra Eva Lind. Det var årsaken til at Malmin tok turen til Sandnes og krevde deltagelse i møte til FNB Sandnes.</p>
<p>Dette er Moens versjon av det som skjedd søndag:</p>
<p>– Vi hadde kalt inn bystyremedlemmene og vararepresentantene til et konstituerende møte. På bakgrunn av ekskluderingen, varslet styreleder i hovedstyret Morten Malmin at han kom. Han fikk svar fra styreleder i Sandnes FNB om at vi skulle holde et konstitueringsmøte som var lukket, og at han ikke kunne komme inn. Han valgte å komme likevel. Før møte fikk vi vite at det sto aksjonister utenfor lokalet.</p>
<p>Jeg følte det som mitt ansvar å beskytte de i gruppa vår. Noen kjente jo ikke til ekskluderingsvedtaket. De ble veldig overrasket da de kom og ble møtt av aksjonister. Morten Malmin henvendte seg til meg tre ganger og forlangte at møte fikk en annen agenda. Jeg syntes det var riktig av hensyn til de fremmøtte, som ikke var orientert, å holde seg til agendaen. Jeg syntes ikke det var riktig at gruppen skulle bli overrumplet på den måten. Mitt svar til Morten Malmin var tre ganger at dette var et ordinært konstitueringsmøte, sier Moen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite kontakt med hovedstyret</div>
<div type="text">
<p>Ellen Karin Moen sier Sandnes FNB har forsøkt over lang tid å få dialog med Frode Myrhol om Lind-saken.</p>
<p>– Han har ikke tatt seg tid til å møte oss, sier hun.</p>
<p>– Hans versjon er at «De må ha mistet telefonene sine»?</p>
<p>– Det er det ingen av oss som har gjort. Meg bekjent har vår styreleder, John Hov, mottatt én telefon fra Myrhol. Hov har besvart at vi ønsker dialogen i skriftlig form. Etter det har Stavanger FNB framsatt sin dialog via mediene, mener Moen.</p>
<p>– Ville det ikke være naturlig at de to partigruppene, i nabobyene, hadde tett kontakt. I Stavanger har FNB sittet i bystyret i fire år, de kunne jo tenkes at en erfaringsutveksling eller opplæring var naturlig?</p>
<p>– Hos oss er det jeg som gruppeleder, med åtte års erfaring fra bystyret, som har gitt gruppen opplæring basert på min erfaring. Vi har hatt flere møter gjennom våren, blant annet har tema vært hvordan vi oppfører oss i bystyresalen og hvordan vi tiltaler ordfører. Vi avsluttet opplæring på bystyrets siste møte før sommeren, da hadde vi på forhånd gått gjennom alle sakene og diskutert hvordan vi ville ha stemt, sier Moen.</p>
<p>– Har Lind deltatt på disse møtene?</p>
<p>– Nei. Det har vært hennes valg. Hun har muligens følt at hun ikke har behov. Hun har vært aktiv og deltatt som tilskuer på møter både i Sandnes, Klepp og fylket, og mener kanskje hun har tilegnet seg kompetansen der. På det siste bystyretmøtet deltok hun imidlertid som tilskuer. I forkant hadde alle i gruppen fått en pins, som et symbol på at opplæringen var gjennomført. Siden Lind ikke hadde deltatt i gruppemøtet, fikk hun en pins av ordføreren i pausen i bystyret, sier Moen.</p></div></body></document>
