<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190111-trump-utelukker-snar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/6nalkr/Trump-utelukker-snarlig-erklaring-av-nodsituasjon" frk="294 10 20 1899"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 22:24:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="mexico,donald trump,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump utelukker snarlig erklæring av nødsituasjon</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump utelukker noen nær forestående erklæring av nødsituasjon for å omgå Kongressen og skaffe midler til å bygge grensemuren.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-11 22:24:59</div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump sa fredag at Kongressen må finne en løsning, og at han ikke kommer til å erklære nasjonal nødsituasjon med det første. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>President Donald Trump holdt fredag møte i Det hvite hus med representanter fra lokalsamfunn, trossamfunn, lokale myndigheter og politi for å diskutere grensesikkerhet. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Den enkle løsningen for meg er å erklære nasjonal nødsituasjon. Men jeg kommer ikke til å være så rask med å gjøre det. Dette er en sak som Kongressen kan håndtere, sa presidenten til journalister fredag ettermiddag.</p>
<p>Uttalelsene falt i forbindelse med et møte Trump hadde i Det hvite hus med lokale samfunnstopper, representanter for trossamfunn og justismyndigheter på lokalt, delstat og føderalt nivå.</p>
<p>Trump krevde under valgkampen i 2016 at Mexico må betale for bygging av en grensemur. Han krever at valgløftet blir oppfylt og besluttet 22. desember å stenge deler av USAs statsapparat fordi han nektet å godkjenne et budsjett som ikke inneholdt de 5,7 milliarder dollarene han krever til muren.</p>
<p>Trump kaller situasjonen ved grensen en humanitær og nasjonal sikkerhetskrise. Demokratene mener han overdriver sikkerhetstrusselen, og at hans egen administrasjon er delvis skyld i den humanitære situasjonen.</p>
<p>Nedstengningen har pågått i 21 dager. Hvis den fortsetter lørdag, vil den være den lengste såkalte «shutdown» i USAs historie. 800.000 statlig ansatte er permittert og fikk ikke utbetalt lønn som de skulle ha hatt fredag.</p>
<p>Krangelen rundt grensemuren og nedstengningen førte til at presidenten torsdag kunngjorde at han ikke kommer til å delta på Verdens økonomiske forum i Davos i Sveits fra 22. til 25. januar.</p></div></body></document>
