<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190926-pinsemenighet-konfli.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-6j1EpQ.html" frk="357 4 10 2404"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 09:56:04"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="egersund,konflikt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pinsemenighet-konflikt i Egersund går til retten</div>
<div type="ingress">Konflikten i Pinsemenigheten Evangeliehuset i Egersund vil nå få et rettslig etterspill, skriver Stokkeland Advokat i en pressemelding.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-09-26 09:56:04</div>
<div type="caption"><p>11.januar 2011 ble pinsevennene i Egersund sine nye lokalar, Evangliehuset, åpnet. Vegard Tjørhom</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Stokkeland Advokat har styret, eller lederrådet, vært delt i et flertall på tre og et mindretall på to.</p>
<p>I 2018 var Pinsebevegelsen i Norge sitt meklingsråd engasjert for å få løst problemene. Meklingen var mislykket, i den forstand at partene ikke kom nærmere hverandre. Flertallet i styret besluttet derfor å avslutte meklingen.</p>
<p>Flertallet i styret, deriblant styreleder, har konsekvent støttet pastorparet. Likevel fortsatte meklingsrådet sitt arbeid. Sammen med mindretallet i styret synes det som om de medvirket til at det ble innhentet signaturer fra deler av medlemsmassen og avholdt et såkalt ekstraordinært årsmøte, står det i pressemeldingen.</p>
<p>Her ble det ifølge Stokkeland Advokat vedtatt «mistillit til hovedpastor og øvrige personer som utgjorde flertall i styre». I samme møte ble det valgt nytt styre. Menighetens barne- og familiepastor, som er hovedpastors ektefelle, ble ved det nye styrets håndtering av saken, involvert i ettertid.</p>
<p>Det nye er at lovligheten av alt dette vil bli rettslig etterprøvd.</p>
<p>I pressemeldingen står det at pastorparet vil be om å få vurdert hvorvidt vedtaket, som også danner grunnlaget for om de som i dag sitter i posisjon i Evangeliehuset, er lovlig.</p>
<p>«Pastorparet hadde ordinære ansettelser i arbeidsforhold – og retten vil også vurdere hvorvidt framgangsmåten med «avstemning» om mistillit eller ikke i et ekstraordinært årsmøte som antas ulovlig tar hensyn til de rettigheter enhver arbeidstaker har etter Arbeidsmiljøloven», skriver Stokkeland Advokat.</p>
<p>Vedtaket var i realiteten en avvikling av ansettelsesforholdene.</p>
<p>Pastorparet har i ettertid valgt å søke annet arbeide, men mener seg berettiget erstatning for de feil som foreligger og den påkjenning prosessen har medført for dem.</p>
<p>«De mener også at dagens styre er ulovlig valgt og styrer i strid med vedtektene. Konsekvensene av dette må de stå til ansvar for», står det i pressemeldingen.</p>
<p>Pastorparet vil gjennom saksanlegget belyse og avklare om meklingsrådet i Pinsebevegelsen har rett til å medvirke slik i forhold til en lokal menighet som etter vedtektene er uavhengig og selvstendig.</p></div></body></document>
