<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190411-tidligere-viking-spi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Tidligere-Viking-spiller-trener-med-Sandnes-Ulf-272253b.html" frk="205 16 20 1207"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 11:36:24"/>
<attribute name="author" value="Erlend Borren Kristoffersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="sandnes ulf,viking,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Viking-spiller trener med Sandnes Ulf</div>
<div type="ingress">Claes Kronberg (31) var torsdag på trening med de lyseblå, etter invitasjon fra klubben.</div>
<div type="author">Erlend Borren Kristoffersen</div>
<div type="date">2019-04-11 11:36:24</div>
<div type="caption"><p>Claes Kronberg her fra tiden i Viking, trener nå med naborivalen Sandnes Ulf. Fredrik Varfjell / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>Det var Sandnesposten som først omtalte saken.</p>
<p>Kronberg, som tidligere har spilt for Viking og Sarpsborg, har vært klubbløs siden kontrakten med Viking gikk ut høsten 2018.</p>
<p>– Vi har snakket sammen tidligere, og inviterte Kronberg til å trene sammen med oss. Det takket han ja til, så vil tiden vise hva dette kan føre til, sier Bengt Sæternes til Sandnesposten.</p>
<p>Treneren setter pris på anvendeligheten til spilleren. Han kan spille kant og back på begge sider.</p>
<p>Kronberg har for det meste spilt høyreback og høyrekant i både Viking og Sarpsborg. Dansken spilte 78 kamper for Viking i perioden 2016 – 2018.</p>
<p>Etter at kontrakten gikk ut med Viking høsten 2018 har Kronberg trent for seg selv og med lokale klubber da han var på ferie i Danmark.</p>
<p>Daglig leder i Sandnes Ulf er klar på at klubben ikke per nå har råd til å signere flere spillere.</p>
<p>– Da må det nesten dale inne en sjekk på kontoret mitt, sier Tom Rune Espedal til Sandnesposten.</p></div></body></document>
