<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190301-mcdermott-tilbake-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/McDermott-tilbake-i-Eliteserien-etter-mislykket-opphold-i-Romania-270031b.html" frk="299 10 20 1880"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 13:20:28"/>
<attribute name="author" value="Andreas Hopen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="kristiansund bk,eliteserien,romania,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">McDermott tilbake i Eliteserien etter mislykket opphold i Romania</div>
<div type="ingress">Torsdag ble det klart at kontrakten til Sean McDermott med Dinamo Bucure&#x219;ti ble terminert, nå har kristiansanderen funnet seg ny klubb.</div>
<div type="author">Andreas Hopen</div>
<div type="date">2019-03-01 13:20:28</div>
<div type="caption"><p>Sean McDermott sitt utenlandsopphold ble av den korte sorten. Ekornesvåg, Svein Ove / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>To måneder etter at kontrakten til Sean McDermott med Kristiansund gikk ut er keeperen tilbake på nordmøre. Det bekrefter Eliteserie-klubben på sine egne hjemmesider.</p>
<p>– Vi ble for noen dager siden oppmerksom på Seans situasjon, og valgte naturligvis å sette alle andre kandidater på vent. For tre dager siden fikk vi bekreftet at Sean kom til å bli fristilt, og vi ble raskt enige om de personlige betingelsene med agenten hans, sier sportslig leder i Kristiansund, Kenneth André Leren.</p>
<p>Sean McDermott var en viktig spiller for Kristiansund både i 2017 og i 2018. Leren er full av lovord om keeperen.</p>
<p>– Sean er først og fremst en god keeper, han er gjennomført profesjonell og dedikert, han kommuniserer godt med forsvaret og spiller en viktig rolle i garderoben, sier KBKs sportslige leder til hjemmesiden.</p>
<p>Dinamo Bucure&#x219;tis trener Mircea Rednic bekreftet torsdag at McDermotts kontrakt i Romania var terminert, og begrunnet det med at han «ville ha en keeper, ikke en libero». Han mente også at McDermott ikke hadde noen grunn til å være misfornøyd.</p>
<p>McDermott fikk tre kamper for den rumenske storklubben. I to av de holdt 25-åringen fra Vågsbygd nullen.</p>
<p>Sean McDermott ble kåret til årets spiller i Kristiansund i 2018. Siden den gang har klubben hentet inn Serigne Mor Mbaye som erstatter.</p>
<p>Da Fædrelandsvennen pratet med McDermotts agent tidligere i dag gjorde han det klart at de skulle bruke de neste dagene til å finne ny klubb.</p>
<p>Hverken Sean McDermott eller hans agent har besvart Fædrelandsvennens henvendelser etter at overgangen ble klar.</p></div></body></document>
