<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190201-kan-bompenger-bli-br.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/5VX3Pm/Kan-bompenger-bli-brekkstang-for-a-oppna-lokale-onsker" frk="655 6 23 3752"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 11:38:37"/>
<attribute name="author" value="Arnt Olav Klippenberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="odd stangeland,nord-jæren,dalane,e39,eigersund,jæren,samferdsel,bompenger,e39"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan bompenger bli brekkstang for å oppnå lokale ønsker?</div>
<div type="ingress">Uten kommunalt vedtak om bompenger, ingen ny E 39, sier Nye Veier. Hvis ikke ønsket om tilførselskryss på Sagland blir innfridd, kan det være at vi sier nei til bompenger, svarer Eigersund.</div>
<div type="author">Arnt Olav Klippenberg</div>
<div type="date">2019-02-01 11:38:37</div>
<div type="caption"><p>Kommunikasjonsrådgiver Geir Gjervan i Nye Veier</p> <p>Ordfører Odd Stangeland i Eigersund.</p></div>
<div type="text">
<p>Snart kommer Vegvesenet med sin endelige innstilling om nye E 39. Den er allerede kraftig forsinket. Så tar Nye Veier prosjektet videre og skal bygge veien. Mye tyder på at det som snart kommer fra Vegvesenet også er det som blir veien.</p>
<p>Dagens vei til Kristiansand er 208 kilometer lang. Den nye veien er beregnet til å bli 169 kilometer. Slik det ser ut nå kommer det til å koste 2 kroner og 90 øre pr. kilometer å kjøre på veien. 30 – 40 prosent av nye E 39 skal finansieres med bompenger. Det er her Eigersund ser en mulighet. Dalane Tidende siterer Nye Veier som sier at alle bompengeopplegg skal ha lokale vedtak.</p>
<p>Til Aftenbladet sier kommunikasjonsrådgiver i Nye veier, Geir Gjervan at før et positivt vedtak om bompenger, blir det ingen vei før et eventuelt nytt vedtak er på plass i kommunen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye Veier</div>
<div type="text">
<p>Velger man å tolke dette bokstavelig, så betyr det at hvis Eigersund setter foten ned og sier nei til bompenger, så kommer det heller ingen ny E 39.</p>
<p>– Det er Statens Vegvesen som har ansvaret for kommunedelplanen. Vi kjører finansieringen uten en sammenheng med kommunedelplanen, og dermed uten at den er vedtatt. Det går derfor ikke an å koble bompenger med ønske om kryss på et bestemt sted. For oss er dette to helt forskjellige saker, sier Gjervan.</p>
<p>Med andre ord ligger ikke lokale ønsker og bompenger i den samme kurven, i følge Nye Veier. Ordfører Odd Stangeland sier at vi må se på historien for å forstå det som skjer.</p>
<p>– Ved en rekke anledninger har vi tatt opp våre ønsker. Vi kan ikke se at våre interesser er ivaretatt eller at de viser igjen i utredningene. Samtidig har vi bedt om å få se bakgrunnsmaterialet for vedtakene, men det får vi ikke lov til.</p>
<p>Tor Inge Jøssang</p></div>
<div type="title" level="3">Et halvt minutt</div>
<div type="text">
<p>Stangeland (Ap) forstår ikke at et halvt minutt skal være det som hindrer at Eigersund blir hørt. Bilturen til Kristiansand blir et halvt minutt kortere for stavangerfolk hvis veien havner der Vegvesenet trolig legger opp til. Hvis Eigersund blir hørt, legges tilførselskrysset til Sagland, omtrent på toppen av Saglandsbakken, og turen til Kristiansand tar et halvt minutt ekstra. Nå tyder planene på at egersunderne må kjøre nesten til Vikeså for å komme seg på E 39.</p>
<p>Stangeland har stor forståelse for at at dette er en større sak enn den enkelte kommune.</p>
<p>– Jeg er jo egentlig enig med Nye Veier i at alle kommunene i regionen burde hatt likelydende vedtak. Det beste hadde vært at vi sto sammen. Det gjør kommunene i Agder, men ikke her hos oss. Likevel tror jeg det blir vanskelig å få et ja til bompenger i Eigersund hvis ikke krysset havner på Sagland. Her ligger kommunens store næringsområde. Vi har flere tusen arbeidsplasser i Eigersund som stiller seg bak kravet.</p>
<p>Arnt Olav Klippenberg</p></div>
<div type="title" level="3">Bomdebatt</div>
<div type="text">
<p>Han sier at trasévalget allerede er to og et halvt år på overtid. Han er derfor glad for klarheten i uttalelsen fra Nye Veier. Ingen partier kan lenger skjule seg bak formuleringer som at de vil ha vei, men ikke bompenger. Nå betyr nei til bompenger også nei til vei. Det tror ordføreren vil føre til en mer tydelig debatt. Og den debatten må komme nå. Seinere er det for seint. Da blir det som på Nord Jæren der debatten kom samtidig med at bommene ble montert.</p>
<p>Aftenbladet har tidligere skrevet at det er mulig å velge andre veier når egersunderne skal nordover til Stavanger.</p>
<p>– Jeg har ingen tro på at det over tid vil finnes andre, bomfrie alternativer, sier ordfører Stangeland.</p></div></body></document>
