<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190929-sykepleiermangelen-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/EW56pA/Sykepleiermangelen-som-forsvant--eller" frk="579 4 16 3719"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 13:00:00"/>
<attribute name="author" value="Nina Horpestad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="norsk sykepleierforbund,debatt,rettigheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sykepleiermangelen som forsvant – eller ...?</div>
<div type="ingress">DEBATT: Til deg som er nyvalgt eller gjenvalgt kommunepolitiker: Vis mot og sørg for konkurransedyktig lønn til sykepleierne i din kommune.</div>
<div type="author">Nina Horpestad</div>
<div type="date">2019-09-29 13:00:00</div>
<div type="caption"><p>«Etter tariffoppgjøret kan det se ut som om flere kommuner mener at sykepleierne har fått en så god lønn at de ikke lenger trenger å videreføre rekrutteringstilleggene og andre lokale tillegg», skriver Nina Horpestad. Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I disse dager er Norsk Sykepleierforbund Rogaland vitne til noe vi aldri trodde vi skulle oppleve. Kommuner som før 1. juli brukte lønn som virkemiddel for å rekruttere og beholde sykepleiere – har etter 1. juli tilsynelatende ikke lenger rekrutteringsutfordringer. Kanskje også nyvalgte kommunepolitikere stusser over dette fenomenet ... ?</p>
<p>Årets tariffoppgjør for sykepleiere i kommunal sektor blir av mange beskrevet som historisk godt. Oppgjøret innebar bl.a. at ingen sykepleiere med 10 års ansiennitet eller mer skal ha mindre enn 500.000 kroner i årslønn. NSF har lenge hevdet at kommunene må bruke lønn som virkemiddel for å få flere sykepleiere til å jobbe hos dem. I dag velger åtte av ti sykepleiere å søke sin første jobb i sykehus.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerner rekrutteringstillegg</div>
<div type="text">
<p>Etter tariffoppgjøret kan det se ut som om flere kommuner mener at sykepleierne har fått en så god lønn at de ikke lenger trenger å videreføre rekrutteringstilleggene og andre lokale tillegg. Dette til tross for at ny minstelønn i kommunene ikke er en krone høyere enn hva samme sykepleier tilbys i sykehus. Rekrutteringsutfordringen er prikk lik slik den var før tariffoppgjøret, likevel fjerner flere kommuner de lokale tilleggene med en slags forståelse av at de nå er «bakt inn i» sentral minstelønn.</p>
<p>Den forståelsen er for meg uforståelig. Den innebærer at før 1. juli var det nødvendig med rekrutteringstillegg og lokal garantilønn høyere enn sentral garantilønn og høyere enn sykehuslønn for å rekruttere og beholde sykepleierkompetanse. Etter 1. juli er ikke dette nødvendig, selv om både sykehusene og alle andre kommuner gikk opp det samme. Plutselig har kommunene nok sykepleiere.</p>
<p>Eller, vent nå litt – er det ikke slik at KS’ egen arbeidsgivermonitor nylig slo fast at tre av fire kommuner sier det er ganske eller meget utfordrende å rekruttere sykepleiere? Og arbeidsgivers svar er å frata sykepleierne de tilleggene de har på toppen av sentral minstelønn? Man skal være rimelig høyt utdannet for å skjønne arbeidsgivers logikk. At en slik strategi skal gjøre kommunene mer konkurransedyktige er i alle fall langt over min fatteevne. Muligens har også ansvarlige politikere vanskelig for å skjønne hvordan slike tiltak skal sikre god helsetjeneste til kommunens innbyggere?</p></div>
<div type="title" level="3">Se til Trondheim</div>
<div type="text">
<p>I Trondheim har både administrasjon og politikere valgt motsatt strategi. De har tatt inn over seg at utfordringene er akkurat like store som før årets tariffoppgjør – og erkjent at skal de fortsatt være konkurransedyktige må selvfølgelig lokale tillegg videreføres på toppen av ny garantilønn. De har også erkjent at lokale forhandlinger er et viktig virkemiddel i lokal lønnspolitikk, og om tillegg «spises opp» av sentrale oppgjør undergraver det hele hensikten med dette virkemiddelet.</p>
<p>Om rett skal være rett – også kommuner i Rogaland har skjønt dette, men de er foreløpig i et sørgelig mindretall.</p></div>
<div type="title" level="3">Politisk ansvar å vise handlekraft</div>
<div type="text">
<p>Til deg som er nyvalgt eller gjenvalgt kommunepolitiker: Vis mot og sørg for konkurransedyktig lønn til sykepleierne i din kommune. På den måten kan dere holde valgløftene om en kommunal helsetjeneste som har rett kompetanse på rett plass til rett tid for sine innbyggere.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
