<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190128-den-danske-sjefen-hy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/ballsport/Den-danske-sjefen-hyller-sine-egne_-men-mislikte-buingen-pa-Sagosen-268164b.html" frk="350 8 18 2101"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28 19:12:01"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport, ballsport"/>
<attribute name="class2" value="sander sagosen,håndball-vm 2019 herrer"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den danske sjefen hyller sine egne, men mislikte buingen på Sagosen</div>
<div type="ingress">De danske håndballyndlingene ble hyllet av sine egne i København mandag kveld.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">2019-01-28 19:12:01</div>
<div type="caption"><p>HYLLES: Danmarks VM-vinnere mottar hyllesten på Rådhusplassen i København mandag. Ritzau Scanpix/Bax Lindhardt</p> <p>HYLLES: Danmarks VM-vinnere mottar hyllesten i København mandag.</p> <p>Morten Stig Christensen er generalsekretær i det danske håndballforbundet.</p></div>
<div type="text">
<p>HERNING: - Vi har chartret et eget fly, sier Morten Stig Christensen til Aftenposten.</p>
<p>Han er generalsekretær i Danmarks Håndballforbund og kan puste lettet ut etter et vellykket mesterskap og ny rekord.</p>
<p>Han forteller at VM har samlet 900.000 tilskuere i løpet av drøye 90 kamper i de to vertslandene Tyskland og Danmark.</p>
<p>Det betyr et økonomisk overskudd, men de endelige tallene kommer ikke før om en måned eller to.</p>
<p>Ritzau Scanpix/Bax Lindhardt</p></div>
<div type="title" level="3">Leide fly til København</div>
<div type="text">
<p>– Det er stadig noen utgifter som kommer til. Vi chartret et fly slik at verdensmestrene skal kunne komme til Rådhusplasen i ettermiddag. Der regner vi med at det kan bli 25.000 mennesker som møter opp, sier han.</p>
<p>– Dette er en tradisjon når vi får gullag, sier han.</p>
<p>Det europeiske håndballforbundet</p>
<p>Det møtte forøvrig opp 4-5000 mennesker i Herning sentrum etter kampen, der Mikkel Hansen &amp; Co bød på seg selv.</p>
<p>– Når vi kommer til København og drar med buss inn til sentrum, vil mange komme til å vinke til spillerne på veien, sier Christensen.</p>
<p>Han var i sin tid kaptein på landslaget og senere trener blant annet i Norge. Generalsekretæren forteller at drømmen som forbundet hadde, har gått i oppfyllelse.</p>
<p>– Vi håpet på dette da vi fikk arrangementet og planla for fem år siden.</p>
<p>– I Norge har mange reagert på buingen underveis da Norge spilte, og spesielt når Sander Sagosen fikk ballen. Hva har du å si til det?</p>
<p>– Det er heller ikke normalt i Skandinavia, men det skjedde på et tidspunkt. Publikum mente at det var skuespill av Sagosen en gang han ble taklet. Personlig er jeg tilhenger av fair play. Jeg kjenner jo også at den måten å reagere på er veldig vanlig i noen andre land. Men jeg liker det ikke.</p></div></body></document>
