<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190127-se-aksel-lund-svinda.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Se-Aksel-Lund-Svindals-karriere-i-bilder-261870b.html" frk="367 23 55 2298"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 08:53:37"/>
<attribute name="author" value="Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Se Aksel Lund Svindals karriere i bilder</div>
<div type="ingress">To OL-gull. Fem VM-gull. 35 verdenscupseire. Aksel Lund Svindals karriere har vært eventyrlig. Se bildene her!</div>
<div type="author">Erlend Nesje</div>
<div type="date">2019-01-27 08:53:37</div>
<div type="caption"><p>27. november 2005 er en merkedag i Askel Lund Svindals kakkiere. Da vant han sitt aller første verdenscuprenn (super-G) i Lake Louise.</p> <p>Her er Aksel Lund Svindal med sølvmedaljen han vant i kombinasjonen i Bormio-VM i 2005.</p> <p>Aksel Lund Svindal vant sitt aller første VM-gull i Åre i 2007. Etter utforseieren ble han kastet til værs av lagkamerater og støtteapparat.</p> <p>Aksel Lund Svindal med de to gullmedaljene han vant i VM i Åre i februar 2007.</p> <p>Aksel Lund Svindal falt stygt i utforløypa i Beaver Creek i 2007. Alpinisten brukte ett år på å komme tilbake. I comebacket vant han utforrennet i nettopp Beaver Creek.</p> <p>Aksel Lund Svindal viste tunga til TV-kamera etter å ha kjørt inn til beste tid i super-G-rennet i OL 2010. Etter noen nervepirrende minutter med venting kunne nordmannen juble for sitt første OL-gull.</p> <p>Aksel Lund Svindal kunne slippe jubelen løs etter at alle hadde kjørt i mål i super-G-rennet i Whistler Mountain i OL 2010.</p> <p>Aksel Lund Svindal var på plass i Monaco da fyrst Albert giftet seg med Charlene Wittstock i juli 2011.</p> <p>Aksel Lund Svindal var suverent i utforløypa under VM i Schladming i 2013.</p> <p>Titusener av tilskuere i målområdet i Kitzbühel så Aksel Lund Svindal falle stygt i januar 2016.</p> <p>Aksel Lund Svindal brølte av glede da han sikret Norges aller første OL-gull i utfor.</p> <p>Utenlandske journalister ba om selfier med Aksel Lund Svinsal og Kjetil jansrud etter dobbeltseieren i OL-utforen i 2018.</p> <p>Gullgutt Aksel Lund Svindal og sølvgutt Kjetil Jansrud under medaljeseremonien etter OL-utforen i Pyeongchang.</p> <p>Aksel Lund Svindal snakket med de norske journalistene etter OL-gullet i utfor i Pyeongchang.</p></div>
<div type="text">
<p>Jeff McIntosh, AP/NTB Scanpix</p>
<p>Kevin Prayer, AP/NTB Scanpix</p>
<p>Tor Richardsen, NTB Scanpix</p>
<p>Tor Richardsen, NTB Scanpix</p>
<p>RICK WILKING / X00301</p>
<p>Gero Breloer, AP/NTB Scanpix</p>
<p>Mike Segar, Reuters/NTB Scanpix</p>
<p>Lise Åserud, NTB Scanpix</p>
<p>Cornelius Poppe, NTB Scanpix</p>
<p>Cornelius Poppe, NTB Scanpix</p>
<p>Martin Slottemo Lyngstad</p>
<p>Martin Slottemo Lyngstad</p>
<p>Martin Slottemo Lyngstad</p>
<p>Martin Slottemo Lyngstad</p>
<p>Aksel Lund Svindal (36) har bestemt seg for å legge opp. Hans siste renn i karrieren blir VM-utforen om snaut to uker.</p></div></body></document>
