<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190410-kommunens-advarsel-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/9vp9Aw/Kommunens-advarsel-om-svindelmail-var-en-ovelse" frk="246 1 2 1430"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 07:20:10"/>
<attribute name="author" value="Janne Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kommunens advarsel om svindelmail var en øvelse</div>
<div type="ingress">Ansatte i Stavanger kommune ble onsdag advart mot en svindelmail som gir seg ut for å være fra lønningssystemet deres.</div>
<div type="author">Janne Hagen</div>
<div type="date">2019-04-10 07:20:10</div>
<div type="caption"><p>Stavanger kommune-ansatte er forsøkt svindlet gjennom en epost som gir seg ut for å være via lønningssystemet deres. Kristian Jacobsen</p></div>
<div type="text">
<p>I svindelmailen vises det til en feil i systemet, og alle ansatte blir bedt om å opplyse om kontonummeret sitt.</p>
<p>Nå har administrasjonen sendt ut denne mailen til alle ansatte:</p>
<p>«Hei,</p>
<p>Ikke klikk på lenken i en mail fra Agresso som ber om bekreftelse på kontonummer! Mailen er falsk og trolig et svindelforsøk.</p>
<p>I mailen som mange ansatte i Stavanger kommune har fått idag står det at «det er oppdaget en feil i Agresso. For at Stavanger kommune skal kunne utbetale lønna den 12. april, ber vi alle lønnsmottakere om verifisere at kontonummeret i Agresso er rett.»</p>
<p>Det er ikke sendt ut noen melding fra lønningskontoret i dag. IT jobber med saken.»</p>
<p>E-posten som ble sendt ut var ikke basert på en reell svindelepost, men en øvelse fra IT:</p>
<p>– Slike svindler forekommer ofte og skjer ved at det sendes en epost til mottaker som tilsynelatende ser ok ut. Det er viktig at hver enkelt bruker er obs på dette for å unngå å bli lurt, sier Stein Ivar Rødland, IT-sjef i Stavanger kommune.</p>
<p>– Har dere gjennomført slike øvelser tidligere?</p>
<p>– Dette er nytt og vi gjør det for å øke bevisstheten hos de ansatte, sier Rødland.</p></div></body></document>
