<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190521-styrtregn-pa-sorland.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/8mOKdE/Styrtregn-pa-Sorlandet---og-ogsa-i-Rogaland-er-det-slutt-pa-sol-og-varme" frk="504 3 10 3081"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 15:35:47"/>
<attribute name="author" value="Tormod Flem Vegge, Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="vennesla,mye lest"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Styrtregn på Sørlandet - og også i Rogaland er det slutt på sol og varme</div>
<div type="ingress">– Det er nedbørsaktivitet så langt vi kan se, sier vakthavende meteorolog Ingrid Bentsen i Meteorologisk institutt.</div>
<div type="author">Tormod Flem Vegge, Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-05-21 15:35:47</div>
<div type="caption"><p>Styrtregn sørget for å legge parkeringsplassen til Hunsfos Næringspark i Vennesla under vann tirsdag ettermiddag. Tormod Flem Vegge</p> <p>Trygve Aas, daglig leder for Hunsfos Næringspark, står her midt i vannmassene.</p> <p>Bilister parkert i Hunsfos Næringspark fikk vasket bilene sine godt tirsdag.</p> <p>Trygve Aas (til venstre), daglig leder for Hunsfos Næringspark, delte ut støvler til folk slik at de kunne gå tørrskodd til bilene sine. Alexander Etsy Jensen sikret seg et par.</p> <p>Lokalene til CG Glass i Vennesla ble oversvømt tirsdag ettermiddag. Produksjonsansvarlig Dag Nesland (foran til venstre) og daglig leder Oddvar Solemsli kan konstatere at produksjonen endelig er i gang igjen. Bak dem er Emil Wehus (til venstre) og Anwer Mansour i ferd med å svabre gulvene.</p> <p>Denne bilisten fikk litt ekstra spenning da vannet sto høyt på parkeringsplassen til næringsparken.</p></div>
<div type="text">
<p>Mai måned har bydd på noen fantastiske dager, men mer sol får vi ikke, ifølge meteorolog Bentsen. I alle fall ikke utover noen korte glimt i løpet av fredag.</p>
<p>– Fremover blir det grått. Temperaturene vil bli vesentlig lavere, det vil si 10 – 12 grader. Vi snakker ikke om de voldsomme nedbørsmengdene i Rogaland. Blir det tordenbyger, som det er risiko for onsdag, kan det imidlertid bli noen millimeter nedbør også her, sier Bentsen.</p>
<p>Ifølge henne er det nedbørsaktivitet så langt meteorologene kan se.</p>
<p>– Slik det ser ut nå, vil det være bygeaktivitet i Rogaland ut måneden, sier hun.</p>
<p>Tormod Flem Vegge</p></div>
<div type="title" level="3">Uheldig kombinasjon i Vennesla</div>
<div type="text">
<p>På Sørlandet har det styrtregnet i mange timer allerede.</p>
<p>– Jeg tror aldri jeg har sett så mye regn på en halvtime, sier Trygve Aas, daglig leder for Hunsfos Næringspark til Fædrelandsvennen.</p>
<p>Kombinasjonen av styrtregn og andre uheldige omstendigheter, førte til at parkeringsplassen foran Hunsfos Næringspark i Vennesla ble oversvømt tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Regnet styrtet ned over Vennesla i 13 – 14-tiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Rørkollaps?</div>
<div type="text">
<p>Tormod Flem Vegge</p>
<p>Det foregår anleggsarbeid i næringsparken, og et rør kan i den forbindelse ha kollapset – enten som følge av anleggsarbeidet, regnet eller en kombinasjon av begge forhold.</p>
<p>– Et rør har sannsynligvis kollapset eller gått tett. Mannskap fra Sørmiljø i Kristiansand er nå på vei med utstyr for å filme rørene, forklarer Aas.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk støvler</div>
<div type="text">
<p>Tormod Flem Vegge</p>
<p>Trygve Aas hadde hentet fram en hel del nye støvler, som han delte ut til folk som skulle over den oversvømte parkeringsplassen.</p>
<p>Da Fædrelandsvennen var til stede, hadde han delt ut 15 par med støvler.</p>
<p>Alexander Etsy Jensen, som har kontor i næringsparken, sikret seg et par.</p>
<p>– Dette er utrolig god service. Jeg så ganske mørkt på å komme seg til bilen. Og så får jeg gratis støvler, smiler han.</p>
<p>– Taket på huset mitt ble tatt av i går, så jeg håper jo det er tett når jeg kommer hjem, bemerker Jensen, før han vasset mot bilen sin.</p></div>
<div type="title" level="3">Full stans i produksjonen</div>
<div type="text">
<p>Tormod Flem Vegge</p>
<p>Tormod Flem Vegge</p></div></body></document>
