<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191009-norsk-16-aring-karet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/0nOWnA/Norsk-16-aring-karet-til-Manchester-Citys-storste-talent-av-engelsk-storavis" frk="335 13 30 2270"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 16:22:59"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk 16-åring kåret til Manchester Citys største talent av engelsk storavis</div>
<div type="ingress">Avisen The Guardian kårer nordmannen Oscar Bobb (16) til Manchester Citys største talent i sin aldersklasse.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">2019-10-09 16:22:59</div>
<div type="caption"><p>Oscar Bobb er kåret til Manchester Citys største fotballtalent av The Guardian. Her avbildet fra tiden i Vålerenga. Vålerenga</p></div>
<div type="text">
<p>Den engelske storavisen The Guardian presenterte tidligere i dag en artikkel hvor de kårer de største talentene i hver Premier League-klubb. Talentene tilhører aldersklassen til de som er født mellom 1. september 2002 til 31. august 2003.</p>
<p>I artikkelen kårer avisen Oscar Bobb som Manchester Citys største talent.</p>
<p>– Bobb er en offensiv midtbanespiller fra Oslo. Scoret tre mål på sine første tre kamper i U18 Premier League, er noe av det artikkelforfatter Jamie Jackson skriver om Bobb.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Premier League-klubbenes største talenter</div>
<div type="text">
<p>Født mellom 1. september 2002 og 31. august 2003:</p>
<p>Arsenal: Miguel Azeez</p>
<p>Aston Villa: Aaron Ramsey</p>
<p>Bournemouth: Jack Wadham</p>
<p>Brighton: Antef Tsoungui</p>
<p>Burnley: Joe McGlynn</p>
<p>Chelsea: Valentino Livramento</p>
<p>Crystal Palace: John-Kymani Gordon</p>
<p>Everton: Lewis Dobbin</p>
<p>Leicester: Oli Ewing</p>
<p>Liverpool: Layton Stewart</p>
<p>Manchester City: Oscar Bobb</p>
<p>Manchester United: Dillon Hoogewerf</p>
<p>Newcastle: Joe White</p>
<p>Norwich City: Tom Dickson-Peters</p>
<p>Sheffield United: Frankie Maguire</p>
<p>Southampton: Ramello Mitchell</p>
<p>Tottenham: Dermi Lusala</p>
<p>Watford: Sonny Blu Lo-Everton</p>
<p>West Ham: Amadou Diallo</p>
<p>Wolverhampton: Chem Campbell</p>
<p>Bobb signerte som kjent for Manchester City fra Vålerenga denne sommeren.</p>
<p>Tross sin unge alder har Bobb lenge vært et kjent navn i norsk fotball.</p>
<p>Etter å ha herjet for barndomsklubben Lyn, gikk turen videre til den portugisiske storklubben Porto. FIFA nektet stortalentet å signere med Porto, og turen gikk så tilbake til Norge, der han sluttet seg til Vålerenga.</p>
<p>Siden overgangen til City i sommer, har Bobb scoret tre mål på seks kamper i U18-Premier League, avdeling Nord, hvor de lyseblå fra Manchester topper tabellen.</p>
<p>En av Englands største talenter, Jadon Sancho, som til daglig spiller for storklubben Borussia Dortmund, har tidligere toppet The Guardians liste over City-talenter. Sancho spilte i Manchester-klubben før han meldte overgang til den tyske storklubben, hvor han er blitt en stor suksess.</p></div></body></document>
