<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190712-for-11-ar-siden-spil.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/MRaMro/For-11-ar-siden-spilte-gigantene-tidenes-kamp-I-dag-motes-tennisstjernene-endelig-igjen" frk="840 19 98 5053"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 08:10:09"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For 11 år siden spilte gigantene «tidenes kamp». I dag møtes tennisstjernene endelig igjen.</div>
<div type="ingress">For første gang siden 2008 møtes Roger Federer (37) og Rafael Nadal (33) på Wimbledon-gresset.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">2019-07-12 08:10:09</div>
<div type="caption"><p>For 11 år siden spilte rivalene det som av mange regnes som tidenes beste tenniskamp. Rafael Nadal vant den gangen. POOL / REUTERS</p> <p>Stjernene poserer sammen etter 2008-klassikeren.</p> <p>Roger Federer har vunnet Wimbledon hele åtte ganger tidligere.</p> <p>Rafael Nadal har slått Roger Federer 24 ganger tidligere.</p></div>
<div type="text">
<p>Federer hadde akkurat slått den syvende beste tennisspilleren i verden, japaneren Kei Nishikori. Journalistene på pressekonferansen gjorde sveitseren oppmerksom på at Nadal ventet i semifinalen i Wimbledon.</p>
<p>– Hva er den størst utfordringen med å spille mot Nadal? spurte en reporter.</p>
<p>– Det er ikke din første dag på jobben regner jeg med. Så i likhet med meg vet du alt om Nadal, spøkte Federer.</p>
<p>Sveitseren er veltalende. 37-åringen svarer journalistene høflig. På engelsk, fransk og tysk. Han er på mange måter tennisens ansikt utad.</p>
<p>Federer blir beskrevet som «Mr. Perfect».</p>
<p>– Han kan liksom si «check, check, check» på alt. Han blir nesten litt for perfekt for noen, sier Eurosports tenniskommentator, Christer Francke.</p>
<p>Men alt har ikke vært helt perfekt for sveitseren. Mot Nadal har han fått store problemer tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Roger Federer</div>
<div type="text">
<p>Født: 8. august 1981.</p>
<p>Fødested: Basel, Sveits.</p>
<p>Ranking: Nummer tre i verden.</p>
<p>Antall Grand Slam-titler: 20.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Rafael Nadal</div>
<div type="text">
<p>Født: 3. juni 1986.</p>
<p>Fødested: Mallorca, Spania.</p>
<p>Ranking: Nummer to i verden.</p>
<p>Antall Grand Slam-titler: 18.</p></div>
<div type="title" level="3">«Tidenes beste tenniskamp»</div>
<div type="text">
<p>«Dette var kampen ingen fortjente å tape», skrev Aftenposten tilbake i 2008.</p>
<p>Wimbledon-finalen mellom Federer og Nadal for 11 år siden ble en lang og intens batalje.</p>
<p>Oppgjøret gikk over fem sett: 6-4, 6-4, 6-7, 6-7, 9 – 7.</p>
<p>– Den kampen husker jeg godt. Det var en kamp «alle» fikk med seg. Avslutningen med 9 – 7 i femte sett gjorde den helt spesiell, sier Francke.</p>
<p>Kampen varte i 4 timer og 48 minutter. Til slutt vant Nadal.</p>
<p>– Den blir ansett som kanskje tidenes beste tenniskamp. Dramaet den hadde, lengden og hvordan spillet var. Den var unik. Det var en kamp som hadde alt, sier kommentatoren.</p>
<p>Duellen varte så lenge at mørket hadde senket seg i London.</p>
<p>Anja Niedringhaus / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mange sa det nærmet seg slutten</div>
<div type="text">
<p>Fredagens semifinale blir det 40. møte mellom tennisstjernene.</p>
<p>Nadal leder 24 – 15 i innbyrdes møter.</p>
<p>Nadal leder 10 – 3 i Grand Slam-turneringer.</p>
<p>Federer leder 5 – 1 på de seks siste oppgjørene.</p>
<p>Federer leder 20 – 18 i antall Grand Slam-titler</p>
<p>Det første møtet kom i mars 2004. I tredje runde av Miami Masters sjokkerte 17 år gamle Nadal. Rangert som nummer 34 i verden, slo han den daværende verdenseneren i strake sett.</p>
<p>– De er sannsynligvis de største og mest prestisjefylte konkurrentene i tennisens historie. Det er unikt at de fortsatt er så gode etter alle disse årene. At de skulle møtes igjen i 2019 ville vært en utopi om man ser tilbake på kampen i 2008, sier Francke.</p>
<p>Mange mente at duoens verdensdominans var på hell etter Wimbledon-finalen for 11 år siden. Federer benyttet anledningen til å sende et stikk til kritikerne på onsdagens pressekonferanse.</p>
<p>– Det er imponerende å se hvor godt Rafa har holdt seg. Mange sa at det nærmet seg slutten i 2008. Det samme gjaldt for meg. Vi er her fortsatt, så det er fint å spille mot ham igjen, sier Federer.</p>
<p>LEST DENNE? Leken slutt for 15-åring. Tenåringssensasjonen sjanseløs i Wimbledon.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Wimbledon</div>
<div type="text">
<p>Årets utgave er den 133. i rekken. Det er tidenes eldste tennisturnering.</p>
<p>Spilles på gress i Wimbledon, London.</p>
<p>Wimbledon er én av fire Grand Slam-turneringer.</p>
<p>Tradisjon tro må alle spillerne spille i helhvit bekledning.</p>
<p>Roger Federer (8) har flest turneringsseiere.</p>
<p>TONY O'BRIEN / REUTERS</p></div>
<div type="title" level="3">Den gjensidige respekten</div>
<div type="text">
<p>Mange store kamper i toppidretten er blitt basert på hat og uvennskap. Mohammed Ali mot Joe Frazier, Barcelona mot Real Madrid og Pete Sampras mot André Agassi er tre eksempler.</p>
<p>Hos Federer og Nadal er respekten for den andre for stor til å mislike hverandre.</p>
<p>– Jeg spiller mot tidenes beste tennisspiller. Jeg vet at jeg må spille på mitt beste for å vinne, sier Nadal om Federer etter kvartfinaleseieren mot Sam Querrey.</p>
<p>Ben Curtis / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>I februar neste år skal Federer spille en oppvisningskamp i Sør-Afrika for å samle inn penger til sin egen veldedighetsorganisasjon. Der ønsket Nadal å stille opp som motstander for å hjelpe sveitseren.</p>
<p>– Han har et hjerte av gull. Vi skal prøve å slå tilskuerrekorden i Cape Town for veldedighetsorganisasjon min. Jeg ser veldig frem til det, så takk Rafa, sa Federer nylig i et intervju med Vogue.</p>
<p>Francke mener det er et bevis på storheten til tennisstjernene.</p>
<p>– Selv om Nadal er sulten på å ta igjen Federers Grand Slam-rekord, snakker de positivt om hverandre. Det er en «krig» i kampens hete, men utenom det er det en gjensidig respekt. Det er ikke som to boksere som prøver å ta livet av hverandre, sier Francke.</p>
<p>PS: Semifinalen vises på Eurosport Norge fredag ettermiddag.</p></div></body></document>
