<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191011-vi-ma-ikke-akseptere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/leder/i/P9wnR6/vi-ma-ikke-akseptere-sensur" frk="456 2 8 2944"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 07:43:14"/>
<attribute name="author" value="Leder"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="hongkong,kina,leder,marco rubio,nba,sensur,xi jinping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi må ikke akseptere sensur</div>
<div type="ingress">LEDER: Politikere, ledere og næringslivet må aldri gi etter for Kinas sensurregime.</div>
<div type="author">Leder</div>
<div type="date">2019-10-11 07:43:14</div>
<div type="caption"><p>Tidligere NBA-basketballspillerformer Yao Ming, i midten, er nå leder av det kinesiske basketballforbundet. Forrige helg kuttet de alle bånd til den amerikanske klubben Houston Rockets etter at sjefen Daryl Morey støttet opprørerne i Hongkong på Twitter. Mark Schiefelbein / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag i forrige uke la toppsjefen i den amerikanske basketballklubben Houston Rocket, Daryl Morey, ut et bilde på Twitter sammen med teksten «Kjemp for frihet. Støtt Hongkong.»</p>
<p>Twittermeldingen ble slettet kort tid etter, men skaden hadde allerede skjedd. Morey hadde allerede hisset opp kineserne, som sendte sinte meldinger og krevde at det amerikanske basketballforbundet NBA unnskyldte.</p></div>
<div type="title" level="3">Økonomisk tap</div>
<div type="text">
<p>Basketball er stort i Kina, og det gikk ikke lenge før det kinesiske basketforbundet sa de ville avslutte samarbeidet med Rockets. Det statlige TV-selskapet CCTV og nettselskapet Tencent annonserte at de ville slutte å sende Rockets-kamper. I tillegg mistet laget sponsonavtaler. Alt dette betyr milliontap for Houston Rockets.</p>
<p>NBA kom raskt med en melding om at de tok avstand fra Moreys meldinger, og beklaget til kineserne. Dette fikk de krass kritikk for. Blant andre fra den republikanske senatoren Marco Rubio, som mente NBA prioriterte inntekter foran menneskerettigheter.</p></div>
<div type="title" level="3">South Park og Ole Brumm</div>
<div type="text">
<p>Flere selskaper, blant annet flyselskapet Cathay Pacific og klesprodusentene Zara og Versace har blitt truet med boikott i Kina dersom de støtter Hongkong-protestene.</p>
<p>Denne uken slettet kinesiske myndigheter hele den amerikanske animerte komiserien South Park fra det kinesiske internettet, etter en episode som var kritisk til hvordan Hollywood former sitt innhold for å ikke fornærme de som driver med kinesisk sensur.</p>
<p>Matt Stone og Trey Parker, som står bak South Park svarte med en «beklagelse»:</p>
<p>«Som NBA, inviterer vi gjerne sensur hjem til oss og inn i våre hjerter. Vi elsker også penger mer enn frihet og demokrati», skrev de ironisk på Twitter.</p>
<p>Dette er ikke første gang Kina har forbudt det vi ser på som uskyldig materiale. Etter at folk på internett sammenlignet den kinesiske presidenten Xi Jinping med Ole Brumm i 2017, ble teddybjørnen slettet fra det kinesiske internettet.</p></div>
<div type="title" level="3">Aldri gi etter</div>
<div type="text">
<p>Det er lett å le av og avfeie denne sensuren. Men samtidig er det viktig å huske på at dersom vi lar dette skje, legitimerer vi også sensur generelt.</p>
<p>Når vi ser ledere verden over, som Donald Trump, Jair Bolsonaro, Victor Orban og Vladimir Putin, som prøver å undertrykke både media og andre meningsmotstandere, er det farlig å gi etter for Kina. Da får vi til slutt en verden der folk blir kneblet, og der ytringsfriheten blir sterkt svekket.</p>
<p>Politikere, ledere og næringslivet må aldri gi etter for Kinas sensurregime.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
