<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190905-sykehjem-trivsel-bin.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/dOpAow/Sykehjem_-trivsel_-bingo-og-politikk" frk="316 4 7 1748"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 08:41:12"/>
<attribute name="author" value="Arnfinn Stensø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sykehjem, trivsel, bingo og politikk</div>
<div type="ingress">DEBATT: Er ikke aktivitet og sosialisering like viktig som mat og søvn?</div>
<div type="author">Arnfinn Stensø</div>
<div type="date">2019-09-05 08:41:12</div>
<div type="caption"><p>«Jeg vil at han – og andre i samme situasjon, som i alder ikke nærmer seg livets utgang, skal få et bedre tilrettelagt tilbud», skriver Arnfinn Stensø. Illustrasjonsbilde/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg har fått et tilsvar fra Sigvart Østrem 3. september. Han svarte på et innlegg jeg hadde i Aftenbladet 30. august. Hans oppfatning er at jeg snakker ned sykehjem. Ja, i denne sammenheng gjør jeg nok det. Ikke pleien som tilbys, ei heller menneskene som jobber der, nei de grunnleggende behovene blir dekket på en god måte. Men så var det dette med den mentale helsen. Det som gjør at du i ditt hodet ser verdien av livet, at du føler et snev av livsglede, det som gjør at du lever – ikke bare eksisterer.</p></div>
<div type="title" level="3">Arbeidsfør alder</div>
<div type="text">
<p>Jeg har altså en venn, i arbeidsfør alder (det glemte jeg å nevne i mitt forrige innlegg), som får tilbud om en seng på et sykehjem for at kona skal få avlastning. Jeg vil at han – og andre i samme situasjon, som i alder ikke nærmer seg livets utgang, skal få et bedre tilrettelagt tilbud. At de kan få et tilbud om være sammen med likesinnede, i et sosialt fellesskap, finne noen å le sammen med, et tilbud til å bli glad av, hvor en får bruke «nøtta» og glede seg til neste gang de skal dit. Omtrent som mitt barnebarn som elsker å være i barnehagen, simpelthen fordi noen sørger for at det skjer noe gøy.</p></div>
<div type="title" level="3">Valg om noen dager</div>
<div type="text">
<p>Det er valg om noen dager, spørsmålet er da hvilket parti som setter dette på dagsorden? Og så vil jeg minne Østrem om at bingo kan være spennende nok, men det kommer jo litt an på premien!</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
