<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190405-friloftsliv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/i/2Gpkxl/Friloftsliv" frk="384 1 4 2025"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 20:53:02"/>
<attribute name="author" value="Arild I."/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger"/>
<attribute name="class2" value="drøset arild i."/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Friloftsliv</div>
<div type="ingress">DRØSET: Je pleie å si det, atte her oppe på Egenes, så har vi bestandig stemt på Høire.</div>
<div type="author">Arild I.</div>
<div type="date">2019-04-05 20:53:02</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Men det e nok en sannhed med mortifikasjoner, for det atte der e masse friskoser her oppe så har likt å spasere i fjellet med niste å knickers, å de har jo alltid stemt på Venstre.</p>
<p>Nå har det jo ikke alltid vært så enkelt å forstå hva Venstre egentlig har stått for, men de har jaffal ikke hatt imod atte der ska spaseres rondt i fjellet, å på mange måder har jo Toristforeningen å Venstre vert to sider av samme sag. Det e derfor je slide litt med å se sammenhengen i atte der e follt av folk så e med i Toristforeningen, men nesten ingen så stemme på Venstre.</p>
<p>Har Toristforeningen blitt udsadde for et sosialistisk komplott? E det sånn atte medlemmene i Toristforeningen egentlig står i Den Kommonistiske Internasjonalen nå? Å hva med sånne overløbere så von Winckelhumpen, så e med i Miljøpartiet De Galne, e det de så lave kalamiteter?</p>
<p>Egentlig så tvile je litt på atte dette kan ver riktig, for det atte alle vet atte kommonistene e noen lade typer så vil ta våres penger i steden for å skabe noe selv, mens de i MDG går i avlagte kler å står i Sørmarken å klemme et tre. Det kan jo ikke ver sånn, atte dette e alle så e med i Toristforeningen?</p>
<p>Hjemme hos oss trengte vi ikke å spasere i fjellet, for det atte vi hadde sjåfør. Nå i dag har vi polakker, å hvisomatte det atte der e så dårlig ver på en søndag, atte vi ikke kan spasere rondt Mosvannet, så sende vi bare polakkene ud for å spasere for oss.</p>
<p>Det bler kanskje litt drygt å kalle seg en friskos for det, men det kvalifisere sikkert til å ver med i Toristforeningen det og. Det kan jo tross alt gå ganske vilt for seg på Sandnes-siden av Mosvannet.</p>
<p>Å nei, dette greie je ikke å ta innover meg. Je må bent frem sedde meg ned å ha en liden jinn. Men siden våren har komt, kan je ta an onder hengebjerken udi haven.</p>
<p>Det e jo friloftsliv, det og.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
