<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191104-petoro-11-av-17-lete.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/okonomi/i/lAaQX3/Petoro-11-av-17-letebronner-var-torre" frk="223 12 17 1381"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-04 05:16:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Petoro: 11 av 17 letebrønner var tørre</div>
<div type="ingress">Tørre letebrønner skaper bekymring hos det statlige selskapet Petoro.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-04 05:16:20</div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto: Alf Ove Hansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Så langt i år har det blitt bom på 11 av 17 letebrønner for Petoro. Toppsjef Grethe Moen mener det begynner å haste med nye storfunn av olje og gass dersom produksjonen på norsk sokkel skal holdes oppe, skriver Sysla.</p>
<p>Petoro er partner på 35 felt og har eierandeler i 200 lisenser på norsk sokkel, det statlige aksjeselskapet er aldri operatør.</p>
<p>I år har selskapet vært partner på 17 letebrønner. Ti av disse var i Nordsjøen, fire i Barentshavet og tre i Norskehavet. 11 av brønnene har vært tørre, og funnene har ikke vært store.</p>
<p>– Noen kan kanskje kobles opp mot andre funn, men ingen er i nærheten av å forsvare en selvstendig utbygging, sier Moen til avisa, som viser til at mangelen på store funn lenge har vært en bekymring hos bransjen og Oljedirektoratet.</p>
<p>Petoro har fire leteforsøk i Norskehavet igjen i år. Den omstridte brønnen Toutatis på Trænarevet utenfor Helgelandskysten er en av disse.</p>
<p>Mandag forrige uke ble det kjent at Klima- og miljødepartementet opprettholder Miljødirektoratets tillatelse etter forurensningsloven for letebrønnen.</p>
<p>Natur og Ungdom, Bellona og Norges Kystfiskarlag vant dermed ikke fram med sin klage på et vedtak om å tillate prøveboring nær Trænarevet på Helgeland.</p></div></body></document>
