<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191022-pompeo-trump-er-forb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/QoKvaR/pompeo-trump-er-forberedt-pa-a-gripe-inn-nar-amerikanske-interesser-e" frk="352 7 16 2111"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 04:10:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pompeo: Trump er forberedt på å gripe inn når amerikanske interesser er truet</div>
<div type="ingress">USAs utenriksminister Mike Pompeo sier at USA er forberedt på å bruke militærmakt i Midtøsten-regionen hvis det trengs for å forsvare amerikanske interesser.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-22 04:10:09</div>
<div type="caption"><p>USAs president Donald Trump er forberedt på å bruke militær makt i Midtøsten-regionen hvis det trengs, ifølge utenriksminister Mike Pompeo. Arkivfoto: Pablo Martinez Monsivais / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi foretrekker fred fremfor krig, sier Pompeo i et intervju med CNBC mandag.</p>
<p>– Men i tilfelle det blir behov for militær handling, bør du vite at president Trump er fullt forberedt på å gjennomføre den handlingen, sier han etter å ha blitt spurt om hva som skal til for at USA bruker militærmakt i Midtøsten-regionen.</p>
<p>Pompeo vil ikke presisere nøyaktig hva som skal til for at et slikt scenario vil iverksettes, men viser til at USA har grepet inn tidligere i Syria og er klar til å gjøre det igjen, både militært, økonomisk og diplomatisk.</p>
<p>I samme intervju blir Pompeo spurt om sitt forhold til den tyrkiske presidenten Recep Tayyip Erdogan.</p>
<p>– Vi har mange partnere i NATO, og mange av dem handler ikke alltid slik USA skulle ønske de gjorde. Det betyr ikke at man bryter samarbeidet, vi bruker diplomati og amerikansk makt til å prøve å få til en løsning som er best for USA, samtidig som vi jobber med disse viktige allierte, sier Pompeo.</p>
<p>Trump kunngjorde for snart to uker siden at han trekker amerikanske styrker ut av Nord-Syria. Få dager etter rykket tyrkiske regjeringssoldater og tyrkiskstøttet milits inn i det nordøstlige Syria. Trump har fått kraftig kritikk for å ha vendt sine kurdiske allierte ryggen.</p>
<p>Mandag sa Trump at USA «aldri har sagt seg enig i å beskytte kurderne for resten av deres liv».</p>
<p>– Vi kommer ikke til å ta det standpunktet. La dem kjempe selv, sa Trump.</p>
<p>Siden den tyrkiske offensiven startet 9. oktober, er minst 114 sivile drept, og 300.000 mennesker er drevet på flukt, ifølge eksilgruppa Syrian Observatory for Human Rights (SOHR). Over 250 SDF-krigere og 190 tyrkiskstøttede krigere er drept i samme periode, ifølge SOHR.</p></div></body></document>
