<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190104-sky-sport---ac-milan.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Sky-Sport--AC-Milan-forhorer-seg-om-Stefan-Johansen-266909b.html" frk="328 5 10 1938"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 12:58:46"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="ac milan ,stefan johansen,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sky Sport: – AC Milan forhører seg om Stefan Johansen</div>
<div type="ingress">Johansens kontrakt går ut til sommeren, og den italienske storklubben skal ha forhørt seg om situasjonen til nordmannen.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">2019-01-04 12:58:46</div>
<div type="caption"><p>I følge Sky Italia skal AC Milan har forespurt seg om Stefan Johansen. JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Stefan Johansen i duell med N’Golo Kante, i Fulhams 0 – 2-tap for Chelsea 2. desember.</p></div>
<div type="text">
<p>Den italienske storklubben AC Milan skal ha forhørt seg om situasjonen til Norges landslagskaptein Stefan Johansen, ifølge Sky Sport i Italia. Også engelske SkySports omtaler saken.</p>
<p>Johansens agent, Tore Pedersen, ønsker ikke å kommentere dette.</p>
<p>– Jeg vil ikke kommentere noe om dette nå, sier han.</p>
<p>Johansens kontrakt med Fulham går ut nå til sommeren. Det betyr at 27-åringen står fritt til å signere for en annen ikke-engelsk klubb denne måneden.</p>
<p>Nordmannen har kun startet fire kamper i Premier League hittil denne sesongen, og har i tillegg kommet inn fra benken ved åtte anledninger.</p>
<p>Johansen var meget sentral for London-klubben forrige sesong, da klubben rykket opp til Premier League.</p>
<p>Kirsty Wigglesworth / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>I november fikk manager Slavisa Jokanovic sparken, og inn kom suksesstrener Cladio Ranieri.</p>
<p>Etter ansettelsen av italieneren uttalte Johansen til NTB at han var håpefull om mer spilletid.</p>
<p>– Det gir deg blanke ark med tanke på å få mer spilletid?</p>
<p>– Ja, jeg satser jo på det. Det blir spennende å se hvordan han tenker. Jeg kjenner ham verken som manager eller person. Men det er som du sier, at det er en ny sjanse. Og når en ny manager kommer inn er det bare å bite tennene sammen og vise at det er du som skal spille, sa Johansen 14. november.</p>
<p>Slik har det ikke gått hittil. Johansen har kun vært på banen for hvittrøyene tre ganger siden Ramieri tok over. Forrige gang var 15. desember, da fikk han en halvtime som innbytter mot West Ham.</p>
<p>Forrige gang finnmarkingen spilte fra start var borte mot Chelsea 2. desember.</p></div></body></document>
