<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190301-har-varen-kommet-hos.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/J1aLwR/Har-varen-kommet-hos-deg" frk="270 0 0 1732"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 11:08:02"/>
<attribute name="author" value="Ragnhild Sofie Selstø, Ragnhild Sofie Selstø"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="vær,vår,instagram"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har våren kommet hos deg?</div>
<div type="ingress">Vis oss Rogalands første vårtegn!</div>
<div type="author">Ragnhild Sofie Selstø, Ragnhild Sofie Selstø</div>
<div type="date">2019-03-01 11:08:02</div>
<div type="caption"><p>«Tror dette er litt utenom det vanlige. Tok et bilde i dag på Nedstrand. I en plante var det ei humle, og vi er i februar...», skriver Andersen om bildet sitt. Leserbilde: Aadne Aasheim Andersen</p> <p>«På tur med mormor og Luna i nydelig vår-vær. Terapi for sjelå,» skriver Randi Johnsen på Instagram.</p> <p>«Bilde tatt på Soma i Sandnes i dag. En stor gravid huggorm varmer seg i solen,» skriver Eivind Herredsvela.</p> <p>«Sky is the limit! Fin dag i Stavanger med mine fine på en dag hvor #nofilterneeded,» skriver Renate Solheim på Instagram. Bildet er tatt i geoparken i Stavanger.</p> <p>«Denne sommerfuglen må bety lykke,» skriver Anne Gro Kristensen på Instagram. Hun møtte på sommerfuglen i Reveparken.</p> <p>«Pløying på gang på Jæren , nok et sikker vårtegn,» skriver Mette på Instagram.</p> <p>Kusymren spretter på Hodne og Ask, Østhusvik, Rennesøy.</p> <p>Disse snøklokkene vokser i Atle Brokjøbs hage på Gausel.</p> <p>«Fra hagen vår i hagen i Hellvik,» skriver Solveig Roland.</p></div>
<div type="text">
<p>Årets første vårdag har endelig kommet, og våren har allerede begynt å glede oss med sitt nærvær: Fuglene kvitrer og kvikksølvet har ligget stabilt på plussiden på dagtid. På fjellet meldes det om påskestemning.</p>
<p>Vi vil gjerne se dine bilder av årets første vårtegn. Har fuglene kommet tilbake, eller har du tatt årets første sjøbad? Har du tatt vårrengjøringen, eller er du bare generelt våryr?</p>
<p>Send bildene på epost til tips@aftenbladet.no eller bruk taggen #aftenbladvår på Instagram.</p>
<p>Leserbilde: Randi Johnsen</p>
<p>Leserbilde: Eivind Herredsvela</p>
<p>Leserbilde: Renate Solheim</p>
<p>Leserbilde: Anne Gro Kristensen</p>
<p>Leserbilde: Mette Hillcountry</p>
<p>Leserbilde: Guttorm Gudmestad</p>
<p>Leserbilde: Atle Brokjøb</p>
<p>Leserbilde: Solveig Roland</p></div></body></document>
