<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191129-thea-21-fra-askoy-to.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/0nzbqA/thea-21-fra-asky-tok-vm-gull-i-mesterskapsdebuten" frk="325 6 12 1915"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 21:55:11"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thea (21) fra Askøy tok VM-gull i mesterskapsdebuten</div>
<div type="ingress">Thea Vatshelle er nybakt verdensmester i kickboksing.</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann</div>
<div type="date">2019-11-29 21:55:11</div>
<div type="caption"><p>Thea Vatshelle jubler etter å ha vunnet VM-gull i kickboksing. Privat</p> <p>Thea Vatshelle slo til med gull i VM-debuten.</p></div>
<div type="text">
<p>Askøy-jenta vant 70-kilosklassen i tyrkiske Antalya fredag kveld. VM-tittelen var i boks etter 2 – 1 i finalen mot Alexandra Filipova fra Slovakia.</p>
<p>– Dette er veldig gøy for Bergen og Norge. Det må nesten kunne sies å være årets gjennombrudd. Hun kvalifiserte seg til VM utenfor landslaget, og nå går hun rett til topps. Det er ganske formidabelt, sier landslagssjef Aun Andresen på telefon fra Tyrkia.</p>
<p>Privat</p>
<p>Han legger til at hele landslaget er svært imponert over det Vatshelle har fått til.</p>
<p>– Det er ikke mange gratispassasjerer i dette mesterskapet. Kampene er tette og jevne, så utøverne er avhengige av å gjøre alt riktig hele veien – både mentalt og fysisk. Vi skal suge litt på den karamellen.</p>
<p>– Det var en helt fantastisk kamp av Thea, sier generalsekretær Espen Lund i Norges Kickboxingforbund.</p>
<p>Han forteller at 21-åringen «slet veldig» i den første kampen, men var solid i de to neste. Vatshelle kom til Tyrkia som VM-debutant.</p>
<p>– Dette er veldig unikt, mener Lund.</p>
<p>Selv om Vatshelle egentlig er urutinert på dette nivået, synes ikke landslagssjefen at det har vært mulig å se på henne.</p>
<p>– Hun oppfører seg og håndterer dette som om det er noe hun har gjort i årevis. Å takle mesterskapsopplevelsen er en helt annen sak enn å gå en cup i en helg. Her blir det mye tid til grubling og tenking, så det er imponerende hvordan hun har klart å være så skarp, sier Aun Andresen.</p>
<p>Tidligere i år ble Vatshelle norgesmester med finaleseier i +70-kilosklassen, mens det i fjor ble NM-bronse på Kronstad-bokseren. For to år siden tok hun NM-tittelen i +75-klassen.</p>
<p>Lørdag kan det bli mer norsk VM-jubel. Da kjemper Kristin Vollstad og Thea Therese Næss i hver sine finaler.</p></div></body></document>
