<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190303---skulle-gjerne-hatt.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/-Skulle-gjerne-hatt-flere-nasjoner-som-tok-medaljer-270157b.html" frk="557 12 39 3236"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 20:55:11"/>
<attribute name="author" value="Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ski-vm 2019,langrenn,dsv,fis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Skulle gjerne hatt flere nasjoner som tok medaljer</div>
<div type="ingress">For noen blir det i meste laget med rødt, hvitt og blått når det arrangeres ski-VM</div>
<div type="author">Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">2019-03-03 20:55:11</div>
<div type="caption"><p>Pallen etter femmila i VM. Fire av de seks løperne som kom ut for å få premie var norske. Norge har dominert, og noen er litt bekymret. Martin Slottemo Lyngstad / Aftenposten</p> <p>FIS-president Gian-Franco Kasper har selskap av den norske kongefamilien.</p> <p>Jürg Capol er markedssjef i Det internasjonale skiforbundet. Han skulle gjerne ha sett at flere nasjoner tok medaljer og at Norge ikke dominerte fullt så mye.</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD: – Takk til alle norske tilhengere som har gjort VM i Seefeld til en fest. Noe sånt sa den mektige aldrende presidenten i Det internasjonale skiforbundet (FIS). Gian-Franco Kasper sto midt på langrennsstadion i sin skittensnøhvite signaturparkas og avsluttet VM på ski i Seefeld.</p>
<p>To nordmenn hadde akkurat fått medalje nummer 24 og 25 for nasjonen foran 10.000 tilskuere.</p>
<p>Svært mange av dem var flaggviftende norske tilhengere som hadde festet og feiret seier på seier. Det er delt ut totalt 66 medaljer i mesterskapet. Norge har vunnet i underkant av 38 prosent av alle VM medaljene.</p>
<p>Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Selger seg dyrere</div>
<div type="text">
<p>En som burde være litt bekymret er han som skal sørge for penger i kassen til Gian-Fraco Kasper og FIS.</p>
<p>– Naturligvis ønsker du at flere nasjoner tar medaljer. Jeg kan ikke si noe annet. Vi får se om to år om Norge dominerer like mye, sier Jürg Capol.</p>
<p>Den tidligere sveitsiske langrennsløperen Capol er markedssjef i FIS. Det er han som skal sørge for inntekter. Og når vi snakker om inntekter, handler det veldig mye om salg av TV-rettigheter.</p>
<p>Og så lenge Norge med sin dominans ødelegger TV-markedet, er han fornøyd.</p>
<p>– TV-rettighetene til VM alpint og VM i nordiske grener selges i en pakke. VI har allerede solgt disse rettighetene frem til 2025, og vi fikk rundt 48 prosent mer for 2025 enn 2017, forteller den norsktalende FIS-markedssjefen.</p>
<p>RICHARD SAGEN, Adresseavisen</p></div>
<div type="title" level="3">«Viktig for sporten»</div>
<div type="text">
<p>Det største TV-markedet for skisport er Tyskland med sine 70 – 80 millioner innbyggere. Norske kommentatorer sier stadig vekk at det er «viktig for sporten» at tyskerne gjør det bra.</p>
<p>De største TV-kanalene har sendt stort sett alt av langrenn fra mesterskapet til tross for at tysk langrenn er langt unna den kvaliteten de hadde for 10 – 12 år siden. Vi prøvde derfor å få en kommentar fra tysk hold på at Norge dominerer VM.</p>
<p>– Kein problem, er den svært korte kommentaren fra pressetalsmann i Det tyske skiforbundet (DSV) Ralph Eder.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Må se rart ut</div>
<div type="text">
<p>Utøverne merker seg også at Norge vinner 10 av 12 langrennsgull.</p>
<p>– Det må jo se rart ut for de andre nasjonene, og det er jo ikke bra for sporten, sa Calle Halfvarsson som ble nummer seks på femmila. Han var den beste løperen som hverken var norsk eller russisk.</p>
<p>For Rikard Grip, sjefen for svensk langrenn, synes derimot ikke at det er så merkelig at det er Norge som dominerer i langrenn.</p>
<p>– Det handler om rekruttering og kunnskap. Det har nordmenn i bøtter og spann.</p>
<p>Og mens «Ja, vi elsker» avslutter VM som det startet VM, har markedssjefen ingen umiddelbar løsning på «det norske problemet».</p>
<p>– Når du er best, så er du best. Vi kan vel ikke dele ut medaljer etter bingosystemet.</p></div></body></document>
