<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191202-sohr-ti-sivile-drept.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/2GwKBv/SOHR-Ti-sivile-drept-i-luftangrep-mot-marked-i-Idlib" frk="277 8 16 1778"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 09:31:58"/>
<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SOHR: Ti sivile drept i luftangrep mot marked i Idlib</div>
<div type="ingress">Minst ti sivile skal ha mistet livet i et luftangrep mot et marked i byen Maaret al-Numan, som ligger i den opprørskontrollerte Idlib-provinsen i Syria.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">2019-12-02 09:31:58</div>
<div type="caption"><p>Bildet er tatt under tidligere kamper i byen Idlib i Syria. Rodrigo Abd / TT / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser eksilgruppa Syrian Observatory for Human Rights (SOHR). I tillegg til de drepte skal flere mennesker være skadd.</p>
<p>En annen gruppe som rapporterer om opprørskontrollerte områder i Nord-Syria, Aleppo mediesenter, opplyser også at ti sivile ble drept i luftangrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftige kamper</div>
<div type="text">
<p>De siste to dagene har også 96 mennesker mistet livet i kamper mellom regimestyrker og væpnede grupper i den opprørskontrollerte provinsen.</p>
<p>Kampene som har pågått siden lørdag, er de dødeligste siden en russiskstøttet våpenhvile trådte i kraft i slutten av august, opplyser SOHR.</p>
<p>– Kampene raste mandag ved daggry flere steder i det sørøstlige Idlib, ifølge den britisk-baserte gruppen.</p>
<p>I løpet av 48 timer har 51 regimesoldater blitt drept. 45 opprørere, blant dem 31 jihadister, har også mistet livet, ifølge SOHR.</p></div>
<div type="title" level="3">Offensiv mot opprørere</div>
<div type="text">
<p>Idlib er den siste opprørerkontrollerte provinsen i Syria. Den har en befolkning på rundt tre millioner mennesker – blant dem mange fordrevne etter Syrias åtte år lange borgerkrig.</p>
<p>Syrias president Bashar al-Assad har lenge sagt at regjeringen skal gjenvinne kontrollen over den nordvestlige regionen nær grensen til Tyrkia.</p>
<p>Siden april har syriske styrker, støttet av russiske fly, stått bak en storstilt offensiv mot opprørere i Idlib-provinsen. Offensiven har ført til at tusenvis av mennesker har flyktet fra hjemmene sine.</p>
<p>Krigen i Syria har ført til at mer enn 370.000 mennesker har mistet livet og millioner er fordrevet.</p></div></body></document>
