<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190915-ordforer-hausken-kan.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-4qv3po.html" frk="856 18 99 5330"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 20:22:32"/>
<attribute name="author" value="Ove Heimsvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="dagny sunnanå hausken,daria maria johnsen,eirik faret sakariassen,finnøy,kari nessa nordtun,kommunevalg 2019,mímir kristjánsson,nye stavanger kommune,politikk,rennesøy,sandnes kommune,stanley wirak,stavanger,stavanger kommune"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ordfører Hausken kan få 400.000 mer når hun blir varaordfører</div>
<div type="ingress">Når Senterpartiets Dagny Sunnanå Hausken blir varaordfører i Nye Stavanger, får hun trolig en pen økning i godtgjøringen. Men det nye flertallet i Stavanger-politikken ventes å kutte i politikernes goder.</div>
<div type="author">Ove Heimsvik</div>
<div type="date">2019-09-15 20:22:32</div>
<div type="caption"><p>Dagny Sunnanå Hausken (Sp) går snart fra å være ordfører i Rennesøy til å bli varaordfører i Nye Stavanger kommune. Endringen fører til en formidabel økning i godtgjøringen hun får for å være politiker, hvis fellesnemndas forslag blir vedtatt. Carina Johansen</p> <p>Dagny Sunnanå Hausken (Sp), nummer to fra venstre, blir varaordfører i Nye Stavanger. Her sammen med til venstre Frode Myrhol (FNB), videre påtroppende ordfører Kari Nessa Nordtun (Ap), Mímir Kristjánsson (Rødt), Daria Maria Johnsen (MDG) og Eirik Faret Sakariassen (SV).</p> <p>Styringskameratene Stanley Wirak (Ap), til venstre, og Pål Morten Borgli (Frp) i Sandnes fortsetter med de samme godtgjøringene, selv om de gjennom sammenslåingen med Forsand får en litt større kommune å regjere i.</p></div>
<div type="text">
<p>Som ordfører for Rennesøys knapt 4900 innbyggere har Dagny Sunnanå Hausken i dag en årlig godtgjøring på 809.000 kroner.</p>
<p>Når 56-åringen snart blir formelt utnevnt til varaordfører for de vel 142.000 innbyggerne i Nye Stavanger kommune, kan beløpet øke til 1.198.563 kroner.</p>
<p>– Oi. Jeg synes 1,2 millioner høres mye ut for en varaordfører, er den spontane reaksjonen til Dagny Sunnanå Hausken.</p>
<p>– Ordføreren i Nye Stavanger kan få i overkant av 1,4 millioner kroner. Hva synes du om at godtgjøring til ordfører legges på samme nivå som det en statsråd får?</p>
<p>– Det er jeg usikker på, for det er en ganske krevende jobb å være ordfører i Stavanger. Men mange lønninger har tatt helt av, både i næringsliv og i interkommunale selskaper, så dette må vi ta en diskusjon på og bli enige om i det nye kommunestyret, sier Sunnanå Hausken til Aftenbladet.</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">Samme som Siv Jensen</div>
<div type="text">
<p>Når en folkevalgt får betalt, kalles det ikke lønn, men godtgjøring. Dette henger sammen med at ordførere, varaordførere og eventuelle kommunalråder ikke er ansatte i en kommune, men valgte av folket til verv for en periode på fire år.</p>
<p>I Stavanger er godtgjøringen til ordfører Christine Sagen Helgø (H) i dag 1.273.100 kroner i året. Varaordfører Bjørg Tysdal Moe (KrF) har 1.182.600 kroner, får Aftenbladet opplyst ved politisk sekretariat i kommunen.</p>
<p>Fellesnemnda som har arbeidet med sammenslåingen av Stavanger, Rennesøy og Finnøy til Nye Stavanger kommune har foreslått at ordføreren i Stavanger skal ha samme godtgjøring som en statsråd i regjeringen, eksempelvis Siv Jensen (Frp), Trine Skei Grande (V) og Jan Tore Sanner (H).</p>
<p>Dette beløpet justeres hvert år og er fra mai i år 1.410.073 kroner.</p>
<p>Fellesnemnda foreslår at varaordføreren i Nye Stavanger skal ha en godtgjøring på 85 prosent av ordførerens, altså 1.198.563 kroner.</p>
<p>Nivået på disse godtgjøringene skal formelt vedtas av det nye Stavanger kommunestyre 21. oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">Kristjánsson vil kutte kraftig</div>
<div type="text">
<p>– Det er ingen hemmelighet at vi i Rødt vil kutte i politikernes godtgjøringer. I vårt valgprogram har vi foreslått at ingen politiker bør tjene mer enn åtte ganger folketrygdens grunnbeløp (8G), sier Rødt-toppen Mímir Kristjánsson til Aftenbladet.</p>
<p>1G er i dag 99.858 kroner, 8G blir dermed 798.864 kroner etter dagens sats.</p>
<p>Kristjánsson vil ikke kommentere forhandlingene som nå pågår mellom Ap, Sp, FNB, SV, MDG og Rødt, men det skinner gjennom at politiker-godtgjøringene er tema i samtalene.</p>
<p>– Fellesnemnda har foreslått at ordføreren skal ha 1,4 millioner. Det å være ordfører i Stavanger er en ganske krevende jobb?</p>
<p>– Det å være styrer i en barnehage eller jobbe ved et sykehjem er også krevende. Og vi må huske at 800.000 kroner også er veldig godt betalt, sier Kristjánsson.</p></div>
<div type="title" level="3">FNB har ingen innvending</div>
<div type="text">
<p>– Jeg var med og behandlet saken i Fellesnemnda og hadde ingen innvendinger på godtgjøringen til ordfører og varaordfører. Det var det ingen i nemnda som hadde, sier Frode Myrhol, partileder i Folkeaksjonen Nei til mer bompenger (FNB).</p>
<p>Påtroppende ordfører Kari Nessa Nordtun (Ap) viser Aftenbladets spørsmål videre til partikollegaen Dag Mossige, som sier:</p>
<p>– Vi forholder oss til det som er vedtatt i Fellesnemnda, men dette avgjøres av det nye bystyret. Ut over dette har jeg ingen kommentar før vi legger fram resultatet av forhandlingene.</p>
<p>MDGs Daria Maria Johnsen sier:</p>
<p>– Hvis dere husker det rødgrønne budsjettet som Ap, SV, MDG og Rødt la fram i fjor, ville vi kutte i godtgjøringen til politikerne, og det er ingen hemmelighet at MDG ønsker å kutte her. Ut over det kan jeg ikke uttale meg om forhandlingene.</p>
<p>– Akkurat nå er vi i forhandlinger, så dette får vi komme tilbake til, sier også Eirik Faret Sakariassen i SV.</p>
<p>Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="title" level="3">Uforandret i Sandnes</div>
<div type="text">
<p>Ordfører Stanley Wirak (Ap) i Sandnes har samme godtgjøring som det Sunnanå Hausken kan få i Stavanger, fordi Sandnes-politikerne har vedtatt at ordfører skal ha 85 prosent av det en statsråd får.</p>
<p>Og selv om Sandnes nå blir slått sammen med Forsand, har politikerne vedtatt at godtgjøringene skal holdes på samme nivå som før sammenslåingen. Det får Aftenbladet opplyst ved politisk sekretariat i Sandnes kommune.</p>
<p>Varaordføreren i Sandnes, som også i kommende periode heter Pål Morten Borgli (Frp), får 80 prosent av ordførers godtgjøring. Det utgjør i dag 958.880 kroner årlig.</p></div></body></document>
