<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190701-ny-styreleder-ved-ui.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/awaa87/Ny-styreleder-ved-UiS" frk="347 15 38 2455"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 17:24:01"/>
<attribute name="author" value="Solveig Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="universitetet i stavanger (uis),stavanger,nortura,siemens,kunnskapsdepartementet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny styreleder ved UiS</div>
<div type="ingress">Anne Marit Panengstuen, ny konsernsjef i Nortura, er oppnevnt som ny styreleder ved Universitetet i Stavanger (UiS). Tidligere sjefredaktør i Aftenbladet, Tom Hetland, er blant de nye styremedlemmene.</div>
<div type="author">Solveig Eriksen</div>
<div type="date">2019-07-01 17:24:01</div>
<div type="caption"><p>Panengstuen er oppnevnt som ny styreleder ved UiS Foto: Siemens Norge</p> <p>Tom Hetland</p></div>
<div type="text">
<p>– UiS har nettopp fått ansatt rektor, Klaus Mohn, og det har vært viktig for meg å finne en styreleder som sammen med ham kan bidra til å løfte universitetet ytterligere. Med sin tunge næringslivskompetanse og erfaring med digital teknologi mener jeg Panengstuen passer svært godt og jeg er glad for at hun har takket ja til å ta på seg oppdraget, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Iselin Nybø.</p>
<p>Panengstuen er utdannet ingeniør og bedriftsøkonom. Hun har 34 års fartstid fra Siemens AS, de siste fem årene som administrerende direktør. Fra 1. september tar Panengstuen over som konsernsjef i Nortura. Hun har styreerfaring fra blant annet NHO og Norsk-tysk handelskammer, og er medlem i Næringsmininisterens topplederforum for digitalisering.</p>
<p>– Jeg kjenner UiS som et innovativt og internasjonalt universitet og ser fram til å bidra til å løfte resultatene, og øke attraktiviteten ytterligere for UiS. Jeg håper jeg kan bidra med min næringslivserfaring og digitale kompetanse i dette arbeidet, sier Panengstuen.</p>
<p>Kunnskapsdepartementet oppnevner styremedlemmer og varamedlemmer til styret ved Universitetet i Stavanger (UiS). Medlemmene velges for perioden 1. august 2019 til 31. juni 2023.</p>
<p>Kunnskapsdepartementet har oppnevnt følgende personer til UiS sitt styre:</p>
<p>Medlemmer:</p>
<p>Anne Marit Panengstuen - styreleder</p>
<p>Eskild Holm Nielsen - Holm Nielsen er innovasjonssjef på Aalborg Universitetshospital og leder av Region Nordjyllands innovasjonsenhet Idéklinikken, som yter støtte til forsker- og medarbeiderdreven innovasjon.</p>
<p>Janne Johnsen - Johnsen er tidligere fylkesordfører i Rogaland og nåværende gruppeleder for Høyre i fylkestingsgruppen. Under Bondevik II-regjeringen var Johnsen politisk rådgiver i Utenriksdepartementet 2001 – 2003 og statssekretær i Fiskeri- og kystdepartementet 2003 – 2005.</p>
<p>Tom Hetland - Hetland er freelance/kommentator i Stavanger Aftenblad. Fra 2002-2011 var han sjefredaktør i samme avis.</p>
<p>Varamedlem</p>
<p>Yuhong Hermansen - Hermansen er styreleder og majoritetseier i Det Stavangerske Dampskibsselskap.</p>
<p>Øvrige styremedlemmer velges av og blant de ansatte og studentene.</p>
<p>Fikk du med deg dette?</p></div></body></document>
