<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190615-froome-glad-for-a-va.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/wP9MVn/Froome-glad-for-a-vare-i-live-etter-skrekkvelten-I-dag-la-han-ut-bilder-fra-sykesengen" frk="363 4 10 2103"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 09:53:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="chris froome"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Froome glad for å være i live etter skrekkvelten. I dag la han ut bilder fra sykesengen.</div>
<div type="ingress">Sykkelstjernen la ut bilde fra sykesengen i Frankrike.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-15 09:53:24</div>
<div type="caption"><p>Chris Froome skadet seg stygt onsdag. Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Team Ineos-stjernen falt stygt under oppvarmingen før onsdagens Criterium du Dauphiné-etappe. Briten ble operert i åtte timer, en operasjon som var vellykket.</p>
<p>Først ble det meldt at Froome hadde pådratt seg brudd i lårbein, albue, hofte og ribbein som følge av skaden, i tillegg til at han ble slått bevisstløs etter fallet. Lørdag kom det frem av bilder at han også hadde pådratt seg et brudd i nakken.</p>
<p>Nå venter rundt seks måneder med opptrening, ifølge kirurgen Remi Philippot, som opererte Froome.</p>
<p>Lørdag kom de første meldingene fra sykkelstjernen. På sosiale medier la han ut bilde fra sykesengen, med en tommel opp.</p>
<p>On the road to recovery https://t.co/JnybEgjjQC pic.twitter.com/HiOZi2h7KZ</p>
<p>— Chris Froome (@chrisfroome) June 15, 2019</p>
<p>BAKGRUNN: Sykkelstjernen operert i åtte timer etter skrekkvelt: – Den verste krasjen jeg har sett</p></div>
<div type="title" level="3">Glad for støtten</div>
<div type="text">
<p>Samtidig la Team Ineos ut en pressemelding, hvor Froome takker for støtten han har fått etter krasjen.</p>
<p>– Det er klart at at det er en tøff tid, men jeg har fått mye styrke fra støtten jeg har fått de siste dagene. Det er noe jeg aldri hadde forventet, skriver Froome.</p>
<p>Han takket også laget, og personellet på sykehuset i St. Etienne i Frankrike.</p>
<p>– De har virkelig gjort mer enn deres plikt, og jeg er evig takknemlig. Jeg vet hvor heldig jeg er for å være her i dag, og hvor mye jeg skylder dem, skriver Froome.</p>
<p>Han ser fram til en lang rehabilitering, og er bestemt på å komme tilbake i slag igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sesongen over</div>
<div type="text">
<p>Det betyr at Froome, fire ganger sammenlagtvinner av Tour de France, er ferdig syklet for sesongen.</p>
<p>– Det er heller ikke sikkert at treningen går som vi håper. Kanskje blir vi nødt til å gjøre noe annet, sier kirurgen ifølge BBC.</p>
<p>BBC skriver også at Froome falt med en fart på 54 kilometer i timen mens han skulle snyte seg. Da kom det et kraftig vindkast som gjorde at Froome ble slengt i bakken.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
