<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190816-trump-skal-ha-vist-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/8m7qPW/Trump-skal-ha-vist-interesse-for-a-kjope-Gronland" frk="331 13 27 1985"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 08:14:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump skal ha vist interesse for å kjøpe Grønland</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump har flere ganger luftet tanken om å kjøpe Grønland fra Danmark, ifølge avisa Wall Street Journal.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-16 08:14:12</div>
<div type="caption"><p>Ifølge Wall Street Journal skal Trump flere ganger ha foreslått at USA kjøper Grønland fra Danmark. Om et par uker reiser han til København. JONATHAN ERNST, Reuters/Scanpix</p> <p>Ifølge avisa Wall Street Journal skal USAs president flere ganger ha luftet tanken om at USA kunne kjøpe Grønland fra Danmark. Her er et bilde av hvordan isen smelter på den islagte øya og som har vært under dansk styre siden 1720-tallet.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er flere kilder som opplyser til avisa at Trump flere ganger skal ha snakket om å kjøpe Grønland. Både i møter og under middager skal han ha spurt sine rådgivere om det ikke ville være mulig for USA å kjøpe øya, som er verdens største. Presidenten har også flere ganger ha engasjert seg i drøftinger om øyas ressurser og geopolitiske betydning, og han har ifølge to av de anonyme kildene bedt en rådgiver om å undersøke saken nærmere.</p>
<p>Noen av Trumps rådgivere har støttet presidentens idé, mens andre har avfeid spørsmålet med at det er noe som aldri vil kunne bli en realitet. Det er heller ikke klart hvordan USA eventuelt vil gå fram for å kjøpe Grønland, dersom planene skulle utvikle seg.</p>
<p>Caspar Haarløv, AP/ NTB scanpix</p>
<p>Trump skal besøke Danmark i begynnelsen av september, og her vil både Grønland og arktiske spørsmål være på dagsorden.</p>
<p>Grønland har vært en koloni under Danmark siden 1720-tallet og har i dag eget selvstyre. Utenriks- og forsvarspolitikken blir derimot styrt fra København. Det bor om lag 56.000 personer på den 2.180.000 kvadratkilometer store øya. Øya ligger geografisk i Nord-Amerika, nordøst for Canada, men har politisk og økonomisk forbindelse til Europa.</p>
<p>Også i 1946 foreslo USA å kjøpe Grønland fra Danmark, skriver nyhetsbyrået AP. Da tilbød de 100 millioner dollar, etter først å ha lekt med tanken om bytte landarealer i Alaska mot øya.</p></div></body></document>
