<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191130-overlegen-brakhus-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/BR4vqG/Overlegen-Brakhus-vant-sin-36-kamp-og-beholdt-VM-beltene--For-en-bokseleksjon" frk="986 50 312 6194"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 22:26:28"/>
<attribute name="author" value="Roar Lyngøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overlegen Brækhus vant sin 36. kamp og beholdt VM-beltene: – For en bokseleksjon!</div>
<div type="ingress">Victoria Bustos (30) fra Argentina var aldri i nærheten av å tukte Cecilia Brækhus (38).</div>
<div type="author">Roar Lyngøy</div>
<div type="date">2019-11-30 22:26:28</div>
<div type="caption"><p>Cecilia Brækhus beholder alle beltene sine etter ny seier. Tor Høvik</p> <p>Victoria Bustos var for lett motstand for Cecilia Brækhus.</p> <p>NESTEN TELLING: Victoria Bustos måtte en tur i bakken, men kom seg fort på beina.</p> <p>KLART BEST: Cecilia Brækhus hadde god kontroll på sin utfordrer i Monte Carlo Casino, Victoria Bustos fra Argentina.</p></div>
<div type="text">
<p>MONACO: Dermed vant Brækhus sin 36. seier på like mange forsøk, og beholder sine fem VM-belter.</p>
<p>– Det var gode ti runder. Nå er jeg back in business. Jeg følte meg litt rusten i begynnelsen, men fra og med runde tre hadde jeg det artig. Nå er jeg tilbake, sier Brækhus til Sky Sports.</p>
<p>Victoria Bustos høstet ros for sin smerteterskel og utholdenhet. Men hun var ikke i nærheten.</p>
<p>– Hun er umulig å slå ut. Tåler alt. Hun kommer fremover uansett. Men hun er ikke i nærheten, sa Viasat-ekspert Thomas Hansvoll.</p>
<p>– Hun ser ut som en nybegynner i forhold til Cecilia, fortsetter han.</p>
<p>Klokken 22.50 var kampen endelig i gang, 50 minutter etter planen. Brækhus fikk en god start og var overlegen i første runde. Problemene fortsatte for Bustos i runde to.</p>
<p>Brækhus var klart best, men Bustos hadde aldri tapt på knockout.</p>
<p>Tor Høvik</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om Cecilia Brækhus' proffkamper</div>
<div type="text">
<p>Bokseren Cecilia Brækhus har vunnet samtlige av sine 36 proffkamper og er verdensmester i weltervekt i fem internasjonale forbund. Dette er motstanderne hun har slått:</p>
<p>36: Victoria Noelia Bustos (Argentina), I Monaco 30. november 2019 – poengseier.</p>
<p>35: Aleksandra Magdziak Lopes (USA), i Carson, California 8. desember 2018 – poengseier.</p>
<p>34: Inna Sagajdakovskaja (Russland), i Moskva 21. juli 2018 – poengseier.</p>
<p>33: Kali Reis (USA), i Carson, California 5. mai 2018 – poengseier.</p>
<p>32: Mikaela Lauren (Sverige), i Stokke 21. oktober 2017 – teknisk knockout.</p>
<p>31: Erica Farias (Argentina), i Bergen 9. juni 2017 – poengseier.</p>
<p>30: Klara Svensson (Sverige), i Oslo 24. februar 2017 – poengseier.</p>
<p>29: Anne Sophie Mathis (Frankrike), i Oslo 1. oktober 2016 – teknisk knockout.</p>
<p>28: Chris Namus (Uruguay), i Halle, Tyskland 27. februar 2016 – poengseier.</p>
<p>27: Jennifer Retzke (Tyskland), i Frederiksberg 29. november 2014 – poengseier.</p>
<p>26: Ivana Habazin (Kroatia), i København 13. september 2014 – poengseier.</p>
<p>25: Jessica Balogun (Tyskland), i Schwerin, Tyskland 7. juni 2014 – poengseier.</p>
<p>24: Myriam Lamare (Frankrike), i Frederikshavn 1. februar 2014 – poengseier.</p>
<p>23: Oxandia Castillo (Dominikanske republikk), i Frederikshavn 7. september 2013 – teknisk knockout.</p>
<p>22: Mia St. John (USA), i Frederikshavn 13. april 2013 – teknisk knockout.</p>
<p>21: Anne Sophie Mathis (Frankrike), i Frederikshavn 22. september 2012 – poengseier.</p>
<p>20: Jessica Balogun (Tyskland), i Herning 2. juni 2012 – poengseier.</p>
<p>19: Kuulei Kupihea (USA), i Helsingfors 3. desember 2011 – teknisk knockout.</p>
<p>18: Chevelle Hallback (USA), i København 7. mai 2011 – poengseier.</p>
<p>17: Jill Emery (USA), i Herning 2. april 2011 – poengseier.</p>
<p>16: Eva Bajic (Ungarn), i 20. november 2010 – knockout.</p>
<p>15: Mikaela Laurén (Sverige), i Rostock 30. oktober 2010 – teknisk knockout.</p>
<p>14: Victoria Cisneros (USA), i Herning 15. mai 2010 – poengseier.</p>
<p>13: Lucia Morelli (Italia), i Herning 12. september 2009 – poengseier.</p>
<p>12: Amy Yuratovac (USA), i Helsinki 30. mai 2009 – poengseier.</p>
<p>11: Vinni Skovgaard (Danmark), i Kiel 14. mars 2009 – poengseier.</p>
<p>10: Borislava Goranova (Bulgaria), i Oldenburg, Tyskland 25. oktober 2008 – poengseier.</p>
<p>9: Cimberly Harris (USA), i Bielefeld 20. september 2008 – poengseier.</p>
<p>8: Nicole Woods (USA), i Hollywood, Florida 21. juni 2008 – poengseier.</p>
<p>7: Adelita Irizarry (USA), Bayreuth, Tyskland 17. mai 2008 – poengseier.</p>
<p>6: Tatjana Dieckmann (Tyskland), i Kiel 29. mars 2008 – poengseier.</p>
<p>5: Wanda Pena Ozuna (Dominikanske republikk), i Kreuzberg, Tyskland 26. januar 2008 – teknisk knockout.</p>
<p>4: Borislava Goranova (Bulgaria), i Zwickau, Tyskland 23. juni 2007 – poengseier.</p>
<p>3: Olga Bojare (Latvia), i Bamberg, Tyskland 26. mai 2007 – poengseier.</p>
<p>2: Jana Latova (Slovakia), i Evere, Belgia 17. februar 2007 – knockout.</p>
<p>1: Ksenija Koprek (Kroatia), i Basel 20. januar 2007 – poengseier.</p>
<p>Argentineren var offensiv, men det var «The First Lady» fra Bergen som fikk inn de beste slagene.</p>
<p>Brækhus var i realiteten helt overlegen. I sjette runde måtte Bustos en tur i bakken, men hun kom seg fort på beina før det ble telling.</p>
<p>Men det var Brækhus som tok runde etter runde, og etter de ti rundene var det ingen tvil:</p>
<p>Den ubestridte mesteren fra Bergen vant suverent på poeng.</p>
<p>– For en bokseleksjon hun har fått. Hun er utbokset i ti runder. Totalt sjanseløs, sier Viasat-Hansvoll.</p>
<p>Tor Høvik</p></div>
<div type="title" level="3">Fordel med høyde og vekt</div>
<div type="text">
<p>Det var ett år siden sist Brækhus hadde bokset en kamp. Enkelte var derfor usikker på formen hennes.</p>
<p>Uansett var bergenseren storfavoritt mot argentinske Victoria Bustos, som sto med 19 seirer på sine 25 kamper.</p>
<p>Den ubestridte boksedronningen Brækhus kom til Monaco med 35 av 35 mulige seirer i sekken. Hun hadde dessuten høyde og vekt på sin side i forhold til Bustos.</p>
<p>Tor Høvik</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Cecilia Brækhus</div>
<div type="text">
<p>Fullt navn: Cecilia Carmen Linda Brækhus</p>
<p>Alder: 38 år (født 28. september 1981)</p>
<p>Fødested: Cartagena, Colombia (oppvokst i Bergen)</p>
<p>Bosted: Oslo</p>
<p>Vektklasse: Weltervekt</p>
<p>Meritter: Ubeseiret i 36 proffkamper (ni knockoutseirer). Verdensmester i forbundene WBA (World Boxing Association), WBC (World Boxing Council), WBO (World Boxing Organization), IBF (International Boxing Federation) og IBO (International Boxing Organization)</p>
<p>Promotor: Matchroom Boxing</p>
<p>Trener: Abel Sanchez</p></div>
<div type="title" level="3">Dresskledde menn</div>
<div type="text">
<p>Lørdagens boksestevne ble arrangert foran fiffen i Monte Carlo Casino. 300-400 mennesker, stort sett dresskledde menn, var tilskuere i den intime salen.</p>
<p>Brækhus hadde likevel mange seere verden over. Fighten ble sendt på strømmetjenesten DAZN i USA, og på Sky Sports i Storbritannia.</p>
<p>Da Brækhus i høst inngikk avtale med promotorselskapet Matchroom Boxing, forpliktet hun seg til kampen mut Bustos pluss ytterligere to proffkamper i 2020.</p>
<p>Det er foreløpig uklart hvem som blir motstander neste gang, og hvor denne kampen skal bokses.</p></div></body></document>
