<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191126-vi-teller-ned-til-cu.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-6jeGae.html" frk="887 38 205 5325"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 12:15:06"/>
<attribute name="author" value="Stavanger Aftenblad, Stavanger Aftenblad"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="cupfinale"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi teller ned til cupfinalen</div>
<div type="ingress">Søndag 8. desember klokken 13.15 er det avspark i cupfinalen mellom Viking og Haugesund. Aftenbladet kommer hver dag med Viking-snadder som setter deg i finalestemning!</div>
<div type="author">Stavanger Aftenblad, Stavanger Aftenblad</div>
<div type="date">2019-11-26 12:15:06</div>
<div type="caption"><p>2018: Se feiringen da Vikings opprykk var klart Spillere, supportere og hele stadion eksploderte da seieren mot Kongsvinger var et faktum.</p></div>
<div type="text">
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3">12 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>4. RUNDE 2019: Viking og Stabæk bød opp til målfest i 4. rundekampen på SR-Bank Arena, i et oppgjør Viking til slutt vant 5-2. Johnny Furdal, Rolf Daniel Vikstøl, Even Østensen, Kristian Thorstvedt og Tommy Høiland scoret for Viking. På bildet jubler målscorer Kristian Thorstvedt, til venstre, og pasningslegger Tommy Høiland for 4-2-scoringen.</p>
<p>Knut S. Vindfallet</p></div>
<div type="title" level="3">13 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>NYTT CUPGULL - 40 ÅR ETTER? Vikings avsluttet 70-tallet med et pang - seriegull, cupgull og til og med gull i juniorcupen. I cupfinalen i 1979 var Haugar motstander, og Haugesunds-laget hadde frekkheten til å ta ledelsen ved Dean Mooney. Så fikk Viking straffespark etter at Trygve Johannessen hadde blitt felt. Da var det ingen tvil om hvem som skulle ta straffen - høyreback Bjarne Berntsen. Han var sikker fra 11 meter, og det sto 1-1. Kort tid etter headet Jens Egil Vikanes ballen i eget nett, og Viking hadde vunnet The Double. 40 år etter kan altså Bjarne Berntsen sikre nok et cupgull til Viking - denne gang fra trenerbenken.</p></div>
<div type="title" level="3">14 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>Disse scenene ser vi gjerne igjen og igjen! Jubelen da Viking hadde slått Kongsvinger 3 – 1, og rykket opp fra 1. divisjon 11. november 2018, vil aldri Viking-supporterne bli lei av å se. (Video: Rune Vandvik)</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">15 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>3. RUNDE 2019: Så glade ble Viking-spillerne for Ylldren Ibrahimajs mål mot Sandnes Ulf i cupen. Tommy Høiland scoret det første målet for Viking, som tok en sikker seier mot naboen.</p>
<p>NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">16 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>OLAV (17) PÅ VINNERLAGET: Vikings andre cuptriumf kom i 1959. I fokus for oppmerksomheten sto en ung 17-åring fra Roaldsøy som hadde spilt sin første seriekamp bare tre måneder tidligere: Olav Nilsen. Olav Viking som han ble kjent ga seg ikke før i 1974, og blir av mange sett på som en av de store i Viking-historien. I 1959-finalen var det en annen unggutt, 19 år gamle Gustav Hult som avgjorde mot Sandefjord med sin 2-1-scoring. Her er guttene oppstilt før finalen. Foran fra venstre: Sigurd Vold, Leif Nikolaisen, Sverre Andersen, Otto Hermansen og Kåre Bjørnsen. Bak fra venstre: Hans Andersen, Gustav Hult, Edgar Falch, Åsbjørn Skjærpe, Olav Nilsen og Rolf Bjørnsen.</p>
<p>Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="title" level="3">17 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>2. RUNDE 2019: Viking fikk kort reisevei til 2. runde, og hadde små problemer med å slå ut nabo Hinna. Zlatko Tripic og Samuel Fridjonsson scoret to mål hver, og Viking vant 4-1. På bildet er Fridjonsson i aksjon på Wintershall Dea-banen.</p>
<p>NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">18 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>GJØRMEBAD I 1974: Viking har ikke bare gode cupfinaleminner - det har tross alt blitt tap i fem finaler. I 1974 tapte Viking 1-3 mot Skeid i et gjørmebad av en finale. I Olav Nilsens siste Viking-kamp innbød ikke Ullevaal-matta til finspill, og Skeid skjønte best at det var lange baller som gjaldt. På bildet redder Erik Johannessen foran Bjørn Skjønsberg, mens Bent Hinze og Frank Olafsen også følger med. Olav Nilsen kan sees i bakgrunnen.</p>
<p>NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">19 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>AHLSENS SUSER: Cupfinalene i 1984 mellom Viking og Fredrikstad ble en målfest, med 11 mål fordelt på 3-3 i den første kampen, og 3-2 til Fredrikstad i omkampen. Det som huskes best fra finalen 35 år etterpå, er 3-2-målet til FFK i den første kampen. Fredrikstads Per Egil Ahlsen dro til på et frispark fra 35 meter, og Viking-keeper Erik Thorstvedt måtte se ballen forsvinne inn i hjørnet bak seg. En Youtube-vinner selv i dag.</p>
<p>Fredrik Refvem</p></div>
<div type="title" level="3">20 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>GLEDE: Man kommer jo litt i cupfinalestemning av å se glade Viking-spillere, og stort gladere enn dette er det vanskelig å bli! Allan Gaarde har scoret mot Brann i seriekamp i 2007, og det synes Thomas Pereira, fra venstre, André Danielsen, Alexander Ødegaard og Ragnvald Soma også er helt greit.</p>
<p>Carina Johansen</p></div>
<div type="title" level="3">21 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>1. RUNDE 2019: Viking startet cupeventyret 2019 med bortekamp mot Frøyland. To scoringer av Zymer Bytyqi og ett mål av Kristian Thorstvedt sikret avansement til 2. runde. Her jubler Bytyqi, fra venstre, sammen med Ylldren Ibrahimaj, Kristian Thorstvedt og Usman Sale.</p>
<p>NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">22 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>FORMUE FOR FLYREISE: Da Viking spilte finale mot Lillestrøm i 1953, skulle omtrent hele Stavanger til Ullevaal. For første gang var det fly som gjaldt for mange, og det kostet en formue - hele 95 kroner. Her kan du se Vikings lag stille opp før finalen: Kåre Bjørnsen, foran fra venstre, Bjarne Kindervåg, Peder Svendsen, Lauritz Abrahamsen og Victor Bergsten. Rolf Bjørnsen, bak fra venstre, Edgar Falch, Kåre Ingvaldsen, Hilmar Paulsen, Karl Bøe og Håkon Kindervåg.</p>
<p>Roy Storvik</p></div>
<div type="title" level="3">23 dager igjen</div>
<div type="text">
<p>10 ELLER 12? Visste du at Viking har kommet til cupfinalen 10 ganger, men spilt 12 cupfinaler? Grunnen til det er at Viking i både 1984 og 1989 måtte gjennom omkamper før en norgesmester kunne kåres. Viking vant i 1953, 1959, 1979, 1989 og 2001, og tapte finalene i 1933, 1947, 1974, 1984 og 2000. Her jubler Vikings Alf Kåre Tveit og trener Benny Lennartsson under festen på Stavanger stadion etter cupseieren etter omkamp mot Molde i 1989.</p></div></body></document>
