<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190920-nytt-halvgront-fond-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/okonomi/i/Vbkdl6/Nytt-halvgront-fond-for-lokale-forretningsspirer" frk="640 13 56 4038"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 12:00:02"/>
<attribute name="author" value="Tor Dagfinn Dommersnes, Jon Ingemundsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="digitalisering,fornybar energi,innovasjon norge,såkornfond"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nytt halvgrønt fond for lokale forretningsspirer</div>
<div type="ingress">Investeringsselskapet Proventure, med kontorer i Trondheim og Stavanger, får 150 millioner kroner av Innovasjon Norge til et nytt såkornfond. Fondet kan bli på en halv milliard kroner.</div>
<div type="author">Tor Dagfinn Dommersnes, Jon Ingemundsen</div>
<div type="date">2019-09-20 12:00:02</div>
<div type="caption"><p>Det er Ane Christophersen (foran) som skal lede Stavanger-kontoret til det nye såkornfondet. Her sammen med Sylvi Finsrud og Frederik Hvistendahl i Proventure. Jon Ingemundsen</p> <p>Fredag kom det kake på bordet hos Proventure på Ullandhaug selv om det var frokost-tid. Ane Christophersen (fra venstre), Frederik Hvistendahl og Sylvi Finsrud smilte og lo.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi er selvsagt kjempefornøyde og stolte over å vinne dette anbudet. Selv om det er et landsdekkende fond, er det sannsynlig at inntil halvparten av pengene vil gå til oppstart-selskaper her i Rogaland, sier seniorpartner Frederik Hvistendahl i Proventure til Aftenbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Halvgrønt fond</div>
<div type="text">
<p>Kake ble sprettet i Måltidets Hus på Ullandhaug da nyheten ble kunngjort fredag formiddag. Etter et års arbeid, og med konkurranse fra seks andre porteføljemiljøer i Norge, kunne folkene i Proventure juble.</p>
<p>Selskapet setter nå opp sitt tredje såkornfond, Proventure Seed III AS. Investeringsmandatet er helt åpent når det gjelder sektor, næring og bransje.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Proventure </div>
<div type="text">
<p>Etablert i Trondheim i 2006. Kontor i Stavanger fra 2014.</p>
<p>Forvalter totalt 925 millioner kroner i to fond.</p>
<p>Har investert i 34 selskaper i hele landet.</p>
<p>De to første fondene har til sammen 48 private investorer/aksjonærer.</p>
<p>Seter nå opp sitt tredje såkornfond.</p>
<p>Disse fem partnerne har like eierandeler i selskapet: Frederik Hvistendahl (Tananger), David Lysne (Trondheim), Geir Ove Kjesbu (Ranheim), Herbjørn Skjervold, (Trondheim) og Ingvar Katmo (Trondheim).</p>
<p>Det vil komme inn to nye eiere i driftsselskapet til det nye fondet, nemlig Tom Arnøy og Borgar Ljosland.</p>
<p>– Likevel er ambisjonen vår at minst halvparten av pengene skal gå til selskaper innen fornybar energi, sier Hvistendahl.</p>
<p>Det nye fondet skal ellers først og fremst investere i selskaper innen digitalisering.</p></div>
<div type="title" level="3">500 mill kr</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til 150 millioner kroner fra Innovasjon Norge har private investorer allerede forpliktet seg til å investere ytterligere 150 millioner kroner i fondet.</p>
<p>– Men fondet er ikke lukket ennå. Vi håper at andre private vil investere ytterligere 200 millioner kroner slik at vi totalt kommer opp i 500 millioner kroner, sier Hvistendahl.</p>
<p>Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="title" level="3">Tidlig inn</div>
<div type="text">
<p>Et såkornfond kommer veldig tidlig inn i vekstfasen til nye bedrifter.</p>
<p>– Vi hjelper folk som har en god idé, men som mangler kapital til å få i gang produksjon og salg, sier Ane Christophersen som skal lede Stavanger-kontoret til det nye fondet.</p>
<p>Et såkornfond går gjerne inn på eiersiden i et oppstartselskap, og driver såkalt aktivt eierskap. Fondet tar ikke full kontroll, men har typisk en eierandel på rundt 20 prosent. Dermed reduseres den økonomiske risikoen, som jo er svært høy for helt ferske selskaper.</p>
<p>– Å velge de riktige oppstartselskapene er det vanskeligste vi gjør, sier Hvistendahl. - Blant flere hundre selskaper valgte vi 15 i det forrige fondet vårt. Vi følger selskapene våre tett. Vi tilbyr kompetanse og nettverkene våre, og vi gir i prinsippet råd om alt som trengs i oppstartfasen.</p></div>
<div type="title" level="3">Seks i Rogaland</div>
<div type="text">
<p>Seks av de 13 selskapene som nå er aktive i det forrige fondet til Proventure holder til i Rogaland.</p>
<p>– Et eksempel er Ace Oil Tools AS i Randaberg. Det er et oljeserviceselskap som nå selger produktet sitt internasjonalt og som doblet omsetningen sin fra 2017 til 2018, til 32 millioner kroner.</p>
<p>Såkornfond er ikke langsiktige eiere. Tanken er å hjelpe selskapene på beina, og så selge seg ut etter noen år, vanligvis mellom 4 og 10 år.</p>
<p>Nå er Ace Oil Tools kommet så langt at Proventure vurderer å selge seg ut og dermed ta en gevinst.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Nådde ikke opp</div>
<div type="text">
<p>Disse seks forvaltermiljøene var også søkere til de 150 millioner kroner som Innovasjon Norge nå tildeler Proventure:</p>
<p>Oceanview Venture Capital AS</p>
<p>Skagerak Maturo AS</p>
<p>Pronord AS</p>
<p>4D Venture Capital Management AS</p>
<p>Bjerg AS</p>
<p>AVSPV Management AS</p></div></body></document>
