<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191117-sjakkstjernen-kom-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/0nqm3E/Sjakkstjernen-kom-med-nytt-utspill-om-Magnus-Carlsen-Men-ekspertene-tror-ikke-at-rivalene-motes-i-VM" frk="533 13 44 3210"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 10:20:55"/>
<attribute name="author" value="Bernhard Veland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjakkstjernen kom med nytt utspill om Magnus Carlsen. Men ekspertene tror ikke at rivalene møtes i VM.</div>
<div type="ingress">– Jeg tenker alltid på å slå Magnus Carlsen, sier Anish Giri før storturnering.</div>
<div type="author">Bernhard Veland</div>
<div type="date">2019-11-17 10:20:55</div>
<div type="caption"><p>Anish Giri har spilt mot Magnus Carlsen flere ganger. Her fra en kamp i Stavanger i 2014. Kristian Jacobsen</p> <p>Anish Giri stirrer på Magnus Carlsen under et parti i Norway Chess i 2014.</p></div>
<div type="text">
<p>22. november starter hurtig- og lynsjakkturneringen Tata Steel Chess i indiske Kolkata. Flere av verdens største sjakkprofiler er med, men den største er uten tvil norsk og heter Magnus Carlsen.</p>
<p>Turneringen promoteres med duellen mellom ham og Vishy Anand. Inderen ble slått første gang nordmannen ble verdensmester i 2013, og mesterskapet ble den gangen spilt i India.</p>
<p>Men indiske medier er mer opptatt av Anish Giri. Nederlenderen med indiske røtter har vært i ordkrig med Magnus Carlsen flere ganger. I et nylig intervju med Times of India snakker han om rivalen.</p>
<p>– Jeg tenker alltid på å slå Carlsen, sier han til avisen.</p>
<p>De to kjenner hverandre godt. Carlsen trengte 16 forsøk på å slå Giri før han endelig klarte det i juli 2016. I tillegg har en munter ordkrig mellom duoen bidratt til rivaliseringen.</p>
<p>Etter et parti i 2018 ble Giri spurt om hvorfor han så ofte sender stikk til verdensmesteren.</p>
<p>– De latterlige vitsene hjelper meg å komme meg i underdog-posisjon. Han begynner allerede å få noen merkelige tanker i åpningen, sa Giri.</p>
<p>Nederlenderen var på hugget og meldte friskt på Twitter etter partiet.</p>
<p>Poor @MagnusCarlsen! So much hard memorization work only to make a draw against me. Why? #TataSteelChess &#x1F602;</p>
<p>— Anish Giri (@anishgiri) January 16, 2018</p></div>
<div type="title" level="3">Ekspertene har ikke troen</div>
<div type="text">
<p>Giri er nær ved å kvalifisere seg for kandidatturneringen i russiske Jekaterinburg neste år. Vinneren der møter regjerende mester Carlsen i langsjakk-VM i andre halvdel av 2020.</p>
<p>Norske eksperter tviler på at nederlenderen sitter på den andre siden av bordet i VM.</p>
<p>– Jeg synes Giris kommentarer er en forfriskende del av toppsjakken, men tror sjansen er liten for at han vinner kandidatturneringen. Han vinner for sjelden mot andre i verdenstoppen, dessuten spiller Fabiano Caruana og Ding Liren jevnt over bedre, mener Bjarte Leer-Helgesen.</p>
<p>SETT DENNE? Med inspirasjon fra e-sport vil Carlsen-teamet gjøre sjakk til levebrød for flere: – Bare i startfasen av hva vi kommer til å se</p>
<p>Erlend Aas / NTB scanpix</p>
<p>Sjakkspaltisten har sans for nederlenderens utspill.</p>
<p>– Giri har vunnet en turnering i 2019, og jeg synes hans spillestil er litt undervurdert. Han kan faktisk spille svært aggressivt. Så med en god start kan han kjempe om VM-kamp. I så fall kan vi glede oss til noen morsomme måneder med «vennskapelige sarkasmer» før finalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode motstandere</div>
<div type="text">
<p>Heller ikke sjakkjournalist Tarjei J. Svensen ser på 25-åringen som favoritt.</p>
<p>– Giri er naturligvis en som er kapabel til å vinne kandidatturneringen om alt klaffer. Jeg har imidlertid vanskelig for å se at han faktisk skal klare det med tanke på at både Caruana og Ding er såpass mye bedre. Hvis også Maxime Vachier-Lagrave kvalifiserer seg, er han neppe mer enn fjerde- eller femterangert, sier Svensen, som er sikker på at det blir en jevn kamp om retten til å spille i VM.</p></div></body></document>
