<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190218-vil-prove-a-frakte-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/P3bW9z/Vil-prove-a-frakte-bort-helikoptervraket-i-dag" frk="349 6 14 2179"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 13:18:17"/>
<attribute name="author" value="Anne E. Hovden"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="leteaksjoner,politiet,sivilforsvaret,røldal"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil prøve å frakte bort helikoptervraket i dag</div>
<div type="ingress">Lensmannen i Hardanger håper å kunne frakte bort helikoptervraket allerede i kveld. Grunnen er dårlige værmeldinger.</div>
<div type="author">Anne E. Hovden</div>
<div type="date">2019-02-18 13:18:17</div>
<div type="caption"><p>Helikoptervraket ligger cirka 100 høydemeter fra dalbunnen, midt i en stupbratt fjellside. Kristian Jacobsen</p></div>
<div type="text">
<p>To personer fra krimteknisk ved Vest politidistrikt er nå på vei til havaristedet der et privateid helikopter styrtet i går ettermiddag. To personer, en mann og en kvinne i 40-årene, omkom.</p>
<p>Vraket ligger i en bratt og ulendt fjellside, cirka 100 høydemeter opp fra dalbunnen. Dalen ligger på cirka 1000 meters høyde.</p></div>
<div type="title" level="3">Meldt verre vær</div>
<div type="text">
<p>– Politiet har nå vakthold i området, i påvente på krimteknikerne og havarikommisjonen, sier lensmann Terje Kvalvik ved Hardanger lensmannskontor.</p>
<p>Sivilforsvaret har også mannskaper i området som har bidratt med varmetelt og logistikkstøtte. Teltene skal være base for åstedsgranskerne når de ankommer.</p>
<p>Det er snøbyger og kraftige vindkast i området, og ifølge lensmannen er det meldt forverring av været fremover med mer nedbør og vind.</p>
<p>– Vi håper derfor at teknikerne kan gjøre seg ferdig med åstedsundersøkelsene mens det fortsatt er dagslys, slik at vi kan frakte bort vraket allerede i dag. Eneste måte å gjøre det på, er med helikopter, sier Kvalvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange så helikopteret</div>
<div type="text">
<p>Helikopter vil da trolig bli løftet bort til nærmeste vei, og så bli kjørt til et sted for videre undersøkelser. Det er Havarikommisjonen som avgjør hvor vraket blir fraktet.</p>
<p>Politiet vil gjerne komme i kontakt med vitner som kan ha sett helikopterets avgang fra Røldal i går ettermiddag, eller sett helikopteret i luften seinere.</p>
<p>Ifølge lensmannen har det allerede meldt seg flere som så helikopteret da det tok av fra skisenteret i Røldal.</p>
<p>– På en slik dag var det mange i skisenteret og mange som så det, sier lensmannen.</p></div>
<div type="title" level="3">Omkomne fraktet ut</div>
<div type="text">
<p>Det var et Sea King redningshelikopter som lokaliserte vraket i 03-tiden i natt, og de to omkomne ble hentet ut i morgentimene med bistand av mannskaper fra Røldal skisenter og Røde Kors.</p>
<p>– Det har vært store mannskaper i sving i løpet av natten. Vi har hatt stor hjelp av lokale ressurser under redningsarbeidet, sier lensmannen.</p></div></body></document>
