<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190807-kjekke-ting-a-gjore-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/oper6j/Kjekke-ting-a-gjore-i-helga" frk="498 21 68 3218"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 08:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="konsert,yoga"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjekke ting å gjøre i helga!</div>
<div type="ingress">Ny uke, ny helg. Her er det mye å ta av! &#x1F4A5;</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-07 11:00:00</div>
<div type="caption"><p>Yoga Lene slår seg sammen med musikere fra Sveriges nasjonalorkester for en times yoga på lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Denne guiden gjelder fra onsdag 7. august til søndag 11. august 2019.</p>
<p>Følg Byas.no på Instagram!</p></div>
<div type="title" level="3">Fjåge i Vågen med Sigøynerorkester</div>
<div type="text">
<p>Hva: Konsert med Gjertruds Sigøynerorkester, Espen Hana og THE FOURS.</p>
<p>Hvor: Vågen</p>
<p>Når: Onsdag 7. august kl. 19:00.</p>
<p>Stavanger Kammermusikkfestival inntar Vågen, og tar med seg Gjertruds Sigøynerorkester. Med seg har de tusenkunstneren Espen Hana som oppvarming, i tillegg til THE FOURS, fire kule rockegutter på 13 og 14 år</p></div>
<div type="title" level="3">Sommerkurs i jazzdans og hip hop</div>
<div type="text">
<p>Hva: Åpne dansekurs i hiphop og jazz.</p>
<p>Hvor: Steps Dansestudio.</p>
<p>Når: Torsdag 8. august til søndag 11. august.</p>
<p>Steps Dansestudio danser i gang høstsemesteret med sommerkurs. Prøv noe nytt eller dyrk lidenskapen!</p></div>
<div type="title" level="3">Ølsmaking </div>
<div type="text">
<p>Hva: Ølsmaking med lokalt bryggeri</p>
<p>Hvor: Nåløyet</p>
<p>Når: Torsdag 8. august kl. 20:00</p>
<p>På torsdag er det ølsmaking på Nåløyet. Hvilket bryggeri som kommer er det ikke lett å si, på grunn av reklameforbudet i Alkoholloven. Det vi kan si, er at det serveres fem forskjellige sorter øl og at det koster 250 kroner!</p></div>
<div type="title" level="3">Sein Sommerstandup på Bryne</div>
<div type="text">
<p>Hva: Standup med kortreiste komikere</p>
<p>Hvor: Mellombels, Bryne</p>
<p>Når: Torsdag 8. august kl. 20:30</p>
<p>Lokale komikere er best. Brynes all-star lag med Anders Olsen i spissen kan melde om svært dobbeltoppslag i Jærbladet og full fres i billettluka. Dæ blær jilt, så dei seie!</p></div>
<div type="title" level="3">Sigrid på Sildajazz</div>
<div type="text">
<p>Hva: Sigrid-konsert på Sildajazz</p>
<p>Hvor: Rådhusplassen, Haugesund</p>
<p>Når: Fredag kl. 19:00 – 22:15.</p>
<p>Norges store nye stjerne Sigrid kommer til Haugesund og Rådhusplassen fredag 9. august. Fri aldersgrense og altslags. Hun har ingen planlagte konserter i Stavanger fremover, men Haugesund er heldigvis bare en ferjetur unna. Madrugada spiller dagen før, Bo Kaspers Orkester dagen etter, i tillegg til mye annet jazzsnadder imellom!</p></div>
<div type="title" level="3">Premier League sesongstart</div>
<div type="text">
<p>Hva: Sesongstart Premier League.</p>
<p>Hvor: Din nærmeste sportspub.</p>
<p>Når: Første kamp fredag 9. august kl. 21:00.</p>
<p>Er du fotballfrelst? På fredag sparkes årets Premier League i gang, med enda flere kamper på lørdag og søndag. PS: Stavanger Sportscafé har 32 skjermer.</p></div>
<div type="title" level="3">Yogakonsert</div>
<div type="text">
<p>Hva: Breathe Music, yogakonsert</p>
<p>Hvor: Skur 2, Stavanger</p>
<p>Når: Lørdag 10 august, 16:00</p>
<p>En helt unik konsertopplevelse kombinert med yoga. Musikken spilles av musikere fra Göteborgs Symfoniker med Yoga Lene i spissen. Ta med egen yogamatte og nyt musikken!</p>
<p>Stavanger Kammermusikkfestival</p></div>
<div type="title" level="3">Bananaskonsert</div>
<div type="text">
<p>Hva: Pianokonsert og høytlesing.</p>
<p>Hvor: Kunsthall Stavanger.</p>
<p>Når: Lørdag 10. august kl. 19:00 – 22:00.</p>
<p>Kunsthall Stavanger byr på forvridde julesanger, pianister drevet til vanvidd av uforutsigbare metronomer, datamaskiner som prøver å ta over for menneskene, og dystopiske framtidsutsikter bak spakene på et fly. Galskap med andre ord.</p>
<p>Noe du synes mangler? Del det med andre lesere i kommentarfeltet under.</p>
<p>Sjekk også ut Aftenbladets kalender: detskjer.aftenbladet.no!</p>
<p>Hver uke presenterer vi et utvalg av det som skjer i byene med i våre anbefalinger for helgen. Send gjerne tips om hva som skjer innen tirsdag - til tips@byas.no!</p>
<p>Konsert</p>
<p>Yoga</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
