<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190316-sondag-spilles-tiden.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/vm4yR4/Sondag-spilles-tidenes-mest-sette-klubbkamp-i-kvinnefotball" frk="214 29 41 1379"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 08:51:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="barcelona,kvinnefotball,atlético madrid"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søndag spilles tidenes mest sette klubbkamp i kvinnefotball</div>
<div type="ingress">Samtlige 68.000 billetter til oppgjøret mellom Atlético Madrid og Barcelonas damelag er utsolgt. Kampen blir tidenes mest sette klubbkamp i kvinnefotball.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-16 08:51:58</div>
<div type="caption"><p>Samtlige 68.000 billetter til oppgjøret mellom Atlético Madrid og Barcelonas damelag er utsolgt. Foto: Andrea Comas / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den forrige verdensrekorden lyder på 51.211 og ble satt i det mexicanske sluttspillet i mai. I Europa. Søndag brytes rekorden når ligaleder Atlético Madrid møter Barcelona. Madrid-laget leder ligaen seks poeng foran Barcelona med sju runder igjen.</p>
<p>– Det er helt ellevilt. Det gleder hjertet mitt og alle som heier på damefotball. Det er sykt kult. Vi trenger noen som setter standarden og viser at det er mulig. 68.000, det er sykt, sier LSK Kvinner-spiller Guro Reiten til Aftenposten.</p>
<p>Reitens lag skal selv i aksjon borte mot Barcelona i kvartfinalen i mesterligaen onsdag. Returoppgjøret spilles på Åråsen uken etter.</p>
<p>Tidenes mest sette kamp i kvinnefotball er VM-finalen i USA i 1999. Hele 90.185 så vertsnasjonen vinne 5-4 mot Kina på straffespark.</p>
<p>På 2. juledag i 1920 så 53.000 oppgjøret mellom Dick, Kerr's Ladies og St. Helens Ladies på Goodison Park, mens tusenvis ikke fikk plass og ble stående utenfor. Inntektspengene gikk til familiene til soldater som falt eller ble såret i første verdenskrig.</p></div></body></document>
