<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190211-kommunen-vil-flytte-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/xR6WEl/Kommunen-vil-flytte-Vaulen-skole-til-Mariero" frk="590 4 14 3468"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 11:49:35"/>
<attribute name="author" value="Stein Halvor Jupskås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="per kristian vareide,coop,skole og utdanning,vaulen,byutvikling"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kommunen vil flytte Vaulen skole til Mariero</div>
<div type="ingress">Rådmann Per Kristian Vareide mener Coops tomt i Nesflåtveien på Mariero er den beste tomta for nye Vaulen skole.</div>
<div type="author">Stein Halvor Jupskås</div>
<div type="date">2019-02-11 11:49:35</div>
<div type="caption"><p>Vaulen skole skal fornyes. Spørsmålet er om det skal skje der skolen ligger i dag eller nede på flaten på Mariero. Carina Johansen</p></div>
<div type="text">
<p>Hinna bydelsutvalg er svært så uenige og går i en enstemmig uttalelse inn for at den nye skolen bygges på eksisterende tomt på Vaulen.</p>
<p>– Vi hadde en svært grundig og god gjennomgang av saken i vårt møte sist tirsdag. Konklusjonen ble at vi enstemmig gikk inn for å bygge ny skole der Vaulen skole ligger i dag, sier leder Karl W. Sandvig (Pp).</p>
<p>– Hvilke momenter la dere avgjørende vekt på?</p>
<p>– Det viktigste er nok at ganske mange elever vil få en lengre skolevei hvis vi bygger ny skole så nær bydelens yttergrense. Den tette trafikken i området langs fylkesveien er også et viktig argument for å bli der man er, sier Sandvig.</p></div>
<div type="title" level="3">Rådmannens anbefaling</div>
<div type="text">
<p>Når saken nå kommer opp til politisk behandling anbefaler rådmannen den andre løsningen, at Stavanger utvikling KF går i forhandlinger med Coop Norge for å få en avtale som gjør det mulig å bygge skolen på en helt ny tomt.</p>
<p>Samtidig vil han starte arbeidet med å utvikle dagens skoletomt i Auglendsbakken 27 til andre formål.</p>
<p>Det er utført studier for begge de to tomtealternativene.</p>
<p>Der er det er blant annet vurdert om man kan bygge ny skole på dagens tomt samtidig som eksisterende skole er i drift. Konklusjonen er at tomten er for liten for å få dette til.</p>
<p>Utredning av midlertidige løsninger for skolen i byggetiden pågår, men er ikke endelig avklart.</p>
<p>– Vi tror at det skal la seg gjøre å finne gode løsninger på det, sier Sandvig, leder i bydelsutvalget.</p>
<p>Rådmannen vurderer at begge tomtene kan gi gode uteområder, men han mener at en stor skole i 3-4 etasjer kan oppleves som et fremmedelement i villaområdet på Vaulen, og vil kunne skygge for nabobebyggelsen.</p>
<p>Blant fordelene ved eksisterende tomt er at den ligger mer sentralt i skolekretsen, i et rolig villaområde med lite gjennomgangstrafikk. Det er god utsikt fra bygget og utomhusområdet, som samtidig er godt skjermet for vind og med gode solforhold. De store furutrærne på tomta kan beholdes og nærhet til Sørmarka trekkes også fram. Ny skole på eksisterende tomt kan ferdigstilles ett halvt år tidligere enn på ny tomt.</p>
<p>På den andre siden er tomta liten for en stor skole, inneklemt i villabebyggelsen, og den har ikke plass til en idrettshall.</p></div>
<div type="title" level="3">Like kostbare</div>
<div type="text">
<p>I Nesflåtveien kan en ny skole bygges uavhengig av den gamle skolen, uten midlertid skole eller bussing. Fram i tid får denne tomten også, ifølge rådmannen, en mer sentral plassering i skolekretsen fordi det skal bygges 1200 nye boliger i nabolaget.</p>
<p>Det vil bli et stort parkområde i sør og ned mot sjøen. Skolen får utsikt til fjorden og uteområdet får også her god vindskjerming og gode solforhold. Tomta er større og har god plass for skolen med uteareal, bydelskulturskole og flerbrukshall. Plasseringen nær tog og bussvei er gunstig for de ansatte.</p>
<p>På minussiden nevnes blant annet mer trafikk i området, at noen elever vil få lengre skolevei og at all skolegård må opparbeides fra grunnen av.</p>
<p>Prismessig er de to skolene stort sett like kostbare. 423 mill for eksisterende tomt og 425 millioner på Mariero, men man får flere kvadratmeter skole for pengene på Mariero.</p>
<p>Saken skal opp i flere kommunale organer framover, først tirsdag i kommunalstyret for miljø og utbygging (KMU).</p></div></body></document>
