<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191217-okt-aksept-for-dagen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/g7QErJ/Okt-aksept-for-dagens-flyktningpolitikk" frk="494 25 72 2868"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 09:41:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Økt aksept for dagens flyktningpolitikk</div>
<div type="ingress">Årets SSB-undersøkelse om holdninger til innvandrere og innvandring viser at trenden fra de siste årene fortsetter, med stadig mer positive holdninger.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-17 09:41:16</div>
<div type="caption"><p>Årets SSB-undersøkelse om holdninger til innvandrere og innvandring viser at trenden fra de siste årene fortsetter, med stadig mer positive holdninger. Foto: Berit Keilen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Flere gir uttrykk for at mulighetene for flyktninger og asylsøkere til å få opphold i Norge bør være uendret sammenlignet med i dag. Over tid har andelen som mener det bør bli vanskeligere, blitt betydelig mindre, skriver Statistisk sentralbyrå (SSB).</p>
<p>I undersøkelsen uttrykker flertallet (56 prosent) at de er fornøyd med det regelverket som gjelder for å få opphold i Norge og svarer at det bør være som det er i dag. Dette er en økning på 17 prosentpoeng siden 2002, og 3 prosentpoeng bare i løpet av det siste året.</p>
<p>– Det er gledelig at flere er positive til innvandrere. Jeg tror det blant annet handler om at flere ser at integreringspolitikken virker. Vi er i gang med et integreringsløft som skal få flere i jobb og utdanning, det håper jeg også vil bidra til positive holdninger til innvandrere, sier kunnskaps- og integreringsminister Jan Tore Sanner (H) til NTB.</p>
<p>Han legger til at vi må bli bedre til å ta i bruk den kompetansen innvandrerne har.</p>
<p>– Det kan skape flere arbeidsplasser og være med på å styrke norsk arbeidsliv, sier Sanner.</p></div>
<div type="title" level="3">Positive til opphold</div>
<div type="text">
<p>Samtidig som flertallet nå mener regelverket for å få opphold bør være som i dag, har andelen som mener at det bør bli vanskeligere, gått ned i perioden fra 2002 til 2019.</p>
<p>I 2002 sa et knapt flertall (53 prosent) seg enige i at det burde bli vanskeligere for flyktninger og asylsøkere å få opphold i Norge, mens det i 2019 er 23 prosent som svarer dette. På den andre siden er det i år 14 prosent som mener at det bør bli lettere. Til tross for at det er en økning, utgjør det likevel et klart mindretall.</p>
<p>Vi er stort sett positive til innvandreres innsats i arbeidslivet. Oppslutningen om dette har vært stor siden 2002, med noen variasjoner fra år til år. I fjor er andelen som er enige, 76 prosent. Det er 4 prosentpoeng flere enn året før.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedgang i trusselholdning</div>
<div type="text">
<p>Færre anser innvandrere som en trussel mot samfunnssikkerheten. I 2002 var det omtrent like mange som var enige som uenige i at innvandrere er en kilde til utrygghet i samfunnet. I fjor er flertallet uenige i denne påstanden (61 prosent), mens andelen enige er 24 prosent.</p>
<p>Fra 2018 til i år har andelen uenige gått opp med 4 prosentpoeng, mens andelen enige har gått ned med 5 prosentpoeng.</p>
<p>Andelen som sier seg enig i påstanden om at innvandrere flest misbruker de sosiale velferdsordningene, synker jevnt fra 41 prosent i 2002 til 24 prosent i fjor, mens andelen som er uenige stiger fra 43 prosent i 2002 til 59 prosent i 2019.</p></div></body></document>
