<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190929-hor-aftenbla-bla-liv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/lAXp0M/Hor-Aftenbla-bla-LIVE-fra-Stavangeren" frk="315 3 6 1977"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 19:39:23"/>
<attribute name="author" value="Aftenbladet"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="aftenbla-bla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hør Aftenbla-bla LIVE fra Stavangeren</div>
<div type="ingress">PODKAST: Med avtroppende ordfører Christine Sagen Helgø, påtroppende ordfører Kari Nessa Nordtun, sjefredaktør Lars Helle og kommentator Harald Birkevold. Inkludert tung politikk, pizzakrangel fra forhandlingene, historier med 18-årsgrense og Den Blå Sangen til Christine Sagen Helgø Meny.</div>
<div type="author">Aftenbladet</div>
<div type="date">2019-09-29 19:39:23</div>
<div type="caption"><p>Aftenbla-bla ble spilt inn live i Stavangeren denne uken. Eivind Aarre</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag 25. september inntok Aftenbla-bla Stavangeren for å spille inn podkasten live. Kveldens gjester var to ordførere, en påtroppende og en avtroppende. Christine Sagen Helgø forteller om hvordan det egentlig har vært å være ordfører, om oppturer og nedturer, om å holde partier sammen og om hva hun skal finne på når hun går av.</p>
<p>Den som tar over er Kari Nessa Nordtun. Hun har sittet og forhandlet med en rekke partier for å finne et styringsdyktig flertall. Hvordan har det vært? Hvem er de verste å forhandle med? Hva er de vanskeligste sakene? Hvem må bestikkes med pizza for å få flyt i diskusjonene? Nessa Nordtun forteller også om hvordan hun ser på rollen som ordfører, det offentlige livet og hvordan hun har forberedt seg.</p>
<p>I tillegg til de to politikerene er kommentator Harald Birkevold og Aftenbladets sjefredaktør Lars Helle med. De diskuterer alt fra det nye politiske landskapet til Aftenbladets dekning av valget.</p>
<p>I podkasten får du høre «Den Blå Sangen til Christine Sagen Helgø Meny», en slags takk for innsatsen-sang til avtroppende ordfører, skrevet av Leif Tore Lindø og Jan Zahl. Du får også høre en historie med 18-årsgrense fra Zahls studietid, som involverer en vakker kvinne, sniking om natten og en framtidig ordfører som muligens hørte hva som foregikk på andre siden av veggen.</p>
<p>Leif Tore Lindø får også - endelig - satt skapet på plass overfor en ordfører som snakket ihjel en konsert.</p>
<p>Aftenbla-bla kan du abonnere på og lytte til i Itunes, på Spotify eller der du finner dine podkaster. Du kan også høre Aftenbla-bla LIVE her:</p></div></body></document>
