<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190715-los-sommerpatrulje-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/K3aOKy/LOs-sommerpatrulje---Fortsatt-ungdom-som-ikke-far-det-de-har-krav-pa" frk="832 17 94 5250"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 10:46:02"/>
<attribute name="author" value="Stella Marie Brevik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="arbeidsmiljø,lønn,arbeidstilsynet,arbeidsliv,fagforening"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">LOs sommerpatrulje: - Fortsatt ungdom som ikke får det de har krav på</div>
<div type="ingress">LOs sommerpatrulje har vært innom over 30 lokale restauranter og serveringssteder. Patruljen fant ansatte som ikke fikk pauser eller overtidsbetalt.</div>
<div type="author">Stella Marie Brevik</div>
<div type="date">2019-07-15 10:46:02</div>
<div type="caption"><p>LOs sommerpatrulje har besøkt 500 bedrifter i Rogaland denne sommer. Over 50 av disse var restauranter og serveringssteder. LOs sommerpatrulje</p></div>
<div type="text">
<p>I 34 år har LOs sommerpatrulje oppsøkt ungdom i arbeidslivet. Målet er å informere unge i arbeidslivet om hvilken lønn og rettighetene de har krav på. Sommerpatruljen i Rogaland besøkte i år nesten 500 bedrifter. Over 50 av disse var restauranter og serveringssteder.</p></div>
<div type="title" level="3">Får ikke minstelønnen</div>
<div type="text">
<p>Etter flere tilfeldige og uanmeldte besøk, fant patruljen følgende om serverings- og overnattingsbransjen i Rogaland:</p>
<p>Et fåtall av arbeidstakerne innen serverings- og overnattingsbransjen ikke får den lovpålagte minstelønnen de har krav på. En litt større gruppe var sikre på at de hadde fått minstelønnen som ble lovpålagt i 2018, men var usikre på om de hadde fått den oppjustert etter endringen som kom 1. juni 2019.</p>
<p>Enkelte arbeidstakere innen servering- og overnatting får ikke de pausene de har krav på.</p>
<p>Patruljen har møtt ansatte som ikke får utbetalt overtidstillegg for overtidsarbeid.</p>
<p>Den vanligste feilen er at ansatte ikke er tilstrekkelig informert om verneombudsordningen.</p>
<p>I 2017 ble det lovpålagt minstelønn for serverings- og overnattingsbransjen. Dette kalles allmenngjort minstelønn.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Allmenngjort minstelønn - dette har du krav på:</div>
<div type="text">
<p>Minstelønnen for ansatte innen overnatting og servering ble innført den 1. januar 2018. Siden den gang har det vært ulovlig å underbetale ansatte i bransjen.</p>
<p>Reglene for minstelønn i servering- og overnattingsbransjen per 01.06.2019 er:</p>
<p>167,90 kr/timen for ansatte over 20 år, eller ansatte over 18 år med minst 4 måneders erfaring.</p>
<p>134,09 kr/timen for ansatte over 18 år med mindre enn 4 måneders erfaring.</p>
<p>119,83 kr/timen for ansatte over 17 år.</p>
<p>110,33 kr/timen for ansatte over 16 år.</p>
<p>Kilder: LOs sommerpatrulje, Arbeidstilsynet.</p>
<p>– Flere lå under minstelønnen i fjor, så vi ser en bedring. Vår erfaring er at de fleste får den lønnen de har krav på, men vi finner fortsatt tilfeller av underbetaling, sier Mirjam Jordal Sorø, ungdomssekretær i LO.</p></div>
<div type="title" level="3">Hektiske dager uten pauser</div>
<div type="text">
<p>– Flere av de ansatte vi har snakket med innen serveringsbransjen forteller at de har det hektisk på jobb, og at dette, for noen, medfører at de ikke får pausene de har krav på, sier Sorø.</p>
<p>Patruljen melder inn de mest alvorlige bruddene til Arbeidstilsynet, som tar sakene videre. Vanligvis informerer patruljen de ansatte om hvilke rettigheter de har og oppfordrer dem til å burde melde seg inn i en fagforening.</p>
<p>– Vi blir veldig godt tatt i mot og nesten alle arbeidstakere og arbeidsgivere er glade for at vi kommer og informerer om rettigheter i arbeidslivet, forteller Sorø.</p></div>
<div type="title" level="3">Noen ser bort fra lovene</div>
<div type="text">
<p>Over 30 restauranter og serveringssteder fikk altså besøk i Stavanger-området, 50 i hele Rogaland. Funnene om manglende info om verneombudet overrasker ikke Sorø.</p>
<p>– Verneombudet skal være valgt av og blant de ansatte, og arbeidsgiver skal informere nye arbeidstakere om verneombudsordningen. Det er viktig for å ivareta helsen, sikkerheten og arbeidsmiljøet til alle arbeidstakere. Ungdom spesielt er overrepresentert når det kommer til yrkesskader, og derfor er det veldig viktig at de blir godt ivaretatt. Det skjer dessverre ofte ikke, sier Sorø.</p>
<p>– Er serverings- og overnattingsbransjen verre enn andre bransjer når det kommer til overtid, lønn og pauser?</p>
<p>– Det vil jeg ikke si. Det går mer på enkeltbedrifter, med høy turnover, der ledelsen finner ut at ungdom finner seg i mer fordi de ikke har erfaring. Derfor velger de å se bort fra lovene, sier Sorø.</p>
<p>– Det vi opplever er at de fleste har det bra på jobben, og de fleste har et godt forhold til sin arbeidsgiver, avslutter Sorø.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette har du krav på når du er på jobb:</div>
<div type="text">
<p>Pauser</p>
<p>Arbeidsmiljøloven sier at alle som jobber i 5,5 timer skal ha en pause, og at alle som jobber 8 timer eller mer skal ha en pause på minst 30 minutter.</p>
<p>Arbeidstakere under 18 år skal ha en pause på 30 minutter dersom de jobber 4,5 timer eller mer.</p>
<p>Dersom arbeidstaker må være tilgjengelig for arbeidstaker under pausen, skal pausen være lønnet. Men hvis arbeidstaker har helt fri under pausen, og har anledning til å dra fra arbeidsplassen, kan den være ubetalt.</p>
<p>Overtidsbetaling</p>
<p>Overtidsarbeid er pålagt arbeid utover avtalt arbeidstid, eller utover lovens maksimum. Hva som er avtalt beror på arbeidsavtalen, og en eventuell tariffavtale. Men lovens maksimum er 9 timer for dagen, eller 40 timer for uken. Alt arbeid utover det skal i utgangspunktet lønnes som overtidsarbeid med et tillegg på minst 40 prosent ekstra. Selv om timene avspaseres, skal tillegget utbetales.</p>
<p>Verneombud</p>
<p>Verneombudet er den personen på arbeidsplassen som har i oppgave å representere og ivareta de ansatte i spørsmål om helse, sikkerhet og arbeidsmiljø. Alle bedrifter med mer enn 10 ansatte skal ha et verneombud.</p>
<p>Verneombudet skal være valgt av og blant de ansatte, og arbeidsgiver skal informere nye arbeidstakere om verneombudsordningen, og om hvem som er verneombud.</p>
<p>Kilde: LOs sommerpatrulje, Arbeidstilsynet.</p></div></body></document>
