<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190727-den-siste-bilen-har-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/e8e68R/Den-siste-bilen-har-snart-parkert-pa-Ruten" frk="721 10 41 4093"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 08:54:40"/>
<attribute name="author" value="Ola Fintland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="parkering,stanley wirak,byutvikling,sandnes kommune,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den siste bilen har snart parkert på Ruten</div>
<div type="ingress">Utskjelte Ruten i Sandnes har vært en 5200 kvadratmeter stor og åpen verkebyll som har plaget politikere i årevis. I høst må bilene vike for å gi plass til busser, bypark og en stor, lysende sirkel.</div>
<div type="author">Ola Fintland</div>
<div type="date">2019-07-27 08:54:40</div>
<div type="caption"><p>Ordfører Stanley Wirak ser fram til å få et bilfritt Ruten i Sandnes. Ola Fintland</p> <p>Helt slik blir det kanskje ikke, men vinnerforslaget «Lysning» fra arkitektkonkurransen i 2012, skal fornye Ruten i Sandnes.</p> <p>Parkeringsplassen på Ruten i Sandnes skal omdannes til en uformell bypark.</p></div>
<div type="text">
<p>En sommerbrun ordfører i kortermet, hvit skjorte speider utover Ruten i Sandnes etter to ukers ferie i Spania og noen dagers jobb med å bytte kledning og male en gammel støl på familiegården Virak i Sirdal.</p>
<p>– Endelig, sier Stanley Wirak.</p>
<p>– Etter 40 år er vi i gang. Nå gjør vi det.</p>
<p>– Har diskusjonen om Ruten pågått helt siden 1979?</p>
<p>– Det tror jeg minst at den har, smiler Wirak.</p>
<p>– Jeg pleier iallfall å si 40 år. Du kan trygt si at den har pågått i flere tiår, utdyper Wirak, som kom inn i bystyret for 16 år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Ferdig i 2021</div>
<div type="text">
<p>Diskusjonen om Ruten i Sandnes er historien om sju lange og sju breie. Allerede i 2007 gjorde bystyret vedtak om å gjøre området til festplass og park med parkeringskjeller under. I 2012 ble det kåret en vinner i en arkitektkonkurranse. Sju år seinere er det fortsatt vinnerutkastet fra den gang som skal fornye det uglesette området.</p>
<p>Spacegroup / Superunion</p>
<p>Rammet inn av en stor, lysende sirkel, skal en grønn og uformell bypark binde sammen sentrum og havneområdet med en mer formell rådhusplass/festplass mellom det nye rådhuset og kulturhuset.</p>
<p>– Er det litt vemodig også at dagens Ruten forsvinner?</p>
<p>– Nei, vet du hva, det er ikke det. Ruten har bare vært en stor parkeringsplass som ikke har gitt byen noe, og det er har alltid vært litt negativt ladet. Jeg synes det er bra at det endelig skjer noe, sier Wirak.</p>
<p>Han er inne i sin andre periode som ordfører, og han håper på fire nye år som ordfører etter høstens valg. Han vil helst ikke spå for mye om valgresultatet.</p>
<p>– I 2021 kan jeg finne fram saksen for nye Ruten hvis jeg fortsetter å være ordfører. Men uansett hvem som blir ordfører, er det kjekt at det skjer noe i byen, sier Wirak.</p>
<p>– Hvorfor har det tatt så lang tid?</p>
<p>– Det er fordi det har vært mange kryssende interesser, mye usikkerhet og så er det snakk om mye penger: 165 millioner. Men skal vi bygge en by, må vi bruke noen penger, sier Wirak. Parkering under bakken ble også skrotet på grunn av risiko og økonomi.</p></div>
<div type="title" level="3">Bilene skal bort</div>
<div type="text">
<p>Arbeidet som nå skjer på Ruten, handler om rigging til Blinkfestivalen, men etter at skifestivalen er over begynner arbeidet med å fornye det store, åpne rommet midt i hjerte av byen.</p>
<p>Bilene skal bort, og den siste bilen har snart parkert på Ruten. Parkeringsplassene i nord, nærmest tinghuset, kan kanskje overleve en liten stund til, men de skal fjernes de også. I stedet skal det bygges et parkeringshus nord for tinghuset.</p>
<p>– En levende by, er en by uten biler i kjernen. Langgata er bilfri, og Ruten skal være bilfri. Men det skal være parkering rett i nærheten, sier Wirak.</p>
<p>Spacegroup / Superunion</p></div>
<div type="title" level="3">Bussene bytter side</div>
<div type="text">
<p>I høst blir den mest synlige forandringen på Ruten at bussene skal skifte side og holde til på dagens parkeringsplass, mens oppgraderingen av dagens bussterminal i sør skal skje fram til jul. Bare det vil koste 13 millioner kroner. Dette er penger som skal komme fra fylket og må bevilges av politikerne. I tillegg pågår det fortsatt et omfattende arbeid med oppgradering av kloakken i Sandnes, og det må også på plass før man går videre med parken på toppen.</p>
<p>Utenfor det nye rådhuset skal det fjernes et pumpehus for kloakk som står ned mot Vågen, og det skal bygges nytt og mer moderne pumpehus på baksiden av rådhuset. Hele rådhusplassen og kaiområdet skal oppgrades med vannfontener, benker, sykkelparkering, beleggningsstein og plantekasser med blomster og trær. Prisen er rundt 24 millioner kroner.</p>
<p>– Det er ikke billig med ny kloakk heller, sier Wirak vel vitende om at ny kloakk kanskje ikke er noe stor stemmesanker før høsten valg.</p></div></body></document>
