<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190508-hegerberg-og-lyon-va.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/pLK6OR/Hegerberg-og-Lyon-vant-cupfinalen" frk="296 13 23 1722"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 19:01:54"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ada hegerberg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hegerberg og Lyon vant cupfinalen</div>
<div type="ingress">Ada Hegerberg og hennes Lyon er tilbake på den franske cuptronen. Lille ble slått 3-1 i onsdagens cupfinale, og dermed er dobbelttriumfen i boks.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-08 19:01:54</div>
<div type="caption"><p>Ada Hegerberg og Lyon kunne juble for en ny tittel onsdag da Lille ble slått i den franske cupfinalen. Laurent Cipriani, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lyon – Lille 3-1 (0-0)</p>
<p>Hegerberg scoret ikke selv, men hun skaffet et frispark og et straffespark som begge ble omsatt i mål.</p>
<p>Lyon ble sist helg seriemester for 13. år på rad, og 18. mai skal klubben prøve å vinne mesterligaen for fjerde gang på rad. Da spilles finalen mot Barcelona i Budapest.</p>
<p>I fjor ble ambisjonen om trippeltriumf veltet av erkerival Paris Saint-Germain, som slo Lyon i cupfinalen. Lyon fikk sin revansj da PSG ble slått i kvartfinalen i februar, men først onsdag kveld var pokalen i hus. Lyon er fransk cupmester for åttende gang.</p>
<p>Lille, som endte nest sist i serien, bød på overraskende god motstand i finalen. Et Lyon-lag med Hegerberg på topp presset på, men kom ikke nærmere i første omgang enn Dzsenifer Marozsans stolpetreff.</p>
<p>Storfavoritten rettet på det i begynnelsen av 2. omgang. I det 51. minutt ble Hegerberg felt rett utenfor 16-meteren, og Amandine Henry satte på vakkert vis frisparket i mål. Ett minutt etter 1-0-målet doblet Shanice van de Sanden ledelsen på innlegg fra Eugénie Le Sommer, og alt så ut til å være avgjort.</p>
<p>Lille ville ikke gi seg uten videre, og Ouleye Sarr skapte ny spenning med sitt reduseringsmål i det 69. minutt.</p>
<p>Ett mål var alt som skilte lagene da kampen gikk inn i de ti siste minuttene, men så ble Hegerberg felt, og lagkaptein Wendie Renard satte inn 3-1 på straffespark i det 83. minutt.</p>
<p>Hegerberg spilte hele kampen.</p></div></body></document>
