<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190908-19-aringene-som-kan-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/JoqKb7/19-aringene-som-kan-skyte-sin-nasjon-til-EM--Jeg-haper-han-ikke-spiller" frk="970 8 49 5612"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 07:54:13"/>
<attribute name="author" value="Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">19-åringene som kan skyte sin nasjon til EM: – Jeg håper han ikke spiller</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haaland og Alexander Isak er fortsatt tenåringer, men kan bli sentrale når Norge og Sverige duellerer om EM-spill.</div>
<div type="author">Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">2019-09-08 07:54:13</div>
<div type="caption"><p>Tenåringene Erling Braut Haaland og Alexander Isak gir henholdsvis Norge og Sverige håp for fremtiden. Vegard Wivestad Grøtt/Joel Marklund/ Bildbyrån</p> <p>Alexander Isak feirer en av sine to scoringer med lagkamerater under Sveriges 4 – 0-seier over Færøyene.</p> <p>Alexander Isak (t.v.) og Martin Ødegaard (t.h.) er blitt gode venner på kort tid i Real Sociedad.</p> <p>Erling Braut Haaland var ikke engang født sist Norge var i EM. Torsdag fikk han sin landslagsdebut.</p> <p>Om Haaland skulle score mot Sverige, blir han den yngste målgjøreren på landslaget siden H</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 20.43 torsdag sang de to stjerneskuddene hver sin nasjonalsang. Erling Braut Haaland den norske på Ullevaal, og Alexander Isak den svenske på Færøyene.</p>
<p>Mens de fleste i Norge hadde snakket om Haalands debut på forhånd, var det få i Sverige som laget et særlig stort nummer ut av Isak kunne få sin debut fra start torsdag. De svenske mediene var nesten mest opptatt av hvor mange sauer det faktisk er på Færøyene. Kunne det hende at de svenske spillerne traff en sau med ballen?</p>
<p>Svaret ble at Alexander Isak heller traff målet. To ganger. Etter kampen var det ikke lenger snakk om sauer i Sverige, men om 19-åringen.</p>
<p>LEST DENNE? Ønsker å overraske Sverige: – Får se hva vi finner på</p>
<p>JOEL MARKLUND / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">«Den nye Zlatan»</div>
<div type="text">
<p>Hos våre naboer har man snakket lenge om Isak. I februar 2016 fikk han sin A-lagsdebut for AIK i en cupkamp mot Tenhults. AIK vant 6 – 0. Isak scoret selvsagt ett av målene og ble klubbens yngste målscorer noensinne.</p>
<p>I april samme år fikk han sin Allsvenskan-debut. Isak scoret igjen. 16 år og 199 dager ung ble han den yngste AIK-målscoreren i Allsvenskan. Den unge spissen fortsatte å score mål. I januar året etterpå ble han belønnet med sin landslagsdebut. Isak var da den yngste landslagsspilleren for Sverige på 106 år.</p>
<p>At den høyreiste spissen ville få kallenavnet «Den nye Zlatan», var nærmest uunngåelig.</p>
<p>Bare noen uker etter landslagsdebuten ble Isak kjøpt av Borussia Dortmund. Oppholdet i Tyskland var derimot ingen suksess. I sommer gikk han til Real Sociedad, og ble lagkamerat med Martin Ødegaard.</p>
<p>AMAIA ZABALO / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Alexander Isak</div>
<div type="text">
<p>Født: 21. september 1999</p>
<p>Posisjon: Spiss</p>
<p>Høyde: 190</p>
<p>Klubb: Real Sociedad</p>
<p>Antall landskamper: 7</p>
<p>– Jeg tekstet litt med ham i går, jeg sa at jeg håpet han ikke skulle spille, fortalte Ødegaard dagen før kampen.</p>
<p>Han er full av lovord om den svenske unggutten.</p>
<p>– Han kan nå akkurat så langt han vil. Han har et skyhøyt potensial. Han er blant de beste og mest talentfulle spillerne jeg har spilt med, sier Ødegaard.</p>
<p>Tarik Elyounoussi, som spiller i Isaks gamle klubb AIK, kan fortelle at unggutten allerede er blitt et stort navn i Sverige.</p>
<p>– Han er blitt en stor stjerne der nå. Han var å trente med oss i sommer. En veldig fin, ydmyk og talentfull spiller som Sverige kan glede seg over i årene fremover. Men det har vi også i Martin (Ødegaard), Sander (Berge) og Erling (Braut Haaland).</p>
<p>MARIUS SIMENSEN / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Blir aldri stresset</div>
<div type="text">
<p>De samme adjektivene Elyounoussi bruker om Isak, bruker også de norske landslagskompisene om Erling Braut Haaland. Sist Norge var i EM, var ikke engang den sindige jærbuingen født.</p>
<p>Under landslagssamlingens mange pressetreff har det vært tydelig at kraftspissen egentlig ikke har ønsket å være der.</p>
<p>– Jeg er stolt av å debutere og sånn, var svaret på hvordan han hadde hatt det kvelden, og dagen, etter landslagsdebuten.</p>
<p>Kort og greit. Ikke noe fjas, men alltid høflig.</p>
<p>Haaland er fotballspiller for å gjøre mål, slik han har fått for vane å gjøre i klubblaget Red Bull Salzburg denne sesongen, ikke for å snakke om seg selv.</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Erling Braut Haaland</div>
<div type="text">
<p>Født: 21. juli 2000</p>
<p>Posisjon: Spiss</p>
<p>Høyde: 191 cm</p>
<p>Klubb: Red Bull Salzburg</p>
<p>Antall landskamper: 1</p>
<p>Med den selvtilliten i bunn slapp han å kjenne på nervene før han skulle entre Ullevaal for første gang som A-landslagsspiller.</p>
<p>– Jeg kjente det bitte litt, men når kampen startet var det ikke mye.</p>
<p>– Hva blir du stresset av?</p>
<p>– Det er et veldig godt spørsmål. Det kommer jeg ikke på nå, faktisk. Så jeg vet ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener Isak er best</div>
<div type="text">
<p>At det var en 19-åring som startet for Sverige på torsdag, har Haaland selvsagt fått med seg. Selv mener han at Sverige per nå har den beste 19-åringen på topp.</p>
<p>– Akkurat nå er det han, sier Haaland kontant på hvem som er den beste.</p>
<p>Den analysen er TV 2s fotballekspert Jesper Mathisen enig i.</p>
<p>– Jeg er imponert over det Braut Haaland har gjort i Østerrike nå. Han er i veldig fin utvikling. Isak er kanskje hakket foran akkurat nå. Han leverte varene borte mot Færøyene, så det virker som om han har fått en viktig rolle der. Det gjenstår å se om Braut Haaland får sjansen på topp nok en gang.</p>
<p>LES MER: Ødegaard stempler Sverige som lillebror</p>
<p>Både svenskenes landslagssjef Janne Andersson og den norske sjefen Lars Lagerbäck kan gå for mer rutinerte spissvalg i skjebnekampen, fremfor ungdommelig pågangsmot. Mathisen tror at Haaland kan bli benket til fordel for Elyounoussi, til tross for at Sverige-kampen passer Haaland bra.</p>
<p>– Jeg tror det blir en kamp som passer han bedre, for han har fart og fysikk som passer bedre i en sånn type kamp. Jeg tviler derimot på at det blir sånn. Jeg tror Tarik Elyounoussi står fremst i køen, for han vet hvordan man skal forsvare seg på topp, kjenner banen og de svenske spillerne godt. Men om det blir Haaland, er det bare å glede seg til det også.</p></div></body></document>
