<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190108-langer-ut-mot-popula.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-MgMOzB.html" frk="675 3 15 4040"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 09:33:34"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Langer ut mot populært treningsmerke: – Skaper et urealistisk syn på hva trening og sunnhet handler om</div>
<div type="ingress">Redd Barna Ungdom mener disse tre selskapene fikk ungdom til å føle seg verst i 2018.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-08 09:33:34</div>
<div type="caption"><p>STORE PÅ NETT: Gymshark er et fitness- og treningsmerke basert i Storbritannia, som når ut til millioner av mennesker gjennom sosiale medier. Bedriften med kunder i 131 land er nominert til «verstingpris» for å skape et usunt bilde rundt kropp og trening. Skjermdump Gymshark.com</p> <p>KROPPSPRESS: Alle tre nominerte utsetter ungdom for press, mener Redd Barna Ungdom. – Dette er ikke en pris man skal være stolt av, sier Mina Vinje, leder i Press.</p> <p>Leder i Press, Mina Vinje</p> <p>REKLAME: «Rumpetrening» og «Get more followers» er noe av det som reklameres for på Snapchat.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvert år kårer Press årets Gullbarbie. Prisen går til den reklame- eller medieaktøren som får ungdom til å føle seg verst gjennom seksualisert og ensidig reklame som spiller på gamle kjønnsroller.</p>
<p>De nominerte i år er treningsmerket Gymshark, Snapchat og undertøysmerket Victoria’s Secret.</p>
<p>– Dette er ikke en pris man skal feire, men en verstingpris man bør skamme seg over å få, sier leder i Press, Mina Vinje.</p>
<p>Press er ungdomsorganisasjonen til Redd Barna. Slik begrunner de nominasjonene:</p>
<p>Gymshark</p>
<p>«Gymshark fremstiller svært ensidige idealer innenfor fitness, skaper et urealistisk syn på hva sunnhet og trening handler om, og gir inntrykk av at man kun er «fit» og sunn dersom man ser ut som modellene.»</p>
<p>Snapchat</p>
<p>«Snapchat finansieres gjennom annonser og reklamer som brukere ufrivillig får opp på skjermen mens de bruker appen. Disse reklamene kan være for fettreduksjon, lipfillers, retusjeringsapper og liknende. Snapchat har også filterfunksjoner som kan bidra til å skape et ensidig bilde av skjønnhet.»</p>
<p>Skjermdump Instagram</p>
<p>Victoria's Secret</p>
<p>«Har lenge vært det største moteshowet i verden, hvor de illustrerer en «fantasi». Direktøren har selv gått ut og sagt at transpersoner og «tjukke» personer ikke er velkommen i deres moteshow. Deres gammeldagse syn på kjønn, og ensidige skjønnhetsideal utestenger mangfoldet i samfunnet.»</p></div>
<div type="title" level="3"> – Verstinger over tid</div>
<div type="text">
<p>Vinneren kåres gjennom en avstemning på nett.</p>
<p>– Noen av kandidatene har utmerket seg som verstinger over tid, mens andre er relativt ukjente for mange av oss. Alle er nominert på grunn av reklame som bidrar til at ungdom ikke er fornøyde med eget utseende. Akkurat det er lite å være stolt over, sier Vinje.</p>
<p>Press</p>
<p>Hun forteller at unge i dag blir bombardert med reklame gjennom mobiltelefonen sin.</p>
<p>– Ofte ser vi de samme idealene, seksualiserte budskap og gamle kjønnsrollemønster. Når reklame- og medieaktører tjener store penger på at unge ikke har det bra med seg selv, så må vi si ifra, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi har retningslinjer </div>
<div type="text">
<p>Alle tre nominerte har blitt kontaktet, men kun Snapchat har svart på kritikken.</p>
<p>En talsperson fra den populære appen skriver i en e-post at Snapchat har retningslinjer for annonsering som forbyr reklame for plastisk kirurgi til personer under 18 år.</p>
<p>Utenom dette har de ingen kommentar til nominasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Utseende- og kroppspress</div>
<div type="text">
<p>Tall fra Ungdata – en ungdomsundersøkelse der skoleelever over hele landet svarer på spørsmål om hvordan de har det – viser at mange ungdom i dag sliter med press rundt kropp, skoleprestasjoner og følgere på sosiale medier.</p>
<p>I undersøkelsen, som ble gjort i 2018, svarte 40 prosent at de opplevde «en del press», «mye press» eller «svært mye press» om å se bra ut eller ha en fin kropp.</p>
<p>Skjermdump Snapchat</p>
<p>– Reklame og mediebransjen har et stort ansvar. De har ofte fokus på hvordan du kan få den perfekte kroppen, og viser til de «fine» kroppene, sier Vinje.</p>
<p>– Det er ikke prisen i seg selv som er det viktigste, det er mer beskjeden de får om å skjerpe seg. Vi forsøker å overlevere prisen til vinneren, men det er ikke alle som ønsker å ta den imot, sier hun, og innrømmer at det kan bli vanskelig å få kontakt med de utenlandske selskapene.</p>
<p>– Jeg håper at vi i fremtiden ikke trenger å dele den ut. Det er jo målet! Men det er en lang vei å gå.</p></div></body></document>
