<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190602-lokalt-veto-mot-vind.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/0nrG4G/Lokalt-veto-mot-vindkraft-tas-opp-i-Stortinget" frk="453 5 17 2958"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 08:34:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="utbygging,vindkraft"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lokalt veto mot vindkraft tas opp i Stortinget</div>
<div type="ingress">Norske kommuner bør få vetorett ved utbygging av vindkraft, mener Senterpartiets Sandra Borch.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-02 08:34:51</div>
<div type="caption"><p>Utbygging av vindmøller på land skaper lokalt engasjement. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Senterpartiets Sandra Borch vil ha lokal vetorett mot utbygging av vindkraft. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi vil legge fram forslag i Stortinget om at konsesjon ikke kan gis i strid med kommunestyrevedtak. Kommunene må få vetorett. Vi kan ikke pålegge noen å bygge vindmøller der det ikke er lokal aksept for det, sier Borch til NTB.</p>
<p>Hun viser til at flere store vindkraftutbygginger har skapt lokal motstand, og mener det er viktig for fremtidige vindkraftutbygginger at de er i tråd med lokale ønsker.</p>
<p>– Vi ser at det ofte kan være interessekonflikt mellom vindkraft og naturinteresser. For Sp er det derfor viktig at utbygginger er i tråd med lokale ønsker og vedtak, sier Troms-politikeren fra energi- og miljøkomiteen på Stortinget.</p>
<p>Selve forslaget Sp nå fremmer, lyder «Stortinget ber regjeringen sikre at vedtak om utbygging av vindkraft er i tråd med lokale ønsker og kommunestyrevedtak. Konsesjon kan ikke gis i strid med kommunestyrevedtak.»</p></div>
<div type="title" level="3">Naturinngrep</div>
<div type="text">
<p>Forslaget kommer i forbindelse med komiteens behandling av et SV-forslag om offentlig eierskap til vindkraften, som skal avgis tirsdag. Saken går i plenum i Stortinget 19. juni.</p>
<p>Borch frykter ikke at en lokal vetorett skal stanse alle utbygginger og viser til at mange prosjekter er i gang allerede.</p>
<p>– Mange kommuner har vært positive, men dette er et forslag for å gi kommunene og lokalpolitikerne det siste ordet, sier hun.</p>
<p>Arbeiderpartiet vedtok på sitt landsmøte i vår at kommunens syn må tillegges stor vekt i utbygging av vindkraft, men partiet vil ikke gi kommunene vetorett.</p>
<p>Samtidig gikk Miljøpartiet De Grønne sist helg for en restriktiv linje i utbyggingsspørsmål. I vedtaket heter det at konsesjoner om å bygge ut vindkraft på land «bør forbeholdes områder med eksisterende inngrep og infrastruktur og skal ikke redusere områder med urørt preg eller andre natur- og friluftslivsverdier».</p></div>
<div type="title" level="3">Frøya utsatt</div>
<div type="text">
<p>Forkjemperne for vindkraftutbygging mener behovet for fornybar energi må komme foran hensynet til naturvern.</p>
<p>NVE pekte i et forslag nylig på 13 områder som direktoratet mener egner seg for utbygging av vindkraft på land. Men utbygging skaper ofte lokal motstand.</p>
<p>Byggingen av vindkraftverk på Frøya, hvor det har vært høylytte protester, ble nylig midlertidig stanset etter pålegg fra Kommunaldepartementet, som skal gjennomgå Fylkesmannens behandling av saken.</p>
<p>Vindkraft i Norge vil legge beslag på 630 kvadratkilometer urørt natur, ifølge Miljødirektoratet. Det tilsvarer rundt halvannen gang arealet til Oslo.</p>
<p>NVE og Miljødirektoratet har beregnet at det totale planområdet for vindkraft vil bli i underkant av 1.600 kvadratkilometer. Totalt er det 142.500 kvadratkilometer urørt natur her i landet, melder NRK.</p></div></body></document>
