<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190418-du-kan-ikke-brake-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/forbruker/i/2GV9pR/Du-kan-ikke-brake-som-du-vil-pa-sondager-eller-helligdager_-det-er-fortsatt-hviledag" frk="836 4 23 4948"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 05:30:45"/>
<attribute name="author" value="Åshild Breian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="forbruker"/>
<attribute name="class2" value="forbruker,påske,norge,natur,pinse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Du kan ikke bråke som du vil på søndager eller helligdager, det er fortsatt hviledag.</div>
<div type="ingress">Du risikerer bøter hvis du bråker for mye i hagen på en søndag eller i påskedagene.</div>
<div type="author">Åshild Breian</div>
<div type="date">2019-04-18 05:30:45</div>
<div type="caption"><p>Drømmen om fin hage kan ende i krangel dersom du er lite smidig. Gorm Kallestad / NTB scanpix</p> <p>Gresset må klippes, men det er ikke likegyldig når du gjør det. Lien, Kyrre / SCANPIX</p> <p>Ta vare på godt naboskap. Selv en håndklipper kan irritere hvis naboskapet er skjørt fra før. Lien, Kyrre / SCANPIX</p> <p>En håndklipper er det tryggeste å bruke hvis du absolutt på klippe gresset på en søndag. Dons, Signe</p> <p>Forbruker- og kommunikasjonssjef Carsten Pihl i Huseiernes Landsforbund mener det er smart å snakke med naboen før du drar i gang hagearbeid som bråker på en søndag.</p> <p>Det hjelper at gressklipperen er elektrisk eller nærmest lydløs, som denne. Men vil du risikere uvennskap med naboen?</p></div>
<div type="text">
<p>For de fleste er søndag mer en vanlig fridag enn en helligdag. Likevel kan du ikke gjøre helt som du vil.</p>
<p>Det tok ikke lang tid før Oslo-politiet sendte ut en Twitter-melding om klager på diverste støy, arbeid og annet som forstyrret helligdagsfreden i Oslo på skjærtorsdag. De minnet om følgende:</p>
<p>Søndager og andre helligdager fra klokken 00 – 24 skal det være helligdagsfred, det samme gjelder etter klokken 16 i påsken, pinsen og på julaften. Det er lovbestemt.</p>
<p>Du skal heller ikke forstyrre med «utilbørlig larm», og du kan ikke holde på med unødig bråk eller arbeid ved kirke eller gudstjenestested. Hva risikerer du? Bøter. Og uvennskap.</p>
<p>Eksperten: Carsten Pihl</p>
<p>Utdanning: Utdannet jurist, og har jobbet med forbrukerrådgivning blant annet om bolig i over 20 år.</p>
<p>Jobber som: Forbruker- og kommunikasjonssjef i Huseiernes Landsforbund.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er de norske helligdagene</div>
<div type="text">
<p>Vanlige søndager</p>
<p>Nyttårsdag, 1. januar</p>
<p>Skjærtorsdag</p>
<p>Langfredag</p>
<p>Første påskedag</p>
<p>Annen påskedag</p>
<p>Kristi himmelfartsdag, 30. mai i år</p>
<p>Første pinsedag, 9. juni i år</p>
<p>Andre pinsedag, 10. juni i år</p>
<p>Første juledag, 25. desember</p>
<p>Annen juledag, 26. desember</p>
<p>Kilde: Lovdata</p></div>
<div type="title" level="3">1. Hva slags henvendelser får dere oftest om støy på søndager eller helligdager? </div>
<div type="text">
<p>– Huseiernes Landsforbund får mange henvendelser om støy. Det kan være støy knyttet til oppussing, gressklipping og lignende i helgen, eller det gjelder spørsmål om støy fra byggeplasser og utesteder.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Er det greit å bruke høytrykksspyler, flisekutter, motorklipper eller motorsag på søndager eller i påsken?</div>
<div type="text">
<p>– Dette kommer jo strengt tatt an på hvordan man bor. I Norge har vi det som kalles helligdagsfred, som sier at på søndager og helligdager skal man ikke «forstyrre med utilbørlig larm», som det står i loven. Vær klar over at kommunen du bor i også kan ha egne politivedtekter om støy, sier Pihl.</p>
<p>Når det gjelder støy, vil det være litt ulik praksis etter hvor tett man bor. Noen steder bor man så spredt at gressklippere eller motorsager ikke forstyrrer naboen nevneverdig. Bor man tettere, vil man fortere kunne forstyrre naboen.</p>
<p>Pihl minner om at det er forskjell på maskiner.</p>
<p>– Noen raske kutt med en fliskutter vil ofte være greiere enn en gressklipper som går i halvannen time, sier han.</p>
<p>Dessuten kan sameier, grendelag eller borettslag ha egne regler om bruk eller ikke-bruk av for eksempel gressklipper på søndager.</p>
<p>Kyrre Lien / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">3. Er det en tid på dagen som er mindre belastende for de rundt meg?</div>
<div type="text">
<p>– Toleransen for støy på dagtid er stort sett høyere enn om kvelden. Dette understrekes ofte i husordensregler i borettslag og sameier, som peker på at det skal være stille på kvelden. Politivedtektene pleier å ha samme type bestemmelse, sier Pihl.</p></div>
<div type="title" level="3">4. Hvilke regler gjelder for oppussing innendørs på søndager?</div>
<div type="text">
<p>– Her gjelder i utgangspunktet de samme reglene som ellers, med andre ord at man ikke skal forstyrre naboene unødvendig. Det vil være stor forskjell på hvordan man bor, sier Pihl.</p>
<p>Eneboliger er ofte så godt isolert at man kan gjøre en god del ting støyende innendørs uten at det høres veldig hos naboene. I boligblokker går derimot lyden godt.</p>
<p>– Det vil være forskjell på hva man driver med. Skal man borre et hull for å henge opp et speil, eller skal man slipe et helt stuegulv, sier Pihl.</p></div>
<div type="title" level="3">5. Kan jeg bli politianmeldt for å bråke for mye søndager og andre helligdager?</div>
<div type="text">
<p>– Ja, man kan faktisk bli politianmeldt. Men det er nok litt forskjellig hvordan dette behandles på de ulike politistasjonene.</p>
<p>Det som kanskje er verre er at man fort kan få et litt dårlig forhold til naboene. Det kan bli vanskelig over tid.</p>
<p>– Vårt råd er at man for eksempel leser husordensreglene for å vite hva som gjelder, forteller Pihl, som har følgende oppfordring:</p>
<p>Planlegg slik at man ikke støyer unødvendig på søndager. Dessuten er det lurt å varsle på forhånd, selv om det ikke er noe krav. De som føler seg sjenert av støy bør si ifra forholdsvis fort, slik at den som støyer vet om dette.</p>
<p>De fleste ønsker å være på god fot med naboene sine. Kommunikasjon vil her som ellers ofte løse opp i utfordringer, sier kommunikasjonssjefen.</p></div></body></document>
