<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191215-eckhoff-med-suveren-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/4qK10E/Eckhoff-med-suveren-seier--Forste-gang-at-jeg-skyter-20-treff" frk="421 8 22 2561"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 11:42:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eckhoff med suveren seier: – Første gang at jeg skyter 20 treff</div>
<div type="ingress">Tiril Eckhoff leverte feilfri skyting og gikk inn til suveren jaktstartseier i Hochfilzen. Ingrid Tandrevold tok tredjeplassen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-15 11:42:39</div>
<div type="caption"><p>Tiril Eckhoff (t.v.) jubler sammen med lagvenninnen Ingrid Tandrevold. De ble henholdsvis nummer én og tre i søndagens skiskytterrenn. Kerstin Joensson, AP / NTB scanpix</p> <p>Eckhoff slipper jubelen løs.</p> <p>Søndagens seierspall: Tiril Eckhoff (i midten) vant foran svenske Hanna Öberg og Ingrid Tandrevold.</p></div>
<div type="text">
<p>Eckhoff gikk ut på jaktstarten på åttendeplass, drøye halvminuttet bak lederen, men med en suveren oppvisning på standplass var hun til slutt 26 sekunder foran svenske Hanna Öberg. Ingrid Tandrevold endte som nummer tre, 39,7 sekunder bak med én strafferunde.</p>
<p>Søndag skjøt Eckhoff for første gang i karrieren ned 20 av 20 blinker.</p>
<p>– Det var veldig stort, og det er første gang jeg skyter 20 treff. Det var veldig gøy med Ingrid også, sa Eckhoff til NRK.</p>
<p>Dette var 29-åringens syvende seier i verdenscupen. Hennes forrige triumf var i Canmore i februar.</p>
<p>LEST DENNE? Forrykende Olsbu Røiseland-avslutning sikret norsk stafettseier: – Ingen klarer å holde følge</p>
<p>Kerstin Joensson / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Snørrete</div>
<div type="text">
<p>– Vi må feire dette og være glade. Det er lenge siden sist. Jeg var litt snørrete på morgenen, så jeg er glad jeg kunne stille til start, sa Eckhoff.</p>
<p>– Jeg er så stolt av oss. Dette har vi gjort så mange ganger på trening. Jeg ble veldig inspirert da jeg så Tiril heve armene etter siste skyting. Det er hyggelig å være på pallen med bestevenninnen min, sa Tandrevold.</p>
<p>Hun gikk ut drøye fem sekunder bak ledende Dorothea Wierer på jaktstarten. Men den italienske utøveren feilet på første liggende, mens Fossum-jenta banket ned blinkene. Hun fulgte også opp med feilfri skyting på neste liggende og det var dobbelt norsk ut fra siste liggende skyting.</p>
<p>SETT DENNE? Thingnes Bø smadret konkurrentene: – Helt fantastisk</p>
<p>Kerstin Joensson / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Holdt det gående</div>
<div type="text">
<p>På første stående fortsatte Eckhoff skyteoppvisningen, mens Tandrevold måtte ut i en strafferunde. Det skilte 24,4 sekunder mellom de to. Det ble ikke flere bom på Tandrevold, men hun måtte se Öberg gå forbi.</p>
<p>Marte Olsbu Røiseland var nummer syv etter sprinten, men måtte tåle en runde på første liggende. Hun fikk to bom på neste liggende og fikk ytterligere en på første stående. Med totalt fem bom endte hun på 17.-plass.</p>
<p>Karoline O. Knotten gikk ut på femteplass etter to skytinger, men med tre bom på første stående falt hun tilbake på listene. Hun endte til slutt på 21.-plass.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
