<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190114-tryggheim-er-blitt-d.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/zLo9e5/Tryggheim-er-blitt-dysleksivennlig" frk="485 1 5 3015"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 17:48:38"/>
<attribute name="author" value="Benedicte Øhren Danielsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="skole og utdanning,undervisning,ungdom,norge,skole,lærere"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tryggheim er blitt dysleksivennlig</div>
<div type="ingress">1 av 5 elever som går ut av videregående skole har lesevansker. Tryggheim vidaregåande skule har vist at de har systemer for å fange opp det og kan kalle seg dysleksivennlig.</div>
<div type="author">Benedicte Øhren Danielsen</div>
<div type="date">2019-01-14 17:48:38</div>
<div type="caption"><p>Tryggheim vidaregåande skule er første dysleksivennlige videregående skole i Rogaland. Rune Vandvik</p></div>
<div type="text">
<p>For å kalle seg dysleksivennlig må man vise hvordan man arbeider aktivt for å oppfylle ti kriterier fra Dysleksi Norge, og spesialpedagog Solfrid Muren ved Tryggheim er stolt av hva skolen har fått til.</p>
<p>– Rent formelt er dette en prosess som har pågått i ett år, men arbeidet med å være dysleksivennlig vil fortsette i mange år fremover, sier Solfrid Muren.</p>
<p>6. februar kommer Dysleksi Norge til skolen for å overrekke det synlige beviset på at skolen har det som kreves for å få dette stempelet. Det har Tryggheim vidaregåande skule klart, og dermed blir skolen en av Norges 76 dysleksivennlige skoler.</p>
<p>For å bli en dysleksivennlig skole må man oppfylle Dysleksi Norges ti kriterier.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dysleksi Norges ti kriterier</div>
<div type="text">
<p>Har et inkluderende og aksepterende miljø.</p>
<p>Har gode systemer og kompetanse på å finne de som har vansker.</p>
<p>Kartlegger og registrerer alle elevenes leseferdigheter systematisk.</p>
<p>Følger opp leseutviklingen hos de elevene som trenger det.</p>
<p>Setter raskt inn tiltak som fungerer.</p>
<p>Er gode bruke mulighetene IKT gir.</p>
<p>Sørger for at alle lærere har kompetanse i tilpasset undervisning for elever med lese- og skrivevansker, språkvansker og mattevansker.</p>
<p>Er både små og store, i fattige og rike kommuner.</p>
<p>Har ikke mer tid eller ressurser enn andre skoler, men de setter kunnskap i system og skaper gode rutiner.</p>
<p>Evner å se forbedringspotensiale og har vilje til å endre praksis.</p></div>
<div type="title" level="3">Stolt lærer </div>
<div type="text">
<p>– Det er flott, sier lærer og spesialpedagog Solfrid Muren, men synes samtidig at en slik tittel er litt skremmende.</p>
<p>Muren forteller at skolen hadde et godt utgangspunkt, fordi ledelsen og pedagogene var positive til samarbeidet med Dysleksi Norge.</p>
<p>I grunnskolen jobber man med å forhindre at elevene utvikler lesevansker, mens man i videregående skole jobber med å fange opp de elevene som allerede har lesevansker.</p>
<p>Spesialpedagogisk rådgiver i Dysleksi Norge, Vigdis Lothe Waaler, forteller at riktig undervisning kan forhindre at man utvikler dysleksi.</p>
<p>– Det er mange elever som klarer å skjule at de har dysleksi, og da er det viktig at skolene har kompetanse til å avdekke dette, sier Waaler.</p></div>
<div type="title" level="3">Godt inntrykk</div>
<div type="text">
<p>– Tryggheim vidaregåande skule har vist at de har kompetente lærere som fanger opp elever med lesevansker og som sender dem videre til utredning, sier Waaler.</p>
<p>Halvparten av de som står utenfor arbeidslivet i Norge i dag, har lesevansker. Det er derfor viktig at skolene registrerer elevene med dysleksi så tidlig som mulig, slik at de får mulighet til å fullføre skolegangen.</p>
<p>Elever med dysleksi trenger struktur og tydelige beskjeder, i tillegg til at de må få lov til å kompensere for lese- og skrivevanskene sine med datahjelpemidler og forlenget tid på prøver og eksamen.</p></div></body></document>
