<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190905-sp-vil-nekte-staten-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/EWqGPl/Sp-vil-nekte-staten-a-bruke-PR-radgivere" frk="476 11 37 3221"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 05:19:37"/>
<attribute name="author" value="NTB-Kristian SkĂ„rdalsmo"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sp vil nekte staten Ă„ bruke PR-rĂ„dgivere</div>
<div type="ingress">Staten har i fĂžrste halvĂ„r brukt 350 millioner kroner pĂ„ Â«konsulenttjenester til organisasjonsutvikling og kommunikasjonsrĂ„dgivningÂ». Burde vĂŠrt 0, mener Sp.</div>
<div type="author">NTB-Kristian SkĂ„rdalsmo</div>
<div type="date">2019-09-05 05:19:37</div>
<div type="caption"><p>Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum vil sette et tak pĂ„ statens bruk av eksterne konsulenttjenester. Foto: HĂ„kon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ferske tall fra kommunal- og moderniseringsminister Monica MĂŠland (H) viser at staten hittil i Ă„r har brukt knappe 4 milliarder kroner pĂ„ konsulenttjenester.</p>
<p>348 millioner har gĂ„tt til organisasjonsutvikling og kommunikasjon, noe som fĂ„r Senterpartiets leder Trygve Slagsvold Vedum til Ă„ steile. Han kaller praksisen en ekstrem uting.</p>
<p>â Staten bruker belĂžp i 100-millionerkronersklassen til kjĂžp av kommunikasjonstjenester. MĂ„let mĂ„ vĂŠre 0, sier han til NTB.</p>
<p>â Regjeringen bĂžr bare gjĂžre et vedtak og si at det ikke lenger er lov Ă„ bruke kommunikasjonsbyrĂ„er. Ingen kommer til Ă„ savne dem hvis de ikke gjĂžr noen ting, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Milliarder</div>
<div type="text">
<p>Sp har i sitt alternative budsjett for 2019 kuttet omkring 1 milliard kroner i statens konsulentbruk.</p>
<p>Tallene fra MĂŠland kommer fram i et brev til Stortinget. De stĂžrste postene er vel 1,5 milliarder kroner til Â«andre konsulenttjenesterÂ» og nesten 1,9 milliarder til konsulenttjenester til Â«utvikling av programvare, IKT-lĂžsninger mv.Â».</p>
<p>Vedum erkjenner at det er verre Ă„ kutte pĂ„ disse postene enn i posten som handler om kommunikasjon og organisasjonsutvikling. Derfor retter han kritikken i den retning.</p>
<p>â I departementene og direktoratene har det aldri vĂŠrt flere kommunikasjonsfolk. Mens flere og flere jobber med kommunikasjon, er det fĂŠrre og fĂŠrre journalister som tar det imot, understreker han.</p></div>
<div type="title" level="3">MĂŠland forsvarer bruk</div>
<div type="text">
<p>Statlige virksomheter kjĂžpte konsulenttjenester for 12 milliarder kroner i 2015, ifĂžlge en rapport fra Riksrevisjonen som fikk stor oppmerksomhet. Halve summen gikk til IT-bransjen.</p>
<p>Tallene fra tidligere Ă„r og 2019 er imidlertid ikke direkte sammenlignbare, fordi bruken av slike tjenester nĂ„ regnes pĂ„ en annen mĂ„te.</p>
<p>Kommunal- og moderniseringsminister Monica MĂŠland (H) forsvarer konsulentbruken og sier det offentlige selv ikke skal gjĂžre det markedet kan gjĂžre bedre.</p>
<p>â Offentlige virksomheter skal forvalte sine ressurser mest mulig effektivt, og innkjĂžp av konsulenttjenester bare velges dersom dette er mest effektivt, sier hun til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3"> â Dyrt Ă„ dekke selv</div>
<div type="text">
<p>MĂŠland forsvarer ogsĂ„ at staten hittil i Ă„r har brukt 350 millioner pĂ„ konsulenttjenester til organisasjonsutvikling og kommunikasjonsrĂ„dgivning.</p>
<p>â De 350 millionene omfatter mer enn bare kommunikasjonstjenester, blant annet konsulenttjenester til organisasjonsutvikling. Behovet for en gitt type kompetanse kan variere, og det kan bli dyrt for virksomhetene Ă„ dekke dette behovet gjennom nyansettelser, sier hun.</p>
<p>PĂ„ spĂžrsmĂ„l om det er fornuftig Ă„ sette et tak pĂ„ konsulentbruken, slik Vedum Ăžnsker, sier MĂŠland at hun har tillit til at de enkelte virksomhetene velger de beste lĂžsningene.</p>
<p>â Men virksomhetene skal selvfĂžlgelig ha et bevisst forhold til hva de skal gjĂžre selv, og hva de skal kjĂžpe inn i markedet. Derfor har vi gjennom digitaliseringsrundskrivet pĂ„lagt statlige virksomheter Ă„ ha en sourcingstrategi, sier statsrĂ„den.</p></div></body></document>
