<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190125-tre-sportskjeder-far.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/sprek/Tre-sportskjeder-far-lavest-mulig-poengsum-i-forbrukertest-267915b.html" frk="1204 8 62 7291"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 11:26:21"/>
<attribute name="author" value="Malene Indrebø-Langlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport, sprek"/>
<attribute name="class2" value="xxl,forbruker,sportsbransjen,forbrukerrådet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre sportskjeder får lavest mulig poengsum i forbrukertest</div>
<div type="ingress">– Bransjen kommer dårligere ut enn det vi hadde trodd.</div>
<div type="author">Malene Indrebø-Langlo</div>
<div type="date">2019-01-25 11:26:21</div>
<div type="caption"><p>OVERRASKET: Tre av kjedene får 0 poeng i Forbrukerrådets test. – Samlet kommer sportsbransjen litt svakere ut enn det vi hadde antatt, sier Pia Cecilie Høst, leder for Forbrukerdialog. Borgen, Ørn</p> <p>OVERRASKET: Tre av kjedene får 0 poeng i Forbrukerrådets test. – Samlet kommer sportsbransjen litt svakere ut enn det vi hadde antatt, sier Pia Cecilie Høst, leder for Forbrukerdialog.</p> <p>HOLDER PÅ: Tor Andre Skeie, daglig leder i Sport Norge, sier at det akkurat nå jobber med å få på plass universelle ordninger.</p></div>
<div type="text">
<p>Forbrukerrådet har kartlagt hvilke forbrukervennlige ordninger ti norske sportskjedene forplikter seg til.</p>
<p>Kartleggingen avdekker overraskende store forskjeller.</p>
<p>– Vi ønsker å informere forbrukerne om de ordningene som finnes der ute og hvordan de skal forstås. I tillegg ønsket vi å kartlegge hvilke kjeder som forplikter seg til hvilke ordninger i de ulike bransjene.</p>
<p>Det sier Pia Cecilie Høst, leder for Forbrukerdialog.</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker å påvirke</div>
<div type="text">
<p>Forbrukerrådet har testet kjedene i alt fra åpent kjøp og bytterett, til pris og annonsegaranti.</p>
<p>– Ved å rangere dem på denne måten, håper vi også å påvirke bransjen til å forbedre ordningene sine, sier Høst.</p>
<p>SPREKPODDEN: Slik kommer du i gang med treningen – og beholder motivasjonen</p>
<p>Tidligere har Forbrukerrådet også testet elektronikkjeder og byggevarekjeder.</p>
<p>– Samlet kommer sportsbransjen litt svakere ut enn det vi hadde antatt, sammenliknet med elektrokjedene. Men sportsbransjen kom litt bedre ut enn byggevarekjedene, sier Høst.</p>
<p>Poengsystemet er basert på vurderinger av hvor verdifulle ordningene er for forbrukerne.</p>
<p>– Hvem gir flest dager åpent kjøp, bytterett og annonsegaranti? Hvor fleksible er ordningene? Spesielt dette med åpent kjøp var viktig. Det er bra om det er mulig å angre på et litt dumt kjøp, sier Høst.</p></div>
<div type="title" level="3">Får null poeng</div>
<div type="text">
<p>Tre sportskjeder – MX-Sport, Stadion og Sport Norge – fikk null poeng i testen.</p>
<p>– Butikkene i disse kjedene har en løsere kjedetilknytning og velger selv hvilke ordninger de vil tilby forbrukerne. På kjedenivå forplikter ikke MX-Sport eller Stadion seg til noen ordninger, forklarer Høst.</p>
<p>Hun understreker at Forbrukerrådet utelukkende fokuserer på ordninger som gjelder på kjedenivå, da det er komplisert for forbruker å forholde seg til ulike ordninger innenfor én og samme kjede.</p>
<p>– Som kunde er det også en trygghet i at du vet hva du får når du går inn i en butikk, uavhengig av hvor i landet denne ligger, sier Høst.</p>
<p>STOR TEST AV MELLOMBARER: – To av disse er like usunne som godteri</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsket ikke være med</div>
<div type="text">
<p>For første gang har Forbrukerrådet også opplevd at en kjede har avslått å delta i testen.</p>
<p>– Sport Norge har ikke ønsket å delta. Vi kunne selvsagt avdekket eventuelle ordninger på egen hånd, men vi har mål om at kjedene skal forplikte seg overfor forbruker på ordningene de opplyser til oss, sier Høst.</p>
<p>Eirik Bjørklund (Arkiv)</p>
<p>Tor Andre Skeie, daglig leder i Sport Norge, forteller at de ikke ønsket å være med i testen fordi de pr. nå ikke har noen universelle ordninger.</p>
<p>– Sport Norge er en relativt fersk kjede, med butikker fra ulike kjeder. Vi holder i disse dager – akkurat i dag faktisk – på å gå gjennom forbrukerordningene, slik at det blir likt for alle butikker, sier han.</p>
<p>– Denne testen kom litt for tidlig for oss. Neste gang er vi garantert med.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke én butikk</div>
<div type="text">
<p>Stadion sport kom også ut med null poeng.</p>
<p>– Vi er en paraplybedrift. Den enkelte butikk og kjøpmann bestemmer egne ordninger. Men det at vi ikke har felles ordninger, betyr ikke at vi ikke har ordninger, sier Gisle J. Daviknes, daglig leder for Stadion AS.</p>
<p>– Mange av butikkene våre er spesialbutikker, fra sykler til fotball. Å ha en universell bytteordning på dette lar seg ikke gjøre, sier han.</p>
<p>Daviknes understreker også at Stadion sport ikke fronter seg som en kjede, og at det kun er én av butikkene som kaller seg Stadion sport.</p>
<p>– Vi prøver på ingen måte å fortelle forbrukerne at dette er én butikk.</p>
<p>SKAL DU KJØPE FELLESKI? Her er ekspertenes anbefalinger</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ikke love noe</div>
<div type="text">
<p>– Slik denne testen var utført, turte jeg ikke å love Forbrukerrådet at alle butikkene har disse garantiene, sier Petter Bjørheim, tidligere kjedesjef for MX-sport.</p>
<p>– Hadde vi eid alle butikkene – som XXL, Sport Norge og G-max – hadde vi kunne lovet at alle holdt alt. En del av våre butikker eies og drives av lokale kjøpmenn, og da kan det være noen små lokale forskjeller i praksis. Kan vi ikke - med hånden på hjertet - love det, så skal vi ikke love det, sier han.</p>
<p>LEST DENNE? Skal du kjøpe ski til barna? Slik gjør du de beste kjøpene</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">XXL </div>
<div type="text">
<p>Plassering: 1</p>
<p>Antall varehus: 36</p>
<p>Poeng: 558</p>
<p>XXL er testens store vinner, med 123 poeng mer enn neste butikk. Butikken scorer høyt på alle kriterier, som åpent kjøp, løfte om pris, nettpris i butikk og gratis sykkelservice. Har gratis sykkelservice.</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">G-SPORT/G-MAX</div>
<div type="text">
<p>Plassering: 2</p>
<p>Antall varehus: 97</p>
<p>Poeng: 435</p>
<p>G-sportskjeden havner også høyt oppe på listen. Scorer ikke like bra som XXL på annonsegaranti, nettpris i butikk eller utvidet garanti, men får ellers toppkarakterer. Har også gratis sykkelservice.</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">OBS</div>
<div type="text">
<p>Plassering: 3</p>
<p>Antall varehus: 31</p>
<p>Poeng: 320</p>
<p>Obs sport kommer ut midt på treet. Scorer høyt på garanti og pris på nett stemmer overens med pris på nett. Scorer heller dårligere på prisløfte, annonsegaranti og bytterett på varer som er tatt i bruk.</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">ANTON SPORT</div>
<div type="text">
<p>Plassering: 4</p>
<p>Antall varehus: 15</p>
<p>Poeng: 241</p>
<p>Kjeden på Østlandet – Anton sport – gjør det også helt greit. Har gode ordninger på åpent kjøp, scorer lavt på annonsegaranti og prisløfte. De har også dårlige ordninger på bytte av varer som er tatt i bruk.</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">INTERSPORT</div>
<div type="text">
<p>Plassering: 5</p>
<p>Antall varehus: 110</p>
<p>Poeng: 230</p>
<p>God på åpnet kjøp på uåpnede varer, midt på treet på varer som er åpnet. Bytteretten står sterkt, men kjeden har ikke gode ordninger på prisløfte, garanti og nettpris matcher ikke i prisene i butikk.</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">SPORT1</div>
<div type="text">
<p>Plassering: 6</p>
<p>Antall varehus: 200</p>
<p>Poeng: 201</p>
<p>Sport1 scorer høyt på nettpris og utvidet garanti. Ligger ellers midt på når det kommer til åpent kjøp. Gratis sykkelservice. Ikke mulig å bytte varer som er tatt i bruk, og svikter på annonsegaranti og prisløfte.</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">LÖPLABBET</div>
<div type="text">
<p>Plassering: 7</p>
<p>Antall varehus: 14</p>
<p>Poeng: 178</p>
<p>Löplabbet – som i all hovedsak satser på løpesko – har gode annonsegarantier. Prisene er også like på nett og i butikk. Kjeden scorer derimot dårlig på bytterett på varer som er brukt, og utvidet garanti. Har ikke sykler, så service på sykkel faller fra.</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">MX-SPORT</div>
<div type="text">
<p>Plassering: 8</p>
<p>Antall varehus: 70</p>
<p>Poeng: 0</p>
<p>Får null poeng på alle kriterier. Har ikke universelle ordninger som gjelder i alle butikker. Skiller seg derfor fra kjedene som scoret bedre. Her kan det være store forskjeller fra butikk til butikk, noe Forbrukerrådet mener er uheldig for kundene.</p>
<p>Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">STADION SPORT</div>
<div type="text">
<p>Plassering: 9</p>
<p>Antall varehus: 108</p>
<p>Poeng: 0</p>
<p>Får null poeng på alle kriterier. Har ikke universelle ordninger som gjelder i alle butikker. Enkeltstående butikker har kanskje gode ordninger, men Forbrukerrådet har ikke sjekket den enkelte butikk.</p></div>
<div type="title" level="3">SPORT NORGE</div>
<div type="text">
<p>Har 12 varehus og havner nederst fordi de ikke ønsket å være med i testen.</p></div></body></document>
