<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190516-keiino-videre-til-eu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/GGOKM9/Norge-og-KEiiNO-videre-til-Eurovision-finalen" frk="613 7 28 3558"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 21:10:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="eurovision song contest"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KEiiNO videre til Eurovision-finalen: – Første delmål er nådd</div>
<div type="ingress">KEiiNO sikret seg en plass i Eurovision-finalen lørdag og skal synge i andre halvdel av showet. Det tror de er en stor fordel.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-16 21:10:24</div>
<div type="caption"><p>Stor glede i KEiiNO etter avansement til finalen. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>Fred Buljo (til venstre), Tom Hugo Hermansen og Alexandra Rotan jubler over å ha blitt plassert i andre halvdel av finalen. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>Fred René Buljo, Tom Hugo Hermansen og Alexandra Rotan i gruppen KEiiNO er videre etter torsdagens semifinale. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>Alexandra Rotan på vei inn til pressekonferansen natt til fredag. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>KEiiNO gjorde det som måtte til for å gå videre til finale i 2019 Eurovision Song Contest i Tel Aviv i Israel torsdag. Foto: Sebastian Scheiner / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Finalen arrangeres i Tel Aviv i Israel lørdag. Også våre naboer Sverige og Danmark er med videre.</p>
<p>KEiiNO stiller med låten «Spirit in the Sky» og var blant 18 land i semifinalen torsdag som kjempet om å bli blant de 10 finalenasjonene.</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte vente på opplesning</div>
<div type="text">
<p>Etter avansementet og den felles pressekonferansen møtte gruppa norsk presse.</p>
<p>– Dette er helt fantastisk. Dette er noe vi har ... , begynner Tom Hugo.</p>
<p>– ... jobbet lenge for, fullfører Fred Buljo.</p>
<p>– Første delmål er nådd, iallfall, slår Alexandra Rotan fast.</p>
<p>Norge ble først lest opp som land nummer åtte av dem som gikk videre.</p>
<p>– Vi hadde ventet at vi skulle være siste land ut. Så da vi kom som nummer åtte, var vi veldig glade, for da slapp vi å vente lenger, sier Tom Hugo.</p></div>
<div type="title" level="3">Sang feil</div>
<div type="text">
<p>Under framføringen i semifinalen blandet han teksten på de ulike versene, noe VG var først til å bemerke.</p>
<p>– Jeg vet jo at jeg er dårlig til å huske tekst, men jeg burde huske teksten på den låten som jeg har sunget tusen ganger. Jeg er god til fake, så jeg tror at mange som ikke hadde hørt «Spirit in the Sky» før, ikke fikk med seg at jeg sang den første på andrerefrenget på førsterefrenget også, forklarer Tom Hugo.</p>
<p>– Jeg begynte å smile litt, faktisk. Og jeg tenkte at jeg fikk fullføre riktig. Du sang feil veldig bra, kommenterer Alexandra Rotan.</p>
<p>Etter et par timers søvn venter 17. mai-frokost hos den norske ambassadøren fredag morgen. Så går det slag i slag med prøver i arenaen i forkant av lørdagens finale.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre halvdel</div>
<div type="text">
<p>Da fordelingen i finalen ble avgjort på pressekonferansen etter semifinalen, trakk KEiiNO andre halvdel. Det mener de er bra.</p>
<p>– Jeg tror man trenger å være varmet opp for låten vår. Så det å komme etter pausen når folk har fått fylt opp glassene sine og spist litt mer popkorn, tror jeg er veldig bra, sier Alexandra Rotan.</p>
<p>Senere på natten ble det klart at Norge er land nummer 15 av 26 på scenen.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppover på listene</div>
<div type="text">
<p>Etter Norges framføring har vi gått fra en 15. plass til 11. plass på bookmakernes lister, ifølge den samlede oversikten fra Eurovisionworld.</p>
<p>I tillegg til Norge, Sverige og Danmark gikk følgende land torsdag videre til finalen: Nord-Makedonia, Nederland, Albania, Russland, Aserbajdsjan, Sveits og Malta.</p>
<p>Landene som røk ut, var Armenia, Irland, Moldova, Latvia, Romania, Østerrike, Kroatia og Litauen.</p></div>
<div type="title" level="3">26 land i finalen</div>
<div type="text">
<p>I finalen skal 26 land delta i konkurransen, hvorav seks er direktekvalifisert. Det er vertslandet Israel og «de fem store», som er Frankrike, Italia, Spania, Storbritannia og Tyskland.</p>
<p>I både semifinalene og finalen gir deltakerlandene to sett med 1-8, 10 og 12 poeng, med ett sett ut fra seernes telefonstemmer og ett sett fra en nasjonal fagjury.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
