<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190802-vg-hagen-familien-fi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/MRm8mm/VG-Hagen-familien-fikk-nytt-pengekrav--har-betalt-penger-for-livsbevis" frk="260 7 12 1621"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 20:51:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG: Hagen-familien fikk nytt pengekrav – har betalt penger for livsbevis</div>
<div type="ingress">Den angivelige motparten skal i juli på nytt ha tatt kontakt med Anne Elisabeth Hagens familie. Familien skal ha betalt penger for et livsbevis, ifølge VG.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-02 20:51:03</div>
<div type="caption"><p>Det er ni måneder siden Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra sitt hjem i Sloraveien i Lørenskog. Familien skal ha fått nytt pengekrav, ifølge VG. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Avisen har fått opplysningene fra flere uavhengige kilder.</p>
<p>26. juni ble det kjent at politiet har endret hovedhypotese om hva som har skjedd med Anne-Elisabeth Hagen, som var 68 år da hun forsvant. Under en pressekonferanse sa politiet at hovedhypotesen ble endret til at politiet tror Hagen er drept.</p>
<p>Svein Holden, bistandsadvokaten til familien Hagen, uttalte at han ikke delte politiets oppfatning av hva som skal ha skjedd med Anne-Elisabeth Hagen.</p>
<p>Familien skal to uker etter pressekonferansen ha fått et budskap fra den angivelige motparten om å betale et millionbeløp for å få bevis på at Hagen lever. I overkant av ti millioner kroner skal ha blitt betalt kort tid etter. Kontoen pengene ble betalt til har politiet så langt ikke klart å spore, ifølge opplysningen VG har fått.</p>
<p>Til tross for den angivelige betalingen skal familien fortsatt ikke fått noe livsbevis.</p>
<p>Avisen har vært i kontakt med bistandsadvokat Holden, men han vil ikke kommentere saken. Heller ikke Øst politidistrikt ønsker å uttale seg i saken.</p>
<p>68 år gamle Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra sitt hjem i Sloraveien på Lørenskog i Akershus 31. oktober 2018. Det har nå gått ni måneder siden Lørenskog-kvinnen forsvant.</p></div></body></document>
