<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190818-venstre-vil-forhandl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/e8yzWR/Venstre-vil-forhandle-videre-om-bompengeskissen" frk="246 0 0 1544"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 17:33:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre vil forhandle videre om bompengeskissen</div>
<div type="ingress">Venstres nestleder Ola Elvestuen sier at de fire regjeringspartiene ikke er enige om bompengeskissen, og at partiet vil forhandle videre.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-18 17:33:27</div>
<div type="caption"><p>Venstre-nestleder Ola Elvestuen møtte pressen på Stortinget søndag kveld. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har foreløpig ingen enighet, men vi er innstilt på å fortsette samtalene. Vi sitter i regjeringen og diskuterer dette som vi diskuterer alle andre spørsmål, sa Elvestuen da han møtte pressen i vandrehallen på Stortinget søndag kveld.</p>
<p>Etter at Frp-leder Siv Jensen hadde fastslått at Frps landsstyre hadde sagt ja til bompengeskissen som var lagt fram, var hun imidlertid klar på at Frp ikke vil forhandle videre.</p>
<p>– Frp kan ikke inngå en avtale med seg selv. Det krever enighet fra alle partiene, og den enigheten har vi ikke, sa Elvestuen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forholder seg til Granavolden</div>
<div type="text">
<p>Elvestuen, som også er klimaminister, gjentok at Venstres prioriteringer er å bedre kollektivtransporten og redusere utslippene.</p>
<p>Han understreket flere ganger at Venstre forholder seg til Granavolden-plattformen.</p>
<p>– Vi må gå videre og finne enighet med samme balanse og med offensiv klima- og miljøpolitikk som i Granavolden-plattformen, sa Elvestuen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Realistisk</div>
<div type="text">
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande sier til NRK at hun er glad for at Frp har beveget seg siden det forrige landsstyremøtet.</p>
<p>– Det betyr at jeg tror vi har et utgangspunkt der vi kan finne en enighet, og det håper jeg vi klarer å få til, sier hun.</p>
<p>Grande avviser at det er kaos på borgerlig side.</p></div></body></document>
