<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190820-innsats-i-barnehagen.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-4qXbOE.html" frk="407 2 6 2414"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 17:00:00"/>
<attribute name="author" value="Katinka Greve Leiner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innsats i barnehagene er god forebygging</div>
<div type="ingress">Den 16. august har Mari Pettersvold fra Universitetet i Sørøst-Norge og Solveig Østrem fra Oslo Met et innlegg i Aftenbladet. Der forsøker de tilsynelatende å skyte ned alle som er i gang med å utvikle nye tiltak for barnehage og skole.</div>
<div type="author">Katinka Greve Leiner</div>
<div type="date">2019-08-20 17:00:00</div>
<div type="caption"><p>– Evalueringen fra Vista Analyse gir absolutt grunnlag for å si at metodikken har positive effekter, skriver Katinka Greve Leiner. Martine Kolstad</p></div>
<div type="text">
<p>Det skrives i svært generelle vendinger om en gruppe prosjekter og metoder, og alle defineres tilsynelatende som like håpløse. Er dette en diskusjonsform som fremmer innsatsen for barn og unge?</p></div>
<div type="title" level="3">Feil påstander</div>
<div type="text">
<p>I et av avsnittene tar de for seg språkleken Bravo og kommer med en rekke feil påstander. De sier at eier av Ferd, Johan H. Andresen, er styreleder i Intempo, noe han ikke er. Det sies også at Intempo er en del av Ferd, men det er det heller ikke. Vi har ikke eierandeler i selskapet og vil således ikke tjene en eneste krone på Bravo-leken.</p>
<p>Imidlertid har Ferd Sosiale Entreprenører, som er et ideelt aksjeselskap eid av Ferd, i løpet av de siste ti årene støttet mer enn tjuefem ferske selskap som har som formål å skape sosial effekt for forskjellige grupper mennesker. Intempo er en av disse på området barn og unge, og har fått støtte fra oss for å gi flere barn tilgang på en metodikk, som gir gode resultater i flere hundre barnehager i Norge.</p>
<p>Bravo er utviklet av selskapet Intempo, eid og drevet av Heidi Aabrekk, en sosial entreprenør som har brukt år av sitt liv på å dele av sin kunnskap og erfaring til barnehager rundt viktigheten av barnas utvikling de første tre leveårene. Dette er det nå stadig større oppmerksomhet rundt også i Norge, og her antar jeg både amanuensis Pettersvold og professor Østrem har satt seg inn i den relevante forskningen og funnene på området. Som forskerne er vi svært opptatt av å få dokumentert den sosiale effekten hos de entreprenørene/selskapene vi støtter. Vi bestilte derfor en evaluering, som ble utført av Vista Analyse i løpet av det siste året.</p></div>
<div type="title" level="3">Positive effekter</div>
<div type="text">
<p>Evalueringen gir absolutt grunnlag for å si at metodikken har positive effekter, og vi er av den oppfatning at dersom flere barn får en god utvikling tidlig i sitt liv så vil samfunnet spare millioner. Innsats i barnehagene er god forebygging.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
