<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190829-trump-vil-ha-farre-a.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-3Jzd2M.html" frk="243 11 17 1534"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 15:06:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump vil ha færre amerikanske soldater i Afghanistan</div>
<div type="ingress">President Donald Trump vil redusere antallet amerikanske soldater i Afghanistan med om lag en tredel men fastholder at det fortsatt skal være permanent nærvær.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-29 15:06:14</div>
<div type="caption"><p>Soldater fra USAs 48. infanteribrigade hilser til befal etter å ha kommet hjem fra oppdrag i Afghanistan. President Donald Trump sier han vil redusere antall amerikanske soldater i landet men lover at det fortsatt vil være et permanent amerikansk nærvær. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kunngjøringen kom i et radiointervju med Fox News torsdag.</p>
<p>– Vi kommer til å gå ned til 8.600 og så vil vi ta en avgjørelse derfra. Vi kommer alltid til å ha et nærvær der, sier Trump. USA har i dag om lag 14.000 soldater i Afghanistan.</p>
<p>Tilbaketrekningen skal ifølge utenriksminister Mike Pompeo skje før president valget i november neste år.</p>
<p>USA har i økende grad ønsket å avslutte engasjementet i Afghanistan. Trump sier at USA bare vil redusere antall soldater ytterligere hvis Taliban garanterer at de ikke vil la Al-Qaida eller andre internasjonale ekstremistgrupper slippe til på afghansk territorium.</p>
<p>Trump fastslår samtidig i intervjuet at dersom USA blir rammet av et nytt terrorangrep som har sitt utspring i Afghanistan, vil de slå tilbake «som aldri før».</p>
<p>USA sendte soldater til Afghanistan for første gang rett etter terrorangrepet 11. september 2001.</p>
<p>Trump sier at det ikke vil bli noen fullstendig tilbaketrekning og begrunner det med at en permanent styrke i landet vil bidra med etterretningsinformasjon.</p></div></body></document>
