<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190629-soker-etter-antatt-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/LAaqX4/Soker-etter-antatt-omkommet-padler" frk="190 11 14 1258"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 10:33:38"/>
<attribute name="author" value="Vegard Nekstad, Jon Berntsen Kåsa"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="leteaksjoner,gimlekollen,ulykker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søker etter antatt omkommet padler</div>
<div type="ingress">Søket etter den savnede padleren i Tretjønn ble gjenopptatt klokka 8 lørdag morgen. Politiets innsatsleder, Jon Løken, bekrefter overfor Fædrelandsvennen at det nå søkes etter antatt omkommet person i vannet.</div>
<div type="author">Vegard Nekstad, Jon Berntsen Kåsa</div>
<div type="date">2019-06-29 10:33:38</div>
<div type="caption"><p>Brannvesenet søkte fredag kveld med båt og dykkere. Søket fortsatte lørdag formiddag. Espen Sand</p></div>
<div type="text">
<p>KRISTIANSAND: Mannen i 50-årene dro ut på kanotur i Tretjønn på Gimlekollen ved 12-13-tiden fredag ettermiddag. Cirka klokka 18.30 ble mannen meldt savnet av familien.</p>
<p>Et omfattende redningsapparat ble satt i sving, med dykkere, politi, ambulanse og Røde Kors. Søket ble innstilt da det ble mørkt seint fredag kveld, men altså gjenopptatt lørdag morgen.</p>
<p>– Dykkere fra brannvesenet gjenopptok søket klokka 8. Det er også et helikopter som søker fra lufta, i det som nå har gått over til å være søk etter en antatt omkommet person, opplyser operasjonsleder Linn Andresen i Agder politidistrikt til NTB.</p>
<p>Røde Kors, 14 mannskaper fra Kristiansandsregionen brann og redning, og fire polititjenestemenn deltok lørdag i det operative søket ved Tretjønn. Det søkes med dykkere, fra båt og langs land.</p>
<p>Ifølge NTB følges den savnede mannens familie opp av en pårørendekontakt.</p>
<p>Saken oppdateres utover dagen.</p></div></body></document>
