<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191018-fem-ganger-mer-radio.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/e80xyM/fem-ganger-mer-radioaktivitet-i-villrein-pa-grunn-av-sopp" frk="211 23 31 1329"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 10:01:31"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fem ganger mer radioaktivitet i villrein på grunn av sopp</div>
<div type="ingress">Konsentrasjonen av radioaktivt cesium i villrein økte kraftig i 2018. Den varme sommeren i fjor ga en enorm oppblomstring av sopp, som tar opp i seg stoffet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-18 10:01:31</div>
<div type="caption"><p>Reinsdyrbukk på beite ved Gråhø på fjellet mellom Kvam og Vinstra i Gudbrandsdalen. Foto: Paul Kleiven / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Verdiene fra i fjor understreker at det fortsatt er viktig å overvåke nivåene av cesium-137 i villreinkjøtt, sier forsker Duncan Halley i Norsk institutt for naturforskning (NINA).</p>
<p>I Snøhetta og Rondane Nord ligger nivåene over fem ganger høyere i gjennomsnitt i 2018 sammenlignet med 2017. I alle andre områder var økningen 1,6 ganger eller høyere, fremgår det av forskningsrapporten fra NINA.</p>
<p>Tilgangen på sopp er den mest sannsynlige forklaringen på resultatene fra 2018. Med varme julidager og passelig med regn i august økte veksten i fjor.</p>
<p>– De store variasjonene mellom år i nivåene av cesium-137 skyldes først og fremst at tilgangen på forskjellige beiteplanter endres fra år til år, og at plantene har ulik tilbøyelighet til å ta opp cesium-137 fra jordsmonnet, sier Halley.</p>
<p>Alle kjøttprøvene fra i fjor var under den nasjonale grenseverdien for omsetning av reinsdyrkjøtt på 3.000 becquerel per kilo. Mengden radioaktivitet i en strålekilde måles i becquerel (Bq).</p></div></body></document>
