<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190807-sensasjonell-skyting.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/2GyaLB/Sensasjonell-skyting-Tre-lokale-er-klar-for-Kongelaget" frk="244 21 32 1508"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 09:07:12"/>
<attribute name="author" value="Stig Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sensasjonell skyting: Tre lokale er klar for Kongelaget</div>
<div type="ingress">Kjemper om tittelen direkte på tv onsdag kveld.</div>
<div type="author">Stig Nilssen</div>
<div type="date">2019-08-07 09:07:12</div>
<div type="caption"><p>Anette Thingbø Sundnes (t.v) går til Kongelaget med 246 poeng, Rasmus Løberg fra Klepp på skive to med 248 poeng og Time-skytter Linn Christine Vatland har med seg 247 poeng. Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Årets landsskytterstevne på Evje har så langt vært en suksess for de lokale skytterne. Når kveldens Kongelag med de 15 beste skytterne samler seg, er det hele tre skyttere fra Rogaland med i kampen om den gjeve og prestisjetunge tittelen.</p>
<p>Totalt deltok 1500 skyttere i kampen om de 15 plassene. Veteraner i skyttermiljøet Aftenbladet har vært i kontakt med, kan ikke huske at Rogaland noen gang har vært så sterkt representert i Kongelaget.</p>
<p>Rasmus Løberg fra Klepp ligger best an. Han legger seg ned på skive to med sine 248 poeng.</p></div>
<div type="title" level="3">Kongelaget vises på tv</div>
<div type="text">
<p>Men han får skarp konkurranse fra blant andre Linn Christine Vatland (Time) med 247 poeng og Anette Thingbø (Time) Sundnes med sine 246 poeng.</p>
<p>I år er første gang det ikke arrangeres et eget Prinsesselag. De kvinnelige skytterne konkurrerer i samme klasse som mennene. Vinneren av Kongelaget blir enten skytterkonge eller skytterdronning.</p>
<p>Rasmus Løberg har skutt i Kongelaget to ganger tidligere. Men det er første gangen for både Thingbø Sundnes og 20-åringen Linn Christine Vatland.</p>
<p>NRK viser Kongelaget direkte fra klokken 1930 onsdag kveld.</p>
<p>PS: Andreas Nordvik fra Stavanger har skutt seg fram til torsdagens finale i både stang og felthurtig.</p></div></body></document>
