<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190224-toff-stoypop-med-mor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/zLpWEv/Toff-stoypop-med-mork-bunn" frk="204 9 12 1248"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 11:02:05"/>
<attribute name="author" value="Geir Flatøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,plateanmeldelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tøff støypop med mørk bunn</div>
<div type="ingress">PLATE: Skurrende gitarer, angst og uklar kjønnsidentitet.</div>
<div type="author">Geir Flatøe</div>
<div type="date">2019-02-24 11:02:05</div>
<div type="caption"><p>Du Blonde er Beth Jeans Houghton. Moshi Moshi</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Du Blonde: «Lung Bread for Daddy» (Moshi Moshi/Border)</p>
<p>Beth Jeans Houghton er en multikunstner fra Newcastle. I 2012 kom debutalbumet «Yours truly, Cellophane Nose», før «Welcome back to milk» fulgte tre år senere under artistnavnet Du Blonde.</p>
<p>Fire år til er gått, og Houghton er selv produsent på sanger om kjærlighet og helse. Ingen av delene er spesielt enkle; 29-åringen definerer seg som en transperson som ikke vil oppfattes som mann eller kvinne, og som har levd med angst store deler av livet.</p>
<p>Musikalsk fungerer det derimot bedre. «Coffee machine» er en mørk åpning med skurrende nerve, mens «Take out chicken» er en frisk, lavtstøyende rocker.</p>
<p>Friske «Holiday resort» er et depressivt høydepunkt:</p>
<p>Spoke to my doctor</p>
<p>He said I've passed my peak</p>
<p>All my eggs are dying</p>
<p>In my twenties I'm antique</p>
<p>Skittenvakre «Angel» er vel verd å høre, og «Heaven knows» rører ved det overjordiske. «RBY» har en melodi gamle Beatles verdig.</p>
<p>Resten er også bra, i all hovedsak tøff, skurrende støypop med mørk bunn.</p>
<p>Beste spor: «Coffee machine», «Holiday resort», «Angel», «Heaven knows», «RBY».</p></div></body></document>
