<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190429-streiket-i-10-manede.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/okonomi/i/K3rJ9M/Streiket-i-10-maneder-og-10-dager---tirsdag-skal-han-pa-jobb-igjen" frk="826 8 43 4953"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 16:14:10"/>
<attribute name="author" value="Ellen Kongsnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="lo,streik,arbeidsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Streiket i 10 måneder og 10 dager - tirsdag skal han på jobb igjen</div>
<div type="ingress">Fem elektikerne i Traftecs rogalandsavdeling har streiket siden 18. juni 2018. I dag - 10 måneder og 10 dager senere - vant de fram og får tariffavtale. Tirsdag møter de på jobb igjen - med klump i magen.</div>
<div type="author">Ellen Kongsnes</div>
<div type="date">2019-04-29 16:14:10</div>
<div type="caption"><p>Aps Hadia Tajik var på besøk og ga sin støtte til de som streiket. Jarle Aasland</p> <p>Bjørn Soltvedt tok en for laget og streiket for den prinsippielle retten til tariffavtale. Her sammen med barna Iselin (11) og Sebastian (16), og hunden Tassen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg skal være såpass ærlig å si at jeg er spent på morgendagen. Jeg skjelver her jeg sitter i sofaen og telefonen ringer hele tida, sier Bjørn Soltvedt til Aftenbladet.</p>
<p>Han har streiket i 10 måneder for at bedriften han jobber i, Traftec skal få egen tariffavtale. I dag, mandag ble det klart i et meklingsmøte at partene har klart å bli enige.</p>
<p>Streiken for å opprette tariffavtale er avsluttet. Traftec-elektrikerne får tariffavtale i oktober. Det skriver fagbevegelsens tidsskrift, FriFagbevegelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper striden er tilbakelagt</div>
<div type="text">
<p>Frontene mellom de streiekende og de som ikke streiker i Traftec er blitt anspent i løpet av disse månedene. Nå håper Bjørn Soltvedt at de kan legge uenighetene bak seg, og skille person og sak.</p>
<p>– Vi er glade for at det er over. Nå skal vi samarbeide med El- og IT-forbundet og få på plass en avtale, sier daglig leder, Øystein Stebekk i Traftec til Aftenbladet.</p>
<p>Han ønsker ikke å kommentere saken utover det som står i pressemeldingen. Han vil heller ikke spekulere i hva det vil koste bedriften å innføre tariffavtale for de ansatte.</p></div>
<div type="title" level="3">En annen overenskomst</div>
<div type="text">
<p>De er imidlertid svært godt fornøyd med at de fikk gjennom hvilken type tariffavtale som skal innføres i bedriften. dermed blir det en tariffavtale basert på energioverenskomsten, ikke landsoverenskomsten som de fagorganiserte helst ville hatt.</p>
<p>– Streiken har pågått i lengste laget, men det var viktig for Traftec å få på plass et avtaleverk som også ivaretok de 95 prosent av ansatte i Traftec som ikke er organisert. Vi er glade for at streiken er avblåst og ønsker velkommen tilbake de fem streikende i avdelingen i Rogaland, sier Stebekk i pressemeldingen.</p>
<p>– Energioverenskomsten er tilpasset markedet Traftec opererer i framfor Landsoverenskomsten, som har vært kravet fra El- og IT-forbundet. Vi er godt fornøyd med å komme til enighet om en overenskomst som passer selskapet.</p>
<p>Organisasjonsgraden i Traftec er bare fem prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Stolt og surrealistisk</div>
<div type="text">
<p>Han sammenligner likevel seieren med hvordan en langrennsløper har det etter femmila. Det er umulig å beskrive, og det er en sammensatt følelse.</p>
<p>– Det er surrealistisk, sier han.</p>
<p>– Men jeg er stolt av det vi har kjempet for. Tariffavtalen som vi nå har kjempet fram vil gjelde for alle i bedriften, sier elektrikeren fra Stavanger.</p></div>
<div type="title" level="3">Avtale for 160 kolleger</div>
<div type="text">
<p>Opptil 160 til 180 ansatte i Traftec kan bli en del av den nye tariffavtalen.</p>
<p>– Vi ønsker ordnede forhold og medbestemmelse. Vi vil ha rett til to ukers fødselspermisjon og helligdagstillegg når vi jobber på bevegelige helligdager. Vi vil ha rett til avtalefestet pensjon (AFP) og medbestemmelse på egen arbeidsplass, sier Soltvedt.</p>
<p>– Vi er veldig godt fornøyd med at konflikten er over, og at vi har kommet til enighet om veien videre. Dette har vært en stor sak både for forbundet og for bedriften, sier nestleder Vidar Hennum i El og IT-forbundet til FriFagbevegelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Streiket i 10 måneder</div>
<div type="text">
<p>Fem Traftec-elektrikere ved rogalandsavdelingen har streiket for tariffavtale siden 18. juni i fjor. Mandag møttes partene hos riksmekleren. Der ble de enige om å innføre en landsdekkende tariffavtale i bedriften fra og med 15. oktober 2019.</p>
<p>Fredrik Refvem</p>
<p>– Tida fram til 15. oktober skal brukes til å se på avtalen og mulig særavtale, så vi er klare til å implementere når datoen kommer, sier Hennum.</p>
<p>I og med at bedriften ikke har hatt tariffavtale før, er det en del som må på plass. Opprinnelig krevde elektrikerne å få innført landsoverenskomsten for elektrofagene, men partene er nå enige om å innføre energioverenskomsten for elektrikerne i Traftec.</p>
<p>– Mye av Traftecs virksomhet tenderer inn på områdene energioverenskomsten dekker. For oss var det viktig å ha tariffavtale, og vi lever godt med energioverenskomsten, sier Hennum.</p></div>
<div type="title" level="3">Lengste streik noen gang</div>
<div type="text">
<p>– Hvorfor tok det så lang tid å få på plass en avtale?</p>
<p>– Det er fordi partene har stått langt fra hverandre. Man har heller ikke ønsket fra bedriftens side å bli en tariffbedrift, og det er bakgrunnen for at vi har tatt denne kampen.</p>
<p>Dette har vært den lengste streiken i LO-forbundets historie, og de streikende har fått mange støtteerklæringer også fra politisk hold.</p></div>
<div type="title" level="3">Takk til Rogaland</div>
<div type="text">
<p>– Jeg har lyst til å rette en takk til de streikende medlemmene våre som har stått i dette, og Rogaland Elektromontørforening, som har bistått. Det har ikke vært mange som har vært omfattet, men streik er streik. Den har vært lang og det har vær tungt for de involverte.</p></div></body></document>
