<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190226-spesiell-feiring-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Spesiell-feiring-etter-historisk-VM-medalje--Kongen-var-stolt-269834b.html" frk="665 0 1 3911"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 18:46:46"/>
<attribute name="author" value="Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="hopp,ski-vm 2019,ski-vm,maren lundby,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spesiell feiring etter historisk VM-medalje: – Kongen var stolt</div>
<div type="ingress">De norske hoppjentene hadde knapt tørket jubeltårene før de la på firsprang. De tok strake veien til kongetribunen.</div>
<div type="author">Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">2019-02-26 18:46:46</div>
<div type="caption"><p>De norske hoppjentene tok strake veien til tribunen for å hilse på det norske kongeparet som hadde opplevd bronse på en historisk dag for hoppsporten. Terje Pedersen, NTB scanpix</p> <p>Ingebjørg Bråten, Silje Opseth, Maren Lundby og Anna Odine Strøm feiret bronsen som om det skulle vært gull.</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD: Kong Harald og dronning Sonja var på plass for å få med seg et historisk hopprenn. For første gang i VM-historien skulle jentene ut i lagkonkurranse. Norge var ikke medaljekandidat, men i det stille håpet og trodde de.</p>
<p>– Helt rått det de andre får til, utbrøt Maren Lundby etter at det hele var over selv om hun som kaptein på laget hadde levert mer enn godt nok.</p>
<p>Det hele var i overkant av hva hun hadde drømt om å få til.</p>
<p>– Vi snakket ikke om medalje på forhånd, fortalte hun.</p>
<p>Etterpå handlet om klemmer, om tårer og ren idrettsglede på sletta i hoppbakken i Seefeld mens solnedgangen farget alpelandskapet som omringet dem i en farge som kunne ligne den som en bronsemedaljen har.</p>
<p>LES MER OM BRAGDEN: Historisk medalje til Norge - men her går det nesten galt for Lundby</p></div>
<div type="title" level="3">Nær en fiasko</div>
<div type="text">
<p>Og før medaljene ble utdelt til vinnerne Tyskland, hjemmeyndlingene Østerrike og Norge, la de norske jentene på sprang. De måtte komme seg opp på kongetribunen fortere enn fort.</p>
<p>– Kongen sa at han var både stolt og svært godt fornøyd, fortalte Lundby.</p>
<p>Hun hadde skremt alle med litt forhåpninger om medalje i sitt første hopp. Like etter at hun landet skar den høyre ski inn i venstre sko. Hun måtte nærmest ta et snublesteg og var på god vei til å falle.</p>
<p>– Jeg rakk ikke å tenke. Det går jo så fort. Men da jeg kjørte ut på sletta tenkte jeg: «Dette var nære på». Jeg skjønner egentlig ikke hvordan jeg klarte å stå på beina der.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Da dronning Sonja trengte hjelp, kom Johaug til unnsetning</p>
<p>LISI NIESNER, Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Målløs trener</div>
<div type="text">
<p>– Jeg blir helt tom. At det går an. Det er helt ubeskrivelig, sa hoppjentenes trener Christian Meyer.</p>
<p>Han hadde hatt flere tilløp til hjertestans underveis i konkurransen. Først da det usikre kortet på laget, Ingebjørn Bråten, gjorde karrierens beste hopp i første omgang. Senere i omgangen da Maren Lundby var nær et fall.</p>
<p>– Ingebjørg leverer karrierebeste i det viktigste hoppet hun har gjort noen gang. Da kjente jeg at det gikk kaldt nedover ryggen, sa sportssjefen til de norske hopperen Clas Brede Bråten etter at det hele var over.</p>
<p>Han var tydelig preget etter å ha kjempet for jentenes plass i hoppsporten gjennom flere år.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde los på sølv</div>
<div type="text">
<p>Storfornøyd med bronse, men det kunne vært sølv også.</p>
<p>Da Maren Lundby hadde hoppet et til henne å være middels hopp i annen omgang, var bronsen klar.</p>
<p>– Jeg var overhodet ikke skuffet over det hun presterte. Overhodet ikke, sa trener Meyer med ettertrykk.</p>
<p>Han visste veldig godt at Norge ikke hadde vært i nærheten av pallen i de tre lagkonkurransen som hadde vært hoppet i verdenscupen denne sesongen.</p>
<p>Heller ikke Lundby selv fikk seg til å deppe over hoppet i 2. omgang.</p>
<p>– Det var tyngre forhold og jeg fikk maksimalt ut av det svevet.</p>
<p>Etter kjappe intervjuer på sletta i Seefeld og pliktoppmøte på internasjonal pressekonferanse bar det strake veien til løperhotellet. Det ble middag med kongeparet. Skiforbundet hadde invitert kongen og dronningen til middag sammen med utøverne.</p>
<p>– Det blir den eneste feiringen, sa sportssjef Clas Brede Bråten.</p>
<p>Onsdag er det konkurranse igjen. Maren Lundby hopper for gullet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vellykket</div>
<div type="text">
<p>I bakgrunnen sto markedssjefen i Det internasjonale skiforbundet, Jürg Capol, og smilte.</p>
<p>Laghopp kvinner hadde vært en ubetinget suksess. En spennende konkurranse med elleve, god hopping og mange tilskuere.</p>
<p>– Det er ikke bare viktig markedsmessig, men også for å skape kjønnsbalanse i ski-VM, sa sveitseren.</p></div></body></document>
