<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190702-nye-postnummer-pa-ta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/awax0A/Nye-postnummer-pa-Tau_-Algard_-Jorpeland-og-Kleppe" frk="200 44 56 1246"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 19:21:06"/>
<attribute name="author" value="Camilla Bjørheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="ålgård,jørpeland,posten,klepp,strand kommune"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye postnummer på Tau, Ålgård, Jørpeland og Kleppe</div>
<div type="ingress">6500 husstander får nye postnummer fra 1. oktober. I Rogaland er det innbyggere på Tau, Jørpeland, Ålgård og Kleppe som må venne seg til nye tall i adressen.</div>
<div type="author">Camilla Bjørheim</div>
<div type="date">2019-07-02 19:21:06</div>
<div type="caption"><p>Ålgård får nye postnummer fra 1. oktober i år. Jarle Aasland</p></div>
<div type="text">
<p>19 byer og tettsteder får ett eller flere nye postnummer i tillegg til det de har i dag, melder Posten.</p>
<p>Bakgrunnen for at en del steder splittes, er at det vil gjøre distribusjonen av pakker og brev enklere. De nye postnumrene kommer i hovedsak i utkanten av poststedene.</p>
<p>– Endringer av postnummer kommer ofte fordi noe steder får flere innbyggere. Av og til endres også postnummer etter forslag fra kommune, organisasjoner eller velforeninger. Vi beslutter endringene ut fra ønske om en så korrekt og effektiv postdistribusjon som mulig, sier kommunikasjonsdirektør Elisabeth Gjølme i Posten.</p>
<p>Posten vil fortsette å levere til det gamle postnummeret i en overgangsperiode.</p>
<p>I Rogaland får følgende steder nytt postnummer:</p>
<p>4100 Jørpeland får i tillegg postnumrene 4103, 4104 og 4105 Jørpeland.</p>
<p>4120 Tau får i tillegg postnummeret 4121 Tau.</p>
<p>4330 Ålgård får i tillegg postnumrene 4331 og 4334 Ålgård.</p>
<p>4352 Kleppe får i tillegg postnumrene 4350 og 4351 Kleppe.</p></div></body></document>
