<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190604-heidis-bier-bar-risi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/50rRmb/Heidis-Bier-Bar-risikerer-dagboter-pa-500-kroner" frk="215 8 11 1341"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 08:51:17"/>
<attribute name="author" value="Stella Marie Brevik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="rekom group,utelivsbransjen,rogalands avis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Heidi’s Bier Bar risikerer dagbøter på 500 kroner</div>
<div type="ingress">Heidi’s Bier Bar har fått en ny frist på å fjerne en inngangsportal og en fjellheis, hvis dette ikke skjer risikerer utestedet bøter.</div>
<div type="author">Stella Marie Brevik</div>
<div type="date">2019-06-04 08:51:17</div>
<div type="caption"><p>Denne portalen vil kommunen få fjernet. Kommunen ga Heidi’s Bier Bar frist til 6. mai for å fjerne elementer som ikke var godkjent av byantikvaren. De har bare fjernet halvparten. Nå er en ny frist satt til 1. juli. Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver Rogalands Avis.</p>
<p>I april varslet kommunen Heidi’s Bier Bar om pålegg om retting av tiltak og om tvangsmulkt i forbindelse med fasadeendring og uteservering.</p>
<p>Utestedet hadde elementer som ikke var godkjent av byantikvaren. Dette gjaldt en portal ved uteserveringsinngangen, skilt på fasaden, serveringsbod og en fjellheis.</p>
<p>Fristen for å fjerne elementene ble satt til 6.mai.</p>
<p>Nå, 4. juni, er ikke alle elementene fjernet. Inngangsportalen står fortsatt, og fjellheisen er omplassert mellom bordene på den ytterste delen av uteserveringen.</p>
<p>Kommunen har derfor fattet vedtak om pålegg og retting av det ulovlige forholdet. Utestedet har altså fått ny frist for å rydde opp. Dette må gjøres før 1. juli, ellers må Heidi’s betale dagbøter på 500 kroner dagen.</p>
<p>Fredrik Mygind, daglig leder i Rekom Group, (eierne av Heidi’s Bier Bar) forteller til RA at de er i dialog med kommunen angående påleggene.</p></div></body></document>
