<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190722-advarer-mot-a-godta-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/b5eXX3/Advarer-mot-a-godta-cookies-pa-nettsteder--Ingen-grunn-til-a-belonne-sleipe-nettsider-med-a-gi-dem-personopplysningene-vare" frk="860 2 16 5353"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 06:44"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="datatilsynet,internett,personvern,samfunnssikkerhet,overvåking,teknologi,kommunikasjon,gdpr"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot å godta «cookies» på nettsteder: – Ingen grunn til å belønne sleipe nettsider med å gi dem personopplysningene våre</div>
<div type="ingress">Mediebruker Charlotte Frivold Fredriksen (22) er bevisst på hvilken informasjon hun deler på nett. Å godta «cookies» kan nemlig føre til at du mister kontroll over alle opplysningene om deg, sier ekspert.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-07-21 15:45:00</div>
<div type="caption"><p>Charlotte Frivold Fredriksen er blitt mer bevisst over hva hun godtar av cookies på nettet, og ønsker at flere unge mediebrukere skal være mer forsiktige.</p> <p>Illustrasjonsbilde viser «cookies» som dukker opp på kjente nettsteder. Seniorrådgiver Tobias Judin fra Datatilsynet, oppfordrer særlig unge mediebrukere til å være mer oppmerksomme på hva de godtar på nettet.</p> <p>Sigurd Hauan (22) fra Kristiansand er en av mange som godtar «cookies» uten å vite hva du faktisk gir av personlig informasjon.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er redd for at nettsteder skal finne ut for mye om meg.</p>
<p>Charlotte Frivold Fredriksen (22) fra Kristiansand er en av flere unge som er bekymret for at hun deler for mye personlig informasjon på Internett.</p>
<p>Nå oppfordrer 22-åringen særlig unge mediebrukere til å være mer bevisste på å godta «cookies» på nettsider, eller informasjonskapsler som det heter på norsk.</p>
<p>– Du vet aldri hvem som sitter på informasjon om deg, og det er en virkelig skremmende tanke, mener hun.</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p>
<p>Elina Hjønnevåg</p></div>
<div type="title" level="3"> – Å godta «cookies» kan få store konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>For nøyaktig ett år siden fikk Norge en ny lov for personvern, som blant annet innebar at brukerne måtte akseptere «cookies» på samtlige nettsteder hvis du ville se alt innholdet.</p>
<p>Elina Hjønnevåg</p>
<p>– Noen ganger kan det å godta «cookies» få store konsekvenser og føre til at du mister kontroll over alle opplysningene dine.</p>
<p>Dette sier Tobias Judin, juridisk seniorrådgiver i Datatilsynet.</p>
<p>Videre forteller han at unge ofte er mindre bevisste på hva behandling av personopplysninger innebærer, og at unge mediebrukere har mindre nett-erfaring enn voksne, noe som kan føre til at de er lettere å manipulere med kommersielle budskap.</p>
<p>Han frykter også at algoritmene som oppstår ved nettbruk og godkjenning av «cookies», kan føre til at brukerne ser mer av det samme innholdet gjentatte ganger - noe som kan sette dem i «bås».</p>
<p>– Dersom barn og unge profileres og blir satt i bås, kan det gå ut over muligheten til å fritt utvikle sin unike identitet, sier Judin.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Viktig å vite om «cookies»</div>
<div type="text">
<p>Typiske personopplysninger som blir hentet av «cookies» er navn, adresse, telefonnummer, epost og fødselsnummer.</p>
<p>Med «cookies» kan nettstedet spore opp dine interesser som blir brukt til markedsføringsformål og statistikk.</p>
<p>Å vite noe om deg har også økonomisk verdi.</p>
<p>Alle bedrifter har plikt til å gi deg informasjon om hva slags «cookies» de plasserer.</p>
<p>Kilde: Datatilsynet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ubehagelig å bli overvåket</div>
<div type="text">
<p>Elina Hjønnevåg</p>
<p>Det er flere unge som ikke er klar over hvilke opplysninger man gir bort ved å godta «cookies». Sigurd Hauan (22) fra Kristiansand er en av dem.</p>
<p>22-åringen synes det er irriterende at beskjeden om å godta «cookies» stadig dukker opp, og godtar derfor brukervilkårene uten å tenke seg om.</p>
<p>Forskjellige annonser vil da være tilpasset hans interesser basert på algoritmer og tidligere nett-aktivitet, noe som følger gjerne etter i lang tid.</p>
<p>– Det er egentlig ganske nifst å bli overvåket på nettet, sier Hauan.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan fort bli maktesløse</div>
<div type="text">
<p>Judin sier at det finnes mange ukjente selskaper som lever av å kjøpe og selge informasjon om oss.</p>
<p>– Dessverre er det veldig vanskelig å vite hvem som har personopplysningene våre, forteller han.</p>
<p>Judin tipser at du kan unngå å fôre disse selskapene med mer data enn nødvendig, ved å bruke nettlesertillegg i form av en applikasjon som blokkerer annonser og sporing.</p>
<p>– Unge mediebrukere bør være særlig oppmerksomme på «cookies» for markedsføringsformål, og ikke godta «cookies» før du vet hva du sier ja til.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan risikere at dine personlige opplysninger havner på avveie</div>
<div type="text">
<p>Bedrifter har også mulighet til å hente sensitive opplysninger om deg. Når vi er inne og leser på helsefaglige, politiske eller religiøse nettsider, kan dette si mye om dine personlige interesser.</p>
<p>– Man kan fort bli litt maktesløs – dersom man ikke takker ja, blir det nesten umulig å ta del i innholdet på nettsiden, sier Judin.</p>
<p>Du kan også risikere at dine personopplysninger havner på avveie. Siden opplysningene våre selges på usynlige annonsebørser, er det ikke godt å si hvor opplysningene havner eller lagres.</p>
<p>– Om det finnes alternative nettsider man kan bruke, er det ingen grunn til å belønne sleipe nettsider med å gi dem personopplysningene våre, råder Judin.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hvorfor vi fikk ny lov fra The EU General Data Protection Regulation (GDPR)</div>
<div type="text">
<p>Vi trengte en ny lov, EU GDRP, som kunne holde tritt med hvordan teknologien i dag påvirker personvernet.</p>
<p>Dessuten var det viktig å ha like regler i hele EØS, siden tjenestene vi bruker gjerne overfører personopplysninger på tvers av europeiske landegrenser, ifølge Tobias Judin, juridisk seniorrådgiver i Datatilsynet.</p>
<p>Norge fikk en ny lov for personvern juli 2018.</p>
<p>De nye reglene innebærer et større ansvar til bedrifter som behandler opplysninger.</p>
<p>De nye lovene krever ikke at bedrifter må slette opplysninger om deg selv om du ikke har gitt samtykke.</p>
<p>Kilde: Virke</p>
<p>Datatilsynet</p>
<p>Internett</p>
<p>Personvern</p>
<p>Samfunnssikkerhet</p>
<p>Overvåking</p>
<p>Teknologi</p>
<p>Kommunikasjon</p>
<p>GDPR</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
