<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191111-norwegian-starter-di.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/OpXA83/Norwegian-starter-direkteflyginger-mellom-Sola-og-Billund" frk="260 5 10 1687"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 08:46:41"/>
<attribute name="author" value="Dag-Henrik Fosse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="alicante,billund,city of london,legoland,london,mallorca,norwegian,stavanger lufthavn, sola"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian starter direkteflyginger mellom Sola og Billund</div>
<div type="ingress">To ganger i uken skal Norwegian fly fra Stavanger lufthavn, Sola til Billund i Danmark like ved fornøyelsesparken Legoland. De første flyene til den danske byen er på vingene fredag 19. juni.</div>
<div type="author">Dag-Henrik Fosse</div>
<div type="date">2019-11-11 08:46:41</div>
<div type="caption"><p>Norwegian åpner ny flyrute fra Stavanger lufthavn, Sola til Billund fra og med 19. juni. Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Billund-ruten vil ha to ukentlige avganger fra Stavanger lufthavn, Sola. Oppstart er fredag 19. juni, skriver Norwegian i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Kort vei til Legoland</div>
<div type="text">
<p>Legoland, ligger bare 2,5 km fra flyplassen i Billund, så det vil være enkelt å ta seg til den populære fornøyelsesparken fra Billund lufthavn.</p>
<p>– Det er svært positivt at Norwegian utvider rutenettverket sitt på Stavanger lufthavn, Sola med denne nye ruten til Billund. Det er et bredt trafikkgrunnlag mellom Billund lufthavn og Stavanger lufthavn, og passasjergrunnlaget er stort, både blant forretnings- og fritidsreisende, sier Anette Sigmundstad, lufthavndirektør ved Stavanger lufthavn Sola.</p>
<p>Hun forventer også at ruten bidrar til økt turisme i Stavanger-regionen.</p>
<p>Fra før har Danish Air Transport direkteflyginger mellom Stavanger og Billund.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere flyginger fra Sola</div>
<div type="text">
<p>– I tillegg til ny rute til Billund er vi veldig glade for at Norwegian øker frekvenser på rutene til London, Alicante, Split og Palma, sier hun.</p>
<p>For Norwegian øker fra seks til 10 ukentlige avganger til London fra april. Selskapet øker også tallet på avganger fra Stavanger til Alicante på den spanske østkysten fra fem til sju ukentlige avganger.</p>
<p>I juni dobler Norwegian ukentlige avganger til den kroatiske byen Split og Palma på Mallorca, fra én til to ukentlige avganger.</p></div></body></document>
