<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190524-ukens-anbefalte-sang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/P9gbxb/Ukens-anbefalte-sanger" frk="265 3 5 1553"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 08:06:40"/>
<attribute name="author" value="Geir Flatøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,plateanmeldelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ukens anbefalte sanger</div>
<div type="ingress">Vi skriver trolig 2020 før vi får album nummer to fra Stavanger-bandet Beachheads, men første singel er ute nå. Produsent er Frode Strømstad fra I Was A King.</div>
<div type="author">Geir Flatøe</div>
<div type="date">2019-05-24 08:06:40</div>
<div type="caption"><p>Beachheads er fra venstre Vidar Landa, Børild Haughom, Espen Kvaløy og Marvin Nygaard. Øystein Frantzvåg</p></div>
<div type="text">
<p>Medlemmene av Kvelertak er rastløse karer. Nylig var gitarist Maciek Ofstad med på debutsinglen til The Needs, mens trommis Kjetil Gjermundrød og brødrene hans har dannet bandet Temples. De ga ut debutalbumet selv i fjor, og nå får det full distribusjon via Jansen Records.</p>
<p>I Beachheads er det gitarist Vidar Landa og bassist Marvin Nygaard som utfolder seg. Kvelertak-karene har her slått seg sammen med vokalist Børild Haughom og trommis Espen Kvaløy.</p>
<p>«Death of a nation» får følge av andre nye sanger på spillelisten som skiftes ut hver fredag. Sanger fra året samles i en egen liste på Spotify.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er listen</div>
<div type="text">
<p>Death of a nation – Beachheads</p>
<p>Dream within a dream – Tristen</p>
<p>Play by play – Claude Fontaine</p>
<p>Hvað viltu gera? – Hjálmar</p>
<p>What a world – Joan As Police Woman</p>
<p>Michael was hearty – Jake Xerxes Fussell</p>
<p>Imposter – Jonatha Brooke</p>
<p>The last time that she talked to me – The Hold Steady</p>
<p>Pacific hymn – Johnny Lloyd</p>
<p>Someone new – Mara Connor &amp; Langhorne Slim</p>
<p>Kathleen says – Papercuts</p>
<p>Ladybug – Joshua Lee Turner</p>
<p>A sweeter kind of pain – Simon Bonney</p>
<p>Femten – Spar 5</p>
<p>Ford Fairlane – Reidar Brendeland &amp; Vestlandsfanden</p>
<p>Must I evolve? – Jarv Is...</p>
<p>I tillegg kommer sanger fra ukas anmeldte plater og fra utgivelser de siste par månedene.</p></div></body></document>
