<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190801-tenaringshelten-send.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/rAe1ql/Tenaringshelten-sendte-FKH-videre-i-Europa--na-venter-storklubb" frk="266 14 23 1545"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 20:22:31"/>
<attribute name="author" value="Bernhard Veland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tenåringshelten sendte FKH videre i Europa – nå venter storklubb</div>
<div type="ingress">Til vanlig selger han softis. Torsdag sørget han for europeisk stormøte for Haugesund.</div>
<div type="author">Bernhard Veland</div>
<div type="date">2019-08-01 20:22:31</div>
<div type="caption"><p>Kevin Krygård sendte FKH videre. HANS OBERLAENDER / BILDBYRÅN</p> <p>Det var elleville jubelscener da avansementet var sikret.</p></div>
<div type="text">
<p>Sturm Graz – FK Haugesund 2 – 1 (2 – 3 Sammenlagt):</p>
<p>19 år gamle Kevin Krygård ble nok en gang FKHs helt da laget gikk videre i Europa League-kvaliken torsdag kveld.</p>
<p>Krygård scoret mål i den første kampen mellom lagene, og i returkampen avgjorde han med å sette inn FKHs redusering etter 68 minutter. Scoringen sikret laget avansement til 3. kvalikrunde.</p>
<p>Der venter det nederlandske storlaget PSV Eindhoven.</p>
<p>MARIO BUEHNER / BILDBYRÅN</p>
<p>Haugesunderne hadde en 2 – 0-ledelse fra første kamp og er videre med 3 – 2 sammenlagt.</p>
<p>Sturm Graz tok tidlig ledelsen i hjemmekampen etter at et innlegg gikk via Niklas Sandberg og i mål. Like etter pause doblet Ivan Ljubic, og lagene var like langt.</p>
<p>Men så dukket Haugesunds 19 år gamle softisselger opp – slik han gjorde i den første kampen. Han smalt ballen opp i hjørnet fra 16 – 17 meter og sørget for at FKHs eventyr fortsetter i alle fall i to kamper til.</p>
<p>Krygård fikk mye oppmerksomhet etter målet i hjemmekampen. Tenåringen jobber på bensinstasjon utenom fotballen.</p>
<p>– Jeg vet ikke hva jeg skal si. Jeg kom til kamp og hadde ikke fått laget enda. Det var utrolig deilig å se at jeg skulle starte. Da gjaldt det å ta muligheten, sa han da.</p>
<p>Kampene i 3. runde spilles 8. og 15. august. FKH starter med hjemmekamp.</p></div></body></document>
