<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190527-frp-apner-for-a-ta-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/QowVRJ/Frp-apner-for-a-ta-bostotten-fra-muslimer-som-ikke-tar-opp-boliglan" frk="363 8 18 2140"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 06:06:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="fremskrittspartiet (frp),økonomi,muslimer"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp åpner for å ta bostøtten fra muslimer som ikke tar opp boliglån</div>
<div type="ingress">– Dersom noen blir avhengige av bostøtte fordi de av religiøse årsaker ikke har tatt lån, så må vi kunne trekke den tilbake, sier Jon Helgheim (Frp).</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-27 06:06:13</div>
<div type="caption"><p>– Du kan ikke forvente at det offentlige skal betale for deg hvis du velger å forbli i en situasjon der du er avhengig av bostøtte og kunne gjort noe med det, mener innvandringspolitisk talsperson i Frp, Jon Helgheim. Arkivfoto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Uttalelsen kommer til Klassekampen etter at det er blitt kjent at mange muslimer ikke tar banklån på grunn av forbudet mot renter i islam.</p>
<p>Det bor om lag 15.000 innvandrere fra Somalia med etterkommere i Oslo, og professor i religionsvitenskap Torkel Brekke mener Oslo kommune vil spare store summer i bostøtte dersom de tilbyr en form for boligfinansiering som er i tråd med islam.</p>
<p>Innvandringspolitisk talsperson i Frp, Jon Helgheim, mener Oslo kommune kunne spart penger uten å gjøre dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurdere kutt</div>
<div type="text">
<p>– Hvis noen velger å bli værende i en situasjon hvor de blir avhengige av offentlige ytelser fordi de sier nei til lån av religiøse årsaker, så må vi vurdere å kutte i støtteordningene, sier han.</p>
<p>Han er ikke like positiv til ulike tiltak som er kompatible med renteforbudet, for eksempel der leie går til å betale ned et rentefritt lån.</p>
<p>– At folk ikke liker å betale renter – det er det ikke det offentliges oppgave å løse. Vi skal ikke tilpasse oss andre kulturer og religioner når vi innretter offentlige tjenester. Det fører til at integreringen feiler, sier Helgheim.</p></div>
<div type="title" level="3">En av ti eier egen bolig</div>
<div type="text">
<p>Bare 11,8 prosent av et utvalg norsksomaliere eier egen bolig, viser en kartlegging.</p>
<p>87 prosent tror det å ta opp lån vil «få negative konsekvenser for livet etter døden», og 56 prosent tror det å ta lån med renter kan føre til ulykke.</p>
<p>Nesten halvparten, 48,2 prosent sier de er redde for negative reaksjoner fra andre dersom de tar boliglån med rente, viser kartleggingen, som er gjort blant 483 respondenter, de fleste norsksomaliere i Oslo. Kartleggingen er støttet av Husbanken og gjennomført for Bydel Gamle Oslo, skriver Klassekampen.</p></div></body></document>
