<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190928-slik-skal-hordalands.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-4qvyQ9.html" frk="580 7 24 3356"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 13:31:52"/>
<attribute name="author" value="Roar Lyngøy, Egil Sæther, NTB"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik skal Hordalands VM-håp takle ekstremløpet</div>
<div type="ingress">Temperaturer opp mot 40 grader, skyhøy luftfuktighet og konkurranse om natten er det som venter Håvard Haukenes (29).</div>
<div type="author">Roar Lyngøy, Egil Sæther, NTB</div>
<div type="date">2019-09-28 13:31:52</div>
<div type="caption"><p>VARMT OG FUKTIG: Mens andre skal konkurrere inne på stadion med air condition-anlegg, må Håvard Haukenes og de andre kappgjengerne konkurrere ute i Dohas gater. Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>GODT FORBEREDT: - Det tok rundt seks dager her nede å bli akklimatisert, sier Håvard Haukenes foran 50 km kappgang. Bildet er fra høydesamlingen i franske Font Romeu tidligere i høst.</p></div>
<div type="text">
<p>DOHA/BERGEN: Klokken 23.30 lørdag kveld - 22.30 norsk tid - starter finalen på 50 kilometer kappgang under friidretts-VM i Doha, Qatar.</p>
<p>Håvard Haukenes er Hordalands største VM-håp. Han kan på en god dag være outsider til medalje.</p>
<p>Men det er ekstreme forhold som venter bergenseren. Ørkenklimaet i Doha byr på temperaturer opp mot 40 grader, samt ekstrem luftfuktighet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre-fire liter væske</div>
<div type="text">
<p>Konkurransen er lagt til nattestid, uten at forholdene er så mye enklere ute i Dohas gater da. Temperaturen går ikke veldig mye ned.</p>
<p>– Det tok rundt seks dager her nede å bli akklimatisert, og nå takler jeg det bra. Samtidig må man være flink med næring og drikke før og underveis i løpet. Det blir vesentlig, sier Haukenes.</p>
<p>Mye væske vil gå med, men 29-åringen fra Norna-Salhus føler at han og teamet har bra kontroll.</p>
<p>– Det blir tre-fire liter med væske under løpet, kanskje litt mer. Så blir det masse væske som man heller over kroppen for å kjøle ned systemet, sier Haukenes.</p>
<p>Bergenseren sier at det viktigste er å hvile seg godt i forkant, få i seg mye god næring, og ikke minst følge drikkeplanen underveis.</p></div>
<div type="title" level="3">Kuldebad før konkurransen</div>
<div type="text">
<p>Berit Roald / NTB scanpiz</p>
<p>At kappgangkonkurransen skal gå nattestid har også ført til en spesiell oppladning.</p>
<p>– I oppkjøringen har vi trent senere og senere på dagen. Så blir det å fylle på med mye koffein. Det blir mye kaffe - nok til å holde systemet gående, forteller Haukenes.</p>
<p>Rett før VM-finalen lørdag kveld skal bergenseren kjøle ned kroppen i et kuldebad.</p>
<p>– Temperaturen i kuldebadet blir på rundt 23 grader, og så ligger du der i 30 minutter. Jeg gjør det for å senke kjenernetemperaturen, slik at man klarer å holde ut lengst mulig.</p>
<p>– Den som har lavest kjernetemperatur lengst mulig er den som vil gjøre det best, tror Haukenes.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Gjelder å være smart</div>
<div type="text">
<p>Alt dette må han takle, i tillegg til de klassiske utfordringene i kappgang. Det gjelder å ikke bli overivrig.</p>
<p>– Taktikken blir å gå mitt eget løp og stole på at den planen jeg har er bra. Det er viktig å ikke la seg rive med av de andre, sier Haukenes.</p>
<p>– Og så må man være klar til å krige på slutten. Du skal ikke være for hissig i starten. Det gjelder å være smart, spesielt under disse forholdene.</p>
<p>Han snakker ikke altfor høyt om medalje. Men det kan gå på en perfekt dag, tror han.</p>
<p>– Jeg ønsker å gjøre min aller beste prestasjon. Hvis jeg klarer det og graver dypt i kjelleren, er jeg fornøyd. Og hvis det blir medalje blir jeg veldig, veldig glad, sier Håvard Haukenes.</p>
<p>Friidrettssjef Erlend Slokvik sa dette om Haukenes sine sjanser for noen uker siden:</p>
<p>– Håvard er i veldig bra slag og kan ha forhåpninger om en bra plassering. Han bør kunne kjempe relativt høyt oppe, uttalte Slokvik.</p>
<p>– Kappgang er svært uforutsigbart. Håvard kan fort få en topp ti-plassering. Og så vet man aldri, sier Slokvik.</p></div></body></document>
