<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190124-thierry-henry-suspen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Thierry-Henry-suspendert-fra-jobben-i-kriserammede-Monaco-267961b.html" frk="194 9 11 1200"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 21:16:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thierry Henry suspendert fra jobben i kriserammede Monaco</div>
<div type="ingress">Torsdag kveld kom den overraskende meldingen om at Thierry Henry (41) er suspendert fra trenerjobben i Monaco.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-24 21:16:47</div>
<div type="caption"><p>Monaco og Thierry Henry har møtt mye motgang denne sesongen Claude Paris / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Det må kunne kalles for en trå start på klubbtrenerkarrieren for den tidligere Arsenal- og Barcelona-spilleren.</p>
<p>Henry tiltrådte som Monaco-trener for knappe 100 dager siden da han overtok for sparkede leonardo Jardim.</p>
<p>Monaco er plassert på nest sisteplass i den franske toppdivisjonen.</p>
<p>Suspensjonen kan neppe tolkes på annet vis enn at Thierry Henry kommer til å få sparken.</p>
<p>-Han er suspendert inntil vi har en endelig avgjørelse, het det i en melding fra Monaco.</p>
<p>Assistenttreneren Franck Passi skal lede fredagens trening og helgens kamp mot Dijon.</p>
<p>Henry startet i jobben 18. oktober, men det har slett ikke gått veien for den tidligere franske klassespissen med kun tre serieseirer på 21 forsøk så langt i sesongen. Det er kun blitt 15 poeng i serien.</p>
<p>Klubben endte også sist i sin gruppe i mesterligaen og er ferdig spilt i Europa forlengst.</p>
<p>Totalt i alle kamper er det kun blitt to seirer under Henrys ledelse.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
