<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190806-mexico-vil-granske-e.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-3Jo8K0.html" frk="322 3 7 2027"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 10:37:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mexico vil granske El Paso-skyting som terror</div>
<div type="ingress">Mexico vil granske massedrapet i El Paso, der åtte mexicanere ble drept, som terror og kan komme til å kreve gjerningsmannen utlevert fra USA.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-06 10:37:47</div>
<div type="caption"><p>Mexicos utenriksminister Marcelo Ebrard vurderer å innlede terroretterforskning etter masseskytingen i El Paso der åtte mexicanere ble drept. Foto: John Locher / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi anser dette for å være en terrorhandling, i dette tilfellet utført på amerikansk territorium, men likevel en terrorhandling rettet mot mexicanere, sa Mexicos utenriksminister Marcelo Ebrard utenfor det mexicanske konsulatet i El Paso tirsdag, ifølge Reuters.</p>
<p>Han la til at granskingen blir den første av en slik størrelsesorden fra Mexicos side når det gjelder terrorisme på USAs territorium.</p>
<p>I et fire sider langt manifest som trolig ble laget av gjerningsmannen Patrick Crusius og postet på 8chan, heter det at angrepet er et svar på en latinamerikansk invasjon av USA.</p></div>
<div type="title" level="3">22 drept</div>
<div type="text">
<p>Åtte mexicanske statsborgere ble drept, og ytterligere seks ligger såret på sykehus i El Paso, som ligger på grensa til Mexico. Til sammen 22 mennesker ble drept i angrepet på en Walmart-filial i byen i helgen.</p>
<p>Mexicos involvering i saken mot Crusius skjer på et tidspunkt da USA og Mexico er i konflikt med hverandre om migrasjon og handel.</p>
<p>Men de to landene har fra tid til annen samarbeidet om kriminalsaker, og i flere tilfeller har Mexico utlevert mexicanske statsborgere som var etterlyst i USA, blant dem narkobaronen Joaquín El Chapo Guzmán, som nylig ble dømt til livstid i fengsel i New York.</p></div>
<div type="title" level="3">Terror</div>
<div type="text">
<p>Massedrapet i El Paso etterforskes i USA som innenlandsk terror, og påtalemyndigheten vurderer å tiltale den mistenkte for føderal hatkriminalitet. Den 21 år gamle gjerningsmannen risikerer dermed dødsstraff, ifølge DPA.</p>
<p>I Mexico undersøker statsadvokaten nå om det er mulig å sikte ham for terrorisme mot mexicanere på amerikansk jord. Det blir også sett på muligheten for å sikte dem som solgte gjerningsmannen våpenet han brukte i angrepet.</p></div></body></document>
