<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190928-morten-matte-sla-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/GGKp9V/Morten-matte-sla-til-da-nabolokalet-plutselig-sto-ledig" frk="362 5 12 2188"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 10:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="restaurant,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Morten måtte slå til da nabolokalet plutselig sto ledig</div>
<div type="ingress">Da den indiske naborestauranten i Kirkegata pakket sammen, kunne ikke Foodloose-eieren la sjansen gå fra seg. Nå kommer en gammel kjenning tilbake på menyen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-27 17:00:00</div>
<div type="caption"><p>Tidligere holdt den indiske restauranten Delhi til i Kirkegata. Disse lokalene tok Birkeland over i sommer.</p> <p>Bagel buddy holdt til i blant annet Kongsgårdbakken, ved siden av Subway. Bildet er fra oktober 2007.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg var bekymret for at andre restauranter kunne slå seg ned der, og av konkurransehensyn var det derfor viktig å sikre seg lokalet, sier daglig leder i Foodloose by House of Fingerfood, Morten Birkeland.</p>
<p>Nå har han brukt nærmere en million kroner på å få lokalet i stand. Blant annet er det elektriske anlegget byttet ut og kjøkkenet er flunkende nytt.</p>
<p>Det hele skal bli et nytt lunsjsted for sultne siddiser. Åpningsdagen er allerede i helga og på menyen kommer en gammel kjenning: Bagels.</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p>
<p>Tone Pedersen</p></div>
<div type="title" level="3">Bagel-historien</div>
<div type="text">
<p>Birkeland startet opp Bagel Buddy sammen med Per Sviland tilbake i 2002. Kafékjeden holdt blant annet til på Magasin Blaa, Kongsgårdbakken og på Tasta senter, men Birkeland solgte seg ut i 2010. Senere gikk kjeden konkurs.</p>
<p>Sebastien og Stephane åpner ny restaurant og bar i de gamle lokalene til Ostehuset</p>
<p>En av byens beste restauranter forsvinner med ny hotellkjede</p>
<p>– Bakgrunnen er at jeg ønsker å starte opp et vegetarkonsept i Sirdal, men vi må teste ut maten først. Bagels har jeg peiling på, og tenker det kan være et fint tilbud å ha i Stavanger. I tillegg vil det være andre småretter på menyen, sier Birkeland.</p>
<p>Anders Minge</p></div>
<div type="title" level="3">Skifter ikke navn</div>
<div type="text">
<p>Byas har vært i kontakt med Sviland som ønsker Birkeland lykke til med et nytt bagel-eventyr, men begge er klare på at dette ikke betyr en ny start for Bagel Buddy i regionen.</p>
<p>– Dette blir en del av Foodloose-konseptet. Jeg ønsker ikke å blande inn noen nye navn, for det kan gjøre folk forvirret. Lokalet blir derimot delt i to, hvor lunsjstedet har åpent på dagtid, så tar restauranten over på kveldstid. Funker ikke lunsjkonseptet, kan alltids restauranten utvides, så det skal gå bra, sier Birkeland.</p>
<p>Restaurant</p>
<p>Stavanger</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
