<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191002-vil-at-alle-russ-ska.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-70J0JV.html" frk="442 19 61 3064"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 16:03:01"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Bie"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="sandnes,stavanger,stavanger kommune,vaksine"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil at alle russ skal være gratis vaksinert mot hjernehinnebetennelse</div>
<div type="ingress">Alle elever i videregående skole Stavanger, Sandnes, Sola og Randaberg kan fra skoleåret 2019/2020 få tilbud om gratis vaksine mot smittsom hjernehinnebetennelse og blodforgiftning.</div>
<div type="author">Elisabeth Bie</div>
<div type="date">2019-10-02 16:03:01</div>
<div type="caption"><p>Årets russekull trenger ikke bekymre seg for å få smittsom hjernehinnebetennelse når feiringen starter til våren. Marie von Krogh</p></div>
<div type="text">
<p>Russen 2018 både i Stavanger og Sandnes fikk tilbud om gratis vaksine mot meningokokker, som forårsaker smittsom hjernehinnebetennelse eller blodforgiftning (sepsis), i vår. Dette skjedde etter at påtroppende Stavanger-ordfører Kari Nessa Nordtun (Ap) hadde en interpellasjon i formannskapet i mars. Forslaget ble den gang enstemmig vedtatt, og russekullene i de to byene fikk tilbud om å vaksinere seg gratis.</p>
<p>Og nå går Rådmannen i Stavanger inn for å gjøre ordningen permanent.</p>
<p>Forslaget til formannskapet går ut på at elevene på alle tre årskull i videregående skole fra Stavanger skal tilbys vaksinen gratis i skoleåret 2019/2020. Fra og med påfølgende skoleår vil elevene i VG1 få tilbudet.</p>
<p>Om en skal betale vaksinen selv, koster den rundt 500 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">5000 elever første år i Stavanger</div>
<div type="text">
<p>Rundt 500 russ ble vaksinert i vår. Kostnaden for selve vaksinene og tilhørende forbruksutstyr, har hittil kostet Stavanger kommune 230.000 kroner.</p>
<p>Om samtlige årskull i videregående skole i Stavanger kommune skal vaksineres kommende skoleår, tilsvarer dette rundt 5000 elever. Rådmannen har beregnet at det i år vil koste kommunen rundt 2,3 millioner kroner å gjennomføre denne vaksineringen.</p>
<p>Rådmannen foreslår at vaksinekostnadene i 2019 innarbeides i tertialrapport pr. 31.08. Fra og med 2020 skal kostnadene vurderes i forbindelse med kommende handlings- og økonomiplan.</p>
<p>Stavanger kommune ved smittevernoverlegen har vært i kontakt både med Rogaland fylkeskommune og kommunene i Sør-Rogaland. Også kommunene Sandnes, Randaberg og Sola har vedtatt å tilby gratis vaksine til sine elever.</p>
<p>Resten av kommunene ønsker å prioritere andre formål for denne aldersgruppen, selv om de anser vaksinasjon av ungdom mot meningokokksykdom som et godt formål, ifølge saksframlegget fra Rådmannen.</p>
<p>Vaksinen beskytter i fem år.</p></div>
<div type="title" level="3">Høy dødelighet</div>
<div type="text">
<p>Folkehelseinstituttet har kommet med en klar anbefaling til ungdommer i alderen 16 – 19 år om å vaksinere seg mot meningokokksykdom. Erfaringer fra Oslo viser at når vaksinen blir gratis, vil flere ungdommer fra familier med lav sosioøkonomisk status vaksinere seg. Gratis vaksinering bidrar også til utjevning av sosiale ulikheter i helsetilbud.</p>
<p>Selv om smittsom hjernehinnebetennelse forekommer relativt sjelden i Norge, har russefeiringen vært en risikosituasjon: Tett samvær med andre ungdommer, festing, alkoholinntak, deling av flasker og sigaretter og lite søvn er noen av årsakene som gjør russen utsatt.</p>
<p>Meningokokkinfeksjon kan svært raskt utvikle seg til hjernehinnebetennelse eller blodforgiftning. Dødeligheten er på rundt 10 prosent. Ifølge Folkehelseinstituttet har vaksinen mot meningokokker vist seg å gi få bivirkninger.</p></div></body></document>
