<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190424-norwegian-fjerner-fl.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/2GVkv4/Norwegian-fjerner-Flex-billetter-for-mulig-SAS-streik" frk="325 3 8 2118"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 21:19:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="fly,flyselskaper,norwegian,sas-streik"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norwegian fjerner Flex-billetter før mulig SAS-streik</div>
<div type="ingress">Norwegian har økt prisene på flyreiser i helgen – da konkurrenten SAS ' passasjerer kan rammes av streik. Muligheten for å få refundert billetter er også borte.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-24 21:19:57</div>
<div type="caption"><p>– Vi ønsker selvfølgelig alle velkomne om bord, men ønsker ikke å fungere som reisegaranti for SAS-kunder, sier informasjonsdirektøren i Norwegian. Her er de to selskapenes fly side om side på Trondheim lufthavn, Værnes. Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Dagens Næringsliv koster en Lowfare-billett fra Oslo til Bergen, Stavanger eller Trondheim i helgen og mandag 2.584 kroner. På de samme strekningene koster den dyreste Flex-billetten 2.046 kroner.</p>
<p>Informasjonsdirektør Lasse Sandaker-Nilsen i Norwegian forsvarer praksisen med å fjerne Flex-billettene.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanligere de siste årene</div>
<div type="text">
<p>– Vi vil at de som ønsker å reise, faktisk får muligheten til det. Tidligere har SAS-reisende som frykter streik bestilt Flex-billetter, men kansellert billetten i det øyeblikket streiken er avverget. Vi ønsker selvfølgelig alle velkomne om bord, men ønsker ikke å fungere som reisegaranti for SAS-kunder. Da sitter vi igjen med tomme seter, tapt omsetning og skuffede kunder som kunne ha fått plass, sier informasjonsdirektøren til DN.</p>
<p>Administrerende direktør Per Arne Villadsen i reisebyrået Berg-Hansen sier praksisen med å fjerne fleksible billetter i slike situasjoner har blitt mer vanlig de siste årene. Han ikke opplever det som spekulasjon fra Norwegians side.</p>
<p>Direktøren opplyser også at mange av reisebyrået kunder har booket dobbelt for å være sikre på å få reist.</p></div>
<div type="title" level="3">Frist natt til fredag</div>
<div type="text">
<p>Mange tusen reisende vil bli rammet om SAS ikke blir enige med pilotene. Om lønnsmeklingen mellom SAS og pilotene ikke kommer i mål innen fristen ved midnatt til fredag, og partene ikke fortsetter på overtid, blir det streik.</p>
<p>SAS og tilbyr ombooking for alle som skal reise i helgen.</p>
<p>– Har du billett med SAS i helgen og er urolig, kan du booke om kostnadsfritt. Det gjelder også billetter som i utgangspunktet ikke kan forandres, sier informasjonssjef Knut Morten Johansen i SAS.</p></div></body></document>
