<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190119-oliver-solberg-er-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/motorsport/Oliver-Solberg-er-for-ung-til-a-ha-forerkort-Lordag-tok-han-sin-forste-internasjonale-rallytriumf-267695b.html" frk="337 3 6 1997"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 21:04:51"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jorem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, motorsport"/>
<attribute name="class2" value="petter solberg,rally"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oliver Solberg er for ung til å ha førerkort. Lørdag tok han sin første internasjonale rallytriumf</div>
<div type="ingress">Unggutten kjørte på dispensasjon i Latvia - og vant.</div>
<div type="author">Øystein Jorem</div>
<div type="date">2019-01-19 21:04:51</div>
<div type="caption"><p>Oliver Solberg sammen med pappa Petter og mamma Pernilla fra en tidligere anledning. Alley, Ned / NTB scanpix</p> <p>Oliver Solberg kjører en Volkswagen Polo fra farens team.</p> <p>Oliver Solberg og kartleser Aaron Johnston på toppen av seierspallen</p></div>
<div type="text">
<p>Oliver Solberg er sønn av rallystjernen Petter Solberg. Han er bare 17 år og sikret seg lørdag sin første internasjonale rallytriumf, i sitt første forsøk, opplyser Team Solberg i en pressemelding.</p>
<p>Solberg er for ung til å ha førerkort, men kjører på dispensasjon i den latviske rallyserien. Dagens rallyløp gikk i latviske Rallijs Aluksne.</p>
<p>17-åringen ble i fjor tidenes yngste rallycrossmester i RallyX Nordic-mesterskapet, og hadde sin debut i den nest største klassen i rally i helgen.</p>
<p>Petter Solberg Media Office</p>
<p>Han tok over ledelsen i rallyet etter å ha vunnet den femte og sjette fartsprøven, og hadde før den siste fartsprøven en ledelse på 6,9 sekunder foran den ukrainske fjorårsvinneren Vasilij Gorban.</p>
<p>På den siste fartsprøven tok Solberg ytterligere ti sekunder, og kunne juble for seier.</p>
<p>– Vi la en plan dagen før løpet om å starte kontrollert og finne rytmen. Bilen var en nytelse å kjøre, og tempoet ble stadig bedre utover i løpet. Kun to små feil, en liten tur ut i grøftekanten og en et motorstopp var alt vi hadde av problemer, sier Oliver Solberg.</p>
<p>Petter Solberg Media Office</p>
<p>Han sier at han og kartleser Aaron Johnston fokuserte på å beholde roen før den siste fartsprøven.</p>
<p>– Vi var ute på prøvene og fulgte med, og vi ble mektig imponert. Mest imponert er jeg over hvor rolig og konsentrert Oliver var gjennom hele dagen. Selv da han kjempet for seier, om tiendedeler og få sekunder, greide han å beholde roen. Oliver og Aaron har lært mye av denne helgen, sier han.</p>
<p>Solberg har selv vunnet VM tre ganger, og sønnen kjører en bil som er eid og driftet at hans team.</p></div></body></document>
