<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191113-utopia-roper-forste-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-dOa2aw.html" frk="508 14 45 3014"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 07:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="alan walker,festival,musikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utopia røper første headliner og noen av planene for neste år</div>
<div type="ingress">Mandag ble det kjent at Alan Walker er første artist ut på Utopia-programmet, i tillegg har festivalsjefen store planer for festivalområdet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-11 11:00:00</div>
<div type="caption"><p>Utopias festivalsjef, Espen Yung Svendsen, ser fram til en ny runde med Utopia 28. og 29. august neste år.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er bare to og en halv måned siden Sebastian Ingrosso avsluttet Utopia 2019 i amfiet utenfor Konserthuset.</p>
<p>Selv om festivalsommeren kan virke langt unna for de aller fleste av oss, annonserer Utopia 2020 nå sin første headliner: Alan Walker.</p>
<p>– Det føles veldig bra. Publikum har spurt etter Alan Walker siden vi startet festivalen. Endelig passet det for alle parter, så dette er vi stolte av, sier festivalsjef Espen Yung Svendsen.</p>
<p>Følg Byas på Facbook!</p></div>
<div type="title" level="3">Gigant-artist</div>
<div type="text">
<p>Ifølge FN er det rundt 7,7 milliarder mennesker på jorda. Alan Walker har blitt streamet 15 milliarder ganger. Om vi legger godviljen til så har altså hvert eneste menneske på kloden hørt to Alan Walker-låter, eventuelt den samme to ganger.</p>
<p>Ser du noen du kjenner?</p>
<p>Her kan du se bildene fra første dag på Utopia</p>
<p>Se bildene fra dag to med Utopia</p>
<p>Det er en stor sjanse for at den låta er «Faded» som Walker slapp i 2015. Dette ble 22-åringens store gjennombrudd. Ifølge Spotify har «Faded» hele 1,1 milliarder avspillinger.</p>
<p>– Han er stor, det blir ikke mye større enn dette, sier Svendsen.</p>
<p>I forkant av årets festival gikk Utopia gjennom en større profilendring. Målet var å bli kvitt «det mørke teknostempelet». Det skulle bli mindre EDM, men mer musikk innenfor sjangerne hiphop og urban.</p>
<p>Grepet ga resultater og Utopia ble utsolgt for første gang. Rundt 19.000 mennesker fikk med seg festivalens tredje utgave. Festivalsjefen betrygger derimot at han ikke er i ferd med å falle tilbake i gamle spor.</p>
<p>– Vi skal være en festival for alle og vi har alltid avsluttet med en DJ. Det er naturlig for oss å gjøre neste år også, sier Svendsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer plass og ny scene?</div>
<div type="text">
<p>Megasuksessen fra i år har allerede gitt Utopia 2020 et solid forsprang. I overkant av 1000 earlybird-billetter er solgt. Ifølge Svendsen er dette ti ganger flere sammenlignet med samme periode i fjor.</p>
<p>– Jeg var på hyttetur og måtte rett og slett koble meg opp på EDGE-nettverket for å få stoppet salget, sier Svendsen og ler.</p>
<p>Kristian Jacobsen</p>
<p>Han sier at festivalen har blitt kvitt de største «barnesykdommene», som for eksempel lange køer. I dag er det ikke nok med bare store headlinere, det hele skal være en sømløs festivalopplevelse.</p>
<p>Svendsen har tidligere nevnt at en våt drøm er å utvide festivalområdet helt opp til Bjergstedparken. En så stor utvidelse er nok ikke aktuell allerede i 2020, men Svendsen ser ikke bort fra at festivalområdet kan bli noe større neste år.</p>
<p>– Vi leker også med tanken på en scene nummer tre, men alt dette er kun i planleggingsfasen, så jeg kan ikke røpe detaljer ennå, sier Svendsen.</p>
<p>Det offisielle billettsalget til neste års festival starter tirsdag klokka 09.00.</p>
<p>Alan Walker</p>
<p>Festival</p>
<p>Musikk</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
