<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190126-hagl-lyn-og-torden-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Hagl_-lyn-og-torden-gjorde-at-TIL-matte-legge-om-planene-i-Tyrkia--Det-er-bare-vanlig-finnmarksvar-268038b.html" frk="427 14 36 2417"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 10:19:22"/>
<attribute name="author" value="Tobias Stein Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="tromsø il"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hagl, lyn og torden gjorde at TIL måtte legge om planene i Tyrkia: – Det er bare vanlig finnmarksvær</div>
<div type="ingress">For andre gang på få dager måtte TIL og Morten Gamst Pedersen (37) utsette treningen etter ekstreme værforhold i Tyrkia.</div>
<div type="author">Tobias Stein Eilertsen</div>
<div type="date">2019-01-26 10:19:22</div>
<div type="caption"><p>FORNØYD: Morten Gamst Pedersen kan fortelle om gode treninger til tross for meget variable værforhold. Tobias Stein Eilertsen</p></div>
<div type="text">
<p>BELEK (iTromsø): Klokken 11 lokal tid (9 norsk tid) skulle TIL trene lørdag, men den treningen ble utsatt til 15.30 (13.30 norsk tid) ettersom både regn, lyn, torden og hagl preget værbildet utenfor i tyrkiske Belek.</p>
<p>SE VIDEO HER:</p>
<p>Hagl, lyn og torden stoppet TIL-trening. Morten Gamst Pedersen sier det bare er vanlig Finnmarks-vær &#x1F602;&#x26BD;&#x1F64C;&#x1F3FB;</p>
<p>Posted by iTromsø-sporten on Saturday, January 26, 2019</p>
<p>Like utenfor spillerhotellet forteller en optimistisk Morten Gamst Pedersen om de utfordrende værfoldene.</p>
<p>– Det er enda noen timer til trening. Det skulle klarne opp i firetida, så kanskje vi får sol til treningen, men så langt har det gått fint å trene, men det har vært noen fine «ærlinger» som vi sier i Vadsø. Egentlig vanlig Finnmarks-vær, smiler Gamst Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre trening utsatt</div>
<div type="text">
<p>På onsdag skjedde det samme. Da måtte TIL igjen flytte treningen et par timer. Flere lyskastere fra nærliggende baner var falt over ende, så det er langt fra noen Syden-ferie TIL er på i Tyrkia.</p>
<p>– Jeg har ikke hatt bruk for solkrem enda for å si det sånn, humrer «Gamsten».</p>
<p>Likevel er han klar på at været er utfordrende.</p>
<p>– Ja, det har blåst veldig. Det var storm den ene natten, men vi har vært heldig med treningsforholdene. Det har roet seg til øktene, så vi får håpe det gjør det når vi skal trene senere i dag. Akkurat nå er det litt regn i luft kan man si, sier 37-åringen, mens regnet øser ned i bakgrunnen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ser frem til kamp</div>
<div type="text">
<p>Men «Gutan» er vant til litt vær og vind.</p>
<p>– Så lenge det ikke blåser, så er det ikke noe problem. når det lyner og tordner stiller det seg litt annerledes. Vi får bare håpe det er forbipasserende og at vi får gjennomfør en fin økt før kamp i morgen, sier han.</p>
<p>I morgen står russiske Rubin Kazan på motsatt banehalvdel når TIL spiller sin første treningskamp i 2019.</p>
<p>– Vi møter et bra lag i Rubin Kazan. Vi møtte de i fjor, og det er et av de store lagene i Russland. Det blir en fin test. De første kampene er alltid litt frem og tilbake, men det er viktig å få en god start, sier Morten Gamst Pedersen.</p></div></body></document>
