<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191011-langrenn-strammer-in.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-8mzjJ2.html" frk="170 0 0 1165"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 09:27:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Langrenn strammer inn reglene for testing: – Vi må jobbe smartere</div>
<div type="ingress">Langrennskomiteen i Det internasjonale skiforbundet (FIS) innfører tidsbegrenset tilgang til løypene foran verdenscuprenn.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-11 09:27:06</div>
<div type="caption"><p>ENERE FORRIGE SESONG: De to norske vinnerne i verdenscup langrenn sprint klassisk, Johannes Høsflot Klæbo og Maiken Caspersen Falla. Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>Landslagssjef i langrenn, Espen Bjervig.</p></div>
<div type="text">
<p>Det nye regelverket ble testet første gang under sprintrennet i Drammen sist sesong og innføres fast til våren, etter gjennomgangen på høstmøtet til FIS i Zürich.</p>
<p>FIS strammer inn regelverket for å redusere kostnadene for nasjonene.</p>
<p>Foran vinterens verdenscup er tilgangen til løypene blitt tidsbegrenset for utøvere og smørere, men likevel gir det løpere mulighet for å teste ski med en serviceperson i konkurranseløypa.</p>
<p>Terje Pedersen / NTB scanpix</p>
<p>– FIS har kommet opp med en god løsning rundt kostnadsreduksjon. Løsningen er både kostnadseffektiv og rettferdig for alle nasjoner. For oss betyr dette at vi må jobbe smartere med ski og testski i konkurransesammenheng, men den utfordringen tar vi gjerne, sier landslagssjef i langrenn Espen Bjervig.</p></div></body></document>
