<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190524-fransk-politi-jakter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/na0eBx/Fransk-politi-jakter-mistenkt-etter-eksplosjon-i-Lyon" frk="499 7 23 3048"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 16:18:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="frankrike,terror"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fransk politi jakter mistenkt etter eksplosjon i Lyon</div>
<div type="ingress">Minst 13 personer ble såret da en antatt pakkebombe eksploderte i en gågate i den franske byen Lyon fredag, ifølge politikilder. Det er mistanke om terror.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-24 16:18:46</div>
<div type="caption"><p>Franske antiterrorsoldater sperret av området og ba folk holde seg unna etter at det som tilsynelatende var en pakkebombe, eksploderte i sentrum av Lyon fredag. Foto: Sebastien Erome / AP / NTB scanpix</p> <p>Franske antiterrorsoldater sperrer av området og ber folk holde seg unna etter at det som tilsynelatende var en pakkebombe eksploderte i sentrum av Lyon fredag. Foto: Sebastien Erome / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet jakter på en mann som antas å være tidlig i 30-årene. Han ble observert av øyevitner og overvåkingskameraer på en terrengsykkel like før eksplosjonen i sentrum i en av Frankrikes største byer.</p>
<p>Myndighetene opplyste like etter hendelsen at åtte personer var lettere såret, men antallet har siden steget. 13 personer ble såret, hvorav 11 ble brakt til sykehus, opplyser en kilde tett på etterforskningen. Ingen av dem har livstruende skader.</p>
<p>Blant ofrene er ei jente på åtte år, ifølge franske medier.</p></div>
<div type="title" level="3">Skruer</div>
<div type="text">
<p>Politikilder har opplyst at pakken som eksploderte, inneholdt «skruer og bolter». Den ble plassert på et hjørne mellom to populære gater i Lyons gamleby, rett foran et bakeri i 17.30-tiden.</p>
<p>– Det var en mann i 30-årene som med ansiktet tildekket satte fra seg en koffert i Victor-Hugo-gaten ved 17-tiden, sier ordførerassistenten Aurélie Bonnet Saint-Georges til Le Figaro.</p>
<p>Ei 17 år gammel jente som befant seg bare 15 meter fra eksplosjonsstedet, sier at hun så biter av elektriske ledninger og batterier. Hun sier også at vinduer ble blåst ut. Da hun hørte smellet, trodde hun først det var en bilulykke.</p></div>
<div type="title" level="3">Innenriksminister på vei</div>
<div type="text">
<p>Politiet har begynt å studere opptak fra overvåkingskameraene i området for å finne ut mer om den mistenktes bevegelser.</p>
<p>Påtalemyndigheten i Frankrike meldte fredag kveld at angrepet etterforskes som terror. Samtidig ble det meldt at innenriksminister Christophe Castaner var på vei til Lyon.</p>
<p>I en Twitter-melding fra myndighetene i regionen Auvergne-Rhône-Alpes bes folk om å holde seg unna området. De har bekreftet at åtte personer ble skadd, men ingen av dem alvorlig.</p></div>
<div type="title" level="3">«Angrep»</div>
<div type="text">
<p>President Emmanuel Macron kalte rett etter hendelsen eksplosjonen for et «angrep», men han understreket at ingen personer er drept «foreløpig».</p>
<p>Senere på kvelden kondolerte Macron via Twitter:</p>
<p>– I kveld tenker jeg på dem som ble såret i eksplosjonen i Lyon, på familiene til dem som ble rammet av volden mot sine kjære på gaten, og på hele folket i Lyon. Vi står ved deres side, skrev presidenten.</p>
<p>Ordføreren i bydel 2 i Lyon, Denis Broliquier, sier han er lettet over at det ikke gikk verre.</p>
<p>– Ei åtte år gammel jente ble såret, men vi er ganske lettet fordi det tilsynelatende ikke er noen alvorlige skader. Men på den annen side er vi sikre på at det var en sprengladning, sier han til nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Lyon er Frankrikes tredje største by. Det bor 2,3 millioner mennesker i byen.</p></div></body></document>
