<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191009-bransjen-tror-nye-to.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/4qGm9G/Bransjen-tror-nye-tollregler-kan-fjerne-flere-sportsbutikker--Blir-bare-store-kjeder-igjen" frk="1304 12 95 7861"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 10:25:58"/>
<attribute name="author" value="Caroline Enge, Julia Martincic"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bransjen tror nye tollregler kan fjerne flere sportsbutikker: – Blir bare store kjeder igjen</div>
<div type="ingress">Sportsbutikkene er blant dem som får konkurranse fra utlandet dersom regjeringens forslag om tollfritak på klær blir vedtatt.</div>
<div type="author">Caroline Enge, Julia Martincic</div>
<div type="date">2019-10-09 10:25:58</div>
<div type="caption"><p>Line Schrader (45) tror hun vil handle mer på nett om regjeringens nye forslag om tollfritak på klær og tekstiler blir vedtatt. Ketil Blom Haugstulen / Aftenposten</p> <p>Trond Holth er daglig leder av Oslo sportslager. Han tror en konsekvens av de nye tollreglene til regjeringen kan være å måtte flytte lageret sitt ut av landet.</p> <p>Regjeringens nye tollregler ble lagt frem på mandagens statsbudsjett. De betyr i praksis at du kan handle klær tollfritt for 3000 kr.</p></div>
<div type="text">
<p>– Å kunne handle for 3000 kroner uten å betale toll er mye mer enn tidligere. Jeg kan godt tenke meg at jeg ender opp med å kjøpe mer på nett med disse endringene.</p>
<p>Line Schrader (45) kikker gjennom den fargerike klesseksjonen på Oslo sportslager. Hun forteller Aftenposten at det er nettopp sportstøy hun egentlig pleier å handle på nettet, til sine to barn.</p>
<p>Nå har regjeringen foreslått nye tollregler som kan gjøre det billigere for folk som Line å kjøpe klær fra utlandet på nett.</p>
<p>I statsbudsjettet for 2020 foreslår regjeringen at man må betale moms på all netthandel fra utlandet. Det skjer ved at regjeringen fjerner 350 kroners grensen for moms- og tollfri handel. Samtidig innfører regjeringen en ny tollgrense for tekstiler. Den medfører blant annet at man kan handle klær for inntil 3000 kroner uten å betale toll, kun moms.</p>
<p>Det betyr at om man kjøper klær fra en nettbutikk i utlandet, vil man slippe toll på varer inntil denne summen. Kjøper man samme klær fra en norsk butikk, kan innehaver ha måttet betale toll på klærne og det inkluderes i prisen.</p>
<p>– Jeg kan se for meg at dette blir en reell bekymring for blant annet sportsbutikker. En del ting er allerede dyrere i Norge. Samtidig er det fort gjort å sammenligne priser hvis man søker på nett. Finner man noe billigere, er terskelen lav for å kjøpe det, sier Schrader.</p>
<p>OLAV OLSEN / AFTENPOSTEN</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi blir hardt straffet</div>
<div type="text">
<p>At bekymringen er reell, kan Trond Holth bekrefte. Han er butikksjef for Oslo sportslager. Butikken har solgt sportsutstyr i Oslo sentrum i snart 90 år, og har i tillegg en nettbutikk med lager i Oslo.</p>
<p>– Det blir vanskeligere å selge klær fremover, vi blir hardt straffet, sier han.</p>
<p>De merker den sterke konkurransen i sportsbransjen godt, og dersom regjeringens forslag blir vedtatt, vil det også bli økt konkurranse fra nettbutikker i utlandet, tror Holth.</p>
<p>En konsekvens for Oslo sportslager kan bli at de må flytte lageret sitt ut av landet, dersom det er mulig. Selv om det er en fordel at momsfritaket på varer under 350 kroner nå forsvinner, tror han ikke det vil veie opp for tollfritaket.</p>
<p>– Selv om vi selger mye utstyr, sykler og ski, er klær en veldig viktig del av omsetningen vår, helt klart. Når man gir fritak på et så stort beløp som 3000 kroner, kan det bli veldig vanskelig for oss, sier han.</p>
<p>Bakgrunn: Dyrere duppeditter, men billigere BH-er i netthandelen</p></div>
<div type="title" level="3">Kan måtte legge ned </div>
<div type="text">
<p>Anders Gustafsson, professor ved institutt for markedsføring ved Handelshøyskolen BI, tror det foreslåtte tollfritaket vil få store konsekvenser for kles- og sportsbutikker i Norge.</p>
<p>– Disse butikkene har ofte veldig små marginer, gjerne et sted mellom 3 til 8 prosent. De er derfor avhengige av mange salg, og en liten endring kan få veldig stor effekt. Om de mister en liten andel av sitt salg, er kanskje konsekvensen at man må legge ned, sier Gustafsson.</p>
<p>Professoren sier man allerede ser denne utviklingen godt i Sverige, hvor de hverken trenger å betale toll eller moms på varer fra andre EU-land som bestilles på nettet.</p>
<p>– I Sverige er det veldig få små sportsbutikker igjen. Det blir bare store kjeder igjen, fordi de er de eneste som greier å konkurrere på logistikk og få billig nok transport. Det har vært litt annerledes i Norge, men det ser ut til å gå den veien her også, mener Gustafsson.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Regjeringens nye toll-regler</div>
<div type="text">
<p>Regjeringens forslag for statsbudsjett for 2020 har flere endringer for norske forbrukere som handler i utenlandske nettbutikker:</p>
<p>350-kroners grensen fjernes. Først på toll og moms på import av næringsmidler (matvarer) fra 1. januar. Fra denne datoen vil blant annet sjokolade, godteri og mineralvann bli avgiftsbelagt med moms og toll fra første krone.</p>
<p>Fra 1. april fjernes 350-kroners grensen for alle andre produkter.</p>
<p>Hensikten skal være å fjerne konkurranseulempen norske butikker har hatt.</p>
<p>Samtidig innføres tollfritak på klær og andre tekstiler for kjøp opp til 3000 kroner.</p>
<p>Toll og moms er inkludert i prisen på tekstiler i norske butikker. Tollsatsene varierer fra plagg til plagg. En genser på 500 kroner bestilt fra en utenlandsk nettbutikk vil med dagens regler koste kjøperen en toll på 10,7 prosent og moms på 25 prosent. Også fraktselskapets gebyr for fortolling må kjøper stå for. Med nye regler betaler man bare for momsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Helt uforståelig</div>
<div type="text">
<p>Norsk Sportsbransjeforening er svært negative til at regjeringen nå innfører tollfritak på klær fra utlandet. De sammenligner det med å la «utenlandske konkurrenter starte 150 meter foran Jakob Ingebrigtsen på 1500 meteren. Det ville være fryktelig urettferdig».</p>
<p>– Vi er veldig overrasket over at de fjerner denne tollsatsen på klær. Det er helt uforståelig, sier administrerende direktør Trond E. Hansen.</p>
<p>Han understreker at de er fornøyde med at momsfritaket på varer under 350 kroner fjernes, men mener det får lite å si når tekstiler opptil en verdi av 3000 kroner ikke skal fortolles.</p>
<p>Tollsatsene butikkene må betale varierer, men er ifølge Hansen opptil 10 prosent for enkelte varer.</p>
<p>– Da kan det slå kraftig ut. En jakke til 3000 kroner for eksempel, vil få en rabatt på 300 kroner om folk bestiller den fra utlandet.</p>
<p>Hansen mener løsningen er å kutte tollen på tekstiler, også for importørene.</p>
<p>Olav Olsen / Aftenposten</p></div>
<div type="title" level="3">Butikkene burde være fornøyde</div>
<div type="text">
<p>Finansdepartementet mener at de som snakker om konkurranseulempen på klær, ikke kun kan bruke eksempler med høyeste tollsats.</p>
<p>– Nå likebehandles norske og utenlandske butikker med hensyn til moms, sier statssekretær Jørgen Næsje (Frp) i Finansdepartementet.</p>
<p>– Det er også viktig å huske at butikker kjøper inn for en mye lavere innkjøpspris enn kunden betaler for. Ulempen for butikken er ofte mindre enn de 10,7 prosentene som er den høyeste tollsatsen. Det er heller ikke toll fra land i EU, land vi har frihandelsavtaler med eller utviklingsland.</p>
<p>Regjeringen oppretter en ny ordning for utenlandske nettbutikker. Ordningen går ut på at butikken i utlandet tar på seg ansvaret for å betale momsen, akkurat slik norske butikker gjør i dag. Ordningen er frivillig, men regjeringen mener de utenlandske butikkene vil fristes til å delta fordi du som norsk kunde slipper fraktselskapenes høye gebyrer for toll- og momshåndtering.</p>
<p>– Vi forstår at de gjerne skulle sluppet tollen, men for å få med utenlandske aktører på den nye ordningen, måtte vi gi dette fritaket for toll for å forenkle prosessen ved å gjøre det enkelt for dem å registrere seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Går med underskudd allerede</div>
<div type="text">
<p>I Norge finnes det ifølge bransjeforeningen omtrent 760 sportsbutikker i Norge, fordelt på 660 kjedebutikker og rundt 100 uavhengige butikker.</p>
<p>I fjor solgte sportsbutikkene klær og utstyr for over 20 milliarder kroner i Norge, og omsetningen økte fra året før. Men konkurransen er stor. Ifølge Virke går flere av kjedene i varehandelen med underskudd.</p>
<p>– Er det ikke sånn at flere i sportsbransjen allerede ligger an til å gå konkurs, før det nye tollfritaket er innført?</p>
<p>– Det er veldig stor konkurranse, og vi mister allerede markedsandeler til andre butikker som også har begynt å selge sportsutstyr. Men det blir ikke noe bedre av dette. For dem som har negative marginer fra før, kan dette bety katastrofe, sier Trond E. Hansen i bransjeforeningen.</p></div></body></document>
