<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190228-trump-forlot-toppmot.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/utenriks/i/5V5L9K/Trump-forlot-toppmotet-med-Kim-Jong-un" frk="541 1 4 3295"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 06:29:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="nord-korea,donald trump,kim jong-un,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump forlot toppmøtet med Kim Jong-un</div>
<div type="ingress">Toppmøtet mellom Donald Trump og Kim Jong-un fikk en brå slutt. Trump sier han trakk seg fra samtalene fordi det ikke ble enighet om sanksjoner og atomvåpen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-28 06:29:27</div>
<div type="caption"><p>Stemningen var torsdag ikke like god mellom Donald Trump (t.h.) og Kim Jong-un som da toppmøtet i Hanoi begynte dagen før. Foto: Evan Vucci / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Noen ganger må du bare gå, sa Trump på en pressekonferanse etter møtet i Vietnams hovedstad Hanoi.</p>
<p>Han fortalte at Kim var villig til å gjøre noen innrømmelser knyttet til sitt atomprogram. Men ikke innrømmelsene som USA ønsker.</p>
<p>Samtidig ba Kim om fjerning av alle økonomiske sanksjoner mot Nord-Korea – noe Trump ikke ville gå med på.</p>
<p>Dermed ble toppmøtet avsluttet tidligere enn planlagt. Det kom ingen felles uttalelse fra Trump og Kim, og de avlyste en planlagt lunsj.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Varmt forhold</div>
<div type="text">
<p>Amerikanske medier bruker uttrykk som «sammenbrudd» og «kollaps» om den plutselige avslutningen av toppmøtet.</p>
<p>– Dette er utvilsomt et tilbakeskritt, sier den svenske Nord-Korea-analytikeren Niklas Swanström til nyhetsbyrået TT.</p>
<p>Men Trump er tilsynelatende fortsatt optimist og sier han tror USA og Nord-Korea vil bli enige på et senere tidspunkt.</p>
<p>Presidenten sier han og Kim har et varmt forhold og at han håper og tror det fortsetter slik.</p>
<p>– Vi liker hverandre rett og slett, sa den amerikanske presidenten på pressekonferansen.</p>
<p>Han fortalte også at Kim har lovet å ikke gjenoppta testing av atomvåpen og raketter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke hastverk</div>
<div type="text">
<p>Under åpningen av toppmøtet onsdag sa både Trump og Kim at de trodde det ville bli en suksess.</p>
<p>I forkant var det blitt spekulert på om de ville komme med en felles erklæring om en formell avslutning av Korea-krigen.</p>
<p>Selv om krigshandlingene opphørte i 1953, ble ingen offisiell fredsavtale undertegnet av landene som deltok i konflikten.</p>
<p>Da Trump og Kim møttes igjen torsdag, var imidlertid tonen noe annerledes. Trump sa han ikke hadde hastverk med å komme i mål.</p>
<p>– Det som er viktig, er at vi oppnår den rettet avtalen, sa han.</p>
<p>Også Kim svarte på noen spørsmål fra vestlige journalister – trolig for første gang noensinne. Den nordkoreanske lederen sa han «instinktivt» følte at møtets andre dag ville lede til et godt resultat.</p></div>
<div type="title" level="3">Forlot bygningen</div>
<div type="text">
<p>Noen timer senere var det klart at avslutningen ikke ble som ventet. Både Trump og Kim forlot bygningen med møtelokalene etter at den felles lunsjen var avlyst.</p>
<p>I Sør-Korea falt både børsen og valutakursen da det ble klart at toppmøtet i Hanoi ble mindre vellykket enn mange hadde håpet. Også i flere andre asiatiske land sank aksjekursene.</p>
<p>Regjeringen i Sør-Korea sier i en uttalelse at det er skuffende at USA og Nord-Korea ikke ble enige. Likevel mener sørkoreanske myndigheter at det ble gjort framskritt i samtalene i Hanoi.</p>
<p>Møtet i Vietnams hovedstad var andre gang Trump og Kim traff hverandre. Deres første toppmøte ble holdt i Singapore i fjor.</p>
<p>USA forsøker å overtale Nord-Korea til atomnedrustning i bytte mot opphevelse av økonomisk sanksjoner. Men forhandlingene mellom landene har blant annet vært preget av ulik forståelse av begrepet «atomnedrustning på Koreahalvøya».</p>
<p>På pressekonferansen torsdag sa Trump at Kim har en annen forståelse av begrepet enn det USA har.</p>
<p>– Men den ligger mye nærmere enn for et år siden, sa presidenten.</p></div></body></document>
