<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190928-norges-co2-versting-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/4qvl6R/norges-co2-versting-er-i-srklasse-tre-equinor-felt-er-topp-tre" frk="429 45 124 2722"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 06:13:08"/>
<attribute name="author" value="Erlend Skarsaune"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="co2,equinor,gassco,gullfaks,klima,kårstø,mongstad,norsk sokkel,utslipp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges CO2-versting er i særklasse: Tre Equinor-felt er topp-tre</div>
<div type="ingress">Ingen er i nærheten av å slå oljebransjen på utslipp i Norge - hverken på land og til havs.</div>
<div type="author">Erlend Skarsaune</div>
<div type="date">2019-09-28 06:13:08</div>
<div type="caption"><p>Mongstad-raffineriet står for Norges største CO2-utslipp. Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>Gullfaks-feltet, her ved Gullfaks A, fremst i bildet, slipper ut mest CO2 på norsk sokkel. Equinor/Øyvind Hagen</p> <p>Hvis Equinor bestmmer seg for å bygge ut Hywind Tampen, vil fem plattformer på feltene Gullfaks og Snorre få dekket deler av strømbehovet av elleve flytende plattformer. Equinor/Illustrasjon</p></div>
<div type="text">
<p>Totale CO2-utslipp i Norge i 2018 var på 43,9 millioner tonn. Dette er en liten økning – 0,4 prosent – fra 2017, men ellers det laveste siden 2009.</p>
<p>Det kommer fram av nye tall fra Statistisk sentralbyrå (SSB).</p></div>
<div type="title" level="3">1 Utslippstoppen</div>
<div type="text">
<p>Produksjonen av olje og gass sto for 31 prosent av norske CO2-utslipp i 2018, med 13,7 millioner tonn:</p>
<p>Her økte utslippene fra 7,9 millioner tonn CO2 i 1990 til over 12 millioner i 2000 – og har siden svingt mellom 13 og 14 millioner tonn.</p>
<p>I 2015 var utslippene på 14,4 millioner tonn, og har siden sunket.</p>
<p>Miljødirektøratet har i tillegg samlet data til en oversikt over de største utslippspunktene fra Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">2 Mest på sokkelen: </div>
<div type="text">
<p>Equinor er den ledende aktøren på norsk sokkel – og det vises også i utslippstallene. Tre Equinor-felt topper:</p>
<p>Gullfaks-feltet: 0,91 millioner tonn CO2.</p>
<p>Åsgard-feltet: 0,86 millioner tonn CO2.</p>
<p>Statfjord-feltet: 0,81 millioner tonn CO2.</p></div>
<div type="title" level="3">3 Høyere utslipp, lavere produksjon</div>
<div type="text">
<p>Fjorårets resultat er for eksempel høyere enn utslippene i 2010 (13,3 millioner tonn) – og høyere enn i 2004 (også 13,3 millioner tonn), året hvor produksjonen på norsk sokkel var på topp. Til sammenligning var produksjonen i fjor 13 prosent lavere enn i 2004, mens CO2-utslippene var høyere.</p>
<p>Sammenligning mellom produksjon og utslipp må også ta hensyn til hvor lenge olje- og gassfeltene har produsert, fordi eldre felt krever mer energi for å produsere (såkalt modne felt i haleproduksjon).</p></div>
<div type="title" level="3">4 Mest på land</div>
<div type="text">
<p>Etter produksjon av olje og gass, er landindustri (industri og bergverk) den største utslippskilden av CO2 med 11,5 millioner tonn. Også på land topper Equinor – og her finner vi også Norges desidert største utslipper av CO2 – raffineriet på Mongstad:</p>
<p>Mongstad-raffineriet (Equinor): 2,2 millioner tonn.</p>
<p>Gassanlegget på Kårstø (Gassco/Equinor): 1,13 millioner tonn.</p>
<p>Gassfabrikken på Melkøya (Equinor): 0,93 millioner tonn.</p></div>
<div type="title" level="3">5 Bil og fly</div>
<div type="text">
<p>Neste på utslippslisten er veitrafikk, med 8,9 millioner tonn. Luftfart - sammen med blant annet sjøfart, fiske og motorredskaper – sto for 7,2 tonn. Energiforrsyning sto for 1,7 millioner tonn, oppvarming sto for 629.000 tonn og jordbruk er nederst på listen med 81.000 tonn CO2.</p></div></body></document>
