<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190315-norge-toer-i-lagkonk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Norge-toer-i-lagkonkurransen-i-verdenscupfinalen-alpint-270803b.html" frk="352 22 48 2171"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 12:57:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="sebastian foss solevåg,alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge toer i lagkonkurransen i verdenscupfinalen alpint</div>
<div type="ingress">Ledet 2-0 over Sveits i finalen, men det endte 2-2. Sveitserne sikret seieren på tid.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-15 12:57:09</div>
<div type="caption"><p>Sebastian Foss Solevåg i duell med Daniel Yule. Gabriele Facciotti / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Thea Louise Stjernesund knuste Aline Danioth i den første duellen og slo henne med 0,90 sekund. Leif Kristian Nestvold-Haugen fulgte opp med seier over sterke Ramon Zenhäusern. Sveitseren var foran da han gjorde en stor feil langt nede i løypa og tapte masse tid. Dermed føk nordmannen forbi og vant med 0,85 sekund.</p>
<p>Da var seieren veldig nær for de norske, men Sveits lot seg ikke vippe av pinnen. Wendy Holdener kjørte meget godt og slo Mina Fürst Holtmann med 0,48 sekund, og dermed var det opp til Sebastian Foss Solevåg i duell med Daniel Yule.</p>
<p>Solevåg hadde vært Norges beste og vunnet begge sine dueller tidligere i konkurransen, men han var uheldig og mistet den ene staven. Han dro også med seg en port nedover i løypa og ble slått med 0,39 sekund. Med 2-2 legges vinnertidene sammen. Nestvold-Haugens 21,13 og Stjernesunds 22,17 var 0,37 sekund dårligere enn Yules 20,91 og Holdeners 22,02.</p>
<p>Tyskland tok tredjeplassen i lagkonkurransen.</p>
<p>Norge slo ut Frankrike på tid etter 2-2 i kvartfinalen, før overraskelseslaget Canada ble slått 3-1 i semifinalen. Canadierne overrasket med 4-0-seier over Østerrike i kvartfinalen etter å ha slått ut vertslaget Andorra i en innledende runde.</p>
<p>I kvartfinalen vant Solevåg og Stjernesund sine dueller med henholdsvis Julien Lizeroux og Coralie Frasse Sombet. Holtmann tapte for Tessa Worley og Nestvold-Haugen for Clement Noel, men Norges vinnertider var til sammen 0,36 sekund bedre enn Frankrikes.</p>
<p>I semifinalen ble Holtmann knepent slått av canadiske Erin Mielzynski i første duell, men Norge slo tilbake og vant de tre siste. Solevåg utklasset Benjamin Thomsen, mens Laurence St-Germain kjørte ut i sin duell med Stjernesund. Nestvold-Haugen avsluttet ved å slå Trevor Philp i en jevn duell.</p>
<p>Philp ble slått med fem hundredels sekund, men selv om han hadde sneket seg foran og utlignet til 2-2 måtte han ha kjørt flere tideler raskere for å hindre at Norge gikk foran på tid igjen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
