<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191108-fascinerende-morkt-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/mRxem0/Fascinerende-morkt-fra-Jarens-dystreste-mann" frk="225 7 10 1278"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 08:48:14"/>
<attribute name="author" value="Geir Flatøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,jæren,plateanmeldelse,varhaug"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fascinerende mørkt fra Jærens dystreste mann</div>
<div type="ingress">Nesten drepende dystert, men det finnes lysglimt.</div>
<div type="author">Geir Flatøe</div>
<div type="date">2019-11-08 08:48:14</div>
<div type="caption"><p>General Forsamling er Børre Bratland fra Varhaug i Hå. Kim Laland</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>General Forsamling: «Frykten for å leva» (Rural Rebel)</p>
<p>Børre Bratland, alias General Forsamling, har sin egen uværssky. Varhaugbuen dreper vorspielet, truer festen og gjør nachspielet til en risikoaffære.</p>
<p>Samtidig ligger det en kime til overlevelse her. Man tar små seiere der man kan, som i videoen til «Den som lær sist».</p>
<p>Han åpner nattsvart med begravelsen til en venn i «Frykten for å leva». Snart kommer turen til en selv, men ingen er uerstattelige.</p>
<p>Alkohol, du æ mi sol, synger han i neste sang, men innser at den tar livet av ham.</p>
<p>«Kalv» handler om at alt var bedre før, inntil refrenget setter ting på plass. «40» skiller seg ut med et fyldigere komp, i likhet med «Sånn kan dæ gå». Bård Halsne, Einar Stenseng og Vegard Urne er medskyldige.</p>
<p>I «Tomt» medgir Bratland at livet har flere sider, og i «Dæ æ livet» er en ny dag nye nederlag, men trynet dæ tåle fleire slag.</p>
<p>«Gje faen i dæ» er et lån fra Ingenting, mens «Å vær sjå mæg» er dialektversjonen av salmen «O bliv hos meg», fra fjorårets jule-ep. Gripende vakker midt i natten.</p>
<p>Beste spor: «Kalv», «40», «Å vær sjå mæg».</p></div></body></document>
