<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190528-eu-blar-opp-for-grat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/b5Qrkl/EU-blar-opp-for-gratis-WiFi-i-Egersund" frk="253 18 30 1648"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 07:12:11"/>
<attribute name="author" value="Arnt Olav Klippenberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="flekkefjord,byutvikling,eigersund,torvet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU blar opp for gratis WiFi i Egersund</div>
<div type="ingress">Julebyen har alltid vært gratis, men i år kan du i tillegg surfe gratis på nettet mens du fyller handlenettet.</div>
<div type="author">Arnt Olav Klippenberg</div>
<div type="date">2019-05-28 07:12:11</div>
<div type="caption"><p>Torvet blir gratis Wi-Fi-sone Arnt Olav Klippenberg</p></div>
<div type="text">
<p>Eigersund Næring og Havn har klart å får 146 000 kroner fra EU til gratis WiFi. Aftenbladet snakket med kommunikasjonssjef i Eigersund, Leif Broch, som forteller at WiFi-sonen er sentrum. Ingenting er mer sentrum i Egersund, enn Torvet. Her vil turister nå kunne benke seg med de måtte ha av datautstyr og koble seg opp på nettet uten at det koster dem ei krone.</p>
<p>EU investerer totalt 120 millioner euro for å bygge ut offentlige WiFi-soner i opptil 8000 kommuner i Europa. En av disse er altså Eigersund.</p>
<p>Tidligere har 34 kommuner i Norge fått midler fra dette programmet, og nå har 20 nye kommuner fått penger. Det gjelder kommunene Asker, Båtsfjord, Eid, Eigersund, Flekkefjord, Gaular, Høyanger, Hurum, Kongsvinger, Lillehammer, Lørenskog, Marker, Meland, Nedre Eiker, Nordreisa, Røyken, Sør-Odal, Storfjord, Ulstein og Volda.</p>
<p>Hver kommune får 15.000 euro (rundt 146.000 kroner), og totalt utgjør EU-støtten til norske kommuner i denne tildelingsrunden nesten tre millioner kroner.</p>
<p>– Midlene blir tildelt etter førstemann-til-mølla-prinsippet. I løpet av det første minuttet var 98 prosent av de tilgjengelige midlene fordelt mellom EUs medlemsstater pluss Norge og Island, sier Per Eirik Heimdal, avdelingsdirektør i Nasjonal kommunikasjonsmyndighet som følger opp ordningen i Norge.</p>
<p>Kommuner som mottar støtte, må sørge for at installasjonen av WiFi-sonen er fullført innen halvannet år etter at de har fått bevilgningen.</p></div></body></document>
