<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191021-wedler-gar-ut-av-frp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/zGeBxb/Wedler-gar-ut-av-Frp" frk="403 3 7 2220"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 11:04:31"/>
<attribute name="author" value="Jone Østebø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="christian wedler,stavanger bystyre"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wedler går ut av Frp</div>
<div type="ingress">Tidligere Frp-topp Christian Wedler vil ikke være en del av partiets gruppe i det nye kommunestyret i Stavanger.</div>
<div type="author">Jone Østebø</div>
<div type="date">2019-10-21 11:04:31</div>
<div type="caption"><p>Christian Wedler går ut av Frp og blir uavhengig representant i det nye kommunestyret. Mandag var han på plass i det nye kommunestyret. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>Christian Wedler slapp nyheten overfor Aftenbladet en drøy time før det konstituerende møtet i det nye kommunestyret i Nye Stavanger mandag. Møtet starter klokken 14.</p>
<p>Wedler trakk seg i sommer som ordførerkandidat for Frp etter at han ble politianmeldt av kemneren i Stavanger etter at selskapet hans Stavanger Kamelutleie gikk konkurs i desember i fjor. Nylig ble Wedler ilagt et forelegg av påtalemyndigheten på 26.500 kroner for ikke å ha satt av skattetrekk til ansatte på egen konto.</p>
<p>Nå takker han for seg i sitt gamle parti.</p></div>
<div type="title" level="3">Wedler: - Ønsker Frp alt godt </div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil møte som uavhengig i det nye kommunestyret. Jeg har i dag hatt et møte med partigruppen, der jeg har opplyst om dette. Jeg ser det som naturlig at jeg ikke betaler kontigenten min i partiet for i år – det er min måte å si at jeg ikke vil representere Frp. Men jeg ønsker Frp alt godt framover, sier Wedler til Aftenbladet.</p>
<p>Wedler sier at mange i partiet har hatt det vanskelig som en følge av de problemene han har hatt, og at han plutselig trakk seg før valgkampen tok til for alvor.</p>
<p>– Er det av hensyn til partiet at du nå trekker deg ut?</p>
<p>– Jeg var ikke en del av årets valgkamp. Derfor har jeg heller ikke lyst til å binde meg til en gruppe. Jeg ønsker å fristille meg.</p>
<p>– Er planen å være uavhengig i de neste fire årene eller ønsker du å melde deg inn i et annet parti?</p>
<p>– Jeg er liberalist. Hvis Sp endrer politikken sin radikalt, eller Ap og Høyre for den del, så hvem vet. Men det er ikke sannsynlig. Jeg ser for meg å være uavhengig, sier Wedler.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppeleder i fire år</div>
<div type="text">
<p>Wedler har ikke fått plass i noe utvalg i det nye kommunestyret. Wedler har vært Frp-representant i de to siste periodene i Stavanger bystyre, og han har vært gruppeleder for Frp i de siste fire årene.</p>
<p>Gruppeleder Leif Arne Moi Nilsen fikk nyheten mandag, i likhet med de andre i Frp-gruppen.</p>
<p>– Det er veldig trist, men det har ligget i kortene en stund, sier Nilsen.</p></div></body></document>
