<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190109-har-varslet-politiet.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/J1dnob/Har-varslet-politiet-i-hele-Norge-om-risiko-for-andre-rike-familier-etter-bortforingssak" frk="889 3 22 5555"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 11:51:03"/>
<attribute name="author" value="Per Annar Holm, Jan Gunnar Furuly, Harald Stolt-Nielsen, Janne Håland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="anne-elisabeth falkevik hagen,etterforskning"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har varslet politiet i hele Norge om risiko for andre rike familier etter bortføringssak</div>
<div type="ingress">Politiet «kan ikke utelukke» at andre velstående familier er i risikogruppen for lignende hendelser. I Rogaland ser ikke politiet noen konkret trussel.</div>
<div type="author">Per Annar Holm, Jan Gunnar Furuly, Harald Stolt-Nielsen, Janne Håland</div>
<div type="date">2019-01-09 11:51:03</div>
<div type="caption"><p>Tommy Brøske i Øst politidistrikt orientere om status i saken. Olav Olsen</p> <p>Ernst K. Rossebø, leder av Felles enhet for etterretning og etterforskning i Sør-Vest politidistrikt.</p> <p>Anne-Elisabeth Falkevik Hagen har vært borte i over ti uker.</p> <p>Jens Ulltveit-Moe (til venstre) og Ole Jacob Sunde fotografert under NHO-konferansen onsdag.</p> <p>Næringslivets Sikkerhetsråds leder Jack Fischer Eriksen.</p></div>
<div type="text">
<p>71 dager etter at Anne-Elisabeth Falkevik Hagen (68) forsvant fra sitt hjem i Sloraveien i Lørenskog, holdt Øst politidistrikt pressekonferanse om den savnede kvinnen.</p>
<p>Det kom det frem at politiet mener kvinnen, som er kona til en av landets rikeste menn, er bortført av ukjente gjerningsmenn som krever å få utbetalt løsepenger.</p>
<p>– Frykter dere at andre kan bli utsatt for noe lignende?</p>
<p>– Jeg kan ikke stå her og utelukke det. Hvis man ser utover Norges grenser, så ser vi at det har vært flere tilfeller av lignende karakter, sier Brøske.</p>
<p>Aftenposten har kartlagt ni lignende saker internasjonalt.</p>
<p>Brøske sier det ikke har foregått verbal kommunikasjon med dem som har krevd løsepenger. Det benyttes en digital kommunikasjonsplattform, og den tekniske løsningen utpresserne benytter, innebærer at man betaler når man svarer.</p>
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen konkret trussel i Rogaland</div>
<div type="text">
<p>Både Kripos og Oslo politidistrikt ble raskt kontaktet etter at Øst politidistrikt fikk melding om bortføringen.</p>
<p>En ringerunde til andre politidistrikt viser at også de ble varslet tidlig om det som trolig er en alvorlig type kriminalitet vi hittil ikke har sett mye av i Norge.</p>
<p>– Vi har mottatt informasjon fra Øst politidistrikt angående denne saken, men foreløpig er det ingen informasjon som tilsier at det er noen slike trusler mot personer i vårt politidistrikt. Politiet driver et kontinuerlig etterretningsarbeid, og vi vurderer relevansen av alle tips og opplysninger. Dette innebærer jo også eventuell risiko knyttet til kidnappinger eller bortføringer, sier Ernst K. Rossebø, leder av Felles enhet for etterretning og etterforskning i Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>Til Aftenbladet sier Rossebø at trusselvurderingen er gjort av Øst politidistrikt.</p>
<p>– Vi har ikke vært i kontakt med noen privatpersoner i vårt distrikt om dette. På nåværende tidspunkt ser vi ingen grunn til det, sier Rossebø.</p>
<p>Politiet/privat</p>
<p>Kripos har en koordinerende rolle når det gjelder å samordne innsats over distriktsgrensene:</p>
<p>– Kripos har bistått Øst politidistrikt med taktisk, teknisk og teknologisk bistand. I tillegg er vi kontaktpunkt mot utlandet. Jeg kan bekrefte at Kripos bidrar med mye ressurser, sier kommunikasjonsrådgiver Axel Due i Kripos.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har tatt forholdsregler</div>
<div type="text">
<p>Ole Jacob Sunde, styreformann i Schibsted og Formuesforvaltning, bekrefter overfor Aftenposten at han har tatt sine forholdsregler:</p>
<p>– Jeg har selv tatt forholdsregler, men man må jo ikke også skape for mye frykt rundt dette. Vi lever i et trygt og tillitsbasert land, så det må være bærekraften, men samtidig må vi ikke være naive, sier Sunde.</p>
<p>– Har du selv vært i kontakt med politiet i kjølvannet av denne saken?</p>
<p>– Akkurat hva jeg selv gjør personlig vil jeg ikke å snakke om, sier 64-åringen, som i 2017 sto oppført med 29 millioner kroner i formue.</p>
<p>Bjørge, Stein</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke leve i frykt</div>
<div type="text">
<p>Konsernsjef Jens Ulltveit-Moe sier at han har bestemt seg for ikke å ta denne saken innover seg:</p>
<p>– Jeg mener at vi ikke har noe å frykte enn frykten selv. Denne saken virker veldig rar i den forstand at dette er ikke en ekstremt profilert person hverken politisk eller økonomisk så det kan ligge mye annet bak, sier Ulltveit-Moe.</p>
<p>Ifølge tidsskriftet Kapital hadde Ulltveit-Moe (76) en formue på 3,5 milliarder i 2016.</p>
<p>– Jeg arbeider også mye i Brasil, og der ser vi den andre siden av dette. I Sao Paulo og Rio er det ganske farlig og man har mye vakter, mens når man jobber inne i landet tidligere brukte livvakt, men dette har jeg stoppet med fordi at sikkerhet, hvis det ikke er en veldig alvorlig reel trussel, er mye mer bry enn det er verdt, sier konsernsjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler raskt</div>
<div type="text">
<p>Norge er inndelt i 12 politidistrikt. Om noe stort skjer, har de kanaler for raskt å kunne varsle hverandre.</p>
<p>Slike varsler kan enten gå via Kripos, eller direkte fra politidistrikt til politidistrikt.</p>
<p>Av hensyn til Anne-Elisabeth Falkevik Hagen sikkerhet, har Øst politidistrikt hele tiden understreket at opplysninger om bortføringssaken må spres til færrest mulig personer.</p></div>
<div type="title" level="3">Laget veiledning mot kidnapping</div>
<div type="text">
<p>Jack Fischer Eriksen er leder for Næringslivets Sikkerhetsråd som for halvannet år siden utarbeidet en veileder for hvordan man skulle forebygge kidnapping og hva som en bør gjøre om det skjer.</p>
<p>Dette arbeidet skjedde i samarbeid med politiet. Et resultat av dette er at politiet behandler slike saker likt over hele landet.</p>
<p>Bjørge, Stein</p>
<p>Han forteller at kidnapping av toppleder eller familie kalles «Tiger kidnapping». Næringslivets sikkerhetsråd er opptatt av både sikkerhet i Norge og ikke minst på reise.</p>
<p>Og han understreker at det er viktig å være proaktiv.</p>
<p>– Når vi vet mer om hva denne saken handler om, vil vi sammen med politiet se hva vi kan lære av saken, men foreløpig vet vi for lite om saken, sier Fischer Eriksen til Aftenposten.</p>
<p>Den veiledningen som er laget, deles ut til bedrifter som mener de er i faresonen. Det vil være personer eller selskaper som forvalter store verdier.</p></div></body></document>
