<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190115-trobbel-for-norge-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-J1K0X4.html" frk="668 2 11 4222"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 14:42:04"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trøbbel for Norge: Halve VM-laget er ute</div>
<div type="ingress">Martin Sjögren starter forberedelsene til fotball-VM med skadeproblemer og en spiss som er i konflikt med arbeidsgiveren.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">2019-01-15 14:42:04</div>
<div type="caption"><p>Martin Sjögren må klare seg uten fem av spillerne i den antatte førsteelleveren. Vegard Wivestad Grøtt, Bildbyrån</p> <p>Landslagskaptein Maren Mjelde må melde forfall til årets to første kamper.</p> <p>Isabell Herlovsen er i konflikt med Vålerenga.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke helt optimalt, det må jeg erkjenne, sier landslagssjefen.</p>
<p>Han snakker om de mange forfallene til de to første treningskampene før sommerens store høydepunkt.</p>
<p>I spanske La Manga skal svenskens utvalgte måle krefter med Skottland (torsdag) og Canada (tirsdag 22. januar).</p>
<p>Der må Norge klare seg uten fem av spillerne i det som er den antatte førsteelleveren.</p>
<p>Chelsea-duoen Maren Mjelde og Maria Thorisdottir har vært skadet siden november i fjor. På landslaget er de Sjögrens foretrukne midtstopperpar.</p>
<p>Klar er heller ikke Ingrid Moe Wold. Høyrebacken skadet seg på en LSK-trening mellom serieavslutningen og cupfinalen.</p>
<p>Midtbanespiller Frida Maanum trener seg opp etter en kneskade.</p>
<p>Isabell Herlovsen er i en konflikt med Vålerenga. Spissen er for tiden sykmeldt, og så lenge hun er det vil ikke klubben la henne dra på landslagssamling. Hun meldte forfall søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Norges tropp</div>
<div type="text">
<p>Målvakter: Ingrid Hjelmseth (Stabæk), Cecilie Fiskerstrand (LSK Kvinner) og Nora Neset Gjøen (Sandviken).</p>
<p>Utespillere: Cecilie Redisch Kvamme (Sandviken), Ingrid Ryland (Sandviken), Ina Gausdal (LSK Kvinner), Kristine Bjørdal Leine (Røa), Stine Hovland (Sandviken), Kristine Minde (Wolfsburg), Lisa Naalsund (Sandviken), Elise Thorsnes (LSK Kvinner), Ingrid Syrstad Engen (LSK Kvinner), Vilde Bøe Risa (Göteborg), Emilie Haavi (LSK Kvinner), Amalie Eikeland (Sandviken), Guro Reiten (LSK Kvinner), Caroline Graham Hansen (Wolfsburg), Lisa-Marie Karlseng Utland (Rosengård), Synne Skinnes Hansen (LSK Kvinner), Emilie Nautnes (Arna-Bjørnar), Synne Jensen (LSK Kvinner) og Therese Sessy Åsland (LSK Kvinner).</p>
<p>Maren Mjelde (Chelsea) og Ingrid Moe Wold (LSK Kvinner) er med på første del av samlingen, men uaktuelle for kampene.</p>
<p>Maria Thorisdottir (Chelsea), Nora Eide Lie (Kolbotn) og Isabell Herlovsen (Vålerenga) har meldt forfall.</p>
<p>Vegard Wivestad Grøtt, Bildbyrån</p></div>
<div type="title" level="3">Tynt i forsvarsrekken</div>
<div type="text">
<p>Spesielt i forsvarsrekken er bemanningen tynn, med tre av fire førstevalg ute.</p>
<p>Svensken prøver foreløpig å se det positive i situasjonen. Forfallene gir nye spillere muligheten til å skaffe seg verdifull erfaring på et høyere nivå. Canada er regnet for å være et av verdens beste lag.</p>
<p>– Før du har spilt i de kampene, så vet du egentlig ikke hva det handler om, sier Sjögren.</p>
<p>Han legger raskt til at laget gjerne skulle hatt med seg de beste.</p>
<p>– Har vi det samme problemet inn mot Algarve cup, da begynner jeg å bli urolig, sier Sjögren.</p>
<p>Årets andre samling er på den portugisiske sørkysten fra 24. februar til 6. mars. Der skal Norge spille tre kamper.</p>
<p>Fikk du med deg denne saken? Konflikter kan gi norsk VM-krise</p>
<p>Vegard Wivestad Grøtt, Bildbyrån</p></div>
<div type="title" level="3">To ulike kampbilder</div>
<div type="text">
<p>Maria Thorisdottir var med i den opprinnelige troppen som ble tatt ut før jul, men meldte forfall 9. januar. På Twitter fortalte Chelsea-spilleren at samlingen i La Manga kom for tidlig.</p>
<p>– Jeg nærmer meg veldig å få delta på fotballtrening med resten av laget igjen. Satser på at jeg er fit for fight til Algarve Cup, skrev Thorisdottir.</p>
<p>Sjögren var nylig i London for å møte Chelseas medisinske apparat. Der kom det frem at Thorisdottir kan være tilbake i spill om to uker.</p>
<p>LEST DENNE? Thorisdottir på vei tilbake etter sin tredje hodesmell</p>
<p>– Med Maren er det litt mer diffust, men klubben har en god plan. Forhåpentligvis er hun tilbake snart, sier Sjögren.</p>
<p>Mjelde og Ingrid Moe Wold er med i kapteinsteamet på landslaget. De er med på første del av La Manga-samlingen for å ta del i planleggingsarbeidet inn mot VM.</p>
<p>Sjögren ser for seg to ulike kampbilder de neste dagene. Norge er ranket som nummer 11 i verden, mens Canada og Skottland er henholdsvis på 5.- og 20.-plass.</p>
<p>Mot skottene håper Norge å styre kampen, mens de mot canadierne må regne med å forsvare seg i lengre perioder.</p>
<p>PS: I VM er Norge i gruppe med Frankrike, Sør-Korea og Nigeria.</p></div></body></document>
