<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190515-revidert-kjope-kjope.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/leder/i/Jo7Bk4/Revidert-Kjope_-kjope_-kjope" frk="443 5 17 2935"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 04:29:30"/>
<attribute name="author" value="Leder"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="e18,revidert nasjonalbudsjett,solberg-regjeringen,kjersti haugland,politikk,iselin nybø,makroøkonomi,leder,skatter og avgifter,erna solberg,handlingsregelen,økonomi,økonomisk politikk,dnb markets,jens stoltenberg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Revidert: Kjøpe, kjøpe, kjøpe</div>
<div type="ingress">LEDER: Vanligvis må hovedpartiene be sine ungdomspartier om å dempe seg. Nå er det omvendt. De unge ber de voksne bruke mindre penger.</div>
<div type="author">Leder</div>
<div type="date">2019-05-15 04:29:30</div>
<div type="caption"><p>Finansminister Siv Jensen (Frp) etter tirsdagens pressekonferanse om revidert nasjonalbudsjett. Solum, Stian Lysberg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dette skjer idet revidert nasjonalbudsjett viser at regjeringen vil kjøpe, kjøpe, kjøpe seg ut av problemene. Det viser også baksiden av medaljen av det å være i en flertallsregjering bestående av fire partier. Staurbæringen til Per Borten (Sp) da han ledet en firepartisregjering i perioden 1965 – 71, framstår som enkel sammenlignet med oppgaven Erna Solberg (H) har nå.</p>
<p>Arven fra Jens Stoltenberg (Ap) gjør at det gjør vondt i hele den norske, pietistiske folkesjelen hver gang det offentlige forbruket øker, særlig når det tangerer eller overstiger den hellige handlingsregelen. Handlingsregelen innebærer for tiden at vi maksimalt kan forsyne oss av tre prosent av realavkastningen i oljefondet.</p>
<p>Innerst inne er nok statsministeren helt enig med forgjenger Stoltenberg i at dette ikke er tiden for en ekspansiv økonomisk politikk, men partneravtalene fra Granavolden i år og Jeløya i fjor legger forpliktelser på regjeringen. Forpliktelser de velger å betale seg ut av.</p>
<p>Kritikken fra fagøkonomene er, tradisjonen tro, beinhard. Sjeføkonom Kjersti Haugland i DNB Markets mener budsjettet har en påvirkning på økonomien som minner om krisetider, som for eksempel finanskrisen. «Men regjeringen har jo snarere økt sine vekstanslag,» peker hun på overfor NTB.</p>
<p>Det er i utgangspunktet ikke vanskelig å være enig med kritikerne. Det brukes for nye penger og de politiske konjunkturene gjør det vanskelig å bremse nå. Alle regjeringspartiene skal ha sitt og alle regjeringspartiene sliter på meningsmålingene.</p>
<p>Samtidig er det ikke et direkte uansvarlig budsjett som legges fram. Mange av bevilgningene er dessuten fornuftige, eller bidrar til å rette opp uønskede skjevheter. Det kuttes også på enkelte områder og det fins faktisk også noen som ikke fikk noe. For eksempel er det ikke satt av penger til den høyst påkrevede oppgraderingen av Vikingskipmuseet i Oslo. Utskiftning av redningshelikoptre er også utsatt.</p>
<p>Det er også vanskelig å angripe at det settes av 100 nye millioner kroner til fornybarfondet Nysnø, at forsknings- og høyere utdanningsminister Iselin Nybø (V) har funnet 26 nye millioner til styrking av videreutdanningstilbudet innen digitalisering eller at den inkonsekvente momsbyrden på elektroniske bøker er fjernet. At det endelig kommer penger til ny E18, vest for Oslo, er viktig for hele landet.</p>
<p>Samtidig øker faren for at de virkelige byrdene legges på framtidige generasjoner. Her er det behov for et trendskifte allerede når statsbudsjettet legges fram til høsten. Da er dessuten valget forbi.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
