<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191016-erdogan-tyrkia-vil-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/vQydaL/Erdogan-Tyrkia-vil-ikke-erklare-vapenhvile-i-Syria" frk="341 0 2 2183"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 04:12:36"/>
<attribute name="author" value="NTB, NTB-AFP-AP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erdogan: Tyrkia vil ikke erklære våpenhvile i Syria</div>
<div type="ingress">President Recep Tayyip Erdogan sier han har sagt til USAs president Donald Trump at Tyrkia ikke kommer til å erklære våpenhvile nord i Syria.</div>
<div type="author">NTB, NTB-AFP-AP</div>
<div type="date">2019-10-16 04:12:36</div>
<div type="caption"><p>Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan sier han har sagt til USAs president Donald Trump at han «ikke vil forhandle med en terrororganisasjon». Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan (i midten) omringet av journalister og regjeringsvennlige akademikere på flyet hans på vei fra Baku. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– De sier «erklær våpenhvile». Vi kan aldri erklære våpenhvile, sier Erdogan til journalister på en flytur tilbake fra Aserbajdsjan tirsdag, ifølge den tyrkiske avisa Hurriyet Daily. Også den tyrkiske kringkasteren NTV melder det samme, skriver Reuters.</p>
<p>Til journalistene sier Erdogan at han har sagt til Trump at Tyrkia «ikke vil forhandle med en terrororganisasjon» som svar på forespørselen om å få partene til å mekle. Tyrkia ser blant annet på den kurdiske YPG-militsen i Syria som en terrororganisasjon.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke veldig negativt</div>
<div type="text">
<p>Erdogan sier også at Syrias plassering av styrker i Manbij i Nord-Syria ikke er «veldig negativt» for Tyrkia.</p>
<p>– Regimes inntreden i Manbij er ikke en veldig, veldig negativ utvikling for oss. Hvorfor? Fordi det er deres eget land, sier Erdogan.</p>
<p>Den tyrkiske presidenten sier at han har hatt samtaler med USA og Russland om situasjonen i Syria.</p>
<p>Til Hurriyet Daily sier Erdogan at han «ikke er bekymret» over USAs sanksjoner. USA innførte mandag sanksjoner blant annet mot tre tyrkiske ministre og en 50 prosent tolløkning på stål.</p></div>
<div type="title" level="3">Pence til Ankara</div>
<div type="text">
<p>Tidligere tirsdag sa Erdogan i en telefonsamtale med Russland president Vladimir Putin at Tyrkias offensiv i Syria vil bidra til terrorbekjempelse, Syrias territoriale integritet og en prosess om politisk løsning, ifølge ham.</p>
<p>Onsdag reiser USAs visepresident Mike Pence, USAs nasjonale sikkerhetsrådgiver Robert O'Brien og utenriksminister Mike Pompeo til Ankara for å få Tyrkia til å stoppe offensiven mot den syriskkurdiske militsen, opplyste Trump tirsdag.</p>
<p>Torsdag skal Pence møte Erdogan, og ifølge Trump har USA «mye på lager hvis Tyrkia ikke gir etter».</p></div></body></document>
