<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190316-riiber-misbrukte-mul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Riiber-misbrukte-muligheten-til-a-tangere-legendens-rekord-270856b.html" frk="271 17 29 1703"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 14:54:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="kombinert,jarl magnus riiber"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Riiber misbrukte muligheten til å tangere legendens rekord</div>
<div type="ingress">Jarl Magnus Riiber tok tredjeplass.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-16 14:54:09</div>
<div type="caption"><p>Jarl Magnus Riiber endte på tredjeplass i Schonach lørdag Pedersen, Terje / NTB scanpix</p> <p>Jarl Magnus Riiber endte på tredjeplass i Schonach lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Verdenscupvinneren i kombinert Jarl Magnus Riiber måtte nøye seg med tredjeplassen da østerrikske Bernhard Gruber vant i tyske Schonach.</p>
<p>For en sjelden gang måtte nordmannen se seg slått denne sesongen. Gruber og landsmannen Lukas Greiderer rykket ifra inn mot mål etter at trioen stakk ifra midtveis av langrennet.</p>
<p>Riiber står med elleve verdenscupseire denne sesongen, og misbrukte muligheten til å tangere den finske kombinertlegenden Hannu Manninens rekord på 12 seire i løpet av én sesong.</p>
<p>Riiber gikk som nummer to i langrennet etter å ha levert et kjempehopp på 108 meter. Verdenscupvinneren måtte bremse hoppet i luften for ikke å lande for langt ned i den tyske bakken.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Kombinertgjengen inngikk en helt spesiell avtale: – Betyr mye for lagånden</p>
<p>Terje Bendiksby / NTB scanpix</p>
<p>Japaneren Yoshito Watabe ledet, men ble tidlig tatt igjen av dem som kom jaktende bak.</p>
<p>Espen Bjørnstad var nest beste nordmann i hoppbakken på 8.-plass. Han tapte derimot noen plasseringer og endte på 15.-plass. Magnus Krogh kom sterkt bakfra og gikk seg opp fra 35. til 16.-plass.</p>
<p>Jan Schmid hadde ingen god dag i sporet og tapte sju plassering fra sin 14.-plass etter hoppingen. Jørgen Graabak gikk seg opp fra 34 til 23.-plass, mens Espen Andersen endte som nummer 25 etter å ha vært nummer 22 etter hoppingen.</p>
<p>Storebror Harald Johnas Riiber var nummer 16 etter hoppingen, men falt tilbake til 30.-plassen til slutt.</p>
<p>(©NTB/100% Sport)</p></div></body></document>
