<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190125-hornelands-syv-rbk-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Hornelands-syv-RBK-grep---Er-du-for-sen-til-frokost_-far-du-ikke-vare-med-pa-trening-267992b.html" frk="1133 4 29 6701"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 17:03:06"/>
<attribute name="author" value="Ole K. Sagbakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="alexander søderlund,eirik horneland,pål andré helland,rosenborg bk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hornelands syv RBK-grep: - Er du for sen til frokost, får du ikke være med på trening</div>
<div type="ingress">Eirik Horneland har satt umiddelbart avtrykk etter seg på Lerkendal.</div>
<div type="author">Ole K. Sagbakken</div>
<div type="date">2019-01-25 17:03:06</div>
<div type="caption"><p>DISKUSJONER: Eirik Horneland og Pål André Helland under fredagens økt. Vegard Eggen</p> <p>FORMASJONSTRENING: Eirik Horneland brukte disse to gule karene som forsvarsspillere under angrepsterpingen.</p> <p>KOSER SEG: Gjermund Åsen smilte og koste seg under økta fredag.</p> <p>OBSERVERER: Eirik Horneland under en innledende pasningsøvelse.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det har vært en god uke. Spillerne er på et jevnt høyere nivå her enn i Haugesund, og tar til seg læring kjapt, sier Horneland til Adresseavisen.</p>
<p>– Trenerne har satt et avtrykk etter seg allerede. Det er enkelt å forholde seg til, mener Pål André Helland.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Nye regler</div>
<div type="text">
<p>Det er fredag ettermiddag i Abrahallen på Malvik, og den første treningsuka med Eirik Horneland er akkurat over.</p>
<p>Slitne spillere setter seg i bilene og kjører i retning Lerkendal. Der venter dusj i garderoben, før alle samles til felles lunsj på Brakka, hvor de møttes for dagen 08.30.</p>
<p>Slik har det vært siden mandag morgen, da de første gang gang ble kjent med regimet til Horneland og hans assistenter, Karl Oskar Emberland og Trond Henriksen.</p>
<p>– Det er noen nye regler. Men de er lette å forholde seg til, sier Helland.</p>
<p>Han snakker da om «nye ting» både på treningsfeltet - og i garderoben.</p>
<p>Vegard Eggen</p>
<p>Her er noen av de tydeligste grepene Horneland har innført i RBK-leiren så langt:</p></div>
<div type="title" level="3">1. Punklighet</div>
<div type="text">
<p>Frokosten på Brakka starter 08.30. Fellestreningen er 10.15, og så er det lunsj. Å komme for seint til frokost har i lengre tid betydd bot i spillernes egen botekasse. Men under Horneland er kravet om punklighet blitt utvidet:</p>
<p>– Kommer du for seint til frokost, får du ikke være med på trening. Så enkelt er det, sier Helland.</p>
<p>Vingen forklarer videre at man da må trene innendørs, alternativt - og altså ikke får være med på selve fotballøkta.</p>
<p>Helland, som er småbarnsfar og leverer i barnehagen, «lever godt» med denne regelen. Han sier at ingen har kommet for seint så langt - unntatt på mandag - da man ikke kjente til endringen.</p>
<p>- Man kan være uheldig og havne i kø eller noe på vei til Lerkendal. Men det er likt for alle, uansett, sier han.</p>
<p>Fikk du med deg denne? Er én av disse Rosenborgs nye spiss?</p></div>
<div type="title" level="3">2. Mobilfri sone: </div>
<div type="text">
<p>Fra frokosten starter til man er tilbake til lunsj, sånn i 12.30-tida, har Horneland innført «mobilfri» sone. Det betyr at alle spillerne fysisk må legge igjen telefonene sine på Brakka.</p>
<p>– Vi bruker sunn fornuft i dette. Men vi ønsker at spillerne skal kommunisere mer med hverandre i hverdagen, er trenerens forklaring.</p></div>
<div type="title" level="3">3. Intensitet:</div>
<div type="text">
<p>Å slippe løs spillerne etter fem ukers ferie gir «automatisk» høy intensitet de første dagene i januar. Under Horneland er det imidlertid et voldsomt fokus på dette begrepet - hele tiden.</p>
<p>Noe som også viste seg under økta fredag.</p>
<p>– Det skal være intensitet i alt vi gjør. Det har kanskje gått utover noe av kvaliteten på ting vi har gjort nå i starten, men det har vært høy intensitet hver dag. Og det er et begrep som skal bankes inn, sier Helland - og forklarer årsaken:</p>
<p>– Trenerne er veldig opptatt av gjenvinning. Og av omstilling.</p>
<p>Dette var også tydelig under spillsekvensen fredag. Assistentene Emberland og Henriksen nærmest gikk ut på banen fysisk og jaget spillerne til å vinne igjen ballen om den var tapt.</p>
<p>– Å vinne igjen ballen høyt, som gir oss gunstige sjanser til å angripe, er viktig i vår måte å tenke fotball på. Da må vi også omstille hurtig når vi har mistet ballen, sier Horneland.</p>
<p>Vegard Eggen</p></div>
<div type="title" level="3">4. «Smalere angrepstrio» og bakrom:</div>
<div type="text">
<p>Særlig torsdag og fredag fikk man denne uka et inntrykk av hvordan Horneland vil at RBKs angrepsspill skal se ut. Det som har blitt gjentatt så langt: Vingene skal ligge mer sentralt i banen, rundt midtspissen. Mens backene skal være de store breddeholderne. De skal også svært offensive og komme rundt på kant.</p>
<p>I stedet for å ligge veldig bredt, skal vingene være tydelige bakromstrusler. Dette gjelder selv om det er trangt, og når RBK spiller mot lag som ligger lavt.</p>
<p>Horneland har terpet på dette de siste øktene.</p>
<p>– For min del er det suverent. Da kommer jeg i flere avslutningsposisjoner. I sum minner det litt om hvordan Liverpool har bygget opp sitt angrepsspill, sier Helland.</p></div>
<div type="title" level="3">5. Korte avstander</div>
<div type="text">
<p>Da spillerne jobbet med angrepsspill fredag, jaget Emberland og Henriksen midtstoppere og midtbanetreer «etter i angrep», når ballen var høyt i banen. For å unngå at det ble store rom mellom lagdelene.</p>
<p>– Vi skal ha et «konsentrert» lag. Altså små avstander, sier Horneland.</p>
<p>– Jeg håper at vi skal føre kampene, og da må vi tåle å spille mot etablert forsvar. Da må folk komme etter. Samtidig skal vi være så gjennombruddshissige som vi får til - selv om rommene kan være små, legger han til.</p>
<p>Vegard Eggen</p></div>
<div type="title" level="3">6. Sammensetningen av stallen</div>
<div type="text">
<p>Det er ingen tvil om at Horneland allerede også har begynt å utforme «sin» RBK-stall.</p>
<p>En håndfull spillere er allerede borte, og midtbanemann Gjermund Åsen og forsvarer Gustav Valsvik er kommet til.</p>
<p>Dessuten er det internasjonale vinduet åpent noen dager til. Det betyr at det fortsatt er usikkerhet rundt profiler som André Hansen, Birger Meling og Alexander Søderlund.</p>
<p>– Vi håper at vi kommer til 31. januar så kjapt som mulig nå, smiler Horneland, som ikke vil svare konkret på navnene som har surret rundt spillere inn, som USA-proff Jo Inge Berget og Stabæks Franck Boli.</p>
<p>Men han har tidligere vært tydelig på at stallen gjerne kan være noe mindre enn i 2018. Og:</p>
<p>– Den må være riktig balansert. Akkurat nå er den ikke helt det. Vi har for eksempel kun to «voksne» sidebacker per i dag. Så enten må vi hente noen inn, ellers må vi se om noen kan spille i flere roller, sier han. Et navn her er Yann-Erik de Lanlay, som var høyreback under angrepstreningen fredag.</p>
<p>LES KOMMENTAREN: «Forsøket på å frede RBK-styret er uklokt»</p></div>
<div type="title" level="3">7. Klar rollefordeling</div>
<div type="text">
<p>Fredag var det Emberland og Henriksen som tok seg av det meste av pratingen og direkte coaching underveis, mens Horneland pratet med enkeltspillere, og ellers sto ett steg bak og holdt oversikt. Det var imidlertid Horneland som styrte «butikken» under fellesprater.</p>
<p>Helland mener rollefordelingen er tydelig mellom de tre:</p>
<p>– Karl Oskar (Emberland) har vært den mest aktive så langt i selve coachinga. Eirik (Horneland) obsererer litt mer, mens Trond (Henriksen) har blitt mer og mer involvert, han også. Han står jo for litt annen kompetanse, så sammen synes jeg de utfyller hverandre godt. Det har vært veldig tydelig så langt, sier Helland.</p>
<p>PS! Horneland opplyste fredag at han i første delen av oppkjøringen konsentrerer seg om angrepsspill. Forsvarsspillet, utover gjenvinning, har vi derfor ikke sett på treningsfeltet ennå.</p></div></body></document>
