<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190417-ringeren-i-notre-dam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/0nBB0E/Ringeren-i-Notre-Dame-topper-bestselgerlistene-etter-brann" frk="202 5 7 1314"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 04:56:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="notre-dame-brannen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Ringeren i Notre-Dame» topper bestselgerlistene etter brann</div>
<div type="ingress">Victor Hugos klassiker «Ringeren i Notre-Dame» føyk rett til topps på Amazons salgslister tirsdag etter at en storbrann raste i den legendariske kirken.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-17 04:56:53</div>
<div type="caption"><p>Bildet viser flammer og røyk ved de gjenkjennelige tårnene til Notre-Dame, omtrent som beskrevet i boka til Victor Hugo. Foto: Thierry Mallet / AP / NTB scanpix</p> <p>Fortellingen om ringeren i Notre-Dame får en ny era etter brannen i kirken i Paris. Her fra en forestilling basert på romanen av Victor Hugo i Berlin i Tyskland før verdenspremieren på musikalen basert på den i 1999. Arkivfoto: Jan Bauer / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Originalversjonen på fransk «Notre-Dame de Paris» ble raskt bestselger i hjemlandet, mens den engelske oversettelsen «The Hunchback of Notre-Dame» er bestselger på verdensbasis på lista for historisk fiksjonslitteratur.</p>
<p>Disneys animerte filmversjon av historien om pukkelryggen Quasimodo og skjønnheten Esmeralda gikk rett inn på topp ti-lista for mest solgte familiefilmer.</p>
<p>Et avsnitt fra boka ble også sitert svært mye på nett døgnet etter brannen. Hugo beskrev for nesten 190 år siden hvordan alles øyne vendte seg mot Notre-Dame, de ser over rosevinduet, mellom klokketårnene der det oppstår en sterk flamme som blant annet spyr ut brennende regn og gnister.</p></div></body></document>
