<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190220-kripos-kritiserer-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/P3VrwJ/Kripos-kritiserer-forslag-om-digitalt-grenseforsvar-i-horingssvar" frk="606 3 14 4175"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 06:16:15"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="grensekontroll,e-tjenesten,overvåking,etterforskning"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kripos kritiserer forslag om digitalt grenseforsvar i høringssvar</div>
<div type="ingress">Kripos mener det er rettslig og etisk «uholdbart» ikke å dele informasjon om seksuelle overgrep mot barn innhentet gjennom det digitale grenseforsvaret.</div>
<div type="author">Eirik Husøy</div>
<div type="date">2019-02-20 06:16:15</div>
<div type="caption"><p>Fra Kripos’ nasjonale cyberkrimsenter på Brynseng i Oslo. Ketil Blom Haugstulen / Aftenposten</p> <p>Ketil Haukaas er sjef for Kripos.</p></div>
<div type="text">
<p>Kripos leverte 18. februar sitt høringssvar til lovforslaget som kan gjøre det mulig for Etterretningstjenesten å lagre informasjon om vår digitale bruk av ulike tjenester som Facebook, Instagram og Google. Utgangspunktet er data om all nettrafikk som krysser grensen skal kunne lagres av E-tjenesten i 18 måneder.</p>
<p>Kripos går hardt ut mot begrensningen i deling av informasjon mellom E-tjenesten og politimyndigheter, skriver Aftenposten.</p>
<p>Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Vil at E-tjenesten skal dele informasjon</div>
<div type="text">
<p>E-tjenesten gis vidtrekkende fullmakter for å benytte inngripende metoder for informasjonsinnhenting, ifølge høringssvaret. For Kripos har det vært spesielt viktig å kunne motta overskuddsinformasjon som E-tjenesten innhenter, som kan være relevant i politiets etterforskning.</p>
<p>Kripos mener at det i dette lovforslaget gis for snever adgang, noe som ifølge dem kan gi negative konsekvenser for deres mulighet til å håndtere alvorlig og samfunnsskadelig kriminalitet.</p>
<p>Lysne II-utvalget, som i 2016 la frem sin utredning om behovet for digital grensekontroll i Norge, foreslo å lovfeste at E-tjenesten skulle slette all overskuddsinformasjon som stammet fra det digitale grenseforsvaret.</p></div>
<div type="title" level="3">«Uholdbart» ikke å bruke innhentet informasjon om seksuelle overgrep mot barn</div>
<div type="text">
<p>Departementet mener at man gjennom en delingsadgang mellom E-tjenesten og politiet i de mest alvorlige straffesakene, som handler om rikets sikkerhet og beskyttelse mot terrorhandlinger, ikke vil føre til såkalt formålsglidning. Formålsglidning var spesielt viktig for Lysne II-utvalget å forhindre, da de understreket faren for misbruk av vidtrekkende fullmakter og inngripende metoder.</p>
<p>Kripos er sterkt imot at deling av informasjon kun skal gjelde kapittel 17 og 18 i straffeloven og peker spesifikt på behovet for å beskytte barn mot overgrep.</p>
<p>I høringssvaret kritiserer Kripos i krasse ordelag denne begrensningen i deling av informasjon. Kripos finner det både rettslig og etisk «uholdbart» at myndighetene kan komme over informasjon om pågående seksuelt misbruk av barn, for så å slette informasjon om det uten å følge det opp.</p>
<p>– Barn er i særstilling. Barn skal beskyttes, skriver Kripos.</p>
<p>De viser til både FNs barnekonvensjon og grunnloven, og argumenterer med at man har handleplikt når man kommer over slik informasjon, noe de mener departementet ikke har vektlagt.</p></div>
<div type="title" level="3">«Uklart», «diffust» og «rettsteknisk mindre god»</div>
<div type="text">
<p>Departementets utredning er «uklar», lovteksten er «rettsteknisk mindre god» og motivene bak lovforslaget er «relativt diffuse», mener Kripos.</p>
<p>Lovtekstens rettslige uklarhet gjelder ifølge Kripos lovens ordlyd og begrepsbruk. De rettslige rammene for informasjonsinnhenting fremstår for Kripos’ som «noe fragmentarisk og uklart». Kripos føyer seg inn i en rekke av statlige virksomheter som har kritisert lovforslaget: Både PST, Riksadvokaten og Stortingets kontrollutvalg for de hemmelige tjenestene har vært kritiske.</p>
<p>Kripos mener også at lovforslaget og departementets utredning i for liten grad klarer å skille tydelig mellom PSTs og E-tjenestens ansvarsområde på norsk jord og anser dette som «særlig problematisk».</p>
<p>Gjennomgående fremgår det at det er mye som er uklart for Kripos i lovforslaget.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk til prosessen</div>
<div type="text">
<p>Kripos er misfornøyde med for kort høringsfrist for det omfattende forslaget. De mener de ikke har fått mulighet til å sette seg inn i alle sider ved forslaget.</p>
<p>Lovutkastet og motivene bak lovforslaget på sentrale områder er også «relativt diffuse», mener Kripos. Av naturlige grunner er E-tjenestens praksis lite kjent, også for politiet. Dermed er det også vanskelig for Kripos å vurdere i hvor stor grad lovens hensikt oppnås.</p>
<p>Kripos avslutter høringssvaret med å gi merknader og korrigeringer på 22 punkter i utformingen og ordlyden i lovteksten.</p>
<p>Hele høringssvaret kan du lese her.</p></div></body></document>
