<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190803-herlig-friskt-det-he.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/kultur/i/WbaXpK/Herlig-friskt_-det-hele" frk="222 6 8 1296"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 08:02:11"/>
<attribute name="author" value="Geir Flatøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,plateanmeldelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Herlig friskt, det hele</div>
<div type="ingress">Det henne lang tid å våge seg frampå, men hun er raskt blitt noe av det friskeste i rocken.</div>
<div type="author">Geir Flatøe</div>
<div type="date">2019-08-03 08:02:11</div>
<div type="caption"><p>Mattiel Brown med album nummer to. Heavenly</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Mattiel: «Satis Factory» (Heavenly/Border)</p>
<p>Noen oppmuntrende ord fra Jack White under et møte i Nashville var det som skulle til. Mattiel Brown gikk i gang med musikken for fullt, og debutalbumet «Mattiel» kom i fjor.</p>
<p>Musikken på oppfølgeren lyder som et lydspor til en Tarantino-film inkludert en god dose fransk go-go og et innslag eller to av Nicos tid i The Velvet Underground.</p>
<p>Brown er en skapsanger som forsøkte seg på både folk, pønk og hip hop før hun vågde seg ut og fant veien videre i Atlanta-bandet Mattiel. Der har hun med seg gitarist Jonah Swilley, bassist Travis Murphy og trommis Jordan Manley.</p>
<p>Energien er smittende fra det øyeblikket hun åpner albumet med bluesrockeren «Til the moment of death», og den svekkes ikke av rockabilly-låten «Rescue you» og France Gall-ekkoet i «Je ne med connais pas».</p>
<p>Snakkesyngende «Food the thought» er ikke noe dårligere, og det er mer godt i vente. I det hele er det ingen nevneverdige feiltrinn i løpet av de 12 kuttene.</p>
<p>Herlig friskt, det hele.</p>
<p>Beste spor: «Je ne med connais pas», «Food for thought», «Blisters», «Berlin weekend», «Long division».</p></div></body></document>
