<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190531-warholm-etter-knusen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/QownPq/Warholm-etter-knusende-seier--Det-beste-lopet-jeg-har-gjort" frk="507 2 8 2784"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 06:18:22"/>
<attribute name="author" value="NTB-Egil Sæther"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="karsten warholm,friidrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warholm etter knusende seier: – Det beste løpet jeg har gjort</div>
<div type="ingress">Karsten Warholm (23) sikret seg all selvtilliten som tenkes kan etter Diamond League-seieren i Stockholm torsdag kveld.</div>
<div type="author">NTB-Egil Sæther</div>
<div type="date">2019-05-31 06:18:22</div>
<div type="caption"><p>Karsten Warholm var kongen av Stockholm torsdag kveld. Fredrik Sandberg/TT / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Det blåste frisk gjennom hele kvelden, og der den ene løperen etter den andre løp inn til tider langt unna personlig rekord, var sunnmøringen bare 21 hundredeler bak sin bestenotering.</p>
<p>Nesten to år etter forrige Diamond League-seier kom en ny. Den forrige DL-seieren kom også i Stockholm.</p>
<p>– Jeg må ærlig innrømme at dette føles bra. Dette betyr ganske mye, og den selvtillitsboosten jeg får av dette er ganske viktig for meg, sa Warholm til NTB.</p>
<p>23-åringen tok seg god tid i intervjusonen og skrev autografer alle som ville ha. Selfier med fansen ble også gitt ut i stort monn.</p>
<p>– Har du tatt et steg?</p>
<p>– Slik det føles i dag har jeg helt opplagt tatt noen steg. Absolutt. Det må det være lov å si.</p>
<p>LEST DENNE? Karsten Warholm knuste alle under krevende forhold - avslører suksessgrepet: - Jeg hadde ikke kommet på det</p></div>
<div type="title" level="3">Tøffere</div>
<div type="text">
<p>– Hva kan konkurrentene vente seg på Bislett der det forhåpentlig blir mindre vind og varmere vær?</p>
<p>– Det må også legges til at det blir tøffere konkurranse der. Det kan det ikke legges skjul på. Men jeg tror de kan vente seg en kar som begynner å komme seg i form.</p>
<p>– Tror du konkurrentene ble skremt av det de så. Du slo nestemann med 1,4 sekunder?</p>
<p>– Jeg tror ikke at de ble skremt, men de ser at jeg viser god takter. Det er nok en mann ved navn Samba som er veldig ivrig etter å vise seg fram.</p>
<p>– Det var aldri aktuelt å roe ned tempoet inn mot mål?</p>
<p>– Jeg løper alltid for en god tid. Jeg snur meg ikke rundt for å safe det inn. Jeg var her for å levere.</p>
<p>– Hva nå?</p>
<p>– Jeg kjenner at jeg er klar for å ta nye steg. Dette var kanskje det beste løpet jeg har gjort etter forholdene. Det tror jeg faktisk.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Vanvittig sluttspurt ga god sesongstart for Jakob Ingebrigtsen: – Jeg ble bare bedre og bedre</p></div>
<div type="title" level="3">Stolt trener</div>
<div type="text">
<p>Treneren Leif Olav Alnes beordret innendørs oppvarming, og fikk ros av eleven for det trekket.</p>
<p>Også Alnes var imponert at det Karsten Warholm fikk ut av de krevende forholdene på Stockholm stadion.</p>
<p>– Jeg synes det var fantastisk. Han taklet de krevende forholdene strålende. Det blåste nordavind fra alle kanter, men han håndterte det. Dette betyr at han løp fort, og det er nok en indikasjon på at treningen ikke har vært bortkastet.</p>
<p>– Det var ikke vanskelig å se at denne seieren betydde noe ekstra for Karsten?</p>
<p>– Det betyr mye å få bekreftelse på de utallige timene du har lagt ned. Det er alltid artig. Vi visste at det var bra, men du kan ikke grave deg etter enkeltresultater, men du kan heller ikke ta av, kontret en nøktern Alnes.</p></div></body></document>
