<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190318-pa-vei-ut-byfjorden-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/aenergi/i/4d5gjg/Pa-vei-ut-Byfjorden-til-Sverdrup-feltet" frk="226 4 7 1468"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 20:30:09"/>
<attribute name="author" value="Ola Fintland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="rosenberg,johan sverdrup-feltet,equinor,nordsjøen,oljepris"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På vei ut Byfjorden til Sverdrup-feltet</div>
<div type="ingress">Her er to store og viktige deler, et flammetårn og en bro fra Rosenberg, på vei ut Byfjorden for å bli en del av Johan Sverdrup-feltet i Nordsjøen.</div>
<div type="author">Ola Fintland</div>
<div type="date">2019-03-18 20:30:09</div>
<div type="caption"><p>Flammetårn og bro skal fraktes til Johan Sverdrup-feltet. Tor Gunnar Tollaksen</p> <p>Slepefartøyet «Byglia».</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige uke markerte Rosenberg WorleyParsons og Equinor at det tradisjonsrike verftet har gjennomført oppdraget med å bygge tre gigantiske broer og to flammebommer til Johan Sverdrup-feltet i Nordsjøen.</p>
<p>Da alle piler pekte nedover, satte Equinor i gang et av sine største prosjekter noensinne. Nå nærmer første fase av utbyggingen seg ferdig, og i november starter produksjonen.</p>
<p>Rosenberg verft i Stavanger er blant bedriftene som kan prise seg lykkelig over gigantprosjektet. Da det så som verst ut i 2016, ble administrerende direktør Jan T. Narvestad oppringt av daværende Sverdrup-direktør Kjetel Digre. Telefonen er trolig den viktigste en Rosenberg-sjef har fått på mange år: Den tradisjonsrike Stavanger-bedriften fikk oppdraget med å bygge tre gangbroer og to fakler til feltet. Verdien var på snaut 600 millioner kroner.</p>
<p>- Det har betydd veldig mye. Beskjeden kom på et utrolig mørkt tidspunkt for oss og industrien. Umiddelbart etter at vi vant, kunne vi oppbemanne og få folk i arbeid igjen, sa Narvestad til Sysla før helgen.</p>
<p>Mandag ettermiddag ble en av flammebommene og en bro slept ut Byfjorden av slepefartøyet «Byglia».</p>
<p>Tor Gunnar Tollaksen</p></div></body></document>
