<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190416-politiet-ber-om-ekst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/wP33dM/Politiet-ber-om-ekstrabevilgninger-pa-grunn-av-Hagen-forsvinningen" frk="244 2 4 1605"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 20:25:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="anne-elisabeth hagen,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet ber om ekstrabevilgninger på grunn av Hagen-forsvinningen</div>
<div type="ingress">Øst politidistrikt har måttet legge bort flere andre oppgaver på grunn av etterforskningen av forsvinningen til Anne-Elisabeth Hagen. Nå søker de om mer penger.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-16 20:25:50</div>
<div type="caption"><p>Politiinspektør Tommy Brøske i Øst politidistrikt bekrefter overfor Nettavisen at politidistriktet har bedt Politidirektoratet om ekstrabevilgninger. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etterforskningen av forsvinningssaken er svært ressurskrevende, og politidistriktet har brukt store ressurser på saken. Ifølge Nettavisen har Øst politidistrikt nå søkt Politidirektoratet om ekstra midler.</p>
<p>– Jeg kan bekrefte at vi har sendt av gårde en redegjørelse rundt denne saken og forklart hvilke utfordringer vi har stått overfor. Dette er oversendt til Politidirektoratet. Innholdet i brevet synes jeg mottaker skal få lese og vurdere før vi uttaler oss i mediene, sier politiinspektør Tommy Brøske i Øst politidistrikt.</p>
<p>Han bekrefter imidlertid at det store trykket på etterforskningen har gjort at dette har gått ut over andre oppgaver.</p>
<p>– Vi har etter beste evne forsøkt å ikke la det gå unødvendig utover andre svært høyt prioriterte oppgaver. Men sannheten er at det har gått utover oppgaver i det lavere sjiktet av alvorlighetspyramiden. Jeg skal ikke legge skjul på det, sier han.</p>
<p>Politiet antar at Hagen ble bortført fra boligen sin 31. oktober i fjor. Politiet har ikke fått noen bevis på at hun er i live. Det har heller ikke vært noen ny kontakt med gjerningspersonene etter 11. februar da gjerningspersonene tok i bruk en ny måte å kommunisere på.</p></div></body></document>
