<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190528-sas-streiken-kostet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/okonomi/i/lAJd0A/SAS-streiken-kostet-selskapet-over-en-halv-milliard-kroner" frk="383 19 48 2453"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 06:11:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="scandinavian airlines (sas),flyselskaper,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SAS-streiken kostet selskapet over en halv milliard kroner</div>
<div type="ingress">SAS-sjef Rickard Gustafson sier det er vanskelig å ignorere et så stort tap. Pilotstreiken kostet flyselskapet 590 millioner norske kroner.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-28 06:11:34</div>
<div type="caption"><p>Streiken i april kostet SAS dyrt. Anders Minge</p> <p>SAS-sjef Rickard Gustafson er skuffet over flyselskapets resultat for andre kvartal 2019. Pilotstreiken, høyere drivstoffpris og en svakere svensk krone får skylden for underskuddet på 1,2 milliarder svenske kroner. Her er han fotografert i forbindelse med streiken. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p> <p>SAS-fly på bakken på Gardermoen under streiken. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Flyselskapet la tirsdag fram rapporten for andre kvartal 2019, som dekker perioden februar til april. Fem dager av SAS-streiken faller inn under kvartalet, kostnaden for denne perioden anslås til 430 millioner svenske kroner. Den totale kostnaden av streiken ligger på anslagsvis 650 millioner svenske kroner.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En skuffelse</div>
<div type="text">
<p>– Det er en skuffelse å legge fram et resultat som er så mye dårligere enn forrige år. Et så stort tap er vanskelig å ignorere, sier konsernsjef Rickard Gustafson i SAS til NTB.</p>
<p>Konsernet fikk med et underskudd på 1,2 milliarder svenske kroner før skatt. Det er en nedgang på 728 millioner svenske kroner sammenlignet med samme kvartal 2018.</p>
<p>– Pilotstreiken, høyere drivstoffpris og en svakere svensk krone har satt avtrykk i resultatet.</p>
<p>SAS ble rammet av en omfattende streik 26. april. Seks dager senere, 2. mai ble SAS enige med pilotene om en ny avtale. Under streikens fem første dager ble over 2.800 flygninger innstilt, og nesten 270.000 passasjerer ble rammet. Før streiken viste trafikktallene en god utvikling sammenlignet med tidligere år.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelig å gå i pluss</div>
<div type="text">
<p>Gustafson mener at det kan bli vanskelig å oppnå prognosen om et positivt resultat dette året. Samtidig understreker han at det ikke ser helt mørkt ut for selskapet.</p>
<p>– Vi ser at SAS har bra punktlighet, samtidig som vi tar markedsandeler og har høyere enhetsinntekter. Fremover vil vi satse på mer effektivitet, robotisering av selskapet, og bærekraftige flyginger, sier han.</p>
<p>SAS inngikk en intensjonsavtale med Airbus i forrige uke om å sammen forske på utvikling og innføring av elektrisk drevne fly. Det er første gang et flyselskap samarbeider med en flyprodusent på denne måten.</p>
<p>Passasjertallet til flyselskapet falt med 13,9 prosent til 2,194 millioner i april i år, sammenlignet med april i fjor.</p></div></body></document>
