<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190910-hydro-skal-spare-600.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-rAXL0K.html" frk="307 17 36 2110"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 14:42:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hydro skal spare 600 millioner i året – kutter opptil 735 årsverk</div>
<div type="ingress">Hydro varsler en betydelig restrukturering som innebærer kutt i personalkostander på 60 millioner euro årlig – nesten 600 millioner kroner.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-10 14:42:43</div>
<div type="caption"><p>Hydro varsler en betydelig restrukturering. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kuttplanen vil føre til en reduksjon av opptil 735 årsverk, opplyser konsernet i en pressemelding tirsdag ettermiddag</p>
<p>Kuttene skal tas i segmentet valsede produkter, som i lengre tid har levert skuffende resultater. Målet er å styrke lønnsomheten betraktelig, ifølge Hydro.</p>
<p>– Vi tar nå betydelige grep for å styrke vår lønnsomhet, sier Einar Glomnes, konserndirektør for valsede produkter.</p>
<p>Restruktureringen inkluderer en planlagt nedleggelse av deler av folieproduksjonen ved Grevenbroich i Tyskland, i tillegg til forbedringstiltak «på tvers av organisasjonen».</p></div>
<div type="title" level="3">Også i Norge</div>
<div type="text">
<p>Hydro kunngjorde for ett år siden nedleggelsen av en annen folielinje innen utgangen av 2019. De to nedleggelsene representerer samlet cirka 30 prosent av den totale folieproduksjonen innen valsede produkter.</p>
<p>Hydro har virksomhet innenfor valsede produkter også i Norge: I Holmestrand og på Karmøy. Her kan også ansatte bli berørt, opplyser pressekontakt Bjørn Skaar til E24.</p>
<p>– Vår kostnadsposisjon i deler av folievirksomheten er for høy, hovedsakelig som følge av arbeidsintensive og manuelle produksjonsprosesser. Vi møter også sterk konkurranse i denne delen av markedet. Som en konsekvens av dette planlegger vi å stenge ned vår hovedlinje for folie, sier Glomnes.</p></div>
<div type="title" level="3">160 millioner euro</div>
<div type="text">
<p>Den samlede kostnaden for den planlagte restruktureringen er anslått til 160 millioner euro, eller nær 1,6 milliarder kroner.</p>
<p>Av dette vil 100 til 120 millioner euro bli tatt som avsetning i årets tredje kvartal. Deler av nedbemanningen vil kreve begrensede investeringer, opplyser Hydro.</p>
<p>Valsede produkter vil styrke satsingen på vekstmarkeder som boks- og bilindustrien. Hydro har nylig gjort betydelige investeringer i den nye billinjen ved Grevenbroich, i tillegg til et nytt resirkuleringsanlegg for brukte drikkebokser i Neuss.</p></div></body></document>
