<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190917-frp-topper-vil-at-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/g7jvna/Frp-topper-vil-at-partiet-revurderer-politisk-retning-etter-valget" frk="308 5 10 1931"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 04:10:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-topper vil at partiet revurderer politisk retning etter valget</div>
<div type="ingress">Partiveteran Carl I. Hagen ønsker seg et evalueringsutvalg ledet av Sylvi Listhaug for Fremskrittspartiet, mens Christian Tybring-Gjedde vil ha en ny politikk.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-17 04:10:25</div>
<div type="caption"><p>Carl. I Hagen sammen med Christian Tybring-Gjedde på Grand Hotel under valgvaken for fire år siden. I år kom ikke Hagen og resultatet ble ikke så bra for partiet. Arkivfoto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter valgnedturen i kommune- og fylkestingsvalget har to av Frps største profiler gått ut med sitt syn på hva som trengs for at partiet skal vinne velgere. Tidligere partiformann mener Frps politikk ikke synliggjøres godt nok.</p>
<p>– Når sentralstyret møtes på fredag bør det nedsettes et evalueringsutvalg, som for eksempel Sylvi Listhaug kan lede. Utvalget må finne en forklaring på det svake valgresultatet, men også se framover mot 2021, sier Hagen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Bør gå ut</div>
<div type="text">
<p>Han mener Frp risikerer å få under 10 prosent og Høyre under 20 prosent ved neste valg om regjeringen fortsetter som før, og at KrF og Venstre kan falle under sperregrensen på 4 prosent.</p>
<p>– Hvis vi ikke får synliggjort vår politikk, da får vi heller vurdere å forlate regjeringen, sa Hagen til VG før helga.</p>
<p>Frps stortingsrepresentant og sentralstyremedlem Christian Tybring-Gjedde går for å bytte partiets politikk i stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterke meninger</div>
<div type="text">
<p>Til TV 2 sier Tybring-Gjedde at han vil skifte ut partifargen, fjerne «liberalistisk» fra programmet, og gjøre Frp til et nasjonalkonservativt parti. Nøyaktig hvilken farge som passer Frp, er han usikker på, men resten har han sterke meninger om.</p>
<p>– Liberalismen i sin ekstreme form vil være åpne grenser, som ingen vil akseptere i dag, påpeker han.</p>
<p>Videre er står han sterkt på motstand mot globalisering med islamsk påvirkning på den norske kulturen som en av de store truslene.</p>
<p>– Den globaliseringen som foregår i dag, mener jeg er helt unaturlig, sier Tybring-Gjedde.</p></div></body></document>
