<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190813-undersokelse-annenhv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/qL7LM0/Undersokelse-Annenhver-nordmann-har-lav-tillit-til-regjeringen" frk="249 22 34 1544"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 10:42:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Undersøkelse: Annenhver nordmann har lav tillit til regjeringen</div>
<div type="ingress">50 prosent sier de har lav tillit til Erna Solbergs regjering. Det kommer fram i en tillitsundersøkelse gjort av Respons Analyse.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-13 10:42:36</div>
<div type="caption"><p>Annenhver nordmann oppgir å ha lav tillit til Erna Solbergs regjering. Fra venstre: statsminister Erna Solberg (H), finansminister Siv Jensen (Frp), kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande (V) og barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad (KrF). Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Totalt 1.000 nordmenn er i undersøkelsen blitt bedt om å rangere hvor stor tillit de har til norske institusjoner, med en poengsum mellom ett og ti poeng. Etter målingens skjønn har man stor tillit til en institusjon om man gir en poengsum på seks eller mer, skriver NRK.</p>
<p>Andelen som sier de har stor tillit til regjeringen har siden i fjor sunket med 10 prosentpoeng, fra 60 prosent til 50 prosent. Også andelen med stor tillit til Stortinget har gått tilbake siden i fjor, fra 70 prosent til 67 prosent.</p>
<p>Tilliten til mediene går også tilbake, fra 58 prosent til 55 prosent.</p>
<p>Mest tillit har folk til de ideelle organisasjonene. 83 prosent oppgir at de har stor tillit til norske ideelle organisasjoner, men også det tallet har sunket noe, fra 87 prosent i 2018. Nest høyest tillit har arbeidstakerorganisasjoner med 71 prosent.</p>
<p>For arbeidsgiverorganisasjonene er tallet 65 prosent.</p>
<p>Tilliten til sosiale medier er den laveste, og kun 15 prosent sier de har stor til tillit til dem. Andelen har stått på stedet hvil siden i fjor.</p></div></body></document>
