<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191017-trump-i-brev-til-erd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/Op0BMw/Trump-i-brev-til-Erdogan--Ikke-gjor-noe-dumt" frk="279 7 12 1569"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 04:35:37"/>
<attribute name="author" value="NTB, NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump i brev til Erdogan: – Ikke gjør noe dumt</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump skrev et brev til Recep Tayyip Erdogan forrige uke der han ber Tyrkias president «ikke gjøre noe dumt» og «ikke være en tøffing».</div>
<div type="author">NTB, NTB-AFP</div>
<div type="date">2019-10-17 04:35:37</div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump sendte forrige uke et brev til Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan der han ber han om å ikke gjøre noe dumt: «Don't be a fool». Foto: Evan Vucci / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Brevet er datert 9. oktober og ble publisert av Det hvite hus onsdag.</p>
<p>– La oss få til en god avtale. Du vil ikke være ansvarlig for å slakte tusenvis av mennesker, og jeg vil ikke være ansvarlig for å ødelegge den tyrkiske økonomien – og jeg vil, heter det i brevet.</p>
<p>– Jeg har jobbet hardt for å løse noen av deres problemer. Ikke skuff verden. Du kan lande en god avtale, skriver Trump videre.</p>
<p>Videre i brevet står det at SDFs øverstkommanderende Mazloum Kobani er villig til å forhandle om våpenhvile, skriver Reuters.</p>
<p>Før den amerikanske avslutter brevet med «jeg ringer deg senere», kommer han med en kraftig advarsel:</p>
<p>– Historien vil se opp til deg hvis du gjør dette riktig og på en human måte. Jeg vil for alltid se på deg som djevelen hvis ikke noe bra skjer. Ikke vær en tøff type. Ikke gjør noe dumt!, skriver han.</p>
<p>White House confirms authenticity of Trump letter to Erdogan, dated 10/9: “History... will look upon you forever as the devil if good things don’t happen. Don’t be a tough guy. Don’t be a fool! I will call you later.”</p>
<p>First reported by Fox Business. pic.twitter.com/lImxfhb2j1</p>
<p>— Peter Alexander (@PeterAlexander) October 16, 2019</p></div></body></document>
