<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191114-dn-nye-dnb-overforin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/okonomi/i/EWX1pa/DN-Nye-DNB-overforinger-til-Dubai-i-mulig-islandsk-korrupsjonssak" frk="546 4 15 3599"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 19:04:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DN: Nye DNB-overføringer til Dubai i mulig islandsk korrupsjonssak</div>
<div type="ingress">DNB har overført over 30 millioner kroner til et postboksselskap i Dubai tilknyttet det korrupsjonsanklagede islandske fiskeselskapet Samherji, ifølge DN.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-14 19:04:42</div>
<div type="caption"><p>Det islandske fiskeriselskapet Samherji skal ha brukt Norges største bank DNB til å overføre store summer til skatteparadis. Deler av pengene skal ha blitt brukt til korrupsjon. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Denne uken ble det kjent at mer enn 640 millioner kroner ble sluset gjennom bankkontoer i DNB via et postboksselskap i skatteparadiset Marshalløyene til Namibia. Noe av pengene mistenkes å ha blitt brukt til å bestikke tjenestemenn i Namibia i bytte mot fiskekvoter.</p>
<p>DNB stengte ned disse kontoene i 2018 etter en advarsel fra den amerikanske banken Bank of New York Mellon.</p>
<p>Dagens Næringsliv skriver torsdag at de kan dokumentere ytterligere transaksjoner via DNB-kontoer til Dubai i samme sakskompleks.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Penger overført til kvoteansvarlig</div>
<div type="text">
<p>Dokumenter som har blitt offentliggjort via WikiLeaks , viser at DNB i en sjuårsperiode overførte rundt 32 millioner kroner til et selskap i Dubai eid av styrelederen i det statlige selskapet i Namibia som fordeler fiskekvoter, inkludert fiskekvoter til det korrupsjonsanklagede islandske selskapet Samherji, skriver avisen.</p>
<p>Styrelederen opprettet i april 2014 et investeringsselskap i Dubai, Tundavala Invest Limited. Kort tid senere skal det ha blitt overført en rekke «konsulenthonorarer» fra Kypros, der islandske Samherji hadde et datterselskap: Esja Seafood Limited. Ifølge DN er Esja Seafood en kunde av DNB, men dette vil ikke DNB bekrefte.</p>
<p>DNB-direktør Kristin H. Holth sier til DN at hun ikke kan kommentere enkeltselskaper eller -transaksjoner.</p>
<p>– Ingen banker kan si at det aldri har gått transaksjoner gjennom systemene som ikke kunne ha vært undersøkt bedre. Dette tar vi på største alvor, og vi jobber kontinuerlig for å sikre at vi har best mulig vurdering av risiko. Vi bruker informasjonen vi har og samarbeider med Økokrim, sier Holth til avisen.</p>
<p>– Vi undersøker naturligvis det som er kommet fram nå for å avklare fakta. De transaksjonene DN refererer til, er for øvrig en del av det som ble omtalt av islandske medier tirsdag, skriver informasjonsdirektør Even Westerveld i en epost til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi jobber med å lære</div>
<div type="text">
<p>– Vi jobber med å lære av det vi gjør. Sånn som lover og regler er, og kompleksiteten rundt transaksjoner, må vi alltid forbedre oss, sier Holth til DN.</p>
<p>Holth er leder for havnæringer i DNB.</p>
<p>Saken ble først kjent tirsdag i den islandske avisen Stundin , som har samarbeidet med TV-dokumentarprogrammet Kveikur og den arabiske fjernsynskanalen Al Jazeera om saken. De har fått dokumenter fra WikiLeaks som angivelig viser Samherjis bestikkelser og hvitvasking av penger gjennom skatteparadiser og Kypros.</p>
<p>Samherji er Islands største fiskeindustriselskap. I en pressemelding mandag hevder Samherji at en tidligere ansatt alene har stått bak bestikkelsene.</p>
<p>En rekke politikere og tjenestemenn i Namibia skal ha mottatt store pengesummer, deriblant både justisministeren og fiskeriministeren, samt sistnevntes svigersønn, ifølge dokumentasjonen fra WikiLeaks.</p>
<p>Begge ministrene gikk onsdag av, skriver avisa The Namibian på Twitter. I en uttalelse til avisa nekter Namibias nylig avgåtte fiskeriminister Bernhard Esau for korrupsjonsanklagene. Esau sier anklagene er en del av en mediekampanje mot ham og partiet hans Swapo.</p>
<p>I WikiLeaks-notatet står det at norske myndigheter er involvert i saken. Økokrim bekrefter overfor Dagens Næringsliv at de er kjent med saken.</p></div></body></document>
