<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191118-dette-skjedde-i-natt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/4ql9nV/Dette-skjedde-i-natt" frk="298 3 6 1908"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 04:58:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjedde i natt</div>
<div type="ingress">Dette er de viktigste nyhetene fra natt til mandag 18. november.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-18 04:58:25</div>
<div type="caption"><p>Foto: David E. Antonsen / Firdaposten / NTB scanpix</p> <p>Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Drapssiktet 27-åring er sterkt preget</div>
<div type="text">
<p>Mannen som er siktet for å ha knivdrept en 51 år gammel kvinne i Florø, har vanskelig for å forklare hva som skal ha skjedd. Det sier mannens advokat etter å ha snakket med ham på sykehus.</p>
<p>Politiet vil be om en full judisiell observasjon av siktede</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet har omringet Hongkong-universitet</div>
<div type="text">
<p>Politiet stormet et universitet i Hongkong der demonstranter har barrikadert seg i flere dager. Politiet ble hindret av flere branner ved inngangen til universitetet og har nå omringet stedet.</p>
<p>Demonstranter som prøver å komme seg ut, blir pågrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Bolivias regjering lover snarlig valg</div>
<div type="text">
<p>Bolivias konservative, midlertidige regjering kunngjorde søndag at det snart blir skrevet ut nyvalg i landet. Meldingen kommer en uke etter at Evo Morals gikk av og forlot landet.</p>
<p>Det er ikke kjent når valget blir, men regjeringens leder Jeanine Añez sier regjeringen vil «gjennopprette landets demokratiske troverdighet».</p></div>
<div type="title" level="3">Liten metoo-bevissthet hos ledere</div>
<div type="text">
<p>Nær åtte av ti svarer at de opplever at ledelsen har lite fokus på seksuell trakassering opp mot julebordsesongen, ifølge en undersøkelse.</p>
<p>Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) sier til Dagbladet at tallene er nedslående. Haugli lanserer nå er samtaleverktøy som skal øke bevisstheten om seksuell trakassering.</p></div>
<div type="title" level="3">Chiles president fordømmer politiets voldsbruk</div>
<div type="text">
<p>President Sebastián Piñera sier for første gang at han fordømmer det han mener er overgrep utført av politiet i forbindelse med protestene i landet.</p>
<p>Piñera sier bruken av vold var overdrevet og at lovbrudd ble begått. Fordømmelesen kom en måned etter at protestene mot sosial ulikhet startet i Chile.</p></div></body></document>
