<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190913-varet-meteorologen-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/opBnLK/Varet-Meteorologen-advarer-mot-sno_-jordras-og-opp-mot-100-millimeter-nedbor" frk="602 12 46 3638"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 06:32:31"/>
<attribute name="author" value="Reidun Drægebø"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Været: Meteorologen advarer mot snø, jordras og opp mot 100 millimeter nedbør</div>
<div type="ingress">Sjekk hvilke tre varsler du bør være obs på i helgen.</div>
<div type="author">Reidun Drægebø</div>
<div type="date">2019-09-13 06:32:31</div>
<div type="caption"><p>LØRDAG: Slik er værmeldingen klokken 21 lørdag kveld. Det kommer 60 og 100 millimeter nedbør fra lørdag kveld til søndag kveld. Yr</p> <p>PÅ TIDE? Hvis du skal kjøre på veier over 1000 meter bør du skifte til vinterdekk, advarer Meteorologisk institutt på Twitter.</p> <p>REGN: Meteorologisk institutt advarer mot stengte veier og overvann.</p> <p>JORDSKREDFARE: – Da rasene gikk i Jølster kom det mye nedbør på kort tid, begynner Mette Skjerdal, før hun fortsetter: – Nedbøren som er meldt til helgen, vil derimot komme både som sammenhengende regn og regnbyger, slik det ser ut nå.</p></div>
<div type="text">
<p>Meteorologisk institutt har sendt ut gult farevarsel for Rogaland, Hordaland og Sogn og Fjordane. De advarer mot sterk vind og mye nedbør. Det er også fare for jordras.</p>
<p>I Rogaland er det søndagen som blir verst, med regn og vind, mens lørdagen blir våtest lenger nord på Vestlandet.</p>
<p>Vi har sendt ut gult farevarsel på kraftige vindkast. Søndag er det ventet vindkast på 25 til 30 meter i sekundet fra en vestlig retning på #VestlandetsørforStad. Hold deg oppdatert på https://t.co/sb4X9aaujl &#x26A0; pic.twitter.com/nvtHkfZO7d</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) September 13, 2019</p>
<p>Høstværet er for alvor på vei, med andre ord.</p>
<p>Til helgen ventes det ruskevær, glatte veier og fare for ras flere steder på Vestlandet.</p>
<p>Da gjelder det å ta sine forholdsregler. Vakthavende meteorolog ved Værvarslingen på Vestlandet, Mette Skjerdal, ber folk følge nøye med på værmeldingen.</p>
<p>Her er tre ting du bør være obs på de neste dagene:</p></div>
<div type="title" level="3">1. Skal du kjøre over fjellet? Da er det vinterdekk som gjelder!</div>
<div type="text">
<p>– Vi venter inn litt kaldere luftmasser fra i kveld, begynner Skjerdal.</p>
<p>Det betyr at nedbøren i høyfjellet vil komme som snø over 1000 – 1200 meter. Primært gjelder det vestlige sider av fjellovergangene.</p>
<p>Meteorologisk institutt har sendt ut gult farevarsel for fjellet i Sør-Norge.</p>
<p>Det vil si at om du skal kjøre fra Bergen til Oslo, vil det bli stadig mindre snø etter hvert som du kommer østover.</p>
<p>Berit Roald / NTB scanpix</p>
<p>– Det er vanskelig å si hvor mye snø som kommer, sier meteorologen videre.</p>
<p>På Yr.no skriver Meteorologisk institutt «beregn ekstra tid til transport og kjøring» og ber bilister bruke dekk og kjøre etter forholdene.</p>
<p>Farevarselet gjelder frem til lørdag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Tette sluk i hagen? Det bør du sjekke før helgen! </div>
<div type="text">
<p>Fra lørdag kveld til søndag kveld er sendt ut gult farevarsel om mye regn.</p>
<p>– Det kommer mellom 60 og 100 millimeter nedbør fra lørdag kveld til søndag kveld, sier meteorologen.</p>
<p>Det gjelder primært for Hordaland, men Skjerdal sier at også Sogn og Fjordane vil bli berørt.</p>
<p>Eirik Brekke</p>
<p>På nettsidene til Meteorologisk institutt advarer de mot overvann i tettbygde områder, fare for stengte veier ved bekke- og elveløp og vanskelige kjøreforhold.</p>
<p>De ber folk vurderer forebyggende tiltak hvis det er fare for noe av det ovennevnte.</p>
<p>Meteorologen understreker at værmeldingen kan endre seg, og at det gjelder å følge med. Men:</p>
<p>– Det blir nok en våt helg uansett.</p></div>
<div type="title" level="3">3. Ut på tur? Da bør du ikke ferdes der hvor det er veldig bratt! </div>
<div type="text">
<p>Bård Bøe (ARKIV)</p>
<p>Gult farevarsel gjelder også for jordskred på Vestlandet, på grunn av de store nedbørsmengdene som ventes fra lørdag ettermiddag.</p>
<p>Skredfaren er størst der hvor nedbøren treffer, men det er usikkert hvilke områder det gjelder, står det i varselet på Yr.no.</p>
<p>– Det er vanlig at Kvamskogen og Samnanger får mest nedbør i Hordaland, sier Skjerdal.</p>
<p>Videre i varselet anbefales folk å holde seg unna «bratte skråninger, samt bekker og elveløp med stor vannføring».</p></div></body></document>
