<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190918-slik-blir-jazzhosten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/OpPnbk/Slik-blir-jazzhosten" frk="459 14 45 3074"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 07:18:28"/>
<attribute name="author" value="Leif Tore Lindø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="musikk,jazz"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir jazzhøsten</div>
<div type="ingress">Stavanger Jazzforum byr på alt fra frijazz til julekonserter i sitt høstprogram.</div>
<div type="author">Leif Tore Lindø</div>
<div type="date">2019-09-18 07:18:28</div>
<div type="caption"><p>Randi Tytingvåg spiller i Stavanger Konserthus 16 oktober. Hun har med seg sine faste triomusikere Dag Sindre Vagle og Erlend E. Aasland, samt gjestene Knut Reiersrud, Nils Økland, Sigbjørn Apeland og Rita Eriksen. Johannes Worsoe Berg</p></div>
<div type="text">
<p>Stavanger Jazzforum startet høstprogrammet med Snarky Puppys gitarist Mark Lettieri. Fram mot jul byr de på blant annet Randi Tytingvågs releasekonsert, frijazz, nye og gamle fjes og flere julekonserter. Her er helt programmet:</p>
<p>12. september: Petru Popa Trio med Nils Olav Johansen (Spor 5). Rumensk pianist utvider trioen sin med en av landets mest erfarne gitarister, Nils Olav Johansen.</p>
<p>19. september: Eivind Austad Trio (Spor 5). Jazzlektor ved UiB, opprinnelig fra Stavanger, som i tillegg til egenkomponert materiale kan by på perler fra andre, som Cole Porter og David Bowie.</p>
<p>11. oktober: Hilde Louise Asbjørnsen med Band (Sola Strand hotel). En del av Høstjazz på Sola Strand hotell som arrangeres fra 11.-13. oktober.</p>
<p>12. oktober: Fint fransk orkester (Sola Strand hotel). Eva Bjerga Hauge og resten av orkesteret byr på perler fra den franske chanson-tradisjonen.</p>
<p>16. oktober: Randi Tytingvåg med gjester (Stavanger konserthus). Releasekonsert for albumet «The Light You Need Exsist», som fikk terningkast seks i Aftenbladet.</p>
<p>17. oktober: David Murray trio feat. Flaten &amp; Nilssen-Love (Spor 5). Røff, avantgardistisk frijazz med elegant, swingende tradisjon i bunn.</p>
<p>27. oktober: Linda May Han Oh Quartet (Spor 5). Hun er født i Malaysia, oppvokst i Perth, men flyttet etterhvert til New York og spiller blant annet bass i bandet til Pat Metheny.</p>
<p>2. november: Hot Club De Norvége (Spor 5). Jubileumskonsert for bandet som i 40 år har ivaretatt arven etter Django Reinhardt og stringswingen.</p>
<p>7. november: Judith Hill (Spor 5). Grammy-vinnende multiinstrumentalist. Forvent en funky og soulfull kveld.</p>
<p>14. november: Jon Balke og Vestnorsk Jazzensemble (Spor 5). En av norsk jazz’ veteraner har tatt på seg oppdraget som kunstnerisk leder for den aller første utgaven av Vestnorsk jazzsenters nye regionale orkesterprosjekt, Vestnorsk Jazzensemble.</p>
<p>20. november: Øyvind Dale Trio (Spor 5). Øyvind Dale (piano) leker i mindre format sammen med Adrian Myhr (bass) og Dag Magnus Narvesen (trommer).</p>
<p>21. november: Airelle Besson Quartet (Spor 5). Fransk trompetist som blant annet har med seg den svenske sangeren Isabel Sörling til Stavanger.</p>
<p>5. desember. Maria Kannegaard Trio (Spor 5). Pianist Maria Kannegaard er tilbake, etter en lang konsertfri periode.</p>
<p>7. desember: Julekonsert med Bjergsted Jazzensemble (Spor 5). Tradisjonen med julekonsert videreføres. Ensemblet presenterer et variert program som rommer alt fra det gamle og kjente til det nye og spennende.</p>
<p>13. desember: Natt i Betlehem - Solveig Slettahjell (St. Petri kirke). Sammen med pianist Tord Gustavsen og trompetist Sjur Miljeteig tolker Solveig Slettahjell julesangene. Musikken er omtalt som neddempet, andaktsfull, skjør og høytidelig.</p></div></body></document>
