<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190126-ropstad-tar-avstand-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/VRA9P1/Ropstad-tar-avstand-fra-seksuell-reorientering" frk="342 0 2 2162"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 06:57:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ropstad tar avstand fra seksuell reorientering</div>
<div type="ingress">Kjell Ingolf Ropstad (KrF) tar avstand fra å forsøke å endre mennesker med «uønsket seksuell orientering», slik et kristent forum arbeider for.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-26 06:57:40</div>
<div type="caption"><p>Kjell Ingolf Ropstad NTB/Scanpix</p> <p>Ropstad sier han er barne- og familieminister for alle - uansett legning. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ropstads egen menighet Oslo Misjonskirke Betlehem er et av 90 menigheter som tilhører Misjonskirken Norge, som i sin tur er tilknyttet nettverket Til Helhet, skriver Klassekampen.</p>
<p>Nettverket kaller seg et tverrkirkelig kontaktforum, som har som formål å hjelpe homofile, lesbiske, bifile og transseksuelle å endre seg.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Man kan endre legning</div>
<div type="text">
<p>«Vi i Til Helhet ønsker å bistå deg som har en – for deg – uønsket seksuell orientering eller uønskede følelser (lesbiske/homofile/bifile følelser/transseksualitet), og som selv ønsker hjelp i prosessen med å finne en ny vei i dette», heter det i forumets presentasjon av seg selv på sitt eget nettsted.</p>
<p>På nettstedet heter det at formålet med forumet blant annet er å formidle tro på at man kan endre seksuell legning, og at man kan leve et liv i seksuell avholdenhet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Minister for alle</div>
<div type="text">
<p>Lørdag skriver Ropstad på Facebook at han tar avstand fra arbeid med seksuell reorientering. «Jeg er barne- og familieminister for alle barn, uansett legning, og for alle familieformer. Folk må selv bestemme hvilke liv de ønsker å leve og med hvem» skriver han.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg er raskt ute med å applaudere Ropstads kommentar.</p>
<p>– Dette er et tydelig signal fra barne- og familieministeren. Regjeringsplattformen er tydelig på homofiles rettigheter og vi skal aktivt motarbeide diskriminering, skriver hun i en epost til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar avstand</div>
<div type="text">
<p>Oslo misjonskirke Betlehem tar avstand fra koblingen til nettverket og sier at menigheten ikke har noen tilknytning til Til Helhet.</p>
<p>– Til Helhet har en måte å snakke og tenke rundt homofili på som jeg syns er vanskelig. Både homofile og heterofile har behov for veiledning, sier pastor Erik Andreassen i Oslo misjonskirke Betlehem.</p>
<p>Han understreker at hans menighet ikke ønsker å tilby hjelp til homofile for å endre sin legning.</p></div></body></document>
