<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190828-her-er-en-haug-med-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/Opq2gq/Her-er-en-haug-med-kjekke-ting-du-kan-gjore-denne-helga" frk="996 16 109 6539"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 11:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er en haug med kjekke ting du kan gjøre denne helga!</div>
<div type="ingress">Ai, ai. Denne helga er det mye som skjer! Her er det bare til å velge og vrake.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-28 08:55:03</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Denne guiden gjelder fra torsdag 29. august til søndag 1. september 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Semesteråpning @Tappetårnet</div>
<div type="text">
<p>Hva: Semesteråpning Hvor: Tappetårnet, Campus Ullandhaug Når: Torsdag kl.17</p>
<p>UiS sin egen studentbar Tappetårnet åpner kranene for sesongen! Dørene åpner klokka 17 og det er gratis å komme inn. Ubrukte bonger fra Fadderfestivalen kan brukes den første timen. Fra klokka 22.30 blir det også gratisbusser ned sentrum. OBS! Bare for studenter.</p>
<p>Fått med deg vår store ølprisguide? Sjekk hva utestedene tar for pilsen her!</p></div>
<div type="title" level="3">Kanaan + Supp: Kaizo Kids</div>
<div type="text">
<p>Hva: Konsert Hvor: Tou, Loftet Når: Torsdag, kl.21</p>
<p>Konserthøsten på Tou er så vidt i gang. Gitartrioen Kanaan spiller suggererende rockejazz, med tydelige referanser til syttitalls psykedelia, krautrock og jazz-improviasjon. En annen trio - Kaizo Kids fra Stavanger - er support!</p></div>
<div type="title" level="3">Klimabrølet </div>
<div type="text">
<p>Hva: Miljømarkering Hvor: Byparken Når: Fredag, kl.16</p>
<p>Denne fredagen inviterer klimaforkjempere over hele landet til Krimabrølet, og det som skal være Norgeshistoriens største klimamarkering, ifølge arrangøren.</p>
<p>Selve programmet, med introduksjon, appeller, diktopplesning og musikk, starter klokka 16. Fra klokka 17 åpner Hanekam dørene for «Etterbrøl» (aldersgrense 20 år).</p></div>
<div type="title" level="3">Pubcrawl Sandnes</div>
<div type="text">
<p>Hva: Pub til pub Hvor: Sandnes sentrum Når: Fredag kl.18</p>
<p>Ønsker du en pubrunde helt uten klimaopprør on the side, har utesteder i Sandnes startet opp igjen med pubcawl. Oppstart klokka 18 på Petite, så går turen videre til Madam Aase, Tribute og PåSiå.</p></div>
<div type="title" level="3">Ørjan Burøe: Norgespremiere</div>
<div type="text">
<p>Hva: Komedie Hvor: Stavangeren Når: Fredag og lørdag, kl.19</p>
<p>Den omdiskuterte standup-komikeren kommer til Stavangeren med sitt rykende ferske show «Store gutter gråter ikke». Det loves en morsom og personlig forestilling med tette punchlines!</p></div>
<div type="title" level="3">Silent disco</div>
<div type="text">
<p>Hva: Stille-disko Hvor: Arkivet eller Stavanger Sportscafé, Stavanger Når: Torsdag kl.23 eller fredag, kl.23</p>
<p>Først ute med stilledisko her i byen var Arkivet. De kjører som vanlig torsdag klokka 23. Men nå har også Sportscafeen hevet seg på.</p>
<p>«Etter torsdagens suksess og tilbakemeldinger med ønske om mer er vi tilbake!» kan utestedet melde.</p></div>
<div type="title" level="3">Brynerocken 2019</div>
<div type="text">
<p>Hva: Festival Hvor: Bryne Mølle på Brynaaa, of course Når: Fredag og lørdag</p>
<p>Miljøbytte? Ja, da kan Bryne være stedet denne helga! Fredag klokka 18 sparkes Brynerocken 2019 i gang.</p>
<p>Fredagen blir viet til å hylle de store heltene innen rockens verden (KISS, Black Sabbath, Rage Against the Machine, Metallica...), mens bergensgrungerne Audrey Horn er headliner på lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Stavanger Marathon </div>
<div type="text">
<p>Hva: Løping Hvor: Stavanger Domkirke, sentrum Når: Lørdag, fra kl.09</p>
<p>Joda, det heter Stavanger Marathon, men du kan løpe kortere om du vil. Phu! Du kan nemlig også velge halvmaraton eller fem kilometer - i tillegg er det barneløp (0 – 10 år).</p>
<p>Start- og målgang er ved Stavanger domkirke. Mer informasjon om starttider, påmelding osv - sjekk stavangermarathon.no.</p></div>
<div type="title" level="3">Reperasjonskafé</div>
<div type="text">
<p>Hva: Fikse med noko attåt Hvor: Sandnes bibliotek Når: Lørdag, kl.11.30</p>
<p>Har favorittbuksa fått et hull eller har du noe annet du gjerne skulle hatt reparert? Vet du ikke helt hvordan?Ta turen til Sandnes bibliotek siste lørdagen i måneden!</p>
<p>Kompetente reparatører er klare til å reparere både leker, klær og duppeditter - og alle reparasjoner er helt gratis. Vinn-vinn for både miljøet og lommeboka. Fantastisk!</p></div>
<div type="title" level="3">Musikksesjonen @Tou</div>
<div type="text">
<p>Hva: Konferansedag, bransjetreff og konsertkveld Hvor: Tou, Stavanger Øst Når: Lørdag fra kl.11</p>
<p>STAR, Tou, Music Norway, NOPA og AKKS Stavanger har gått sammen for å lage Musikksesjonen 2019 - en konferansedag og bransjetreff for artister, musikkbransje og musikkelskere i Stavanger!</p>
<p>Fra klokka 12 starter konferanseprogrammet. Her kan du blant annet suge til deg visdom fra navn som Janove, Tøfl og Bendik.</p>
<p>Fra klokka 19 blir det dessuten konsertkveld i Foajéen og Maskinhallen på Tou, med lokale stjerneskudd, som Kapteinen, Tøfl, Solå, Starpalace, Edvard Borneo og Rebekka! 18 års aldersgrense.</p>
<p>Fått med deg Byas-intervjuet med Kapteinen? Kjell (20) skyter fart fra gutterommet til musikkollektiv med Arif, Unge Ferrari og Philip Emilio</p></div>
<div type="title" level="3">Valgsnakk i Fargegata</div>
<div type="text">
<p>Hva: Debatt og mer info før lokalvalget Hvor: Fargegata (Øvre Holmegate) Når: Lørdag kl.16</p>
<p>Aftenbladet inviterer til valgsnakk på Frøken Pil og BlygeHarry lørdag 31. august fra klokka 15:50.</p>
<p>Temaene som skal debatteres er to av de største dette lokalevalget, som også angår folk flest; klima og bompenger!</p></div>
<div type="title" level="3">Aftenpuppen **UTSOLGT**</div>
<div type="text">
<p>Hva: Veldedighetsarrangement Hvor: Radisson Blu Atlantic Når: Lørdag kl.18</p>
<p>Aftenpuppen har i flere år nå vært arrangert for å samle inn penger til kreftsaken. I år går inntektene til Kreftomsorg Rogaland, og det ser ut til å bli siste gang Aftenpuppen arrangeres.</p>
<p>Hans Morten Hansen. Kevin Lunde, Abelone er bare noen kjente navn som har meldt sin ankomst. «Vi garanterer at Aftenpuppen 2019 avsluttes med et WOW», skriver arrangøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Whats The 4 – 1 – 1</div>
<div type="text">
<p>Hva: Klubbkveld Hvor: Café Sting, Stavanger sentrum Når: Lørdag kl.22</p>
<p>What's The 4-1-1 er arrangementet for deg som setter pris på urban musikk, mote og kunst, ifølge arrangøren. På anlegget er det kun de ferskeste bangerne i hiphop- &amp; R&amp;B-sjangeren pluss klassikere fra tidlig 2000-tallet som slipper gjennom. 20 års aldersgrense.</p></div>
<div type="title" level="3">Parade til Preikestolen</div>
<div type="text">
<p>Hva: Kickoff Stavanger på Skeivå Hvor: Oppmøte Fiskepiren Når: Søndag kl.08.40 (senest!)</p>
<p>Neste uke skal Stavanger settes På Skeivå igjen. Årets uke sparkes i gang med en parade til Preikestolen - På Skeivå sin aller første friluftsparade!</p>
<p>Ferjeavgang er klokka 9, så oppmøte ved Fiskepiren er senest klokka 0840 (se etter regnbueflagget). Påmelding innen torsdag - og husk gode sko, matpakke og vann!</p>
<p>Ta med regnbueflagget og la det vaie på toppen av Preikestolen!</p></div>
<div type="title" level="3">Kom deg ut-dagen!</div>
<div type="text">
<p>Hva: Søndagstur Hvor: Over hele landet Når: Søndag kl.12 (eller når det måtte passe hvis du går freestyle)</p>
<p>Turistforeninger landet rundt inviterer til søndagstur.Ta med deg familie og venner og kom deg ut på ditt nærmeste lokale arrangement, skriver Stavanger Turistforening.</p>
<p>Mer informasjon om alle de lokale arrangementene i fylket finner du her!</p>
<p>Noe du synes mangler? Del det med andre lesere i kommentarfeltet under.</p>
<p>Sjekk også ut Aftenbladets kalender: detskjer.aftenbladet.no!</p>
<p>Hver uke presenterer vi et utvalg av det som skjer i byene med i våre anbefalinger for helgen. Send gjerne tips om hva som skjer innen tirsdag - til tips@byas.no!</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
