<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190801-johaug-satte-ny-reko.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/Jo34rX/Johaug-satte-ny-rekord--knuste-konkurrentene-opp-monsterbakken" frk="663 14 54 3810"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 12:22:58"/>
<attribute name="author" value="Anders Møllersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug satte ny rekord – knuste konkurrentene opp monsterbakken</div>
<div type="ingress">Therese Johaug kom til Lysebotn, vant og dro fra Blinkfestivalen.</div>
<div type="author">Anders Møllersen</div>
<div type="date">2019-08-01 12:22:58</div>
<div type="caption"><p>Therese Johaug var først opp Lysebotn igjen. Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p> <p>Ingvild Flugstad Østberg tok seg helt ut i Lysebotn Opp.</p> <p>Therese Johaug på vei opp bakkene - med en skokk unger bak seg.</p> <p>Se Lysebotn opp fra luften</p> <p>Opp disse bakkene gikk syrefesten Lysebotn Opp.</p></div>
<div type="text">
<p>LYSEFJORDEN: Norsk langrenns klatredronning har vunnet det beinharde rennet Lysebotn opp en rekke ganger. I fjor forbedret hun sin egen rekord fra 2012, og gikk over målstreken på tiden 31.46,3.</p>
<p>Det var hennes første FIS-konkurranse i comebacksesongen etter dopingutestengelsen. Den sesongen ble en enorm suksess.</p>
<p>Ett år senere var hun tilbake. Lysebotn opp var det eneste rennet hun skulle gå under Blinkfestivalen som varer fra onsdag til lørdag. Og det vant hun i kjent stil. I år slo hun sin egen rekord og gikk over mål på tiden 31.18. Ingvild Flugstad Østberg ble nummer to og finske Kaisa Mäkäräinen endte på 3.-plass.</p>
<p>– Dette er en kjempekonkurranse. Jeg har syre fra topp til tå, men det er helt fantastisk å gå her. Jeg koser meg. Jeg tenkte «var det så tungt i fjor?», men jeg jobbet med meg selv, og fikk inn teknikken så jeg kunne kjempe helt til toppen, sa Johaug til arrangøren like etter målgang.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd med tiden og ny løyperekord. Jeg har følt meg i veldig bra slag i vår og sommer, sa hun senere i intervjusonen med flere medier.</p>
<p>Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p>
<p>Østberg var fornøyd med egen prestasjon i Lysebotn, selv om hun beskrev løpet som «det vondeste hun har gjort hittil i år».</p>
<p>– Det er en rar ting å si at det gikk bra, men det var slik det føltes. Veldig fornøyd, sa Gjøvik-jenta til Aftenposten.</p>
<p>Johaug ble heiet frem av alle dem som hadde tatt turen til de vakre omgivelsene i Lysefjorden. Løperne kom som vanlig til start med båt fra Sandnes. Det var god stemning på båten selv om de visste hvilken blodslit som ventet.</p>
<p>Fredrik Refvem</p>
<p>Simen Hegstad Krüger tok Hans Christer Holund på oppløpet og vant sin andre strake Lysebotn Opp i herreklassen. Han slo Holund med tre sekunder og fikk sluttiden 28,33. Franske Maurice Manificat havnet på tredjeplass.</p>
<p>Klatreløpet går fra Lysebotn og til utkikksposten Ørneredet ved Øygardsstøl. Fjellveggen har 27 hårnålssvinger og strekker seg 640 høydemeter over havet. Totalt er løpet 7,5 kilometer langt, og har en gjennomsnittlig stigningsprosent på 8,5.</p>
<p>LEST DENNE? Røthe alene mot langløpseliten i Lysebotn-premiere: – Han er klar favoritt</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">Skal løpe NM</div>
<div type="text">
<p>Søndag er Johaug påmeldt 10.000 meter under friidrett-NM på Hamar.</p>
<p>Det blir dermed en travel uke for 31-åringen. Mandag kom hun hjem fra høydeopphold i USA med Ingvild Flugstad Østberg. Deretter har hun hatt norgesferie i noen dager med kjæresten Nils Jakob Hoff, før hun kom til Lysebotn.</p>
<p>Nå går altså turen videre til Hamar for jenta fra Dalsbygda.</p>
<p>LES MER OM JOHAUGS NM-PLANER HER: – Det er gøy å gjøre noe som er litt «galt» innimellom</p></div>
<div type="title" level="3">Skapte debatt</div>
<div type="text">
<p>Johaug var også påmeldt 5000 meter under NM, men droppet det da hun skjønte at hun ikke ville få dispensasjon fra kvalifiseringskravene.</p>
<p>Det skapte en debatt hvor flere mente hun burde fått lov til å løpe.</p>
<p>På 10.000 meter er hun en av favorittene. NM-medalje burde uansett være overkommelig hvis hun løper like bra som hun tidligere har vist. Under et 10 kilometer langt løp på Fornebu i fjor noterte hun 33.36.</p>
<p>Johaug er spent på hva som venter henne i det som blir hennes første løp på en friidrettsbane på over ti år.</p>
<p>– Jeg har ikke løpt mange løp før, så jeg skal ikke skryte på meg noe som helst. Jeg tar det hele med et stort smil og som en god økt. Jeg skal prøve å få en god tid. Tidligere har jeg løpt én 10.000 meter, sa hun og viste til fjorårets konkurranse på Fornebu.</p></div></body></document>
