<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190819-solskjar-sa-laget-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/K3e6V4/Solskjar-sa-laget-sprudle-for-pause--sa-raknet-det-pa-marerittarenaen" frk="682 6 29 4174"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 20:51:24"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær så laget sprudle før pause – så raknet det på marerittarenaen</div>
<div type="ingress">Et drømmemål og en straffebom felte Manchester United. Nok en gang fikk Solskjær det tøft mot Wolverhampton.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">2019-08-19 20:51:24</div>
<div type="caption"><p>Ole Gunnar Solskjær og Manchester United fikk det nok en gang tøft mot Wolverhampton. Rui Vieira / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Her kunne Paul Pogba avgjort kampen.</p> <p>Anthony Martial og Marcus Rashford jubler for 1 – 0.</p> <p>Rúben Neves, nummer åtte, ser kanonskuddet gå inn bak David de Gea.</p> <p>Paul Pogba fortviler etter straffebommen.</p></div>
<div type="text">
<p>Wolverhampton – Manchester United 1 – 1</p>
<p>Wolverhampton var Ole Gunnar Solskjærs store marerittmotstander forrige sesong. To ganger endte det med tap for nordmannen. Heller ikke på det tredje forsøket klarte Solskjær å slå «ulvene».</p>
<p>Etter 68 minutter så det derimot så lyst ut. På stillingen 1 – 1 valset Paul Pogba seg gjennom Wolverhampton-forsvaret, før han til slutt ble felt. Dommeren pekte på straffemerket.</p>
<p>Pogba gikk selv frem, men den største stjernen sviktet.</p>
<p>Dermed avga Solskjær og Manchester United poeng for første gang denne sesongen.</p>
<p>– Det er litt som disse kampene bruker å gå. Jeg synes vi kontrollerte og dominerte bra i første omgang. Vi scoret et fint mål. I annenomgang ble vi mer unøyaktig. Vi gir dem et par store sjanser, og de får et fortjent mål, sa Solskjær til TV 2 etter kampen.</p>
<p>Rui Vieira / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Hamret United i ledelsen</div>
<div type="text">
<p>Det tok 18 minutter før Manchester United skapte sin første sjanse. Marcus Rashford viste frem lekre skuddfinter på hjørnet av sekstenmeteren. Så prøvde han å finne spisspartner Anthony Martial foran mål, men franskmannen fikk akkurat ikke en skotupp på ballen.</p>
<p>Åtte minutter senere var det derimot langt bedre tendenser. Luke Shaw satte fart og ga ballen til Jesse Lingard. Videre fant han Rashford, som spilte Martial gjennom. 23-åringen hamret ballen i mål fra kloss hold med venstrefoten. Det var hans 50. mål for klubben. TV-bildene viste en glisende Solskjær på benken.</p>
<p>– Vi har jobbet med å få Anthony (Martial) og Marcus (Rashford) mer involvert i boksen. Det var en bra kombinasjon. Venstresleggen funket, sier Solskjær til TV 2.</p>
<p>– Du kan være så god i mål du bare vil. Den går inn uansett. Strålende scoring, sa Erik Thorstvedt i TV 2-studioet i pausen.</p>
<p>Sky Sports’ Gary Neville beskrev Manchester Uniteds første omgang som «utrolig bra» og «dominerende».</p>
<p>CARL RECINE / REUTERS</p></div>
<div type="title" level="3">Pogba-bom på straffe</div>
<div type="text">
<p>Innledningen på annenomgang lignet på de første 45 minuttene. Manchester United holdt ballen i laget uten å skape de helt store sjansene.</p>
<p>Så tok plutselig Wolverhampton over. Raúl Jiménez fikk pannebrasken på et frispark. Ballen traff innsiden av stolpen, før David de Gea fikk avverget på kaotisk vis.</p>
<p>Fortvilelsen ble gjort om til euforisk glede snaue minuttet senere. Denne gangen fikk Rúben Neves tid rett utenfor sekstenmeteren. Portugiseren plasserte ballen helt oppe i vinkelen, via tverrliggeren, og inn. Det var en vanvittig scoring av den sentrale midtbanespilleren.</p>
<p>CARL RECINE / REUTERS</p>
<p>Og nå skjedde det mye på Molineux Stadium.</p>
<p>Etter 68 minutter tok Paul Pogba ansvar fra sin dype midtbaneposisjon. Han avanserte, helt til han ble felt av Conor Coady innenfor sekstenmeteren. Dommeren hadde ikke noe annet valg enn å peke på straffemerket.</p>
<p>Da steg Pogba frem. Franskmannen klinte til mot venstre hjørne, men Rui Patrício reddet på strålende vis.</p>
<p>«Jeg visste det! Hvorfor?» skrev en fortvilet Neville på Twitter etter bommen.</p>
<p>Wolverhampton kom på noen farlige overganger, men den største sjansen fikk Shaw. På overtid smalt han til innenfor sekstenmeteren, men det ble bare nesten. Dermed endte kampen 1 – 1.</p>
<p>CARL RECINE / REUTERS</p></div>
<div type="title" level="3">Ungt lag</div>
<div type="text">
<p>Solskjær stilte for øvrig med det yngste United-laget på over to år. Blant annet fikk den nye helten Daniel James tillit fra start.</p>
<p>Mandag var det passende nok akkurat 24 år siden Alan Hansen kom med det famøse utsagnet: «Du kan ikke vinne noe med bare barn». I 1995 kritisert Liverpool-helten Sir Alex Ferguson for å ha for mange unge spillere i stallen. Samme sesong vant skotten og Manchester United ligaen og FA-cupen. Suksessen som fulgte kjenner de fleste til.</p>
<p>Neste helg venter Crystal Palace for Manchester United på Old Trafford.</p></div></body></document>
