<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190525-gratis-tog-til-7-nut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/vQxBMm/Gratis-tog-til-7-nutsturen--i-Sandnes" frk="256 17 29 1620"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 12:11:22"/>
<attribute name="author" value="Camilla Bjørheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="turistforeningen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gratis tog til 7-nutsturen i Sandnes</div>
<div type="ingress">Søndag arrangeres 7-nutsturen i Sandnes for 20. gang. Turen starter i sentrum, og folk oppfordres til å ta toget til Sandnes.</div>
<div type="author">Camilla Bjørheim</div>
<div type="date">2019-05-25 12:11:22</div>
<div type="caption"><p>I fjor steikte sola da 7-nutsturen gikk av stabelen. Dette året er det meldt lett bris fra nordvest, skyet vær men også perioder med sol. Men varmt blir det ikke, med temperaturer på 10 – 11 grader. Kristian Jacobsen</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi samarbeider med Jærbanen om arrangementet. De som reiser i turklær reiser gratis med toget til Sandnes, sier Jane Byberg i Stavanger turistforening.</p>
<p>Turen starter i tidspunktet 09.00 – 10.30, og alle må være i mål innen klokken 18.00, opplyser turistforeningen.</p>
<p>Turen starter ved Mauritz Kartevoldsplass foran Sandnes kulturhus. De sju toppene som skal bestiges er Ulvanuten, Vassfjellet, Mattirudla (Lutsifjell), Bjørndalsfjellet, Fjogstadnuten, Dalsnuten og Kollirudla. Løypa er 18 kilometer.</p>
<p>For dem som synes sju topper og 18 kilometer blir i det lengste laget, finnes det to kortere alternativer. Enten mellomturen på fem nuter (Ulvanuten, Vassfjellet, Mattirudla, Bjørndalsfjellet og Kollirudla), eller den korte turen på tre nuter (Ulvanuten, Vassfjellet og Kollirudla.)</p>
<p>SE BILDER FRA TUREN FOREGÅENDE ÅR:</p>
<p>For dem som ikke har rukket å kjøpe billett på nettet, vil det være mulig å melde seg på i startområde søndag.</p>
<p>Arrangøren oppfordrer folk til å ta med seg mat og drikke. Langs løypa er det kiosk ved friluftshuset på Gramstad, samt drikkestasjon ved Fjogstadveien.</p>
<p>Det er meldt oppholdsvær og perioder med sol søndag, men langt kaldere enn i fjor. Temperaturene er varslet til å ligge på 10 – 11 grader.</p></div></body></document>
