<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190227-liverpool-fortsatt-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Liverpool-fortsatt-i-forersetet-etter-kunstscoring-og-storseier-269913b.html" frk="858 8 45 5316"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 22:29:08"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="manchester city,liverpool fc,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool fortsatt i førersetet etter kunstscoring og storseier</div>
<div type="ingress">Vant med fem mål.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-02-27 22:29:08</div>
<div type="caption"><p>Jürgen Klopp jublet ellevilt etter Liverpools seier onsdag kveld. Rui Vieira / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Liverpools Divock Origi scoret 3-0-målet i kampen mot Watford på Anfield onsdag.</p> <p>Chelsea-spillerne jubler for scoring i 2-0-seieren over Tottenham.</p></div>
<div type="text">
<p>Liverpool trygget sin serieledelse med å slå Watford med 5-0. Samtidig vant serietoer Manchester City 1-0 over West Ham i Premier League onsdag.</p>
<p>Rødtrøyene kom til onsdagens oppgjør med to strake 0-0-kamper i ryggsekken. Den siste måneden hadde det også blitt skuffende resultater mot både Leicester og West Ham. Et skjerpet Liverpool lot Watford få unngjelde på Anfield.</p>
<p>– Vi spilte uavgjort mot Manchester United og Bayern München. Jeg tror de fleste lag ville ønsket at de hadde hatt disse problemene. I kveld var vi sensasjonelle. Det var veldig god fotball, sa Liverpool-manager Jürgen Klopp til Sky Sports.</p>
<p>LEST DENNE? Solskjær kom med en tydelig oppfordring til stjernespissen. Så fikk han svaret han ønsket.</p></div>
<div type="title" level="3">Drømmestart</div>
<div type="text">
<p>Det hadde gått ni minutter på Anfield da Sadio Mané sendte de helrøde i ledelsen. Trent Alexander-Arnold var servitør da Manè gikk opp og fikk heade ballen forbi Ben Foster.</p>
<p>Samme mann økte til 2-0 elleve minutter senere på spektakulært vis. Alexander-Arnold fant nok en gang med en pasning fram til senegaleseren. Han syntes derimot å rote bort muligheten med en dårlig touch, men i stedet endte han opp med å hælsparke ballen i mål.</p>
<p>Rui Vieira / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Van Dijk-dobbel</div>
<div type="text">
<p>Liverpool fortsatte dominansen, og Mohamed Salah var sulten på scoring.</p>
<p>Det var derimot Divock Origi som sendte laget opp i 3-0 etter at han banket ballen i mål fra skrått hold.</p>
<p>Virgil van Dijk har vært krumtappen i Liverpool-forsvaret. Onsdag viste han seg også som en solid avslutter. Han var mannen bak både 4-0 etter 79 minutter og 5-0 kort tid etter.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Liverpool kritiseres etter kampen mot Solskjærs United. Ekspert mener det er grunn til bekymring.</p></div>
<div type="title" level="3">Løsskudd</div>
<div type="text">
<p>Manchester City tok imot West Ham onsdag. Laget virket å skyte med løsskudd i første omgang. Dessuten var siktet dårlig innstilt, for bare ett av elleve skuddforsøk havnet mellom stengene.</p>
<p>Gjestene hadde derimot ikke én eneste avslutning på mål før pause.</p>
<p>Etter en snau times spill skulle hjemmelagets spillemessige overtak også bli til tellende resultat. Sergio Agüero forsøkte å ta seg mellom to West Ham-stoppere inne i feltet, og da fikk han en touch på beinet og falt.</p>
<p>Straffen satte han selv sikkert i mål bak Lukasz Fabianski, som gikk feil vei. Det kunne fort blitt mer. Ryan Fredericks reddet et forsøk fra David Silva på streken fem minutter etter at de lyseblå hadde tatt ledelsen.</p>
<p>Det ble ikke flere mål for Pep Guardiolas menn. Dermed er de fortsatt ett poeng bak Liverpool.</p>
<p>– Vi spilte bra, men vi scoret ikke nok. Jeg tror ikke West Ham skapte en eneste sjanse i kampen. I løpet av de fem første minuttene kunne vi ha ledet 3-0, sa Citys midtbanestjerne Kevin De Bruyne til BBC.</p>
<p>Tim Ireland / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Sarri fikk pusterom med derbyseier</div>
<div type="text">
<p>Maurizio Sarri fikk en kjærkommen opptur da Chelsea senket byrival Tottenham 2-0 på Stamford Bridge onsdag. Arsenal herjet og vant 5-1 hjemme mot Bournemouth.</p>
<p>Chelsea avgjorde London-derbyet takket være Pedros scoring etter en snau time og Kieran Trippiers komiske selvmål i sluttminuttene. Seieren kom etter et par blytunge uker for Sarri, som har fått et stadig større press på seg for hver dag som har gått.</p>
<p>Før pause hadde begge lag hver sin ball i metallet. Gonzalo Higuain traff stolpen etter seks minutter, mens Harry Winks hamret til fra langt hold og så ballen gå i tverrliggeren.</p>
<p>Chelsea fikk gjennombruddet etter 57 minutter. Fra kort hold kranglet Pedro inn 1-0. Han fintet seg gjennom Tottenham-forsvaret og skjøt ballen i mål via beina til gjestenes målvakt Hugo Lloris.</p></div>
<div type="title" level="3">Vraket Kepa</div>
<div type="text">
<p>Nervene blant Stamford Bridge-publikummet forsvant med Trippiers klønete tilbakespill i det 84. minutt. Full kommunikasjonssvikt førte til at Trippier valgte tilbakespill, og det gikk helt feil. Med den manøveren sendte han ballen forbi Lloris og i eget nett.</p>
<p>Sarri valgte å vrake Kepa Arrizabalaga i Chelsea-målet i onsdagens storkamp. Det skjedde etter at spanjolen nektet å la seg bytte på tampen av ekstraomgangene i ligacupfinalen mot Manchester City sist helg. Willy Caballero fikk i stedet en sjelden Premier League-sjanse, og Argentina-veteranen takket for tilliten med å holde nullen.</p>
<p>Med seieren ligger Chelsea fortsatt på 6.-plass med 53 poeng, men er kun tre poeng bak tabellfirer Arsenal med én kamp mindre spilt. Imellom ligger Manchester United med 55 poeng.</p></div>
<div type="title" level="3">Lekte seg</div>
<div type="text">
<p>Tottenham er treer, men har nå tapt to strake seriekamper. Sist helg ble det 1-2 borte mot Burnley, og med det har klubben falt helt av gullstriden som nå står mellom Liverpool og Manchester City.</p>
<p>Arsenal lekte seg til en ny hjemmeseier i møtet med Joshua King og Bournemouth. Mesut Özil startet målshowet etter sju minutter, og til slutt skulle også Henrikh Mkhitaryan, Laurent Koscielny, Pierre-Emerick Aubameyang og Alexandre Lacazette få nettsus.</p>
<p>Lys Mousset scoret gjestenes trøstemål i 1-5-tapet. Scoringen var det 1000. Arsenal har sluppet inn i Premier League-æraen, ifølge Opta.</p>
<p>King spilte samtlige minutter for Bournemouth.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
