<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190724-boris-johnson-har-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/dOjGdB/Boris-Johnson-har-fatt-statsministeroppdraget-av-dronning-Elizabeth" frk="527 5 18 3253"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 15:21:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boris Johnson har fått statsministeroppdraget av dronning Elizabeth</div>
<div type="ingress">Boris Johnson ankom Buckingham Palace som nyslått partileder og forlot slottet med oppdrag fra dronning Elizabeth om å danne ny regjering for kongedømmet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-24 15:21:39</div>
<div type="caption"><p>Boris Johnson var onsdag ettermiddag i audiens hos dronning Elizabeth, der han fikk i oppdrag å danne ny regjering, et oppdrag han takket ja til. Foto: Victoria Jones / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Klimademonstranter hadde samlet seg foran slottet før Johnson ankom for å møte dronningen og formelt få i oppdrag å danne regjering etter at Theresa May leverte inn sin avskjedssøknad tidligere på dagen. Protesten kunne ikke hindre ham, men Johnson ble noe forsinket da han måtte kjøre rundt demonstrantene.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra slottet til nummer 10</div>
<div type="text">
<p>Kort tid senere, ved 15.45-tiden, kom Alexander Boris de Pfeffel Johnson, som er hans fulle navn, ut fra slottet med regjeringsoppdraget i lommen.</p>
<p>Derfra gikk ferden videre i statsministerbilen til hans nye offisielle residens, Downing Street nummer 10. Johnson er for øvrig den 14. statsministeren i løpet av den 93 år gamle dronningens regjeringstid. Den første var Winston Churchill.</p>
<p>– Jeg har nettopp møtt dronningen og blitt bedt om å danne regjering, og jeg har takket ja til dette, sa Johnson utenfor statsministerboligen etter onsdagens audiens. Møtet med dronningen var i praksis bare en formalitet etter at to tredeler av medlemmene i partiet hadde valgt Johnson som ny leder for De konservative etter Theresa May.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Gjentok brexit-budskap</div>
<div type="text">
<p>Johnson takket igjen Theresa May for innsatsen, men påpekte at «til tross for hennes innsats» har britene ikke fått vist kritikerne at de mener alvor med å forlate EU.</p>
<p>– Kritikerne tar feil, og det skal vi vise dem. Vi skal oppfylle løftet Parlamentet har gitt folket gjentatte ganger. Vi skal ut 31. oktober, uten noe om eller men, sa Johnson og gjentok dermed det han har sagt gjennom hele kampen om å bli partileder.</p>
<p>I løpet av litt over tre måneder må Johnson vise om han klarer å forhandle fram en bedre skilsmisseavtale med EU, til tross for at unionen har sagt at det er uaktuelt å gjøre vesentlige endringer i avtalen.</p>
<p>– Vi skal få til en bedre avtale, fulgt av et nytt og spennende forhold til resten av Europa. I løpet av 99 dager skal vi klare dette, men vi skal bruke de 99 dagene, sa en entusiastisk og offensiv statsminister.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny regjering</div>
<div type="text">
<p>Som han selv sa i takketalen tirsdag, er det nå arbeidet begynner. Men før han for alvor kan ta fatt på statsministergjerningen, skal han sette sammen en ny regjering. En rekke statsråder og statssekretærer har allerede forlatt regjeringen og har sagt at de ikke ønsker å være med videre med Boris Johnson ved roret.</p>
<p>Finansminister Philip Hammond, justisminister David Gauke og utviklingsminister Rory Stewart hadde varslet sin avgang på forhånd og leverte inn sine avskjedssøknader onsdag. Også David Lidington, som har vært minister ved statsministerens kontor og i praksis har vært Mays nestkommanderende, trakk seg onsdag, men han hadde ikke sagt fra på forhånd.</p>
<p>Statssekretær Alan Duncan i utenriksdepartementet og hans kollega Anne Milton i utdanningsdepartementet ville ikke vente til Johnson ble bekreftet som ny partileder og trakk seg allerede før resultatet ble klart tirsdag.</p></div></body></document>
