<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190808-spektakulart-varfeno.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/RREW5J/Spektakulart-varfenomen-pa-Boknafjorden" frk="253 0 0 1513"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 17:57:12"/>
<attribute name="author" value="Andreas Askildsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="vær,vervarslinga på vestlandet,boknafjorden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spektakulært værfenomen på Boknafjorden</div>
<div type="ingress">Mannskapet på fraktebåten «Nysand» kom nært innpå en skypumpe på Boknafjorden onsdag.</div>
<div type="author">Andreas Askildsen</div>
<div type="date">2019-08-08 17:57:12</div>
<div type="caption"><p>Spektakulært værfenomen på Boknafjorden Styrmann Fredrik Wareberg og mannskapet på «Nysand» ble vitne til en virvelvind og skypumpe på Boknafjorden onsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Fraktebåten var på vei fra Jelsa i Ryfylke til Sevland på Karmøy med stein da værfenomenet oppsto onsdag kveld.</p>
<p>– Det var lyn og torden rundt oss og plutselig så vi en søyle litt framfor oss. Den gikk fra himmelen og ned i sjøen og var tornadolignende, sier styrmann Fredrik Wareberg.</p>
<p>Han tok opp mobilen og filmet skypumpen. Videoen kan du se øverst i artikkelen. Det var Haugesunds Avis som først omtalte saken.</p>
<p>– Vi holdt kursen vi hadde og måtte holde godt på døra da vi nærmet oss skypumpa. Fem minutter etterpå lysnet det igjen og ble fint vær, sier Wareberg.</p>
<p>Fredrik Wareberg</p>
<p>Fredrik Wareberg</p>
<p>Fredrik Wareberg</p>
<p>Fredrik Wareberg</p>
<p>– Hvordan var det å oppleve dette på nært hold?</p>
<p>– Det var et spektakulært syn, det er ikke akkurat noe du opplever hver dag, sier Wareberg.</p>
<p>Ifølge meteorolog Berit Hagen ved Vervarslinga på Vestlandet er det sjelden skypumper filmes på så nært hold her til lands.</p>
<p>– Dette er ikke et dagligdags syn hos oss. Selv om skypumper observeres årlig i Norge, så var denne ganske omfattende, sier Hagen til NRK.</p>
<p>Men er slike skypumper farlige?</p>
<p>– Noe vann og av og til fisk kan suges opp. Sitter man i en robåt er man utsatt, sier Linda Kleppe ved Vervarslinga til Haugesunds Avis.</p></div></body></document>
