<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190323-viking-rundspilte-fk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/wPArgA/Viking-rundspilte-FK-Haugesund" frk="268 11 18 1635"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 17:04:42"/>
<attribute name="author" value="Stavanger Aftenblad"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien,viking fk,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viking rundspilte FK Haugesund</div>
<div type="ingress">Tv-sendingen har tekniske problemer etter et nettverksbrudd: Viking vant til slutt 4 – 0.</div>
<div type="author">Stavanger Aftenblad</div>
<div type="date">2019-03-23 17:04:42</div>
<div type="caption"><p>Opptak: Viking - FK Haugesund, SR-Bank arena 24. mars Opptak av treningskampen mellom Viking - FK Haugesund, SR-Bank arena 24. mars</p></div>
<div type="text">
<p>NB: VI HAR TEKNISKE PROBLEMER GRUNNET ET NETTVERKSBRUDD:</p>
<p>Dette var de viktigste hendelsene i kampen:</p>
<p>*Viking ledet 3 – 0 til pause etter scoringer av Viljar Vevatne, Zlatko Tripic og Ylldren Ibrahimaj.</p>
<p>*Etter 75 minutter er stillingen fortsatt 3 – 0. Haugesund har vært nærmest etter pause med en heading i stolpen. Viking har skapt noen halvsjanser, de har gjort flere bytter og kontrollerer kampen.</p>
<p>* Spilt 84 minutter. Ingen sjanser å melde om til noen av lagene. Adrian Pererira, Andre Danielsen og Harald Nilsen Tangen har kommet inn for Viking. Fridjonsson, Ibrahimaj og Tripic er tatt av.</p>
<p>*Zymer Bytyqi, som jakter plass i startoppstillingen til seriepremieren, økte til 4 – 0 for Viking like før slutt. Han kom inn i pausen.</p>
<p>* Kampen ender med 4 – 0 til Viking. En meget solid generalprøve før serieåpningen mot Kristiansund neste helg.</p></div>
<div type="title" level="3">Kampen i opptak</div>
<div type="text">
<p>Ifølge vårt tekniske team skyldes problemene med tv-sendingen et brudd med en enkoder som muliggjør live-overføring. Vi forsøkte å få sendingen opp igjen på alle mulige måter, men lyktes ikke. Det beklager vi.</p>
<p>– En server ramlet sammen, vi gjorde det vi kunne for å få den på beina igjen - uten hell. Vi lover imidlertid at kampen skal legges ut i sin helhet og at dere får tilgang til den så snart det lar seg gjøre. Beklager igjen, sier digitalredaktør Elin Stueland i Aftenbladet.</p>
<p>Kristian Jacobsen</p></div></body></document>
