<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190921-hun-hadde-aldri-delt.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-70L4aV.html" frk="1068 36 235 6494"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 17:47:09"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hun hadde aldri deltatt i organisert løping. Lørdag fullførte Lina (35) Oslo Maraton.</div>
<div type="ingress">Deltagelsen på Oslo Maraton økte på samtlige distanser. Én av dem som fullførte, var debutanten Lina Ingebretsen.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">2019-09-21 17:47:09</div>
<div type="caption"><p>På litt under fem timer fullførte Lina Ingebretsen sitt første organiserte løp: Helmaratonen i Oslo Maraton. Monica Stromdahl</p> <p>Ingebretsen fikk en god klem av sine to barn etter målgang.</p> <p>Og ble også tilbudt litt av barnas godteri som lønn for innsatsen.</p> <p>Ingebretsen i godt driv i Oslos gater underveis i maratonet.</p> <p>Lina Ingebretsen er en av mange som har startet med løping etter først å ha drevet med andre idretter.</p> <p>Ingebretsen smilte godt underveis i løpet, men ved målgang ble gliset om mulig enda større.</p></div>
<div type="text">
<p>Da tobarnsmoren først bestemte seg for å løpe, ble hun overrasket.</p>
<p>For hun merket etter noen økter at hun var utholdende. 35-åringen tålte å løpe lang tid av gangen, uten å knekke sammen.</p>
<p>– Jeg merket at det var morsommere jo lengre jeg løp. Jeg kom i en deilig flyt hvor det bare var gøy, forteller hun.</p>
<p>Dermed ble Oslo Maraton satt som et mål. Der mange starter med en kortere distanse, gikk Ingebretsen rett på den lengste.</p>
<p>– Først virket det litt skummelt. Min neste tanke var denne: Livet er for kort til ikke å prøve.</p>
<p>Monica Stromdahl</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk en fin heiagjeng</div>
<div type="text">
<p>Mammaen til en gutt på syv og ei jente på tre år hadde riktignok drevet med telemark da hun var ung. Hun var på både junior- og rekruttlandslaget med ski på bena, men i løping var Oslo Maraton første konkurranse.</p>
<p>– Når jeg først går inn for noe er jeg veldig dedikert, sier Ingebretsen.</p>
<p>Etter å ha brukt 4 timer, 57 minutter og 18 sekunder rundt i Oslos gater, ble hun omfavnet av pappa Trond, vokalist i bandet Bjølsen Valsemølle, mannen Ali og de to ungene.</p>
<p>De var alle stolt av datter, kone og mor som kom ut av det tettpakkede målområdet med medalje om halsen.</p>
<p>Mens løperne sikret seg bananer, boller og drikke på vei ut, hastet Ingebretsen mot sine kjære. Der ventet svette klemmer. Det var 23 grader i luften, og stadig oppfordringer ved start om å ha på lite klær og få i seg nok væske underveis.</p>
<p>Monica Stromdahl</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Oslo Maraton</div>
<div type="text">
<p>23.000 påmeldte løpere</p>
<p>Størst var halvmaraton med vel 12.000 påmeldte.</p>
<p>Det var økning i antall deltagere på alle distanser.</p>
<p>140 løpere deltok i trippene, der de først løper maraton, halvmaraton og så avslutning med 10 km.</p>
<p>Rundt 6000 var påmeldt «10 for Grete», oppkalt etter Vidars egen Grete Waitz.</p>
<p>Omtrent 100 hadde meldt seg på «plogging», det vil si løping og plukking av søppel.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde noen reserver</div>
<div type="text">
<p>Oslo-kvinnen merket at det var tøft underveis, men ikke uoverkommelig.</p>
<p>«Jeg spurtet på slutten. Så dere det?» spurte hun engasjert etter å ha truffet familien, og ikke minst kommet under fem timer på de drøye fire milene. Det var målet og derfor var hun særs fornøyd.</p>
<p>Denne lørdagen var det 23.000 påmeldte løpere til ulike distanser. Trolig kom 18.000 til start. Noen trekker seg alltid på slutten. Ikke Ingebretsen.</p>
<p>– Jeg elsker å trene, sier hun.</p>
<p>– Og det får jeg til fordi jeg nå er hjemmeværende og kan ta noen økter på dagtid. Jeg hadde ikke klart det uten den muligheten. Da går det ikke på bekostning av familien. Dette har heller gagnet familien.</p>
<p>Monica Stromdahl</p>
<p>Aktivitet har vært hennes varemerke, med ski, padling og turer. Men det kjennes litt ekstra når man står på startstreken i Norges nest største mosjonsløp etter Holmenkollstafetten.</p>
<p>– Det var kjempegøy, sier debutanten.</p>
<p>Pappa Trond bruker enda sterkere ord.</p>
<p>– Det var skjellsettende. Hun har jobbet målbevisst for å få det til, sier han.</p>
<p>Selv har 70-åringen fått utbytte av at hun ville delta i dette løpet.</p>
<p>– Ja, det har gitt meg en ny boost på å løpe.</p>
<p>Vokalisten har alltid kombinert trening og musikk. Han har åtte-ni løp over 42 km 195 meter.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Resultater Oslo maraton</div>
<div type="text">
<p>Maraton, menn:</p>
<p>1. Thomas Asgautsen, Stavanger Friidrettsklubb, 2.26,54.</p>
<p>2. Sebastian Conrad Håkansson, Svorkmo NOI, 2.28,15.</p>
<p>3. Magnus Warvik, NTNU Friidrett, 2.28,26.</p>
<p>Maraton, kvinner:</p>
<p>1. Marfa Troeva, Russland, 2.54,12.</p>
<p>2. Gina Mathisen, Gulsjøen Tur &amp; Drammelag, 2.56,33.</p>
<p>3. Mari Gjølberg Ålerud, Rygge IL, 2.59,35.</p>
<p>Halvmaraton, kvinner:</p>
<p>1. Annie Bersagel, USA, løper for Oslo-klubben Tjalve. 1.15,33.</p>
<p>2. Marthe Katrine Myhre, Lillehammer IF, 1.19,02.</p>
<p>3. Karianne Jevn, Volvat Medisinske Senter, 1.20,28.</p>
<p>Halvmaraton, menn:</p>
<p>1. Ådne Andersen, Dimna, 1.05,38.</p>
<p>2. Senay Fissehatsion, Tjalve, 1.06,54.</p>
<p>3. Michael Ande Tesfamichael, BUL, 1.07,54.</p>
<p>«10 for Grete», menn:</p>
<p>1. Weldu Negash Gebretsadik, BUL, 29,21.</p>
<p>2. Dadafo Dhaqabi, Namdal Løpeklubb, 29,33</p>
<p>3. Eivind Øygard, Jølster, 29,46.</p>
<p>«10 for Grete», kvinner:</p>
<p>1. Yeshimebet Tadesse, Etiopia, 33,15</p>
<p>2. Sigrid Jervell Våg, BUL IL , 34,15.</p>
<p>3. Astrid Brathaug Sørset, Team Braasport, 34,57.</p>
<p>OsloTrippelen, menn:</p>
<p>1. Magnus Warvik, NTNUI Friidrett, 4.29,22</p>
<p>2. Sebastian Conrad Håkansson, 4.34,41</p>
<p>3. Simen Holvik,GTI Friidrettsklubb, 5.08,17.</p>
<p>OsloTrippelen, kvinner:</p>
<p>1. Anja Kristin Lindanger, Stavanger Friidrettsklubb, 5.43,50</p>
<p>2. Lena-Britt Johansen, Lofoten Ultraløperklubb, 6.05,05.</p>
<p>3. Rakel Enoksen Hagen, Lofoten Ultraløperklubb, 6.11,45.</p>
<p>Monica Stromdahl</p></div>
<div type="title" level="3">Enklest bare å løpe ut</div>
<div type="text">
<p>Men hvorfor løping? Lina Engebretsen forklarer det med at det er lettvint.</p>
<p>– Ikke minst når man har barn, er dette det minst tidkrevende. Du tar på deg skoene og løper ut fra huset. Det viktigste er at jeg har fått egentid. Det er blitt påfyll.</p>
<p>Familien bor på Kragskoen i Oslo, inngangsporten til Nordmarka. Dermed er det blitt mye trening på skogsbilveier. Øktene har vanligvis vært mellom syv og 14 kilometer, vel 30 på det meste.</p>
<p>Det holdt til å gjennomføre de 42.195 meterne som trengtes lørdag.</p>
<p>Monica Stromdahl</p></div>
<div type="title" level="3">Halvmaraton ble størst</div>
<div type="text">
<p>Drøye to timer før Ingebretsen kom i mål, krysset russiske Marfa Troeva mållinjen som første kvinne på tiden 2.54,12.</p>
<p>I herrenes maraton var det Thomas Asgautsen fra Stavanger Friidrettsklubb som krysset mållinjen først på tiden 2.26,54. Tiden var litt over ti minutter bak Yuki Kawauchi løyperekord fra 2017 på 2.15,57.</p>
<p>I et Oslo som badet i sol, var det en økning i antall deltagere på samtlige distanser.</p>
<p>Den aller mest populære distansen i hovedstaden denne lørdagen var halvmaraton. Mer enn 12.000 hadde meldt seg på der.</p>
<p>140 løpere deltok i OsloTrippelen, der de ivrige først løper maraton, deretter halvmaraton for så å avslutte med en «dessert» på 10 km.Mange vil si at de er selvplagere.</p>
<p>PS: Linn Beate Brattli Isachsen, som Aftenposten skrev om lørdag, kom inn på tiden 1.04 blank. Hun syntes det var et fint løp, men varmt.</p></div></body></document>
