<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190817-al-noor-moskeen-apne.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-0nXpPg.html" frk="350 1 4 2077"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 12:56:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Al-Noor-moskeen åpnet dørene for pressen</div>
<div type="ingress">Kulehull i veggene, glasskår og blod på teppene i bønnerommet er synlige spor etter hendelsen i Al-Noor-moskeen i Bærum forrige lørdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-17 12:56:53</div>
<div type="caption"><p>Det var fortsatt spor etter skytingen og basketaket forrige uke da pressen fikk slippe inn i Al-Noor-moskeen i Bærum én uke etter. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>Al-Noor-moskeen på Skui i Bærum åpnet lørdag dørene for mediene. Styremedlem Irfan Mushtaq viser fram blodflekker og kulehull etter skyting og basketaket da Phillip Manshaus tok seg inn forrige lørdag. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>Forstander Hafeez Ahmed ser gjennom et kulehull etter skyting da Phillip Manshaus tok seg inn i moskeen Al-Noor Islamic Centre på Skui i Bærum. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>Blod på gulvet i bønnerommet er spor etter basketaket som foregikk i moskeen forrige lørdag. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>En knagg er bøyd ved et kulehull som går gjennom veggen mellom bønnerommet og gangen i Al-Noor Islamic Centre på Skui i Bærum. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Glasskårene etter at terror- og drapssiktede Philip Manshaus (21) skjøt seg inn bakdøra i Al-Noor-moskeen i Bærum lå fremdeles rundt åtte meter inn i gangen da pressen fikk slippe inn i moskeen én uke etter angrepet.</p>
<p>Det er fremdeles uklart når moskeen vil kunne brukes igjen. Teppet i gangen er flerret opp flere steder. Det er blodflekker på et større område av teppene, på talerstolen og ved hovedinngangen som vitner om basketaket inne i bygningen etter at 21-åringen fra Eiksmarka i Bærum tok seg inn.</p>
<p>Forrige lørdag var det heldigvis få mennesker til stede i moskeen, men kulehull viser at det ble løsnet skudd også inne i bønnerommet. Noen av dem ved en døråpning like ved glassdøra hvor Manshaus skjøt seg inn.</p>
<p>Ved et annet kulehull er det tydelig at kulene har gått gjennom veggen og truffet over en knaggrekke på den andre siden. På den andre siden er det biter av gipsplater og strietapet på gulvet – en knagg er bøyd. Sporene etter kulene ender i taket, noe som tyder på at skuddet kan ha blitt avfyrt nedenfra.</p></div></body></document>
