<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190815-90-prosent-farre-bla.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/50OBam/90-prosent-farre-blabar-enn-for-to-ar-siden" frk="270 13 21 1559"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 19:07:21"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">90 prosent færre blåbær enn for to år siden</div>
<div type="ingress">Det er 90 prosent færre blåbær i år sammenlignet med toppåret 2017, ifølge forskning fra Høgskulen på Vestlandet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-15 19:07:21</div>
<div type="caption"><p>I år er det 90 prosent færre blåbær i Norge sammenlignet med toppåret 2017. Her fra fjorårets tørkesommer. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I år har det vært en sjeldent dårlig blåbærsesong, sier økolog Stein Joar Heggland ved Høgskulen på Vestlandet til NRK.</p>
<p>Han har forsket på blåbær i flere år.</p>
<p>I toppårene har forskerne sett i gjennomsnitt 150 bær per kvadratmeter i områder de har undersøkt. I år er det under 30, og noen steder ned mot 20 bær.</p>
<p>– Det var ikke et toppår i fjor heller, men i år gikk det veldig langt ned. Det så bra ut med tidlig blomstring, men så kom nattefrosten, sier han.</p>
<p>Dette førte til frostskader på blomstene, og flere er brune og visnede.</p>
<p>Klimaendringene får mye av skylden. De skaper utfordringer for blåbærene fordi det blir kortere vintre og mindre snø, ifølge Heggland.</p>
<p>– Snøen er viktig for å beskytte plantene, og dersom våren starter tidligere, er dette med frostskade på blomster et økende problem, sier han.</p>
<p>Blåbærene vil ikke forsvinne helt, men det kan bli færre i framtida. Det kan få konsekvenser for både dyr og insekter.</p>
<p>Planten er viktige for insekter som pollinerer og som mat for hjorten og sommerfugllarver, og bærene er viktige for fugler og andre organismer.</p>
<p>– Hvis de ikke får nok mat, kan det bety reduksjon i populasjonene. Man får det som kalles kaskadeeffekt – noe skjer med plantene, så påvirker det dyr og insekter.</p></div></body></document>
