<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191213-jubelvalg-for-boris-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/P9L6Mb/Jubelvalg-for-Boris-Johnson" frk="911 16 95 5781"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 08:40:14"/>
<attribute name="author" value="Arild I. Olsson"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="boris johnson,brexit,britisk politikk,jeremy corbyn,labour,storbritannia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jubelvalg for Boris Johnson</div>
<div type="ingress">Statsminister Boris Johnson og Det konservative partiet får 368 mandater, ifølge prognosene tidlig fredag morgen. 86 seter mer enn opposisjonen. Med et slikt resultat er et nytt kapittel i Brexit-historien åpnet.</div>
<div type="author">Arild I. Olsson</div>
<div type="date">2019-12-13 08:40:14</div>
<div type="caption"><p>Seierskysset: Overlegen seier for Boris Johnson, hunden Dylin og Det konservative partiet. DYLAN MARTINEZ, Reuters/Scanpix</p> <p>Jeremy Corbyn kan være ferdig som Labour-leder i nær framtid.</p> <p>Heller ikke i år nådde The Monster Raving Loony Party opp ved valget, men representantene gjorde seg bemerket. Som her i Islington, London.</p></div>
<div type="text">
<p>Valgdagsmålingen i Storbritannia og resultatene fredag morgen tyder på at Boris Johnson sikrer seg et klart flertall. Det konservative partiet hadde allerede ved firetiden vunnet nok kretser til at det ikke var nødvendig å vinne flere - bare forsvare eksisterende konservative kretser, for å oppnå rent flertall.</p>
<p>Johnson gjør det beste valget for toryene siden Margaret Thatcher var statsminister.</p>
<p>Like over klokken 06 passerte Toryene 326 seter - tallet som gjør at partiet har rent flertall.</p>
<p>Slår valgdagsmålingen til, får toryene 368 seter, en framgang på 51. Men resultatene i London - som kommer senere fredag - kan gjøre seieren noe mindre enn prognosene tilsier: Brexit er ingen god sak for Det konservative partiet i hovedstaden.</p>
<p>HER KAN DU FØLGE VALGRESULTATENE</p></div>
<div type="title" level="3">Katastrofevalg for Labour</div>
<div type="text">
<p>Labour har ikke gjort et så dårlig valg siden 1983, da de mistet 60 seter i Parlamentet. Ifølge målingen må de nøye seg med 191 mandater nå, en tilbakegang på 71. Partiet har ikke hatt så få seter i Parlamentet siden 1930-tallet.</p>
<p>For Jeremy Corbyn og Labour er dette et katastrofevalg.</p>
<p>Labour-leder Jeremy Corbyn sier han ikke trekker seg som partileder nå, men varsler at han ikke kommer til å lede partiet i et nytt valg.</p>
<p>Conservatives win overall majority in 2019 UK general election, passing threshold of 326 seats, with more seats yet to declare #BBCElection #GE2019 https://t.co/KV6XxHEREW pic.twitter.com/BfFGazsI83</p>
<p>— BBC Breaking News (@BBCBreaking) December 13, 2019</p>
<p>Corbyn sa i sin tale på partiets valgvake at han vil gå inn i en tid med refleksjon og diskusjon med partiet om veien videre.</p>
<p>Han sa det har vært en «veldig skuffende kveld» for partiet.</p>
<p>– Dette har selvfølgelig vært en veldig skuffende kveld for partiet. Men jeg vil si følgende: I valgkampen leverte vi et partiprogram om håp. Uansett så har brexit polarisert debatten så mye at det har overgått de normale politiske debattene, sa Corbyn.</p>
<p>Han vil beholde setet sitt i Parlamentet. Corbyn er innvalgt fra valgkretsen Islington hvor han fikk et overveldende flertall av stemmene.</p>
<p>Det skotske nasjonalistpartiet ligger an til et godt valg, og får ifølge målingen 55 seter i Parlamentet av totalt 59 skotske seter.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump gratulerer Johnson</div>
<div type="text">
<p>USAs president Donald Trump gratulerer Storbritannias Boris Johnson med valgseieren og sier landene nå vil kunne inngå en «massiv» handelsavtale.</p>
<p>– Gratulerer til Boris Johnson og hans store seier, skriver Trump på Twitter i morgentimene fredag – kort tid etter at det ble klart at Johnson og hans parti har sikret et soleklart flertall i det britiske Parlamentet.</p>
<p>– Storbritannia og USA vil nå kunne inngå en massiv, ny handelsavtale etter brexit. Denne avtalen har potensialet til å bli mye større og mer lukrativ enn noen avtale som kunne ha blitt laget med EU. Feir, Boris!</p></div>
<div type="title" level="3">Liberaldemokratenes leder ute av parlamentet</div>
<div type="text">
<p>Liberaldemokratenes leder Jo Swinson har mistet setet sitt i East Dunbartonshire til Det skotske nasjonalistpartiet (SNP).</p>
<p>– Jeg vil takke innbyggerne i East Dunbartonshire for å sette sin lit til meg de siste tolv og et halvt årene, sa hun i sin tale natt til fredag.</p>
<p>– Det ser ut til at Boris Johnson får flertall. Og det er åpenbart en god kveld for SNP. Noen vil feire bølgen av nasjonalisme som har skylt over begge sier av grensen, fortsatte hun.</p>
<p>I valgdagsmålingen får Liberaldemokratene 13 seter i Parlamentet.</p>
<p>Thanassis Stavrakis, AP/Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk seier</div>
<div type="text">
<p>Det konservative partiet har oppnådd flertall ved to av de sju siste valgene, siden Margaret Thatcher ble gjenvalgt i 1987. Hun hadde 101-seters flertall. I 1992 hadde John Major et flertall på 21 mandater og i 2015 nådde David Cameron et flertall på 12.</p>
<p>Flere gamle Labour-bastioner i det nordlige England og i Midlands ser ut til å gå til Det konservative partiet. Dette bekrefter tendensen i valgdagsmålingen.</p>
<p>Valgdagsmålingen er laget av Ipsos Mori for BBC, Sky og ITV på bakgrunn av intervjuer med 20.000 velgere ved 144 representativt utvalgte valglokaler over hele Storbritannia. Exit-poll-metoden regnes som langt mer pålitelig enn vanlige meningsmålinger. De første resultatene kom 0.30. Det endelige valgresultatet foreligger fredag.</p>
<p>Alberto Pezzali, AP/Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Et valg mellom to onder</div>
<div type="text">
<p>Boris Johnsons slagord i valgkampen har vært «Get brexit done». Vinner han valget kan han ikke bare feire jul og nyttår i nr. 10 Downing Street, han vil også ta Storbritannia ut av EU 31. januar.</p>
<p>For velgerne har dette tydeligvis vært ikke bare et brexit-valg, men også et valg mellom to onder.</p>
<p>Boris Johnson er den minst populære britiske statsministeren de siste 36 årene, som er de årene statsministerens popularitet er blitt målt, ifølge Ipsos Mori.</p>
<p>Om statsministeren er sin egen verste fiende, kan man trygt si det samme om utfordreren: Jeremy Corbyn var nemlig den minst populære statsministerkandidaten, så lenge målinger har funnet sted.</p></div>
<div type="title" level="3">Pressen konservativ</div>
<div type="text">
<p>Den britiske avisen The Guardian har gjennomgått push-varsler fra ni av de største britiske nyhetsleverandørenes apper, og funnet ut at det er en klar tendens at Det konservative partiet er blitt positivt omtalt, og Labour negativt omtalt.</p>
<p>The Guardian lastet ned appene og tok imot varslingene i perioden 6. november-11. desember.</p></div></body></document>
