<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190214-lokkeveien-prosjekt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/G1WVWq/Lokkeveien-prosjekt-stadig-ikke-godt-nok" frk="437 7 20 2624"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 21:12:08"/>
<attribute name="author" value="Stein Halvor Jupskås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="eiendom,arkitektur,byutvikling,gamle stavanger,kari nessa nordtun"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Løkkeveien-prosjekt stadig ikke godt nok</div>
<div type="ingress">Den planlagte storutbyggingen på tomta til Møbelgalleriet i Løkkeveien fikk seg et par skudd for baugen i kommunalstyret for byutvikling torsdag.</div>
<div type="author">Stein Halvor Jupskås</div>
<div type="date">2019-02-14 21:12:08</div>
<div type="caption"><p>Utbyggingen på tomta, som i dag blant annet rommer Møbelgalleriet og en Shell-stasjon, omfatter blant annet 90 nye boliger. Henning Larsen Architects</p></div>
<div type="text">
<p>Flere talere mente det foreliggende forslag er en klar forbedring fra det som ble lagt fram av tidligere eier i 2016, men at det fortsatt ikke er godt nok.</p>
<p>Det er bare drøyt tre år siden de forrige eierne av eiendommen, familieselskapet Thorleif Sunde, la fram et omstridt forslag om å bygge kontorer. Planene ble aldri brakt fram til sluttbehandling i kommunen, mye på grunn av markedssituasjonen for kontorbygg i Stavanger i 2016.</p>
<p>Senere har K2 og Camar Eiendom kjøpte eiendommen for rundt 180 millioner kroner.</p>
<p>Mest kritisk til det nye forslaget var Kjartan Lunde (V).</p>
<p>– Dette forslaget har manglende tilpasning til omgivelsene og tar ikke nok hensyn til Gamle Stavanger. Det er uaktuelt for Venstre å bidra til å bygge barrièrer mellom Gamle Stavanger og de nyere delene av trehusbyen, sa Lunde som ville justere ned høyden.</p>
<p>– Både volum og utnyttelse må reduseres. Byggehøyden mot Løkkeveien må nedjusteres. Dette blir mye høyere enn bebyggelsen på begge sider, sa Lunde.</p>
<p>I det foreliggende forslaget er bebyggelsen på det høyeste sju etasjer mot Løkkeveien.</p>
<p>Det var imidlertid Egil Olsen (H) som fikk flertall for sitt forslag, som ikke gikk like langt som Venstre.</p>
<p>– Vi har holdt på noen år med denne saken, først med Sunde sjøl og nå et nytt prosjekt. Det er viktig at vi får et bredt flertall i bystyret. Derfor må en del mangler ordnes opp i, og prosjektet bør med en gang reduseres til det som ble resultatet ved sist mekling hos fylkesmannen, 14800 kvadratmeter, sa Olsen.</p>
<p>Høyre hadde også et par konkrete forslag om mindre reduksjoner på et par av blokkene, blant annet på den sørligste, mot Andasmauet.</p>
<p>Blokk G bør utgå og Blokk B4 trekkes tilbake slik hallen beholder sin fremtredende posisjon i Gamle Stavanger og i landskapet mot sentrum og innseilingen.</p>
<p>Leif Arne Moi Nilsen (Frp) ville legge ut planen til offentlig ettersyn med en gang.</p>
<p>– Det blir for mye flisespikkeri, uten at vi får bygd noen ting. La oss sende planen ut i en fart. Vi må få landet dette i denne perioden, mente han.</p>
<p>Kari Nessa Nordtun mente at prosjektet har kommet godt på vei i forhold til tidligere forslag.</p>
<p>– Men det mangler ennå noe for å passe med trehusbebyggelsen rundt. Dette blir for ruvende, både sett fra Stokkaveien/Løkkeveien og sett fra Domkirkeplassen, sa hun.</p></div></body></document>
