<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190106-hommersak-folk-lei-a.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/bKlgKq/Hommersak-folk-lei-av-stadige-strombrudd" frk="309 7 14 1953"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 18:47:03"/>
<attribute name="author" value="Ina Gundersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="hommersåk,strømbrudd"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hommersåk-folk lei av stadige strømbrudd</div>
<div type="ingress">Flere strømbrudd i området Hommersåk-Bersagel den siste tiden får folk til å reagere.</div>
<div type="author">Ina Gundersen</div>
<div type="date">2019-01-06 18:47:03</div>
<div type="caption"><p>Lyse lover bot og bedring etter flere strømbrudd i området Hommersåk-Bersagel den siste tiden. Illustrasjonsfoto. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>En leser skriver til Aftenbladet at hun har opplevd seks-sju strømbrudd på mindre enn én måned.</p>
<p>Strømbrudd var det også søndag kveld mellom klokken 17 og kokken 18.25.</p>
<p>«Flaks at middagen var akkurat ferdig da den gikk denne gangen. Var ikke like heldig sist gang», skriver leseren i en epost til Aftenbladet.</p>
<p>«Kan ikke være bra for verken elektronikk eller frysevarer dette.»</p></div>
<div type="title" level="3">1653 uten strøm</div>
<div type="text">
<p>– Søndagens strømbrudd omfattet 1653 kunder og skyldtes feil på en strømkabel, opplyser Ingvild Ween, kommunikasjonssjef i Lyse.</p>
<p>Ifølge henne har det vært seks strømbrudd i området den siste tiden. Feil på høyspentbryter var årsak til brudd før nyttår, denne ble da byttet.</p>
<p>– Dessverre har det oppstått en ny feil i kveld på et annet sted i strømnettet. Det beklager vi. Vi jobber kontinuerlig med tiltak for å unngå strømbrudd og foretar blant annet årlig befaring av nettstasjoner og luftlinjer. Områder der det oppstår flere feil, har vi særlig fokus på, skriver Ween i en sms.</p>
<p>I strømnettet som forsynes fra Riska transformatorstasjon er det gjort flere tiltak, deriblant nye fjernstyrte nettstasjoner.</p>
<p>– Vi vil også se på et rehabiliteringsprosjekt i området, ifølge Ween.</p></div>
<div type="title" level="3">Hytteforening reagerer også</div>
<div type="text">
<p>Jan Høydal, formann i Kleivadalen hytteforening, reagerer også på de hyppige strømbruddene.</p>
<p>– Vi er rimelige leie. Det har vært veldig hyppige strømutfall, gjerne et par ganger i uka. Jeg er bare hytteboer, så det er ikke synd på meg, men jeg synes synd på bøndene i området. For de fastboende må det være forferdelig irriterende, sier han.</p>
<p>– En slik situasjon ville vært totalt utenkelig i Sandnes eller Stavanger. Der hadde ingen akseptert en så dårlig levering, mener Høydal.</p></div></body></document>
