<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191124-marerittminutter-for.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-jdnanq.html" frk="321 13 28 2046"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 15:45:14"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Marerittminutter for Jarstein: Først kjempetabbe - så utvisning</div>
<div type="ingress">Hertha Berlin slet borte mot Augsburg. Bedre gikk det ikke da Rune Almenning Jarstein ble utvist etter en halvtime.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">2019-11-24 15:45:14</div>
<div type="caption"><p>Rune Almenning Jarstein kunne fortvile søndag. Her fra en tidligere kamp for Hertha Berlin. ANNEGRET HILSE / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>AUGSBURG - HERTHA BERLIN 4 – 0:</p>
<p>På få minutter sørget hans keepertabbe for 2 – 0 til hjemmelaget Augsburg, før han pådro seg karrierens første utvisning siden 2006.</p>
<p>Hertha lå allerede under 1-0 etter Philipp Maxs scoring for hjemmelaget etter 17 minutter.</p>
<p>Bedre skulle det ikke gå for Jarstein og den tyske hovedstadsklubben ti minutter senere. Florian Niederlechner snappet ballen fra den norske landslagskeeperen, som egentlig bare skulle beine ballen unna.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjelbred byttet ut</div>
<div type="text">
<p>I et desperat forsøk på å hindre Sergio Cordova å score det enkle 2-0-målet, sparket Jarstein ned målscoreren.</p>
<p>Dommen: Rødt kort til Hertha-keeperen.</p>
<p>Vondt ble til verre for Herthas norske spillere. Per Ciljan Skjelbred ble nemlig byttet ut som følge av situasjonen, da tyskerne skulle sette inn sin andrekeeper, unge Dennis Smarsch.</p></div>
<div type="title" level="3">Utvist på Åråsen</div>
<div type="text">
<p>Forrige Jarstein-utvisning var en eliteseriekamp mot LSK på Åråsen. Dette var dermed 35-åringens første røde kort i Bundesligaen.</p>
<p>Andre Hahn har senere lagt på til 3 – 0 noen minutter ut i andre omgang.</p>
<p>Vi oppdaterer saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjelbred byttet ut</div>
<div type="text">
<p>Vondt ble til verre for Herthas norske spillere. Per Ciljan Skjelbred ble nemlig byttet ut som følge av situasjonen, da tyskerne skulle sette inn sin andrekeeper, unge Dennis Smarsch.</p>
<p>Forrige Jarstein-utvisning var i en eliteseriekamp mot Lillestrøm på Åråsen. Dette var dermed 35-åringens første røde kort i Bundesliga.</p>
<p>Andre Hahn la på til 3 – 0 noen minutter ut i andre omgang, før Niederlechner fastsatte sluttresultatet til 4 – 0 drøye ti minutter før slutt.</p>
<p>Hertha ligger helt nede på 14.-plass etter søndagens tap. Berlin-laget har tre strake tap, og står med elleve poeng på sesongens 12 første kamper. Ned til nedrykkskvalik er det kun to poeng.</p></div></body></document>
