<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191030-skal-du-pa-cupfinale.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/awebyO/Skal-du-pa-cupfinalen-Slik-fordeles-billettene" frk="581 33 130 3850"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 21:17:30"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal du på cupfinalen? Slik fordeles billettene</div>
<div type="ingress">I desember vil tusenvis av Viking-supportere innta Oslo. Allerede nå kan det være lurt å begynne planleggingen.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">2019-10-30 21:17:30</div>
<div type="caption"><p>Viking-spillerne kan juble for en cupfinalebillett. Carina Johansen</p> <p>Vikinghordene vil man kunne se på Ullevaal stadion i desember.</p></div>
<div type="text">
<p>Viking sikret seg en plass i cupfinalen etter 3 – 0 mot Ranheim foran egne supportere. Dermed inntar Stavanger-laget Oslo 8. desember. Det gjør også tusenvis av mennesker med hjerte for klubben. Cupfinalen har avspark 13.15.</p>
<p>I finalen venter enten Odd eller Haugesund. Motstanderen avgjør hvor mange billetter Viking får. Totalt deler klubbene på 15.250 billetter.</p>
<p>Slik er billettfordelingen avhengig av finalemotstander:</p>
<p>Viking (8550) mot Haugesund (6700)</p>
<p>Viking (8492) mot Odd (6758)</p>
<p>Norges Fotballforbund opplyser at finalelagene selger billettene sine selv. Billettene er fordelt etter gjennomsnittlig publikumstall på klubbenes hjemmekamper i Eliteserien hittil i år. Det er for å sikre en rimelig fordeling, mener forbundet.</p>
<p>På sine hjemmesider skriver Viking at billettene legges ut for salg fra 6. november. «Gullkortholdere» har forkjøpsrett foran «Sølvkortholdere» og «Mørkeblå». Datoen for når det åpne salget begynner kommer 5. november.</p>
<p>I tillegg til de 15.250 billettene som tildeles cupfinalistene, så legges 2750 billetter ut for fritt salg. De kan kjøpes hos Ticketmaster tirsdag 12. november klokken 09:00.</p>
<p>LES MER: Full fyr da Viking spilte seg til sin 11. cupfinale</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Slik fordeles cupfinalebillettene</div>
<div type="text">
<p>Cupfinalebillettene fordeler seg slik:</p>
<p>Finalelagene: 15.250 + 114 (tilrettelagte plasser (rullestol) og VIP-billetter))</p>
<p>Frikort/forkjøpsrett: 1400</p>
<p>Ikke salgbart: 600 (TV-plattformer, storskjermer mm)</p>
<p>Klubber/serieforeninger/krets: 2050</p>
<p>Klubb Ullevaal (Meet): 1600</p>
<p>NFFs samarbeidspartnere: 2000</p>
<p>Norsk Supporterallianse: 400</p>
<p>Presse: 300</p>
<p>Ullevaal Panorama: 300</p>
<p>Åpent salg: 2750</p>
<p>Totalt: 26.764</p>
<p>Kilde: Norges Fotballforbund</p></div>
<div type="title" level="3">Fly, tog eller buss?</div>
<div type="text">
<p>Det tar omtrent syv timer med bil for å komme seg fra Stavanger til Oslo. Dersom man ønsker å spare tid eller ikke er eier av en bil, kan man benytte seg av andre fremkomstmetoder.</p>
<p>Hvilken transport man velger, varierer naturligvis også i pris.</p>
<p>Cupfinalen er satt til søndag 8. desember. For de fleste vil det være mest ideelt å reise fredag ettermiddag og hjem søndag kveld. Det forbeholdet er tatt med i utregningen av prisene. Prisene er hentet 30. oktober 2019.</p>
<p>Slik er flyprisene:</p>
<p>Norwegian: Tur/retur 3998,-</p>
<p>SAS: Tur/retur 4398,-</p>
<p>Widerøe: Tur/retur 2143,-</p>
<p>Flyreisen med Widerøe er til og fra Torp lufthavn i Sandefjord. Dersom man handler raskt kan det derimot bli et rimeligere alternativ selv om man må ta toget tur/retur Oslo i tillegg.</p>
<p>Slik er togprisene:</p>
<p>Vy: Tur/retur 1478,-</p>
<p>Slik er bussprisene:</p>
<p>Nor-Way (kjører kun fra Stavanger lørdag): Tur/retur 1399,-</p>
<p>Lavprisekspressen (kjører kun fredag formiddag og ikke hjem søndag kveld): Tur 559,-</p>
<p>Det er billigere ved samtlige transportmidler å reise hjem mandag morgen. Det er verdt å merke seg at dersom man skal få med seg en eventuell feiring i Stavanger, er fly eneste alternativ søndag kveld.</p>
<p>Man bør også huske at prisene trolig vil endre seg. Det er også mulig at det settes opp flere avganger innen cupfinalehelgen.</p>
<p>LEST DENNE? Her er Ingve Bøes ti grunner til at Viking tar seg til Ullevaal</p>
<p>Svein Ove Ekornesvåg</p></div>
<div type="title" level="3">Hotell</div>
<div type="text">
<p>Når tusenvis av supportere inntar hovedstaden vil det bli en stor kamp om hotellplassene i byen. Prisene varierer ut ifra standard, avstand til sentrum og størrelse på rommet.</p>
<p>I skrivende stund er det en rekke rimelige hotellrom tilgjengelig.</p>
<p>På hotels.com ligger det flere hoteller med ledige tomannsrom til en pris av 1500 – 2000 kroner for helgen. Sammenligner man prisen med andre helger, er ikke forskjellen stor – foreløpig.</p>
<p>Det vil endre seg jo nærmere man kommer cupfinalehelgen.</p></div></body></document>
