<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190319-darlig-samarbeidskli.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/OnG2b3/Darlig-samarbeidsklima-en-fare-for-storbyen" frk="829 7 39 5230"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 17:23:12"/>
<attribute name="author" value="Debatt"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="bærekraft,bymiljøpakken (tidl. bypakke nord-jæren),næringsliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dårlig samarbeidsklima en fare for storbyen</div>
<div type="ingress">DEBATT: Det politiske spillet som nå foregår om byvekstavtalen er farlig og skadelig for regionen.</div>
<div type="author">Debatt</div>
<div type="date">2019-03-19 17:23:12</div>
<div type="caption"><p>Fra møte i den politiske styringsgruppa for byvekstavtalen. På høyre side av bordet sitter Sandnes-ordfører Stanley Wirak (Ap), fylkesordfører Solveig Ege Tengesdal (KrF), Stavanger-ordfører Christine Sagen Helgø (H), Sola-ordfører Ole Ueland (H) og Randaberg-ordfører Kristine Enger (Ap). Til venstre sitter statssekretær Anders Werp og vegdirektør Terje Moe Gustavsen. Fredrik Refvem</p></div>
<div type="text">
<p>Innlegget er skrevet på vegne av Næringsforeningen: Cato Østerhus, Dag Halvorsen, Geir Austigard, Kjetil Førsvoll, Jostein Kalsheim, Arild Tvedt, Arne T. Øvstebø og Olav Stangeland.</p>
<p>Reforhandlingene av byvekstavtalen avslører en storbyregion med dårlig samarbeidsklima kommunene imellom. Næringsforeningen frykter nå utsettelser og stans i byggingen av firefeltsvei på E39, bussvei og Transportkorridor Vest, vi frykter økt ledighet i anleggsbransjen og full stans i utviklingen av bolig- og næringsområder som er avhengig av den nye infrastrukturen som ligger i pakken.</p>
<p>Fremkommelighet, forutsigbarhet, stabilitet og politisk enighet er svært viktig for næringslivet og i mange sammenhenger også avgjørende for å kunne trekke til oss investorer som vil skape nye arbeidsplasser i denne regionen. Det å ikke greie å inngå kompromiss og ro rundt en så pass stor og viktig regional sak som dette, vil også være en trussel mot det å kunne skape nye arbeidsplasser i nye næringer basert på bærekraft og det grønne skiftet. Derfor er det et farlig og skadelig politisk spill som nå foregår.</p></div>
<div type="title" level="3">Trafikken øker</div>
<div type="text">
<p>Ingen liker å betale bompenger. Næringsforeningen har advart mot et bompengenivå på smertegrensen av det akseptable, helt siden det i 2014 ble kjent hva nivået i den nye bomringen ville lande på. Samtidig er regionen avhengig av å utvikle infrastrukturen. Vi har alltid hatt god framkommelighet og korte avstander som et konkurransefortrinn. Det har vært under sterkt press utover på 2000-tallet, og vil kunne være en saga blott om få år om vi ikke gjør noe. For trafikken i regionen øker faktisk. I fjor, før den nye bomringen åpnet, hadde trafikken økt med 0,6 prosent, sammenlignet med toppåret 2013. Økningen var størst nord i Sandnes. I Stavanger kommune, isolert sett, var trafikken totalt sett ned siden 2013 – men med kun 4,86 prosent. Det spises kjapt opp nå når veksten er tilbake, dersom vi ikke foretar oss noe.</p>
<p>Derfor trenger vi ny firefeltsvei på E39 fra Sandnes til Ålgård, vi trenger bussveien i Stavanger, Sandnes og Sola, vi må ha på plass Transportkorridor Vest fra Sola, via Randaberg til Tasta og fire felt på E39 i nord mot Rogfast – for å nevne noe av det viktigste i Bymiljøpakken. Å hevde at vi ikke har det samme behovet for å bedre framkommeligheten nå, redusere bilkøene og øke andelen som reiser kollektivt, sykler og går til og fra jobb og skole, som vi hadde i 2013, er direkte useriøst og ikke basert på fakta.</p>
<p>Vi har også planlagt utviklingen i regionen basert på mange av prosjektene som ligger i Bymiljøpakken. Store utbyggingsområder, både i Stavanger, Sandnes og Sola, har som en forutsetning at bussveien bygges, Rogfast i nord og firefelts E39 fra Ålgård og sør til Kristiansand, baserer seg på at det bygges fire felt fra Tasta til Randaberg og fra Sandnes til Ålgård – begge deler en del av Bymiljøpakken.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva blir følgene?</div>
<div type="text">
<p>Hva konsekvensene av at byvekstavtalen ikke fornyes vil bli, synes svært usikre, selv om samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) har gjort det klart at det ikke er mulig å trekke seg fra eksisterende avtale. Vi anser det uansett som meget sannsynlig at også selve Bymiljøpakken og prosjektene i denne settes i spill. I beste fall kan det bety utsettelser og forsinkelser, som i seg selv er alvorlig. I verste fall kan det bety at prosjekter ikke blir realisert eller at hele Bymiljøpakken faller. Blir det endelige resultatet at flertallet på Stortinget ekskluderer Sandnes og prosjektene i byen fra Bymiljøpakken, herunder bussveien og fire felt sørover på E39, vil det være dramatisk for videre utvikling av næringslivet i Sandnes og hele regionen.</p>
<p>Styringsgruppen for byvekstavtalen har nå fremforhandlet et forslag med flere elementer som reduserer belastningen for alle som skal betale, men som så langt mangler den enstemmighet som er nødvendig for å bli vedtatt. Dette er heller ikke et alternativ vi applauderer, men vi er av den oppfatningen at alle andre alternativer vi har per i dag vil være verre.</p></div>
<div type="title" level="3">Politikernes evne og vilje</div>
<div type="text">
<p>Vi hadde gjerne sett at den statlige finansieringsandelen av viktige samferdselsprosjekt hadde vært høyere. Det langsiktige arbeidet med å jobbe fram alternative finansieringsmodeller må derfor fortsette.</p>
<p>Det vi nå først og fremst har behov for er politikere som har evne og vilje til å inngå kompromisser i de store regionale utfordringene slik at vi som region også i fremtiden er best mulig posisjonert til å tiltrekke oss nye bærekraftige næringer som skaper nye arbeidsplasser vi skal leve av i fremtiden. Vi ber derfor innstendig om at styringsgruppen kommer til enighet.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
