<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190315-da-skihopperen-fant-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Da-skihopperen-fant-nokkelen-270800b.html" frk="356 3 8 2127"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 13:12:51"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="robert johansson,hopp,raw air"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da skihopperen fant nøkkelen</div>
<div type="ingress">Skihopperen Robert Johansson har sjansen til å bli første nordmann som vinner Raw Air.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">2019-03-15 13:12:51</div>
<div type="caption"><p>Robert Johansson og landslagssjef Alexander Stöckl er begge sterke i troen på at det kan bli norsk seier i Vikersund og sammenlagt. Men det er to andre sterke utfordrere. Geir Olsen/ NTB scanpix</p> <p>Robert Johansson klinket til på Lillehammer. Nå er det skiflyvning.</p></div>
<div type="text">
<p>VIKERSUND: 28-åringen er tilbake i mammutbakken der han vant sitt første verdenscuprenn i fjor og satte verdensrekord med 252 meter. Det var før Stefan Kraft hoppet ytterligere halvannen meter lenger.</p>
<p>Gullsesongen i fjor, da Norge briljerte i OL, skulle ikke fortsette inn i denne.</p>
<p>Landslagstrener Alexander Stöckl innrømmer at det til tider har vært tungt å se at hopperne ikke har fått det til, samtidig som han hele tiden har følt at trenere, støtteapparat og ikke minst utøverne selv aldri har gitt opp håpet.</p>
<p>– Robert så lyset i siste VM-renn i Seefeld. Nøkkelen for ham var å sammenligne i det ytre bildet ved hjelp av video, med kroppsfølelsen. Det handler om kjøring og rytme mot satsbevegelsen.</p>
<p>På spørsmål om hvordan dette kan endre seg fra renn til renn, sammenligner Stöckl skihopping med golf.</p>
<p>– Mister du svingen, mister du det helt.</p>
<p>Østerrikeren har selv spilt golf og vet hva han snakker om.</p>
<p>Geir Olsen, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Raw Air det store målet</div>
<div type="text">
<p>Men nå er det skiflyvning på hjemmebane, i en finale som i fjor ga 2. plass sammenlagt til Andreas Stjernen og 3. plass til nettopp Johansson. Stjernen la opp etter 2. plass i Granåsen.</p>
<p>Totalseier i Raw Air, med fire renn på fire steder, har vært høyest på prioriteringslisten denne sesongen. Det buttet lenge for de aktive i vinter.</p>
<p>Stöckl mener skihopping er en sårbar idrett, i den betydningen at det er lett å få en mental sperre dersom teknikken ikke fungerer.</p>
<p>– Da kommer hopperne inn i en negativ spiral.</p>
<p>På Vikersund er det laghopping lørdag og individuelt søndag. Alle hopp teller. Østerrikeren Stefan Kraft, japaneren Ryoyu Kobayashi og nordmannen er alle formsterke. Det er doble poeng i skiflyvning, men:</p>
<p>– Bommer du på ett hopp, er du ute, konstaterer Stöckl.</p></div></body></document>
