<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190105-butikkene-taper-mot-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/wEoO8P/Butikkene-taper-mot-netthandel--stadig-flere-konkurser" frk="185 30 36 1169"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 12:28:21"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Butikkene taper mot netthandel – stadig flere konkurser</div>
<div type="ingress">Innehavere av totalt 5.017 selskaper måtte gå den tunge veien til skifteretten etter å ha blitt slått konkurs i fjor. Det er 10,6 prosent flere enn i 2017.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-05 12:28:21</div>
<div type="caption"><p>Robert Schlesinger / picture alliance / reality</p></div>
<div type="text">
<p>Det er spesielt firmaer innen varehandel som sliter. I alt gikk 1.042 selskaper konkurs i fjor, en økning på 22,7 prosent fra 2017, melder analysebyrået Experian.</p>
<p>Det er særlig i Buskerud og Aust-Agder økningen i antall konkurser har vært størst.</p>
<p>– Vi får stadig rapporter om at det er tøffe tider i handelsnæringen. Netthandelen spiser markedsandeler og bidrar til at prisene settes under press, sier salgsdirektør Per Ivar Kristiansen i Experian Norge.</p>
<p>Konkurstallene for 2018 er de høyeste på 25 år, skriver Dagens Næringsliv. Inkludert tvangsavviklinger opphørte totalt 6.288 selskaper i fjor, viser tall fra analyseselskapet Bisnode.</p>
<p>– Vi har hatt litt problemer med å forklare de høye konkurstallene i 2018. For totalbildet i norsk økonomi er jo ganske positivt. Gjennomsnittsbedriften i Norge går bra og folk flest har minst like mye penger å rutte med, sier fagsjef Per Einar Ruud.</p></div></body></document>
