<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191024-kjoper-rettighetene-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-zGXMvv.html" frk="214 20 32 1526"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 08:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="netflix,seinfeld,strømmetjeneste,strømmetjenester,tv-serier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjøper rettighetene til «Seinfeld»</div>
<div type="ingress">Strømmetjenesten Netflix kjøper de globale rettighetene til å sende 90-tallsserien «Seinfeld». De 180 episodene blir tilgjengelig i fem år fra 2021.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-17 06:53:48</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Detaljer rundt Netflix-avtalen er ikke kunngjort, men Netflix bekreftet mandag at selskapet har inngått avtalen med Sony, som sitter på distributørrettighetene, om å overta de globale strømmerettighetene fra 2021. Avtalen skal løpe i fem år.</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p>
<p>Netflix-konkurrenten Hulu har rettighetene til å strømme «Seinfeld» i USA fram til 2021. Amazon er internasjonal distributør. Ifølge Variety ble det i 2015, da Hulu-avtalen ble kjent, anslått at strømmetjenesten da skulle betale 1,4 milliarder kroner i året for strømmerettighetene.</p>
<p>NBC-serien «Seinfeld» gikk fra 1989 til 1998. Serien er fortsatt populær på ulike fjernsynsstasjoner. Serien blir tilgjengelig i 4K-format for første gang når den inntar strømmetjenesten, skriver Los Angeles Times</p>
<p>Netflix vant over bud fra Hulu, Amazon, WarnerMedia, NBCUniversal og Viacom, ifølge avisen.</p>
<p>For Netflix er avtalen av stor betydning. Selskapet opplyste i juni at det mister strømmerettighetene til «The Office», som har vært tjenestens mest populære serie. Netflix skal fortsette å strømme «The Office» i over ett år til, men får ikke fornyet avtalen.</p>
<p>Netflix møter ytterligere konkurranse i november når Apple og Disney, med få dagers mellomrom, lanserer egne strømmetjenester.</p>
<p>Netflix</p>
<p>Seinfeld</p>
<p>Strømmetjeneste</p>
<p>Strømmetjenester</p>
<p>TV-serier</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
