<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190725-gresk-politi-usikker.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/2GybRy/Gresk-politi-Usikkert-om-norsk-18-aring-blir-domt" frk="421 6 15 2485"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 18:25:41"/>
<attribute name="author" value="NTB – Fredrik Moen Gabrielsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gresk politi: Usikkert om norsk 18-åring blir dømt</div>
<div type="ingress">18-åringen som ble skadd på Ios, ble påført et dypt kutt i halsen. Torsdag valgte han og familien å offentliggjøre et bilde av skadene.</div>
<div type="author">NTB – Fredrik Moen Gabrielsen</div>
<div type="date">2019-07-25 18:25:41</div>
<div type="caption"><p>Torsdag ble det frigitt et bilde som viser skaden som fornærmede ble påført i halsen på Ios i Hellas. Bilde er frigitt i samråd med fornærmede og familien. Foto: Privat / NTB scanpix</p> <p>Ifølge den østerrikske reisearrangøren Life is a beach party har færre norske ungdommer reist til greske ferieøyer denne sommeren enn i fjor. Arkivfoto: Solveig Vikene / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den siktede mannen ble onsdag løslatt etter å ha sittet i varetekt i to dager, og han har forlatt Hellas. Han nekter straffskyld, men er pålagt å returnere når saken kommer for retten om et halvt års tid.</p>
<p>Gresk politi sier til VG at det kan bli utstedt en internasjonal arrestordre hvis han blir dømt. Og hvis han kommer til Hellas igjen, risikerer han fengsling.</p>
<p>Men det er teoretisk mulig at han aldri vil bli pågrepet, nå når han først er ute av landet.</p>
<p>– Hver sak er helt individuell, dermed er det umulig å si noe om hva som kommer til å skje i denne saken, sier politibetjent Christos Chasiotis på Naxos til VG.</p>
<p>Norsk politi har ikke blitt kontaktet av gresk politi, og Kripos sier at de foreløpig ikke er koblet inn i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Den skadde tilbake i Norge</div>
<div type="text">
<p>Den siktede 18-åringens forsvarer Kim Gerdts sier at hans klient tar situasjonen tungt, skriver Budstikka.</p>
<p>18-åringen ble pågrepet av gresk politi etter voldsepisoden på et hotell på øya Ios natt til mandag. Han er siktet for å ha skadet kameraten sin med en knust flaske.</p>
<p>Den jevngamle kameraten som ble skadd, ble innlagt på sykehus i Aten. Han er ifølge sin bistandsadvokat nå tilbake igjen i Norge.</p>
<p>I samråd med fornærmede og familien ble et bilde av fornærmedes skader torsdag frigitt. Bildet viser et dypt sår på halsen til fornærmede.</p>
<p>Begge tenåringene er fra Bærum. De var på tur med den østerrikske reisearrangøren Life is a beach party, som arrangerer russeturer.</p></div>
<div type="title" level="3">Antall russereiser halvert</div>
<div type="text">
<p>I fjor solgte reisearrangøren over 900 Hellas-reiser til norske ungdommer. I år er tallet halvert, opplyser selskapet til NRK.</p>
<p>– Det er mindre folk og mindre rivalisering mellom skolene. Det gjør at alle har en bedre innstilling, og at de vil være greie med hverandre, sier eier René Schwarzgruber til NRK.</p>
<p>Sommeren 2018 ble ti norske ungdommer pågrepet på ferieøya Kos, siktet for slåssing på offentlig sted, ordensforstyrrelser og politivold.</p></div>
<div type="title" level="3">LES MER: </div></body></document>
