<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190406-bjornar-skjaran-valg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/2GpzjR/Bjornar-Skjaran-valgt-til-ny-nestleder-i-Arbeiderpartiet" frk="278 1 2 1804"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 15:18:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="arbeiderpartiets landsmøte,arbeiderpartiet (ap),bjørnar skjæran"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjørnar Skjæran valgt til ny nestleder i Arbeiderpartiet</div>
<div type="ingress">Bjørnar Skjæran ble lørdag ny nestleder i Arbeiderpartiet. Anette Trettebergstuen er valgt til leder i kvinnenettverket.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-06 15:18:10</div>
<div type="caption"><p>Ap-landsmøtet valgte lørdag Bjørnar Skjæran (f.v.) til ny nestleder. Her feirer han sammen med Kjersti Stenseng, som ble gjenvalgt som partisekretær, og Jonas Gahr Støre og Hadia Tajik som også fikk fornyet tillit. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Anette Trettebergstuen ble valgt til ny leder av kvinnenettverket i Arbeiderpartiet. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Partileder Jonas Gahr Støre, nestleder Hadia Tajik og partisekretær Kjersti Stenseng ble alle gjenvalgt til sine tillitsverv i partiet.</p>
<p>Støre sier han støttet valgkomiteens forslag om utvide partiledelsen til fire igjen, etter at Trond Giske gikk av i fjor.</p>
<p>– Bjørnar er ønsket og velkommen. Vi vet hva vi får, for vi kjenner Bjørnar fra sentralstyret. Vi får kraft og humør og en optimisme som hører kysten til, sa Støre om 52-åringen fra Lurøy på et kort pressetreff etter at landsmøtedagen var over lørdag.</p>
<p>Skjæran beskriver sine hjertesaker slik:</p>
<p>– Jeg har et stort hjerte for industrien, det å skape mer verdier og arbeidsplasser, sterke lokalsamfunn basert på ressursene vi har over hele landet.</p>
<p>Støre opplyser at det ikke er avklart hvordan arbeidsfordelingen mellom Skjæran og Tajik blir, men håper det blir mulighet for partiledelsen å reise mer rundt.</p>
<p>Utover plassene i partiledelsen, har valgkomiteen foreslått fem nye medlemmer i sentralstyret: Cecilie Myrseth fra Troms, Tore O. Sandvik fra Trøndelag, Hilmar Høl og Marte Mjøs Persen fra Vestland Ap og Robert Cornels Nordli fra Agder.</p>
<p>Partiet har i tillegg valgt Anette Trettebergstuen som ny leder av kvinnenettverket, etter at Anniken Huitfeldt ønsket å gå ut av vervet.</p></div></body></document>
