<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191025-konkurrentene-sutrer.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-QoKdGW.html" frk="935 10 58 5555"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 12:49:26"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Konkurrentene «sutrer» over brutalt rennprogram. Jansrud mener det ikke er noen grunn til å klage.</div>
<div type="ingress">45 herrerenn og 42 damerenn er det som venter alpinutøverne frem til mars. Flere mener hardkjøret er altfor hardt.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">2019-10-25 12:49:26</div>
<div type="caption"><p>Kjetil Jansrud konkurrer ikke i Sölden. Han reiser hjem for å trene mer. Tore Meek / NTB scanpix</p> <p>Kjetil Jansrud har pakket og er klar for hjemreise fra Sölden.</p> <p>Kjetil Jansrud tror man må kutte klassikere som Schladming for å få ned antall renn. Det mener han er umulig.</p> <p>Vincent Kriechmayr mener utøverne har lite å si når det kommer til endringer av rennprogrammet.</p></div>
<div type="text">
<p>SÖLDEN: Kjetil Jansrud sitter i resepsjonen på det norske utøverhotellet. Skiene og bagen er pakket, og han er straks klar til å forlate resten av laget.</p>
<p>Vinstra-kjøreren har valgt å stå over verdenscupåpningen i Sölden. Etter over én uke med trening i den østerrikske fjellheimen, reiser han i stedet tilbake til Norge.</p>
<p>Dét av særlig to grunner:</p>
<p>Det arrangeres kun storslalåm. Det er ikke Jansruds favorittdisiplin.</p>
<p>Han føler ikke formen er god nok – enda.</p>
<p>Det kan vise seg å være lurt. Jansrud har nemlig nok av muligheter til å hente inn verdifulle verdenscuppoeng denne sesongen.</p>
<p>Se bare på dette: Det arrangeres totalt 45 herrerenn og 42 kvinnerenn i årets sesong.</p>
<p>Siden verdenscupstarten i 1967 har det kun tre ganger tidligere vært planlagt like mange herrerenn i løpet av en sesong som nå. For kvinnene er det flere renn enn noen gang.</p>
<p>Legger man sammen herre- og kvinnerennene er det dermed aldri blitt arrangert flere renn gjennom én sesong i verdenscupen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Brutale år i verdenscupen</div>
<div type="text">
<p>I 1986 – 1987-sesongen sto det 45 herrerenn og 37 kvinnerenn på løpsprogrammet i verdenscupen.</p>
<p>I 2011 – 2012-sesongen sto det 45 herrerenn og 38 kvinnerenn på løpsprogrammet i verdenscupen.</p>
<p>I 2015 – 2016-sesongen sto det 45 herrerenn og 41 kvinnerenn på løpsprogrammet i verdenscupen.</p>
<p>PS: Verdenscupen i alpint debuterte i 1967.</p>
<p>Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg vet det er mulig</div>
<div type="text">
<p>Østerrikeren Vincent Kriechmayr er alt annet enn fornøyd med sesongens rennprogram. Han har fått støtte fra landsmannen Manuel Feller i østerrikske medier.</p>
<p>– Vi idrettsutøvere har ingenting å si, sa Kriechmayr nylig i et intervju, ifølge Österreich.</p>
<p>28-åringen ble i fjor nummer fem i totalcupen. Den ble vunnet av suverene Marcel Hirscher, som før denne sesongen la skistøvlene på hylla.</p>
<p>Jansrud skjønner lite av kritikken mot rennprogrammet.</p>
<p>– Noen sier det er for mye hardkjør, men så har jeg også hørt folk som ønsker å fly helikopter frem og tilbake fra renn. Jeg er nok en av få i verdenscupen som har kjørt samtlige disipliner de siste årene. Og jeg vet det er mulig, sier Jansrud til Aftenposten.</p>
<p>Han velger heller å se positivt på det:</p>
<p>Alpinsporten er så populær at man velger å arrangere flere renn for tilskuerne.</p>
<p>Det er potensielt mulig å hente rekordmange verdenscuppoeng.</p>
<p>– Hadde det gått andre veien hadde jeg vært mer bekymret. Jeg tror at hvis idretten vår skal overleve, er vi nødt til å kjøre mange renn, forteller Jansrud.</p>
<p>LES DENNE: Kjetil Jansrud vil sette «uslåelig» rekord</p>
<p>LISI NIESNER / REUTERS</p></div>
<div type="title" level="3">Mener totalcupen blir umulig å vinne</div>
<div type="text">
<p>Kriechmayr mener sesongens rennkalender favoriserer de tekniske utøverne i langt større grad enn fartsspesialistene.</p>
<p>Totalt denne sesongen er det 24 såkalte tekniske renn (slalåm og storslalåm) og 19 fartsrenn (utfor og super-G).</p>
<p>– Jeg tror de to teknikerne som har stått bak Marcel de siste årene, er mye lykkeligere enn det vi er, sa han og siktet til Alexis Pinturault og Henrik Kristoffersen.</p>
<p>Jansrud skjønner kritikken til Kriechmayr rundt dette, men nordmannen ser ikke helt hvordan Det internasjonale skiforbundet (FIS) kan gjør noe med det.</p>
<p>Jansrud begrunner det med at man da trolig måtte kuttet ned på enkelte klassikere som Schladming, Adelboden, Garmisch-Partenkirchen eller Sölden.</p>
<p>– Ja, det er en forskjell, men får vi gjort noe med det? Nei, så slutt å klage over det. Kjipt for meg, kjipt for dem som er fartsløpere som gjerne kunne tenke seg å få et bedre utgangspunkt i totalcupen. Men den endringen kommer bare ikke. Enkelt og greit, sier Jansrud.</p>
<p>LEST DENNE? Vært i skyggen av Svindal og herrelandslaget: – Vi begynner å stå på egne bein nå</p>
<p>Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyser forslag til endringer</div>
<div type="text">
<p>Sportssjefen for alpint i Norges Skiforbund støtter Kriechmayr i uttalelsene. Han mener man er på «grensen til det man kan tåle» når det kommer til antall renn. Likevel mener Claus Ryste at man må avfinne seg med realitetene.</p>
<p>– Totalbelastningen er det lov å stille spørsmål ved med tanke på skader. På grunn av tett rennprogram er det vanskelig for utøvere som Kjetil å få trent noe slalåm i det hele tatt. Men man må forholde seg til hvordan verden er, sier Ryste.</p>
<p>FIS-presidenten forteller at forbundet er klar over kritikken, men han ser ingen grunn til å gjøre noen endringer med det første.</p>
<p>– Jeg er klar over kritikken angående antall renn. FIS sin jobb er å arrangere renn, ikke å sette en stopper for det. Vi ligger på grensen nå, men det er vi klar over, sier Gian-Franco Kasper.</p>
<p>Daniel Yule er utøvernes representant i FIS. Han forstår lite av kritikken og kaller det «sutring» fra konkurrentene.</p>
<p>– Jeg har hatt noen veldig gode diskusjoner med renndirektøren i FIS, Marcus Waldner, og jeg skulle gjerne gitt noen konstruktive forslag fra utøvere til FIS-styret. Men jeg fikk ikke mange søknader fra utøverne i fjor sommer, sa Yule til nettstedet Spox.</p>
<p>– For utøvere er det lett å komme med kritikk, men så fort du må formulere en e-post med en løsning på problemet, er ikke alt så lett.</p></div></body></document>
