<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190102-politiet-vil-underso.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/J1d1Xb/25-aring-dode-etter-uhell-i-Sormarka-Arena" frk="492 3 11 2932"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 21:00:00"/>
<attribute name="author" value="Ina Gundersen, Magnus Ekeli Mullis"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="ishockey,stavanger,sørmarka arena"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet vil undersøke dødsfallet i Sørmarka Arena</div>
<div type="ingress">Et uhell i Sørmarka Arena førte til at en 25 år gammel mann døde nyttårsaften. Nå vil politiet komme til bunns i hva som skjedde.</div>
<div type="author">Ina Gundersen, Magnus Ekeli Mullis</div>
<div type="date">2019-01-02 21:00:00</div>
<div type="caption"><p>Onsdag kveld ble hendelsen markert med ett minutts stillhet i hallen. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>«Det er med stor sorg vi overbringer beskjed om at en spiller på 25 år døde like før midnatt nyttårsaften, som en følge av skade han pådro seg under søndagens trening. Vi har snakket med familien, og det hele fremstår som et hendelig uhell på isen, men dessverre med veldig tragisk utfall.»</p>
<p>Dette skriver Karton Nilsen, daglig leder i Sørmarka Arena, på Facebook-siden til Puck &amp; Kølle Stavanger. Dette er en åpen side for ishockey-entusiaster i distriktet. I Sørmarka Arena kan de møte opp og spille ishockey flere ganger i uka. Det var på en slik samling søndag at uhellet skjedde.</p>
<p>Torsdag sier jourhavende jurist Terje Brundtland at politiet kommer til å opprette en undersøkelsessak.</p>
<p>– Det gjør vi for å finne ut hva som egentlig skjedde 30. desember. Jeg kjenner ikke til saken utover det jeg har lest om i Aftenbladet, men jeg vet at det blir opprettet en undersøkelsessak, sier Brundtland.</p></div>
<div type="title" level="3">Døde etter skade på isen</div>
<div type="text">
<p>«Ingen kan bebreides for det som skjedde, det dreier seg altså om et veldig uheldig fall», skriver Nilsen videre i meldingen på Facebook-siden.</p>
<p>Mannen ble raskt tatt hånd om, 113 ble kontaktet og han ble fraktet til sykehus. 25-åringen døde på Haukeland universitetssjukehus av skadene han pådro seg.</p>
<p>«Vi i Sørmarka Arena er naturligvis preget av hendelsen, og våre tanker går først og fremst til familie og venner, som så uventet har mistet en umistelig og kjær», skriver han videre på siden.</p>
<p>«For alle dere som er med på Puck &amp; Kølle, er dette naturligvis også en forferdelig hendelse som vil prege dere. Vi tror det er viktig at dere får snakket sammen, og derfor opprettholder vi alle timer til Puck &amp; Kølle som er satt opp i kalenderen.»</p>
<p>– Vi ønsker å tilby profesjonell samtalehjelp til alle som ønsker det. Vi stiller også profesjonell krisehjelp til rådighet, sier Nilsen til Aftenbladet.</p>
<p>Jourhavende jurist Brundtland omtaler saken som tragisk.</p>
<p>– Det kan fremstå som at de som var der på skadetidspunktet ikke forstod omfanget av det som skjedde. Da var det kanskje unaturlig å kontakte politiet, sier Brundtland, som understreker at han ikke fullt ut kjenner detaljene i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbyr krisehjelp</div>
<div type="text">
<p>Den oppsatte treningen onsdag kveld ble brukt til å samtale om hendelsen. Den ble også markert med ett minutts stillhet i hallen.</p>
<p>– Vi har gjennomgått og sett om det var noe vi kunne gjort annerledes, og vi er enige om at ingen kan klandres for det som skjedde, sier daglig leder Nilsen.</p>
<p>Han understreker at det under ishockeytreningene i Sørmarka Arena er strenge krav til sikkerhet. Det er ikke tillatt med harde og høye skudd. Pucken skal være på isen hele tiden. Spillerne må bruke beskyttelsesutstyr.</p></div></body></document>
