<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190822-susanne-andersen-bes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/e8y614/Susanne-Andersen-best-av-de-norske-i-Ladies-Tour-of-Norway" frk="235 20 31 1546"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 17:11:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Susanne Andersen best av de norske i Ladies Tour of Norway</div>
<div type="ingress">20 år gamle Lorena Wiebes herjet med konkurrentene i spurten under torsdagens 1. etappe av sykkelrittet Ladies Tour of Norway.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-22 17:11:57</div>
<div type="caption"><p>Susanne Andersen ble nummer seks på torsdagens etappe. JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>Wiebes fra Nederland var flere sykkellengder bedre enn Australias Chloe Hosking på 2.-plass. På sykkelspråket snakker vi utklassing. Danmarks Amanda Dideriksen ble nummer tre. Letizia Paternoster (Italia) og Marianne Vos (Nederland) fulgte på de neste plassene.</p>
<p>Team Sunwebs Susanne Andersen (21) ble beste norske på 6.-plass. Stavanger-jenta hang med i første del av hovedfeltet gjennom hele rittet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Sykkelrittet Ladies Tour of Norway torsdag:</div>
<div type="text">
<p>1. etappe, 128 km Åsgårdstrand – Horten: 1) Lorena Wiebes, Nederland (Parkhotel Valkenburg) 3.16.27, 2) Chloe Hosking, Australia (Alé Cipollini) samme tid, 3) Amalie Dideriksen, Danmark (Boels) s.t., 4) Letiza Paternoster, Italia (Trek-Segafredo) s.t., 5) Marianne Vos, Nederland (CCC-Liv) s.t., 6) Susanne Andersen, Norge (Team Sunweb) s.t.</p>
<p>Rittet avsluttes søndag</p>
<p>Fortsatt er det ingen norske som har vunnet en etappe i Ladies Tour of Norways historie.</p>
<p>Torsdagens etappe var på 128,4 kilometer med start i Åsgårdstrand og målgang i Horten. Etappen ble preget av mye vind og regn.</p>
<p>Rundt 40 ryttere hang fortsatt med inn i den siste runden. Mange ryttere forsvant i en velt med drøye to kilometer igjen.</p>
<p>Fredagens etappe går mellom Mysen og Askim og er 131 kilometer lang. Rittet avsluttes søndag.</p></div></body></document>
