<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191110-julebordsesongen-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/y3JnqJ/Julebordsesongen-er-i-gang--flere-menn-bortvist-i-natt" frk="224 32 44 1361"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 08:11:15"/>
<attribute name="author" value="Camilla Bjørheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Julebordsesongen er i gang – flere menn bortvist i natt</div>
<div type="ingress">Høy promille, munnhoggeri, krangling og vold. Over hele distriktet har politiet natt til søndag tatt hånd om menn med høy promille.</div>
<div type="author">Camilla Bjørheim</div>
<div type="date">2019-11-10 08:11:15</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Flere urokråker ble bortvist av politiet natt til søndag.</p>
<p>I Egersund fikk to menn, på henholdsvis 19 og 24 år, beskjed av politiet om å forlate sentrum. De to hadde vært i munnhoggeri med hverandre.</p>
<p>I Sandnes ble en 33 år gammel mann sendt hjem. Politiet melder at mannen hadde vært på julebord, og var veldig full.</p>
<p>#Sandnes 0113 Mann 33 bortvist og sendt hjem. Veldig full og hadde vært på julebord.</p>
<p>— Politiet i Sør-Vest (@politietsorvest) November 10, 2019</p>
<p>Også på Bryne ble en mann bortvist fra sentrum. 36-åringen hadde oppført seg kranglete.</p>
<p>Dette var også blant politiets oppgaver natt til søndag:</p>
<p>Klokken 23.51: 25 år gammel mann pågrepet i Stavanger etter å ha slått og sparket etter politipatruljen. Mannen ble satt i arrest, sak opprettet. Han anmeldes for å ha framsatt trusler.</p>
<p>Klokken 23.34: Politiet stanser en bil for kontroll i Gravarslia i Sandnes. Sjåføren, en mann på 41 år, anmeldes for kjøring uten gyldig førerkort og promillekjøring.</p>
<p>Klokken 23.30: En 31 år gammel mann bortvises fra utested i Østervåg i Stavanger sentrum på grunn av beruselse.</p>
<p>Klokken 22.19: En ruset 47-åring stanses i Wessels gate i Stavanger. Sak opprettet.</p></div></body></document>
