<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190222-de-norske-hoppgutta-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/De-norske-hoppgutta-videre-til-lordagens-VM-renn-269566b.html" frk="527 13 40 3022"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 14:45:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="robert johansson,vm på ski,ski-vm 2019,andreas stjernen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De norske hoppgutta videre til lørdagens VM-renn</div>
<div type="ingress">De norske hopperne hadde som ventet ingen problemer med å avansere i fredagens kvalifisering, men Robert Johansson og Johann André Forfang imponerte ikke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-02-22 14:45:26</div>
<div type="caption"><p>Andreas Stjernen ble beste nordmann i fredagens kvalifisering til storbakkerennet i VM i Seefeld. Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Johansson slet i tunge forhold. Lillehamringen var svakest av de norske med et hopp på 110,5 meter, men er fremdeles klar for lørdagens storbakkerenn med en 32.-plass.</p>
<p>– Det er bare å gi beng i dette. Jeg vet jeg har bra skihopping innabords. Slike blemmer kan forekomme, og de har kommet litt for ofte i det siste. Nå blir det å slappe av så mye som mulig fram til rennet, sier Johansson til NTB etter 32.-plassen.</p>
<p>– Jeg er ikke bekymret. Det er bare irriterende å gjøre slike hopp. Men hvis man ser ett år tilbake i tid til i kvaliken i lillebakken i OL, så gjorde jeg omtrent det samme. Jeg skal klare å snu ting i morgen, sa Johansson til NRK og henviste til fjorårets OL-bronse i normalbakke.</p>
<p>FIKK DU MED DEG DENNE? Her smeller norsk hopper (18) inn i reklameskiltene</p></div>
<div type="title" level="3">Enkelt videre</div>
<div type="text">
<p>Andreas Stjernen ble Norges beste med et hopp på 122,5 meter. Det resulterte i 128,3 poeng og en sterk 7.-plass.</p>
<p>– Jeg er ganske fornøyd. Prøvehoppet var hakket bedre, men jeg har tatt et nytt steg i dag, sa trønderen til NRK etter rennet.</p>
<p>Markus Eisenbichler fra Tyskland var best i kvalifiseringen med 143,2 poeng. Landsmannen Karl Geiger på 2.-plass hoppet lengst med 131 meter.</p>
<p>Samtlige av de norske utøverne var ventet å gå videre til lørdagens renn og gjorde nettopp det. Kun ti av de 60 i kvalifiseringen må se rennet fra tribuneplass.</p>
<p>Halvor Egner Granerud ville ikke være noe dårligere enn Stjernen. Han hoppet akkurat like langt og fikk samme stilkarakterer som trønderen.</p>
<p>Likevel hadde 22-åringen bedre forhold og måtte følgelig ta til takke med 12.-plass, fire poeng bak lagkameraten.</p>
<p>– En positiv dag for meg. I morgen er det av med bremsen og alt i potten. Alt annet enn karrierebeste er bortkastet, sa VM-debutant Granerud til NTB.</p>
<p>LEST DENNE? Forfang etter skuffende VM-kvalik: – Vet jeg er god nok til å ta medalje</p></div>
<div type="title" level="3">Kort Forfang-hopp</div>
<div type="text">
<p>Johann André Forfang fikk det, i likhet med Johansson, ikke helt til å klaffe fredag og landet på 114 meter. Det var 13 meter kortere enn treningshoppet. Tromsøværingen kvalifiserte seg likevel med klar margin og endte på 25.-plass.</p>
<p>– Jeg fikk baktrekk, og med den lave farten vi har, så kreves det at det er litt oppdrift i bakken. Dermed blir det dobbelt negativ effekt for meg, sier Forfang til NTB.</p>
<p>– Hvis jeg får OK forhold og er litt flinkere til å utføre oppgavene mine, så vet jeg jo at jeg kan være oppe i toppen. Men man bygger selvtillit på gode og lange hopp. Det ville jo vært det optimale. I dag handlet det om balansen min fra tilløpet flater ut til hoppkanten. Jeg var litt ute av balanse. Det blir litt som man skal skyte en fotball uten at standbeinet er i balanse. Da går det sjelden bra, illustrerer Forfang.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
