<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191101-kl-0245-bjarne-bernt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/dOaLKJ/Kl-0245-Bjarne-Berntsen-og-Jostein-Grindhaug-gar-natteravn-for-a-skape-ro-i-gatene" frk="630 34 137 3962"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 10:10:10"/>
<attribute name="author" value="Stig Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Kl. 0245: Bjarne Berntsen og Jostein Grindhaug går natteravn for å skape ro i gatene»</div>
<div type="ingress">Komiker Rune Bjerga er i gang med ablegøyer før cupfinalen.</div>
<div type="author">Stig Nilssen</div>
<div type="date">2019-11-01 10:10:10</div>
<div type="caption"><p>Komiker Rune Bjerga lar ikke muligheten til å være morsom gå fra seg når mange tusen Viking- og FKH-fans skal til cupfinalen i Oslo. Jon Ingemundsen</p> <p>Ifølge komiker Rune Bjerga er det fare for at supportere kommer til å stjele en politihest og ri denne til Strømstad.</p> <p>Komiker Rune Bjerga tror Freia-skiltet i Oslo kan gå en tøff helg i vente.</p> <p>Ender trenerne Bjarne Berntsen og Jostein Grindhaug opp som natteravner natt til cupfinalen?</p></div>
<div type="text">
<p>STAVANGER: Torsdag kveld ble det klart at Viking får FK Haugesund som motstander i cupfinalen i Oslo 8. desember. Det betyr at mange tusen feststemte rogalendinger inntar hovedstaden.</p>
<p>Komiker Rune Bjerga lar ikke den sjansen til å servere vittigheter i forkant gå fra seg. Han ser for seg at politiloggen lørdag og natt til søndag og kampdagen kommer til å se slik ut:</p></div>
<div type="title" level="3">Politiloggen i Oslo: Lørdag og natt til 8. desember</div>
<div type="text">
<p>07:30: Melding fra Hotell Bristol om at 52 år gammel mann og sønn 20 år, begge fra Haugesund, skal ha stjålet juicemaskin fra Narvesen og kastet denne ut vinduet fra 4-etasje.</p>
<p>08:21: Politiet rykket ut til Oslo Plaza etter melding om 18 år gammel mann fra Jæren som slo med en vaffel i hodet på 86 år gammel tysk turist i frokostsalen og skrek «LUFTVAFFEL!». Gutt tatt med til arrest.</p>
<p>09:02: Arrestene på hele Østlandet er fullt opp av Rogalendinger. Kjelleren på slottet tas i bruk.</p>
<p>09:22: Kongeparet og regjeringen vurderes evakuert fra Oslo.</p>
<p>10:34: To menn, begge 65 år fra Stavanger, stjal politihest og red på denne til Strømstad. Utvist fra Oslo.</p>
<p>Stian Lysberg Solum / SCANPIX</p>
<p>12:34: 45 menn fra Kopervik på Karmøy, alle i 50-årsalderen, mistenkt for å ha veltet et rutetog på Oslo S. All togtrafikk stoppet til søndag.</p>
<p>15:38: Fire unge menn fra Haugesund stoppet da de var i ferd med å kjøre stjålet møkkaspreder inn på Vikingskiphuset. Utvist fra Østlandet. Sak opprettet.</p>
<p>18:14: To svært berusede damer fra Stavanger tatt for å ha stjålet mannlig stortingsrepresentant og bundet representanten fast til tilhengerfeste på pizzabil. Sak opprettet.</p>
<p>19:53: Mann 83 år fra Haugesund knuste alle vinduene på Theatercaféen mens han skrek og sang: «Me kan knusa heila Oslo om me vil!!!». Mann satt i arrest.</p>
<p>20:54: Politiet utførte utvidet alkotest på supporterfest på Rockefeller. 1 av 10 slapp inn.</p>
<p>21:49: 22 år gammel mann fra Varhaug satte fyr på det ikoniske Freia-skiltet på Karl Johan. Utvist fra Oslo. Sak opprettet.</p>
<p>Heiko Junge</p>
<p>23:13: 2 Politibiler kastet i sjøen utenfor Aker Brygge av ca 65 personer med Haugesundsdrakt. Politiet jakter gjerningsmennene i Oslo sentrum.</p>
<p>23:55: Politistyrker på ferie hentes hjem.</p>
<p>00:00: Svært beruset Stavanger-dame satt opp Viking-flagg på toppen av slottet. Ramlet deretter ned gjennom åpent loftsvindu. Dronning Sonja lettere skadet i skulderen. Kvinne satt i arrest.</p>
<p>00:17: 150 Viking-supportere ristet en trikk på Tøyen i over en time. Gravid jente fødte velskapt gutt i sjokk.</p>
<p>00:24: Deltastyrkene og millitæret beordret ut i Oslogatene.</p>
<p>00:45: To F16 overvåker luftrommet over Oslo.</p>
<p>01:30: Flere Vikingsupportere sprengte Tigeren på Jernbanetorget. Politiet jakter ukjente gjerningsmenn.</p>
<p>02:45: Viking-trener Bjarne Berntsen og Haugesund-trener Jostein Grindhaug går sammen med natteravnene for å skape ro i gatene.</p>
<p>Carina Johansen / NTB scanpix</p>
<p>03:50: Oslo Rådhus står i brann. Alle utrykningsstyrker ute.</p>
<p>04:33: Blendingspåbud i store deler av Oslo sentrum.</p>
<p>05:32: Statsminister Erna Solberg med direktesending og samsending mellom NRK og TV 2. Unntakstilstand erklæres i Oslo. Politiet sperrer av store deler av Oslo. Åtte tanks er utstasjonert i sentrale deler av sentrum.</p>
<p>06:22: Støtteerklæringer til den norske regjeringen fra Russlands president, Vladimir Putin og Tysklands rikskansler, Angela Merkel.</p>
<p>07:03: All flyfart inn og ut av Oslo innstilt.</p>
<p>07:30: Cupfinalen blir avlyst.</p></div></body></document>
