<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190706-norsk-familie-kjente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/JoL9pj/Norsk-familie-kjente-hotellet-svaie-i-Las-Vegas" frk="262 4 6 1444"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 06:16:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk familie kjente hotellet svaie i Las Vegas</div>
<div type="ingress">– Vi opplevde at hotellet svaiet og mistet nesten balansen, forteller Bård Idås på ferie med familien i USA. De befant seg i Las Vegas da skjelvet skjedde.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-06 06:16:37</div>
<div type="caption"><p>Hovedgata The Strip, der skjelvet kunne merkes. Foto: John Locher / AP / NTB scanpix</p> <p>Bård Idås. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere redaktør i NTB, Bård Idås, forteller at folk var ganske oppskaket, men uten at det brøt ut panikk. Familien bor på hotellet Downtown Grand ved hovedgata The Strip.</p>
<p>– Gatene var fulle av folk som skal kose seg. Folk tar det med fatning, mens vi som ikke har opplevd dette før ble litt satt ut, sier Idås.</p>
<p>Et kraftig jordskjelv målt til en styrke på 7,1 har rammet Los Angeles-området i USA fredag kveld. Skjelvet kunne merkes så langt unna som i Las Vegas i nabostaten Nevada.</p>
<p>Idås sier at kona ba ungene slutte å riste i sengene, til hun forsto at hele hotellet ristet. Da løp familien ut.</p>
<p>– Vi merket skjelvet kraftigere i dag enn i går. Vi opplevde at hele hotellet svaiet litt, og mistet nesten balansen i rommet oppe i 5. etasje. Familien løp derfor ned trappene til lobbyen, sammen med en god del andre mennesker, sier han.</p>
<p>Idås anslår at rundt 100 løp ut av rommene sine, ned nødtrappene og ut på gata. Men det uten at det gikk alarm på hotellet.</p>
<p>– En del ble faktisk sittende i kasinodelen og fortsatte å spille. Det var rart. Det hadde nok ikke skjedd i Norge, sier han.</p></div></body></document>
