<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190207-liverpool-stjernen-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Liverpool-stjernen-er-det-siste-offeret-Engelsk-fotball-har-et-rasismeproblem-268739b.html" frk="612 12 47 3855"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 17:17:26"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="rasisme,mohamed salah,liverpool fc,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool-stjernen er det siste offeret. Engelsk fotball har et rasismeproblem.</div>
<div type="ingress">Flere tilfeller av rasistisk hets har skjemt ut engelsk fotball denne sesongen.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">2019-02-07 17:17:26</div>
<div type="caption"><p>Mohamed Salah ble utsatt for rasistisk hets da Liverpool spilte 1 – 1 mot West Ham mandag kveld. David Klein, Reuters</p> <p>Raheem Sterling tok i desember et oppgjør med måten engelske medier omtaler unge, svarte spillere.</p></div>
<div type="text">
<p>På sosiale medier har det denne uken sirkulert en video av Mohamed Salah.</p>
<p>Egypteren var en åpenbaring da han kom tilbake til Premier League sommeren 2017. Det er imidlertid ikke bilder av en av de mange fantastiske scoringene som nå sprer seg.</p>
<p>For idet Salah mandag kveld gjorde seg klar til å ta et hjørnespark mot West Ham, kom det et grovt tilrop fra en hjemmesupporter. Salah ble hetset for sin muslimske tro.</p>
<p>Det føyer seg inn i en rekke med flere saker om rasisme eller diskriminering på engelske fotballarenaer denne sesongen.</p>
<p>– Det er en bekymringsfull utvikling. Jeg er også redd for at det generelt er blitt en lavere terskel for å slenge rundt seg med rasisme. Det er en skummel trend, og det er fryktelig trist. Jeg er bekymret for at det også gjenspeiler samfunnet generelt. Det har fotballtribunene alltid gjort, sier Kasper Wikestad.</p>
<p>Han følger engelsk fotball tett som kommentator for TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Ministeren tar grep</div>
<div type="text">
<p>Wikestad er ikke alene om å være bekymret. Tidligere denne uken tok idrettsminister Mims Davies ordet i Parlamentet og sa at noe måtte gjøres.</p>
<p>I løpet av de neste ukene skal hun møte Det engelske fotballforbundet (FA), Premier League og andre interesseorganisasjoner for å diskutere hvilke tiltak som kan hjelpe.</p>
<p>– De som hetser er ikke fotballsupportere. De bruker fotballen som en kloakk for diskriminerende og kriminell oppførsel. De er ikke velkomne på våre stadioner, sa Davies.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: En økning i diskriminering</div>
<div type="text">
<p>I fjor høst la organisasjonen Kick it out frem en rapport om diskriminering i engelsk fotball. Den viste en økning på innmeldte episoder fra 2016/17-sesongen til 2017/18-sesongen på 11 prosent (fra 469 til 520). Rapporten gjaldt alle nivåer i engelsk fotball.</p>
<p>Fordelingen på ulike underkategorier var slik:</p>
<p>Rasisme: 273 tilfeller</p>
<p>Seksuell legning: 111 tilfeller</p>
<p>Religion/tro: 61 tilfeller</p>
<p>Sexisme: 34 tilfeller</p>
<p>Funksjonsnedsettelser: 29 tilfeller</p>
<p>Transfobi: 6 tilfeller</p>
<p>Andre: 6 tilfeller</p>
<p>Rui Vieira / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Flere andre saker</div>
<div type="text">
<p>Listen over saker er blitt nokså lang:</p>
<p>I desember ble Manchester City-spiller Raheem Sterling skjelt ut av flere Chelsea-supportere. Fire av dem er nå utestengt fra klubbens kamper mens politiet etterforsker om hetsen var rasistisk.</p>
<p>Dagen etter tok Sterling selv et oppgjør med deler av den britiske pressen. Han mener at unge, svarte spillere blir forskjellsbehandlet på grunn av hudfarge.</p>
<p>I samme periode fikk Arsenal-spiller Pierre-Emerick Aubameyang kastet et bananskall etter seg under en kamp mot Tottenham.</p>
<p>Ved flere tilfeller har Chelsea-supporterne sunget en sang med antisemittisk innhold.</p>
<p>Da Milwall møtte Everton i FA cupen i slutten av januar, sang en gruppe supportere en sang med rasistisk innhold om pakistanere.</p>
<p>Onsdag fikk Brighton-spiller Gaëtan Bong tilrop med rasistiske undertoner fra West Bromwich-supporterne. Det skjedde etter at han i fjor anklaget West Bromwich-spiller Jay Rodriguez for rasisme.</p>
<p>Wikestad peker på to årsaker til utviklingen. Han mener enkelte engelske aviser heller mot det rasistiske i måten de omtaler innvandring og islam.</p>
<p>– Grensen for hva som er greit å si i den politiske debatten er også blitt flyttet, i England som i USA og for så vidt i Norge. Det er en bekymringsfull samfunnsutvikling, og nå ser man også en oppblomstring på tribunene, sier Wikestad.</p>
<p>Han minner om at situasjonen likevel er mye bedre enn den var på 1970- og 80-tallet.</p>
<p>– Da var det helt forferdelig å være fotballspiller og ha en annen hudfarge enn hvit.</p></div></body></document>
