<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190718-kraftig-nedgang-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/naBQ6o/Kraftig-nedgang-for-Nordea--bedre-for-Nordea-Norge" frk="441 17 48 2718"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 06:01:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="nordea,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig nedgang for Nordea – bedre for Nordea Norge</div>
<div type="ingress">Nordea Norge hadde en utlånsvekst til privatkunder på 6,5 prosent i andre kvartal, men for morselskapet var kvartalet svært dårlig.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-18 06:01:59</div>
<div type="caption"><p>Nordeas konsernsjef Casper von Koskull melder om et svakt resultat i andre kvartal. Her fra et pressetreff i 2016. Foto: Anders Wiklund/TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Konsernsjef Casper von Koskull i Nordea viser i en pressemelding til fortsatt utlånsvekst, men med marginer under press og utfordrende forhold for selskapets børsaktiviteter.</p>
<p>– Når det er sagt, så er ikke resultatet tilfredsstillende, og flere tiltak må settes i verk for å styrke det økonomiske resultatet. Jeg er overbevist om at investeringene vi har gjort i infrastrukturen for regelverk og systemer, kombinert med engasjerte og dyktige medarbeidere, vil sikre en sterk utvikling for banken fremover, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Mulige bøter</div>
<div type="text">
<p>For Nordea som konsern falt renteinntektene med 4 prosent til snaue 1,1 milliarder euro. Driftsinntektene falt 17 prosent til 2,1 millioner euro, mens driftsresultatet endte med en nedgang på hele 34 prosent til 900 millioner euro.</p>
<p>Finanskonsernet avventer nå hva flere lands myndigheter, blant annet USA, kommer fram til i etterforskningen av mulig hvitvasking, melder Ritzau. I første omgang har Nordea satt av om lag 920 millioner kroner til eventuelle bøter.</p>
<p>Von Koskull opplyser videre at arbeidet med å finne hans etterfølger er i full gang. Selv går han som varslet av med pensjon innen utgangen av 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre i Norge</div>
<div type="text">
<p>Nordea Norge gjør det imidlertid bedre, ikke minst på grunn av oppkjøpet av Gjensidige Bank.</p>
<p>– Trenden med god vekst i antall kunder og i utlån fortsetter inn i andre kvartal i år. Det er gledelig å se at vi kan ta markedsandeler og øke utlånene til tross for tøff konkurranse i bankmarkedet, sier administrerende direktør Snorre Storset i Nordea Norge.</p>
<p>Han forteller at Nordea Norge har fått 9.000 nye privatkunder i løpet av andre kvartal. Tar man med oppkjøpet av Gjensidige Bank, har boliglånsvolumet økt med 55 prosent, og er 21 prosent større enn på samme tid i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">God periode i norsk økonomi</div>
<div type="text">
<p>For bedriftskunder har utlånene økt med 11,7 prosent, en vekst som har kommet gjennom både eksisterende og nye kunder. Økningen fra april til juni i fjor er på 5,2 prosent. Totalt fikk Nordea Norge 1.700 nye bedriftskunder i siste kvartal.</p>
<p>– Vi er inne i en god periode i norsk økonomi. Spesielt er utviklingen sterk innen sektorer som boligutvikling, transport, sjømat og tjenesteyting. Vi tror på en aktiv periode fremover, sier Storset, som peker på at den gode utviklingen i norsk økonomi begrenser avsetninger til tap på utlån. I andre kvartal 2019 er det tatt tapsavsetninger på 40 millioner kroner.</p></div></body></document>
