<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190911-ap-krever-svar-om-hu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/vQXA0B/Ap-krever-svar-om-hundesykdom-fra-Bollestad" frk="223 1 2 1383"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 17:24:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap krever svar om hundesykdom fra Bollestad</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiet vil vite hva landbruksminister Olaug Bollestad (KrF) gjør for å hindre at den dødelige hundesykdommen sprer seg ytterligere.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-11 17:24:34</div>
<div type="caption"><p>Tilsynsmyndighetene jobber nå på spreng for å finne årsaken til hundesykdommen som sprer seg i Norge. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Mange hundeeiere er nå dypt bekymret etter at det meldes om en dødelig hundesykdom som sprer seg, skriver Aps Nils Kristen Sandtrøen i et skriftlig spørsmål til Bollestad.</p>
<p>Minst 26 hunder over hele landet har dødd etter å ha hatt blodig diaré den siste tiden. Enda flere har fått symptomene, men Veterinærinstituttet og Mattilsynet sliter med å finne årsaken til sykdomstilfellene.</p>
<p>– Mattilsynet advarer hundeeiere mot å la hunden hilse på andre hunder og råder dem til å holde seg borte fra parker og hundejorder. Dette alvorlig for hundene som mister muligheten til å utfolde seg uten å stå i fare for å bli smittet, og det fører til fortvilelse blant mange bekymrede hundeeiere, skriver Sandtrøen.</p>
<p>Han vil vite hva statsråden vil gjøre for å «kartlegge årsaken til at denne farlige sykdommen har oppstått», og hvilke tiltak hun vil sette i gang for å «forebygge at sykdommen sprer seg og rammer flere hunder».</p>
<p>I en kort kommentar sist uke ba Bollestad hundeeiere følge rådene fra Mattilsynet og om å begrense nærkontakten mellom hunder.</p></div></body></document>
