<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190328-aftenbladet-redaktor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/g7kr4q/Aftenblad-redaktor-etter-VG-saken--Vi-ma-jobbe-for-a-holde-tilliten-og-troverdigheten-var-oppe" frk="233 0 0 1397"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 20:40:39"/>
<attribute name="author" value="Aftenbladet"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="vg,amerikansk politikk,trond giske,politikk,viking,podkast,aftenbla-bla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aftenbladet-redaktør etter VG-saken: – Vi må jobbe for å holde tilliten og troverdigheten vår oppe</div>
<div type="ingress">PODKAST: Denne uken snakker vi om tillit og troverdighet i pressen i kjølvannet av VG-saken. Vi er også innom seriestarten til Viking og Muller-rapporten om Donald Trump.</div>
<div type="author">Aftenbladet</div>
<div type="date">2019-03-28 20:40:39</div>
<div type="caption"><p>Aftenbla-bla</p></div>
<div type="text">
<p>VG har gjort en stygg feil i saken om videoen av Trond Giske. De har beklaget, rettet og gitt journalisten seks måneder betalt permisjon. Sjefredaktøren tar fullt ansvar - og blir sittende. Hva gjør denne saken med tilliten til norsk presse? Aftenbladets konstituerte sjefredaktør Carl Gunnar Gundersen er med i Aftenbla-bla for å snakke om troverdigheten til pressen, og om folk kan ha tillit til at de blir skikkelig behandlet i møte med journalister.</p>
<p>Muller-rapporten er ferdig. Donald Trump er i alle fall delvis frikjent, så da vinner han vel det neste valget også? Jan Zahl og Harald Birkevold nørder seg litt til og spør om det ikke blir stadig mer sannsynlig at Trump kan vinne et nytt valg i USA.</p>
<p>På søndag starter Viking sin comeback-sesong i eliteserien. Folk i studio gruer seg så mye at de vurderer å feike skader for å slippe å gå på stadion. Noen hater fotball, noen elsker det, en gleder seg, resten gruer seg - sav ulike årsaker - til seriestart på søndag.</p>
<p>Aftenbla-bla kan du høre og abonnere på i Itunes eller der du finner dine podkaster. Du kan også høre ukens episode her:</p></div></body></document>
