<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191015-henrik-ingebrigtsens.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/dOzQro/henrik-ingebrigtsens-trblete-ta-ble-operert" frk="328 2 6 2107"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 16:14:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Henrik Ingebrigtsens trøblete tå ble operert</div>
<div type="ingress">Friidrettsprofilen Henrik Ingebrigtsen la seg tirsdag under kniven for å få operert sin brysomme tåskade.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-15 16:14:20</div>
<div type="caption"><p>Henrik Ingebrigtsen strålende opplagt etter inngrepet på Ullevaal sykehus. Norges Friidrettsforbund</p> <p>Ut på krykker etter tåoperasjonen. Henrik Ingebrigtsen vil være tilbake i full trening innen noen få uker.</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter Norges Friidrettsforbund i en pressemelding.</p>
<p>Inngrepet ble gjort ved Oslo universitetssykehus.</p>
<p>– Det har vært en skade som herr og fru Hvermansen fint hadde kunnet leve med, men som umuliggjør å kunne satse for fullt på et internasjonalt toppnivå, sier friidrettsforbundets lege Ove Talsnes.</p>
<p>Tidligere i høst antydet pappa og trener Gjert Ingebrigtsen at amputasjon av den aktuelle tåa kunne bli aktuelt.</p>
<p>– På tross av aktiv rådgiving fra sentrale deler av Henrik Ingebrigtsens støtteapparat ble det besluttet å forsøke å adressere årsaken i stedet for å kvitte seg med problemet, sier lege Talsnes muntert.</p>
<p>Norges Friidrettsforbund</p></div>
<div type="title" level="3">Rehabilitering neste</div>
<div type="text">
<p>Ingebrigtsen står nå foran en rehabiliteringsperiode.</p>
<p>– Hvor lenge denne fasen vil vare må vi se nærmere an, men i denne perioden vil han gjennomføre tre daglige treningsøkter med alternativ trening, og vi i det medisinske støtteapparatet i Norges Friidrettsforbund vil følge ham tett opp, sier Talsnes.</p>
<p>Toppidrettssjef i Norges Friidrettsforbund, Erlend Slokvik, er fornøyd med at tåproblemet til en av Norges fremste løperprofiler nå trolig er tilbakelagt.</p>
<p>Han ser fram til at Ingebrigtsen kan satse for fullt fram mot neste års OL i Tokyo.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok NM-gull</div>
<div type="text">
<p>Søndag løp eldstemann av løperbrødrene Ingebrigtsen inn til gull i NM terrengløp i Frognerparken i Oslo. I etterkant gjentok han at den vonde tåa hadde voldt ham bry, og at det nå måtte tas en beslutning på hva som skulle gjøres.</p>
<p>28-åringen har slitt med skaden gjennom store deler av sesongen. Det medførte at han ikke fikk forberedt seg optimalt til VM i Doha. Der løp han seg likevel til finale på 5000 meter sammen med lillebrødrene Filip og Jakob, men kom til kort da medaljene skulle deles ut.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
