<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190715-slik-blir-den-nye-lo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/K3l3be/Slik-blir-den-nye-Lovenes-Konge-filmen" frk="535 24 89 3576"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 08:36"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="film,hollywood,beyoncé"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir den nye «Løvenes Konge»-filmen</div>
<div type="ingress">Beyoncé, Donald Glover og Seth Rogen er med. Denne uken kommer den nye versjonen av Løvenes Konge.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-07-15 13:00:00</div>
<div type="caption"><p>Løvenes Konge er en av mange Disney-klassikere som får nytt liv i realfilm, også kjent som live-action.</p> <p>Før og etter: Simba har gått fra tegnearket til data i nye Løvenes Konge</p> <p>Simba og Nala blir ekte i den nye dataanimerte versjonen</p> <p>Nesten ugjenkjennelig: Timon og Pumba er ute på eventyr i nye Løvenes Konge.</p></div>
<div type="text">
<p>I 1994 skjedde det mye. Norge stemte nei til EU. OL på Lillehammer. Hells Angels Stavanger ble etablert. Løvenes Konge kom på kino.</p>
<p>Siden den gang har filmen stått som et kjært barndomsminne for millioner av Disney-fans, men nå står en ny versjon på trappene.</p>
<p>Da traileren kom i april slo den alle Disney-rekorder som den mest sette debut-traileren, med nesten 225 millioner visninger på 24 timer.</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p>
<p>Løvenes Konge (1994)</p>
<p>Den nye filmen er en fotorealistisk, dataanimert nyinnspilling av Disney-klassikeren. Planene om en ny Løvenes Konge ble bekreftet september 2016, etter den suksessfulle gjenskapingen av Jungelboken. Siden da har fans og folk ventet i spenning på Disneys nye vri på klassikeren.</p>
<p>Filmen har premiere i Norge onsdag 17. juli, to dager før den amerikanske premieren.</p>
<p>Løvenes Konge (1994 og 2019)</p>
<p>I rollebesetningen finner vi popstjernen Beyoncé som Nala, den kommende dronningen i Løveriket. Donald Glover, også kjent som rapperen Childish Gambino, spiller Simba og den framtidige kongen av Løveriket.</p>
<p>Mufasa, Løverikets konge og Simbas Far, spilles av James Earl Jones, som også hadde originalstemmen i 1994. Simbas onde onkel Scar, som vil ta plassen som den neste kongen, spilles av Chiwetel Ejiofor, kjent fra Dirty Pretty Things og 12 Years a Slave.</p>
<p>Originalstemmen tilhører Jeremy Irons, kjent fra Die Hard i New York og Justice League.</p>
<p>Løvenes Konge (2019)</p>
<p>Det komiske surikat- og vortesvinparet Timon og Pumba spilles av Seth Rogen og Billy Eichner. Neshornfuglen Zazu var originalt spilt av Rowan Atkinson (Mr. Bean, Johnny English), men er nå erstattet av TV-verten John Oliver.</p>
<p>Løvenes Konge (2019)</p>
<p>Den nye realistiske versjonen av Løvenes Konge følger stort sett handlingen fra den opprinnelige filmen fra 1994, men med enkelte endringer.</p>
<p>Den største endringen er Disneys realistiske animasjoner, såkalt live-action. Live-action, eller realfilm på norsk, er en form for filmteknikk som viser bilder av levende skuespillere og virkeligheten sammen med dataanimerte karakterer og elementer.</p>
<p>Se traileren her:</p>
<p>En av de første filmene til å bruke realfilm sammen med dataanimasjon var Jurassic Park fra 1993, der animerte dinosaurer løper gjennom landskapet med levende skuespillere.</p>
<p>Bare så langt i 2019 har det allerede vært premiere på Disney-klassikerne «Dumbo» og «Aladdin», i tillegg til «Skjønnheten og Udyret», «Jungelboken» og «Askepott». Disney er flere planer for å blåse liv i gamle klassikere.</p>
<p>Her er oversikten over alle nyinnspillinger som Disney har annonsert:</p>
<p>Lanserte filmer:</p>
<p>Askepott (2015)</p>
<p>Jungelboken (2016)</p>
<p>Skjønnheten og Udyret (2017)</p>
<p>Dumbo (2019)</p>
<p>Aladdin (2019)</p>
<p>Løvenes konge (2019)</p>
<p>Kommende filmer:</p>
<p>Lady og Landstrykeren (2019)</p>
<p>Mulan (2020)</p>
<p>Cruella (2020)</p>
<p>Sverdet i stenen (Ukjent lanseringsdato)</p>
<p>Den lille havfruen (Ukjent lanseringsdato)</p>
<p>Tingeling (Ukjent lanseringsdato)</p>
<p>Ringeren i Notre-Dame (Ukjent lanseringsdato)</p>
<p>Lilo &amp; Stitch (Ukjent lanseringsdato)</p>
<p>Pinocchio (Ukjent lanseringsdato)</p>
<p>Snøhvit og de sju dvergene (Ukjent lanseringsdato)</p>
<p>Kilde: Disney/Hollywood reporter/Deadline</p>
<p>Film</p>
<p>Hollywood</p>
<p>Beyoncé</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
