<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190221-oljeselskapene-vil-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/BJpRbv/Oljeselskapene-vil-oke-med-21-milliarder-kroner" frk="410 58 144 2481 ##"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 07:17:34"/>
<attribute name="author" value="Erlend Skarsaune"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="oljepenger,oljebransjen,statistisk sentralbyrå"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljeselskapene vil øke med 21 milliarder kroner</div>
<div type="ingress">Oljeselskapene anslår nå investeringer på 172,7 milliarder kroner for 2019. Det er 20,9 milliarder mer enn i fjor.</div>
<div type="author">Erlend Skarsaune</div>
<div type="date">2019-02-21 07:17:34</div>
<div type="caption"><p>Konsernsjef Eldar Sætre varslet økte investeringer for Equinor totalt i 2019. Nye tall viser at oljebransjen nå venter å bruke rundt 21 milliarder kroner mer enn i fjor. Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Hvert kvartal angir oljeselskapene sine forventede investeringer framover. Nå er nye tall for 2019 på plass. 172,7 milliarder kroner skal brukes på leting, utvinning og transport av olje og gass, oppgir Statistisk sentralbyrå.</p>
<p>Det er 20,9 milliarder kroner mer enn de 151,8 milliardene som ble brukt i 2018.</p>
<p>Selv om økningen for 2019 er betydelig sammenlignet med 2018, trodde oljeselskapene i november at de skulle bruke enda mer penger i år. Da ble investeringene anslått til 175,3 milliarder kroner. Nå er pengebruken angitt til 1,4 prosent mindre, melder SSB.</p>
<p>HAN SKAL BYGGE FOR TI MILLIARDER</p>
<p>Samtidig har oljeselskapene nå anslått investeringer på 158,5 milliarder kroner for 2020. Det er ni prosent mer enn anslagene for 2019 var på samme tid i fjor, og SSB mener tallet bør brukes forsiktig. Veksten er kunstig sterk, fordi anslagene for letevirksomheten i 2020 er mer fullstendig enn de var for 2019.</p>
<p>SSB skriver at det er ventet å bli levert planer for utbygging og drift – såkalt PUD – for en rekke nye utbygginger i år og neste år. Hvis dette faktisk skje, vil investeringene for 2020 heves utover det som nå ligger inne.</p>
<p>I 2018 økte investeringene med to prosent sammenlignet med 2017. Her sto økning til leting sterkt, med 17 prosent mer, og endte til slutt på 25,5 milliarder. Leteboring dro for alvor pengebruken opp, med en økning på 65 prosent eller 14,4 milliarder kroner.</p>
<p>Antall påbegynte letebrønner økte med 47 prosent, til 53 brønner. Samtidig gikk utgiftene per brønn opp med 14 prosent.</p>
<p>ETTERLYSER NYE GIGANTER: MANGE SMÅ FUNN PÅ SOKKELEN</p>
<p>Med oljeinvesteringer på over 170 milliarder kroner, er selskapene langt unna tidligere toppnivå. Fra 2010 opplevde bransjen vekst på 70 prosent til 2014, hvor investeringene endte på 224 milliarder kroner. Så sank investeringene med 34 prosent til 2017, hvor de endte på 149 milliarder kroner. I 2018 økte de altså igjen, for første gang siden oljeprisen begynte å falle i 2014. Bunnen ble nådd i januar 2016, etter at prisen for ett fat nordsjøolje hadde gått fra over 110 dollar til under 30 dollar. Siden har prisen steget og er nå på 67 dollar.</p></div></body></document>
