<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190806-statens-vegvesen-dro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/6jyazW/Statens-vegvesen-dro-inn-23000-pa-E39-kontroll" frk="216 29 40 1353"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 16:27:34"/>
<attribute name="author" value="Kjell-Ivar Gilje Grøndal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="e39,statens vegvesen,transport,bobil"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statens vegvesen dro inn 23.000 på E39-kontroll</div>
<div type="ingress">To bobiler fikk forbud mot å kjøre videre under en kontroll på E39 på Sokn tirsdag. Totalt skrev Statens vegvesen ut bøter på nesten 23.000 kroner i løpet av kontrollen.</div>
<div type="author">Kjell-Ivar Gilje Grøndal</div>
<div type="date">2019-08-06 16:27:34</div>
<div type="caption"><p>To bobiler fikk forbud mot å kjøre videre under en kontroll på Sokn tirsdag. Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge en pressemelding fra Statens vegvesen var det 24 kjøretøy som ble kontrollert. Av disse fikk fem kjøretøy kjøreforbud for dårlig sikring av last, mens tre kjøretøy fikk bruksforbud på grunn av overlast. I tillegg fikk et kjøretøy bruksforbud på grunn av manglende merking av utstikkende gods.</p>
<p>Også bobiler ble kontrollert under tirsdagens kontroll. Det førte til at to bobiler fikk bruksforbud på grunn av overlast, mens en fikk skriftlig mangel for dekk.</p>
<p>Ifølge pressmeldingen fra Vegvesenet ble det utstedt følgene bøter: Ett dekkgebyr (750 kr), tre overlastgebyr (6500 kr, 2900 kr, 4700 kr) og ett bombrikkegebyr (8000 kr). Totalt dro Statens vegvesen inn 22.850 kroner i løpet av kontrollen.</p>
<p>I meldingen fra Vegvesenet står det også at det ble gitt en skriftlig mangel for feil ved hjulskjerming, mens ett vogntog ble rapportert til skatteetaten på grunn feil med vektårsavgift for å trekke tilhenger. I tillegg ble en en heisekran rapportert til arbeidstilsynet. Her var godkjennelsen gått ut for to år siden.</p></div></body></document>
