<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190731-i-natt-sanders-og-wa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/g7R1Q0/I-NATT-Sanders-og-Warren-fikk-gjennomga-under-TV-debatt" frk="515 2 7 3207"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 04:31:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I NATT: Sanders og Warren fikk gjennomgå under TV-debatt</div>
<div type="ingress">Bernie Sanders og Elizabeth Warren fikk hard medfart av de mer moderate partikollegene i den andre runden av demokratenes TV-debatter tirsdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-31 04:31:05</div>
<div type="caption"><p>«Urealistisk» og «ikke politisk holdbart» var noe av kritikken senatorene Sanders og Warren fikk for deres politikk under nattens debatt i kappløpet om å bli partiets presidentkandidat. LUCAS JACKSON / X90066</p> <p>Amy Klobuchar, Pete Buttigieg, Bernie Sanders og Elizabeth Warren i debatt sendt av CNN tirsdag. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Urealistisk» og «ikke politisk holdbart» var noe av kritikken senatorene Sanders og Warren fikk for deres politikk under kveldens debatt i kappløpet om å bli partiets presidentkandidat. Det var særlig forslaget om gratis helsehjelp for alle som fikk gjennomgå i debatten i Detroit, hvor ti demokrater deltok.</p>
<p>77 år gamle Sanders forslag er et svært omdiskutert tema i et land hvor folk flest må skaffe seg privat helseforsikring, noe mange ikke har råd til.</p>
<p>– Helsehjelp er en menneskerett, ikke et privilegium, slo Sanders fast under TV-debatten i Detroit. Han får støtte fra Warren.</p></div>
<div type="title" level="3">Helsehjelp</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål fra programleder Jake Tapper om han kunne garantere fagforeningsmedlemmer at hans forslag til helsedekning er så god som den finnes nå, svarte Sanders at hans forslag er bedre.</p>
<p>– Det vet du ikke noe om, Bernie, skjøt Ohio-demokraten Tim Ryan inn.</p>
<p>– Det vet jeg det, det var jeg som lagde det forbaskede forslaget, raste Sanders tilbake, skriver Washington Post.</p>
<p>Warren kalte demokratene John Delaney og Steve Bullock, som er kritiske til forslaget, for republikanere.</p>
<p>– Vi er demokrater. Vi prøver ikke å ta helsehjelp fra noen. Det er det republikanerne prøver å gjøre, sa Warren.</p>
<p>Pete Buttigieg fra Indiana foreslo et system der folk kunne få offentlig helsehjelp, men samtidig beholde privat forsikring om de ville.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakket mest</div>
<div type="text">
<p>Også tilstedeværelsen i Afghanistan, klimatiltak og situasjonen ved grensa til Mexico var tema under debatten.</p>
<p>Kritikken Warren og Sanders fikk under debatten håndterte de med stø hånd, mener flere amerikanske kommentatorer. Det var imidlertid også de som fikk mest taletid, ifølge CNN.</p>
<p>Washington Post skriver at Warren og Sanders ikke sto overfor mange problemer underveis, men at det var førstnevnte som holdt seg mer balansert. CNN mener det var Sanders som formidlet sitt budskap best, bedre enn Warren.</p>
<p>Det mange lurte på på forhånd var om Warren og Sanders kom til å kritisere hverandre for å markere hvem som er den mest progressive kandidaten. Men kritikken i løpet av den to og et halvt time lange debatten var heller rettet mot de mer moderate demokratene.</p>
<p>Dette var heller ikke overraskende, skriver The Guardian , på grunn av Warren og Sanders mangeårige samarbeid som senatorer. Om dette vil skje neste gang, får man svar på i september når det vil bli nye debatter.</p></div>
<div type="title" level="3">Til dyst igjen</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til de nevnte demokratene deltok også John Hickenlooper, Amy Klobuchar, Beto O'Rourke, Tim Ryan og i debatten i Detroit.</p>
<p>Onsdag er det ny debatt. Da skal Cory Booker, Julián Castro, Kirsten Gillibrand, Michael Bennet, Andrew Yang, Bill de Blasio, Tulsi Gabbard, Jay Inslee, Joe Biden and Kamala Harris til dyst.</p></div></body></document>
