<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190211-psg-sjefen-om-solskj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/PSG-sjefen-om-Solskjars-United--En-av-de-toffeste-utfordringene-du-kan-fa-268959b.html" frk="533 3 11 3057"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 18:50:03"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PSG-sjefen om Solskjærs United: – En av de tøffeste utfordringene du kan få</div>
<div type="ingress">Thomas Tuchel er forberedt på en knalltøff utfordring mot Manchester United.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">2019-02-11 18:50:03</div>
<div type="caption"><p>Thomas Tuchel erkjenner at PSG ville vært favoritt mot United i desember. Nå er han ikke så sikker lenger. JASON CAIRNDUFF / X03805</p> <p>Ole Gunnar Solskjær sier han er sikker på at United kan slå hvem som helst.</p></div>
<div type="text">
<p>OLD TRAFFORD: Tyskeren er mannen som skal sørge for at Paris Saint-Germains styrtrike eiere fra Qatar får oppfylt sin store drøm. De vil vinne Champions League. Punktum. For å klare det denne sesongen må de overvinne Ole Gunnar Solskjærs Manchester United.</p>
<p>Da trekningen ble gjort i desember, var alle enige om at franskmennene var de store favorittene. To dager senere tok Solskjær over. Siden er det mye som har endret seg.</p>
<p>– Ting her helt annerledes. De spiller med stor selvtillit, scorer mange mål og tar ofte en tidlig ledelse. Å spille på Old Trafford mot dette United-laget er en av de aller tøffeste utfordringene du kan få, sier Tuchel tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Han møtte pressen en halvtime før laget skulle gjøre sine siste forberedelser på Old Trafford-gresset.</p>
<p>Han mener forandringen United har hatt under Solskjær er formidabel.</p>
<p>– Det er som å komme til det gamle Old Trafford. Vi var i veldig god form, så kom trekningen og det ble en stor forandring. Jeg sa hele tiden at vi ikke måtte snakke om United i desember, men vente til februar når kampen skal spilles. Det blir en tøff utfordring, for stallen deres er full av energi.</p>
<p>Martin Rickett / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Tysk ordtak om Solskjær-suksessen</div>
<div type="text">
<p>Tyskeren trakk frem Solskjærs spillerkarriere, og hvordan han avgjorde mange kamper.</p>
<p>– Nå gjør han det samme som manager, sa Tuchel.</p>
<p>Samtidig la han ikke skjul på at han ikke kjenner nordmannen så godt. Derfor mener han det er vanskelig å svare på hvorfor endringen er blitt så stor.</p>
<p>– Vi har et ordtak i Tyskland som sier at hvis du går til doktoren og han gjør deg frisk, så gjør han noe riktig. De har vunnet mange kamper, og det er veldig imponerende, smilte tyskeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Uten Neymar og Cavani</div>
<div type="text">
<p>Han fikk naturligvis også spørsmål om hva det betyr for laget at stjerneduoen Neymar og Edinson Cavani mister kampen. Tuchel går imidlertid ikke med på at det betyr at alt presset nå er på Kylian Mbappé.</p>
<p>– Du kan ikke legge hele byrden på ham. Han har sine kvaliteter, men det er ikke hans jobb å erstatte Cavani og Neymar. Han kan ikke være alle tre samtidig, sier Tuchel.</p>
<p>Han lover å gjøre alt han kan for at 20-åringen får den støtten han trenger.</p>
<p>Det blir heller ikke aktuelt for tyskeren å legge opp til en helt annen spillestil enn hva tilfellet ville vært med Neymar og Cavani på banen.</p>
<p>– Vi har vår identitet. Vi har tradisjon for å spille offensiv og angripende fotball. Det er i vårt DNA. Det blir sikkert perioder hvor vi må forsvare oss lavt, for United vil være modige og spille med mange offensive spillere.</p>
<p>Tuchel anser det som 50/50 hvem som vinner dobbeltoppgjøret. Han minner samtidig om at returkampen spilles i Paris, hvor PSG spiller med stor selvtillit.</p></div></body></document>
