<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191010-militarekspert-mener.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-LAd9K9.html" frk="546 0 0 3365"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 14:10:22"/>
<attribute name="author" value="NTB-Gunnhild Hokholt Bjerve"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Militærekspert mener det blir vanskelig for Tyrkia å ha kontroll i buffersonen</div>
<div type="ingress">Tyrkia ønsker å lage en bred sikkerhetssone i Syria for å holde kurdisk milits på avstand. Det blir vanskelig, mener norsk militærekspert.</div>
<div type="author">NTB-Gunnhild Hokholt Bjerve</div>
<div type="date">2019-10-10 14:10:22</div>
<div type="caption"><p>Syrisk milits er på vei mot den syriske byen Tell Abyad. Forsker Thomas Slensvik ved Forsvarets høgskole mener Tyrkia ønsker å bruke den hovedsakelig syriskarabiske militsen til å holde kontrollen over en buffersone i det nordlige Syria. Foto: DHA / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er et stort område og en lang grense, påpeker orlogskaptein Thomas Slensvik i mediegruppa til Forsvarets høgskole.</p>
<p>Tyrkia innledet onsdag en lenge varslet militæroffensiv i det nordlige Syria. Tyrkiske soldater tok seg over grensa og jagerfly bombet mål i det kurdiskdominerte området. I løpet av torsdagen har tyrkiske bakkesoldater trengt lenger inn i landet.</p>
<p>Slensvik mener det vi har sett til nå, bare er en innledende fase, en forberedelse til angrep på de større byene.</p>
<p>At Tyrkia har størst militær slagkraft, er det ingen tvil om, men Slensvik påpeker at det fortsatt er usikkert hvor mange soldater landet vil sette inn.</p>
<p>– Kurderne slåss for sine kjerneområder. De kjemper på hjemmebane. Det vil nok gjøre det enklere å få støtte i lokalbefolkningen, men også å ha gode defensive operasjoner.</p>
<p>Tyrkia har også bygget opp en milits av i hovedsak syriske arabere i det kurdiskdominerte området. Det er denne militsen som Tyrkia ønsker å bruke til å holde kontroll med buffersonen, ifølge Slensvik.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trussel mot Tyrkia</div>
<div type="text">
<p>President Recep Tayyip Erdogan har erklært den syriskkurdiske militsen YPG, som har spilt en viktig rolle i bekjempelsen av IS, som den største trusselen mot Tyrkia. Han anser YPG for å være en forlengelse av den tyrkiskkurdiske PKK-bevegelsen, som myndighetene har stemplet som terrorister.</p>
<p>– PKK representerer også en iboende frykt for et splittet Tyrkia, og det eksisterer en dyptgående frykt for at PKK skal vinne internasjonal anerkjennelse for kravet om tilgang til landområder i Syria og på lang sikt i Tyrkia. Kurderne ønsker selvstyre i et sammenhengende landområde fra Irak til Nord-Syria, sier forsker og Tyrkia-ekspert Siri Neset ved Chr. Michelsens Institutt (CMI) til ABC Nyheter.</p>
<p>Også hun stiller spørsmål ved hvordan tyrkerne har tenkt å ha kontroll med en sikkerhetssone.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke nytt kalifat</div>
<div type="text">
<p>Tyrkias offensiv har skapt frykt for at de ekstreme islamistene i IS kan bygge seg opp igjen.</p>
<p>– At de kommer tilbake til det de var, er ikke sannsynlig. Men det er klart at det finnes IS-krigere som er tatt til fange, som kan forsøke å rømme. Det er gått ut oppfordringer om å frigjøre disse. Men i interneringsleirene er det hovedsakelig familier. De vil ikke nødvendigvis bli krigere, sier Slensvik.</p>
<p>– Det kan bli lokale grupperinger og økt aktivitet, men ikke noe nytt kalifat, konkluderer han.</p>
<p>Den kurdiske administrasjonen i Nordøst-Syria har advart om at det kan bli vanskelig å opprettholde kontrollen ved leirene der det bor hovedsakelig kvinner og barn som tidligere levde i IS-kalifatet. Dette er også et forhandlingskort, påpeker Slensvik.</p>
<p>– De vet at det er stor oppmerksomhet rundt det, og at det kan gi dem internasjonal støtte, sier han.</p>
<p>Onsdag ble det kjent at USA har hentet ut to IS-fanger fra Syria. De tilhørte en beryktet gruppe som sto bak bortføringer, tortur og halshogging av utlendinger i Syria.</p></div></body></document>
