<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190829-luis-enriques-datter.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-dOp2vo.html" frk="273 8 14 1738"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 21:00:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Luis Enriques datter døde av kreft</div>
<div type="ingress">Luis Enrique, som tidligere i år trakk seg som spansk landslagssjef i fotball, mistet torsdag sin ni år gamle datter etter en tids kamp mot kreftsykdom.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-29 21:00:02</div>
<div type="caption"><p>Luis Enrique mistet torsdag sin ni år gamle datter. Enrique var tidligere landslagstrener for det spanske landslaget. Francisco Seco/AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Enrique forlot overraskende og brått den spanske landslagstroppen rett i forkant av EM-kvalifiseringskampen mot Malta i mars. Det ble da ikke oppgitt noen årsak til landslagssjefens forsvinningsnummer, men flere omtalte saken både som «prekær familiesituasjon» og «personlige utfordringer».</p>
<p>Torsdag la 49-åringen ut en hjerteskjærende melding på sin Twitter-konto om at han hadde mistet datteren som følge av kreftsykdom.</p>
<p>«Datteren vår har gått bort i ettermiddag i en alder av ni år, etter å ha kjempet fem intense måneder mot osteosarkom", skriver Enrique.</p>
<p>Osteosarkom er ifølge Store Norske Leksikon den hyppigste formen for primær beinkreft.</p>
<p>I meldingen takker Enrique for all støtte han har fått i den vanskelige tiden han og familien har vært gjennom. Både helsevesen, venner og familie nevnes som viktige støttespillere.</p>
<p>«Vi vil savne deg inderlig, men vi vil minnes deg hver dag resten av våre liv i håp om at vi møtes igjen i fremtiden. Du vil være stjernen som leder familien vår. Hvil Zanita», avslutter Enrique sin følelsesladde melding.</p>
<p>49-åringen fortsatte å fungere som landslagssjef også etter den omtalte Malta-kampen i mars, men mye av jobben ble gjort hjemmefra. Først 19. trakk han seg fra jobben.</p>
<p>Enrique var også Barcelona-trener fra 2014 til 2017. Han ledet laget til trippeltriumf i sin første sesong, med seier i La Liga, Copa del Rey og Champions League.</p></div></body></document>
