<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190720-madla-soldatene-pa-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/BRmr4v/Madla-soldatene-pa-bedringens-vei" frk="227 5 8 1385"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 17:47:46"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Bie"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="madlaleiren,stavanger,forsvaret"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Madla-soldatene på bedringens vei</div>
<div type="ingress">Ingen flere er blitt syke, og bare én person er fortsatt sengeliggende. Men fortsatt er det ikke kjent hvorfor nærmere 50 personer plutselig ble syke i Madlaleiren onsdag.</div>
<div type="author">Elisabeth Bie</div>
<div type="date">2019-07-20 17:47:46</div>
<div type="caption"><p>De fleste som var syke i Madlaleiren tidligere i uken er nå på bena igjen. Fredrik Refvem</p></div>
<div type="text">
<p>– Bare en mann ligger nå på sykestua, men flere er fortsatt i karantene etter 48-timersregelen etter at de er symptomfrie, sier daghavende befal Morten Andersen i Madlaleiren til Aftenbladet lørdag kveld.</p>
<p>50 soldater syke i Madlaleiren – avføringsprøver sendt til SUS</p>
<p>Oppkast, diaré og febersymptomer blant soldater spredte seg raskt blant soldater, rekrutter og befal i KNM Hårfagre onsdag. Torsdag var nærmere 50 personer satt ut av spill. Fredag opplyste daghavende befal Markus Bakke at både vann- og avføringsprøver var sendt til analyse for om mulig å finne årsaken.</p>
<p>Lørdag kveld har leiren ennå ikke mottatt svar på prøvene.</p>
<p>– Vi har fått melding om at vannanalysene ikke vil være klare før tidlig neste uke. Vi har heller ikke fått noen tilbakemelding fra Stavanger universitetssjukehus (SUS) på avføringsprøvene, sier Andersen.</p>
<p>– Har dere vurdert matforgiftning som årsak?</p>
<p>– Vi har tenkt på det meste. Men ikke alle dem som ble syke hadde spist noe, så det tyder på at årsaken er smitte. Det kan vel holde at én person har kommet inn med smitte, sier Andersen.</p></div></body></document>
