<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190206-drapsdomt-30-aring-d.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/ngEnGQ/Drapsdomt-30-aring-dropper-ankesak" frk="219 23 32 1346"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 13:44:05"/>
<attribute name="author" value="Ola Fintland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="drap,gulating lagmannsrett,jæren tingrett,ålgård"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapsdømt 30-åring dropper ankesak</div>
<div type="ingress">30-åringen som er dømt for drap i en omsorgsbolig på Ålgård i august 2017, har valgt å droppe ankesaken.</div>
<div type="author">Ola Fintland</div>
<div type="date">2019-02-06 13:44:05</div>
<div type="caption"><p>Statsadvokat Folke Åmlid var aktor i saken mot den drapstiltalte 30-åringen i Jæren tingrett. Christine Braastad Orre er forsvarer for mannen. Ove Heimsvik</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver lokalavisen Gjesdalbuen.</p>
<p>– Han har valgt å komme i gang med soningen og få den hjelpen han trenger i fengsel, sier mannens forsvarer, Christine Braastad Orre i en kort kommentar til Gjesdalbuen.</p>
<p>I Jæren tingrett ble han dømt til 13 års fengsel for å ha drept og forsøkt å partere 26 år gamle Kjetil Kilen Aase i en omsorgsbolig på Ålgård 13. august 2017.</p>
<p>Den nå drapsdømte 30-åringen erkjente først at han hadde drept Kjetil Kilen Aase i et politiavhør 11. september i 2017. Her forklarte han seg detaljert om hvordan han utførte drapshandlingen.</p>
<p>Denne tilståelsen trakk han senere tilbake, og i retten forklarte 30-åringen at han var psykotisk og mente han var forfulgt av østeuropeisk mafia. Han trodde denne mafiaen hadde en forventning om at han skulle drepe, forklarte han.</p>
<p>Denne forklaringen trodde ikke Jæren tingrett på. Mannen valgte å anke dommen, og saken skulle ha vært oppe i Gulating lagmannsrett denne uken, men 30-åringen har nå valgt å droppe anken. Det betyr at dommen fra tingretten er rettskraftig.</p></div></body></document>
