<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190716-ostigard-trener-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/AdX37z/Ostigard-trener-med-St-Pauli" frk="189 19 23 1154"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 15:38:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien,viking fk,molde fk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Østigård trener med St. Pauli</div>
<div type="ingress">Leo Østigård (19) trener denne uken med Mats Møller Dæhli og hans tyske klubb St. Pauli. Tirsdag spiller midtstopperen treningskamp for Hamburg-klubben.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-07-16 15:38:37</div>
<div type="caption"><p>Leo Østigård (til høyre) trener med den tyske klubben St. Pauli. Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>St. Pauli la mandag ut et bilde på sin Twitter av Østigård i aksjon på trening med laget. De skriver videre at han vil spille i klubbens treningskamp mot SC Weiche Flensburg 08 tirsdag kveld.</p>
<p>Østigård er under kontrakt med Brighton. Han ble hentet til Premier League-klubben fra Molde i august 2018, men har ikke vært i nærheten av å få spille på A-laget. Før han signerte for den engelske klubben hadde han et vellykket låneopphold i Viking. Han var en av lagets beste spillere under fjorårets vårsesong i 1. divisjon.</p>
<p>19-åringen har en rekke kamper for Norge på ungdomsnivå og var kaptein for det norske laget som spilte U20-VM i sommer.</p>
<p>St. Pauli spiller på nivå to i Tyskland. Mats Møller Dæhli har spilt i klubben siden 2017. Etter en godt låneopphold i 2017/18-sesongen meldte den norske midtbanespilleren permanent overgang fra Freiburg.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
