<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190223-sta-opp-for-var-vikt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/WLVbxG/Sta-opp-for-var-viktigste-naring" frk="328 8 18 2023"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 17:42:25"/>
<attribute name="author" value="Trygve Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="finanspolitikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stå opp for vår viktigste næring</div>
<div type="ingress">DEBATT: Wenche Skorge mener i Aftenbladet 19. februar at jeg «misforstår med vilje» i debatten om oljepolitikk. Det kan jeg avkrefte.</div>
<div type="author">Trygve Pedersen</div>
<div type="date">2019-02-23 17:42:25</div>
<div type="caption"><p>«Reduseres letevirksomheten og investeringsnivået på norsk sokkel, så mister mange i Stavanger jobbene sine veldig fort. Det så vi når oljeprisen falt i 2014», skriver Trygve Pedersen. Scanpix/illustrasjonsbilde</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg mener at olje- og gassaktivitet har vært en berikelse for denne byen og dette landet i mange tiår. Der jeg og Skorge skiller lag er hvor stor rolle vi ønsker den samme industrien skal spille i fremtiden.</p>
<p>Høyre mener det er mulig å drive en kraftfull klimapolitikk og samtidig legge til rette for langsiktige investeringer på norsk sokkel. Sentralbanksjef Øystein Olsen har rett når han advarer mot å fremskynde avviklingen av norsk olje og gass. Det bør defineres av ressurstilgang og lønnsomhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktige arbeidsplasser</div>
<div type="text">
<p>Skorge mener at oljepolitikk ikke hører hjemme i valgkampen og at lokalpolitikere bør bruke kreftene på det de kan gjøre noe med. At Ap lokalt ikke ønsker å diskutere vår viktigste næring, forstår jeg godt. AUF har tross alt vedtatt en styrt avvikling av bransjen innen 2015.</p>
<p>Uansett hva Ap mener så er det utvilsom slik at det viktigste for arbeidsplasser i Stavanger er nettopp fremtiden for olje- og gassbransjen. Reduseres letevirksomheten og investeringsnivået på norsk sokkel, så mister mange i Stavanger jobbene sine veldig fort. Det så vi når oljeprisen falt i 2014.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil sikre verdiskaping</div>
<div type="text">
<p>I Høyre er det slik at vi lokalpolitikere også bidrar inn mot det som skjer i Oslo, og på den måten er vi med å forme Høyres politikk. Oljepolitikk er viktig også lokalt, og Høyre er partiet som best vil sikre verdiskaping og et fortsatt høyt aktivitetsnivå på norsk sokkel.</p>
<p>Jeg vil ha en ordfører i Stavanger fra et parti som står opp for vår viktigste næring, ikke fra et som sår tvil om dens fremtid.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
