<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190626-slik-vil-nato-svare-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-kJBKvQ.html" frk="596 3 13 3714"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 19:47:33"/>
<attribute name="author" value="Johan Falnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik vil NATO svare på Putins nye raketter</div>
<div type="ingress">De allierte står fast på at de ikke vil utplassere nye atomraketter på europeisk jord. Men utover det er alle alternativer på bordet.</div>
<div type="author">Johan Falnes</div>
<div type="date">2019-06-26 19:47:33</div>
<div type="caption"><p>NATOs generalsekretær Jens Stoltenberg gjør det klart at de allierte er nødt til å svare, både politisk og militært, når Russland utplasserer nye mellomdistanseraketter som kan bære atomvåpen. Foto: Virginia Mayo / AP / NTB scanpix</p> <p>NATOs generalsekretær Jens Stoltenberg sammen med USAs nye fungerende forsvarsminister Mark Esper ved NATOs hovedkvarter i Brussel. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>NATOs generalsekretær Jens Stoltenberg sammen med Storbritannias forsvarsminister Penny Mordaunt på NATOs forsvarsministermøte i Brussel onsdag. Foto: Virginia Mayo / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Ministrene bekreftet i dag at vi ikke har noen intensjon om å utplassere nye landbaserte atomraketter i Europa, sa NATOs generalsekretær Jens Stoltenberg da han møtte pressen etter NATOs forsvarsministermøte i Brussel onsdag ettermiddag.</p>
<p>NATO vil ikke speile det Russland gjør, fastholdt han.</p>
<p>– Vi ønsker ikke noe nytt våpenkappløp. Men samtidig må vi opprettholde en troverdig avskrekking og et troverdig forsvar. Det er NATOs oppdrag, sa Stoltenberg.</p></div>
<div type="title" level="3">SSC-8</div>
<div type="text">
<p>Tema for diskusjonene var Russlands nye rakettsystem SSC-8, som på russisk side går under navnet 9M729.</p>
<p>De nye rakettene beskrives av NATO som både billige å bygge og lette å flytte rundt og gjemme vekk i de dype russiske skogene. Samtidig kan de bære atomstridshoder og utslette europeiske byer på bare minutters varsel.</p>
<p>Nå er spørsmålet hvordan de allierte skal svare på den nye trusselen. Frykten er stor for at konflikten vil kunne utløse et nytt atomkappløp mellom Russland og USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer flere tiltak</div>
<div type="text">
<p>Ifølge NATO er en rekke forskjellige tiltak oppe til vurdering:</p>
<p>* Ett alternativ er å utvikle nye konvensjonelle våpen for å svare på de nye rakettene.</p>
<p>* En annen mulighet er å utvikle et nytt luftforsvar eller rakettforsvar som kan beskytte allierte mot SSC-8.</p>
<p>* NATO vil også vurdere å svare med endrede øvingsmønstre – for å vise hvilken kapasitet NATO har, og for å øve på de nye truslene.</p>
<p>* Etterretningen, overvåkingen og rekognoseringen kan bli intensivert.</p>
<p>* I tillegg varsler NATO at de allierte vil arbeide politisk for å forsøke å få nye nedrustningsavtaler på plass.</p></div>
<div type="title" level="3">Atomvåpen kan bli del av svaret</div>
<div type="text">
<p>Men også NATOs atomvåpen kan bli en del av svaret, selv om utplassering av nye landbaserte atomraketter i Europa regnes som uaktuelt.</p>
<p>Ifølge Stoltenberg vil NATO sikre at alliansens atomavskrekkingen forblir «effektiv». Etter det NTB forstår, kan dette bety justeringer i hvordan den kjernefysiske avskrekkingen er innrettet.</p>
<p>– Jeg tror ganske enkelt at vi må inn og se bredt på alle elementer i dette, sier forsvarsminister Frank Bakke-Jensen (H).</p>
<p>Han bekrefter at atomvåpen er en del av bildet.</p>
<p>– For oss er avskrekking en av de viktigste effektene alliansen gir.</p></div>
<div type="title" level="3">INF-avtalen står for fall</div>
<div type="text">
<p>USA mener de nye rakettene er i strid med INF-avtalen, som ble inngått mellom USA og Sovjet i 1987. Avtalen forbyr alle landbaserte raketter av mellomdistansetypen. Russland har på sin side nektet for avtalebrudd.</p>
<p>Konflikten førte i vinter til at USAs president Donald Trump og Russlands president Vladimir Putin begge trakk seg fra avtalen. Den vil dermed utløpe den 2. august.</p>
<p>Stoltenberg understreker at Russland fortsatt har tid til å snu. INF kan fortsatt reddes hvis russerne bestemmer seg for å ødelegge rakettene.</p>
<p>– Men vi ser ingen tegn til at russerne er villige til å gjøre det. Tvert imot fortsetter de å produsere og utplassere SSC-8. Så NATO forbereder seg på en verden uten denne avtalen.</p>
<p>Et møte mellom Russland og NATO er planlagt mot slutten av neste uke.</p></div></body></document>
