<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191216-her-mister-mastrafjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/lAWz3y/Her-mister-Mastrafjord-ankeret-pa-fjorden" frk="206 16 22 1303"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 06:35:48"/>
<attribute name="author" value="Kristian Oftedal Kvendseth, Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="fjord1,mortavika"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her mister «Mastrafjord» ankeret på fjorden</div>
<div type="ingress">Rute A i Mortavika-Arsvågen-sambandet måtte i morges innstilles inntil videre etter at «Mastrafjord» fikk problemer med ankeret.</div>
<div type="author">Kristian Oftedal Kvendseth, Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-12-16 06:35:48</div>
<div type="caption"><p>Problemer på ferja over Boknafjorden Det kan se ut til at ferja fikk problemer med ankervinsjen. En passasjer tok denne mobilvideoen.</p> <p>Røyk fra ankervinsjen om bord på «Mastrafjord».</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg kan bekrefte at det var ankeret som skapte problemer. Vi har kommet oss til land, men mer kan jeg ikke si. Kapteinen kan heller ikke snakke nå. Du må nesten prøve igjen litt senere, sier styrmannen om bord på «Mastrafjord» til Aftenbladet.</p>
<p>Det skal ha vært avgangen fra Mortavika 05.30 som fikk teknisk trøbbel.</p>
<p>På sine nettsider melder Fjord1 at rute A i sambandet er innstilt inntil videre.</p>
<p>Klokka 08.00 opplyser regionleder Tor Kristoffersen i Fjord1 at ankeret til «Mastrafjord» har rast ut. Hvor store forsinkelser det vil bli over fjorden er foreløpig uklart.</p>
<p>– Vi jobber med å få inn det tredje fartøyet så fort som mulig. Til vanlig settes dette inn klokka 09.00. I tillegg vil vi sette inn et reservefartøy så snart det lar seg gjøre, sier regionlederen til Aftenbladet.</p>
<p>E39 Ferjestrekningen Arsvågen - Mortavika: Rute A er innstilt inntil videre.</p>
<p>— Vegtrafikksent. vest (@VTSvest) December 16, 2019</p>
<p>Ronny Hjertås</p></div></body></document>
