<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190221-dette-skjer-i-ski-vm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Dette-skjer-i-ski-VM-i-dag-269282b.html" frk="219 7 10 1356"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 05:09:15"/>
<attribute name="author" value="Sjur Magnus Bergstrøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ski-vm 2019,langrenn,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjer i ski-VM i dag</div>
<div type="ingress">Norske medaljesjanser for både herrene og kvinnene.</div>
<div type="author">Sjur Magnus Bergstrøm</div>
<div type="date">2019-02-21 05:09:15</div>
<div type="caption"><p>Både Emil Iversen og Johannes Høsflot Klæbo har vinnersjanser på dagens sprint. NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag skal VMs første medaljer deles ut i Seefeld og det er langrennsløperne som skal i aksjon. Slik ser dagens program ut:</p>
<p>Klokken 12.00: Prolog sprint fristil, for både kvinner og herrer</p>
<p>Klokken 14.30: Finaler sprint fristil, for både kvinner og herrer</p>
<p>Maiken Caspersen Falla er ute etter å forsvare gullet fra VM i Lahti for to år siden, men vil få tøff konkurranse av svenskene, anført av Stina Nilsson og Maja Dahlqvist. Nilsson har vært ute av konkurranse en måneds tid på grunn av en skade, men må tåle favorittstempelet likevel. Ellers blir det spennende å se hvordan stortalentet Kristine Stavås Skistad (20) gjør det.</p>
<p>Hos herrene er det store forventninger til Johannes Høsflot Klæbo, som jakter sitt første VM-gull. Trønderen tok bronsen i forrige VM og er blant de største favorittene til å vinne i dag. Men den regjerende mesteren Federico Pellegrino viste fryktinngytende form i helgen da han smadret konkurrentene på sprinten i Cogne.</p></div>
<div type="title" level="3">Disse går for Norge</div>
<div type="text">
<p>Kvinner: Kristine Stavås Skistad, Maiken Caspersen Falla, Lotte Udnes Weng, Tiril Udnes Weng og Mari Eide.</p>
<p>Herrer: Johannes Høsflot Klæbo, Finn Hågen Krogh, Emil Iversen og Sindre Bjørnestad Skar</p></div></body></document>
