<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191011-kraftig-tyfon-treffe.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-VbLaXp.html" frk="346 11 24 2150"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 05:10:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig tyfon treffer Japan lørdag</div>
<div type="ingress">Japan stålsetter seg før tyfonen Hagibis er ventet å treffe land lørdag. VM-kamper i rugby er avlyst, formel-1-kvalifisering utsatt og over 1.100 fly innstilt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-11 05:10:50</div>
<div type="caption"><p>Tyfonen Hagibis er ennå et stykke unna, men bølgene begynner allerede å ta seg opp. Her slår de mot moloen i kystbyen Kiho i prefekturet Mie i Japan fredag ettermiddag. Hagibis og medfølgende nedbørsmengder er ventet lørdag og søndag. Foto: Toru Hanai / AP / NTB scanpix</p> <p>Tyfonen Hagibis er ennå et stykke unna, men bølgene begynner allerede å ta seg opp. Her slår de mot moloen i kystbyen Kiho i prefekturet Mie i Japan fredag ettermiddag. Hagibis og medfølgende nedbørsmengder er ventet lørdag og søndag. Foto: Toru Hanai / AP / NTB scanpix</p> <p>Satellittfoto fra NASA-NOAA's Suomi NPP viser tyfonen Hagibis på vei mot Japan, til venstre i bildet. Stormen bringer med seg massive nedbørsmengder over helga. Foto: NASA Worldview, Earth Observing System Data and Information System (EOSDIS) / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det ventes kraftig vind og massive nedbørsmengder i helga. Det er en måned siden forrige kraftige tyfon, Faxai, feide over Japan og medførte store skader i Tokyo-området, med problemer i kollektivtransport og strømtilførsel i flere dager.</p>
<p>To VM-kamper i rugby lørdag er avlyst inntil videre. Tyfonen kan også få følger Forden japanske formel-1 -runden i Suzuka denne uka. Kvalifiseringen er foreløpig flyttet fra lørdag til søndag. All aktivitet i Suzuka er avlyst.</p>
<p>Mer enn 1.100 flyavganger lørdag er innstilt og Tokyo-baserte Aviation Wire rapporterer at stormen er ventet å treffe land øst i Japan.</p>
<p>Høyhastighetstog i Tokyo-området, inkludert lyntoget, ventes å bli innstilt lørdag.</p>
<p>Klokka 9 lokal tid fredag lå Hagibis om lag 410 kilometer vest for øya Chichi Jima og beveget seg nord-nordvest med en fart på 25 kilometer i timen. Maksimal vedvarende vindstyrke var da 50 meter per sekund, som så vidt tilsvarer en orkan styrkegrad 3, med vindkast på over 70 meter per sekund.</p>
<p>Tyfonen Faxai etterlot seg én person død og minst 130 skadde. I prefekturet Chiba var flere tusen husholdninger uten strøm og vanntilførsel i to uker.</p></div></body></document>
