<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190529-29-mai-nysno-i-sirda.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/rA5odw/29-mai-Nysno-i-Sirdal" frk="279 6 11 1651"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 05:38:31"/>
<attribute name="author" value="Dag-Henrik Fosse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="vær,fjell,snø,sirdal,mye lest,fidjeland,vest-agder,nysnø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">29. mai: Nysnø i Sirdal</div>
<div type="ingress">Tre dager før kalenderen viser juni, er det lite som minner om sommer på Fidjeland. Snøbygene gikk tett tirsdag, og snøen la seg natt til onsdag, ifølge en leser i fjellbygda i Sirdal.</div>
<div type="author">Dag-Henrik Fosse</div>
<div type="date">2019-05-29 05:38:31</div>
<div type="caption"><p>– Hadde formålet vært å gjødsle jordene med kunstgjødsel, så hadde en ikke trengt GPS for å gjødsle nøyaktig, det hadde vært nok å sikte etter spor i ny snø, melder leseren fra Fidjeland. Sigurd Jarl Berge-Fidjeland</p> <p>Vinteren med kanskje siste krampetrekning natt til onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Vinteren er åpenbart ikke helt over på Fidjeland, som ligger 568 meter over havet.</p></div>
<div type="title" level="3">Spor i snøen</div>
<div type="text">
<p>– Hadde formålet vært å gjødsle jordene med kunstgjødsel , så hadde en ikke trengt GPS for å gjødsle nøyaktig, det hadde vært nok å sikte etter spor i ny snø, skriver Sigurd Jarl Berge-Fidjeland i en melding til Aftenbladet.</p>
<p>Sommertemperaturene lar også vente på seg flere steder. Ifølge Yr.no er det sendt ut farevarsel på gult nivå om vanskelige kjøreforhold for blant annet fjellet i Sør-Norge. Det ventes sludd eller snø som kan legge seg i veibanen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ustabilt og kaldt vær</div>
<div type="text">
<p>Helgen med Kristi Himmelfartsdag torsdag ser også ut til å bli av det ustabile og kalde slaget, også i lavlandet.</p>
<p>Temperaturene vil så vidt krype over 10 grader midt på dagen, og på Fidjeland vil gradestokken ikke vise mer enn 5 – 6 grader. Fredag blir det varmere, med temperaturer opp mot 10 grader også der.</p>
<p>Værmeldingen for Rogaland:</p>
<p>Vest til nordvest bris, liten kuling på kysten sør for Stavanger. Enkelte regnbyger, til dels sludd eller snø i fjellet. Fra i ettermiddag sørvest frisk bris til liten kuling på kysten, dreiende sørøst. Regn.</p>
<p>Sigurd Jarl Berge-Fidjeland</p></div></body></document>
