<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190814-svommehallene-er-vik.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/meninger/leder/i/0nXn8A/Svommehallene-er-viktige" frk="442 7 19 2684"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 05:20:18"/>
<attribute name="author" value="Leder"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="stavanger kommune,svømming,bading,stavanger svømmehall"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svømmehallene er viktige</div>
<div type="ingress">LEDER: Stavanger kommune må fortsette å forbedre tilbudet i svømmehallene.</div>
<div type="author">Leder</div>
<div type="date">2019-08-14 05:20:18</div>
<div type="caption"><p>Stavanger svømmehall åpnet igjen i april i år, etter å ha vært stengt for oppussing i lang tid. Marie von Krogh</p></div>
<div type="text">
<p>I et debattinnlegg i Aftenbladet tirsdag, etterlyser Anne-Helen Larsen bedre tilbud til vanlige mosjonister i nyoppussede Stavanger svømmehall. Hun etterlyser bedre åpningstider - rett og slett langt flere timer hallen er tilgjengelig for publikum, og bedre praktiske ordninger. Blant annet skriver hun at det bare er en bane å svømme i for de som kommer for egen mosjon, fordi det foregår svømmetrening samtidig. Flere benker i garderobene og knagger å henge fra seg badetøy på ved dusjene, blir også etterlyst. Det er ikke alle som bruker bassenget som har like lett for å bevege seg.</p>
<p>En del av dette kan Stavanger kommune helt sikkert utbedre straks.</p>
<p>De kommunale svømmehallene skal være for alle. For de som trener svømming, for de som trenger svømmeopplæring, enten det er voksne eller barn, for de som liker å svømme som mosjon, og for de som har helsemessige utfordringer som kanskje gjør trening i basseng til det eneste reelle alternativet. Også økonomisk bør jevnlige turer i svømmehallen være mulig for alle.</p>
<p>Fra i høst av blir det gratis for barn fra 1. til 5. klasse å gå i svømmehallene på Hundvåg, i Kvernevik og i Hetlandshallen. De må ha med seg en voksen, svømmedyktig person, som også kommer inn gratis. I tillegg jobber kommunen med å bedre svømmeopplæringen i skolene. Noen skoler har hatt avtale med Stavanger svømmeklubb, og kommunen ser på om tilbudet kan utvides.</p>
<p>Det bør de få til. I skolen har man skjerpet kravene til svømmeopplæring, slik at barn etter 4. klasse skal være svømmedyktige. Da må de også få mange nok timer trygg opplæring.</p>
<p>Rogaland topper statistikken over drukningsulykker i år, i følge Redningsselskapets statistikk. Hittil i år har 55 personer omkommet ved drukning her i landet, 50 av dem var menn. I juli måned var det 18 drukningsulykker, 14 voksne menn, to voksne damer, en jente på tolv og en gutt på to. Sju av ulykkene skjedde i forbindelse med bruk av fritidsbåt, fire skjedde under bading. I juli ifjor skjedde hele 14 av 17 ulykker under bading.</p>
<p>Alvoret i dette gjør at både svømmeopplæring, livredning, og holdningsarbeid ved ferdsel i og ved vann må være et offentlig ansvar.</p>
<p>At svømmehallene våre hele året er tilgjengelige og med godt tilrettelagte åpningstider for ulike grupper, er en viktig del av dette. Anne-Helen Larsens debattinnleg viser at Stavanger ennå har et godt stykke vei å gå.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
