<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190818-skogbrann-pa-gran-ca.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/wP0ddd/Skogbrann-pa-Gran-Canaria-ute-av-kontroll--9000-evakuerte" frk="403 8 22 2516"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 20:39:11"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skogbrann på Gran Canaria ute av kontroll – 9.000 evakuerte</div>
<div type="ingress">De voldsomme skogbrannene på den spanske ferieøya Gran Canaria er ute av kontroll, opplyser myndighetene. Minst 9.000 innbyggere er så langt evakuerte.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-18 20:39:11</div>
<div type="caption"><p>Ny skogbrann i den nordlige delen av Gran Canaria. NTB Scanpix</p> <p>Brannen på Gran Canaria kan sees fra naboøya Tenerife. Brannmannskapet har ikke kontroll og 9.000 innbyggere er evakuert. Foto. AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Myndighetene på øya kaller brannen for den verste miljøtragedien øygruppen har opplevd. Flammene slår så høyt at det skaper problemer for brannslukkingsflyene som skal fly over.</p>
<p>– Det er ikke mulig å drive slukningsarbeid. Det er en veldig vanskelig situasjon, sier Federico Grillo, som er leder for slukningsarbeidene på øya.</p>
<p>Mer en 1.00 brannmenn og 16 helikoptre og fly deltok i slutningsarbeidet mandag. Det er ventet varmere vær, og myndighetene frykter at det vil ta mange dager å få kontroll over brannen. Så langt er det ikke meldt om omkomne.</p>
<p>– De neste timene kommer til å bli veldig viktige. Værmeldingen for i natt ser ikke bra ut, sier Angel Victor Torres, president i den spanske regionen Kanariøyene.</p>
<p>Han skriver på Twitter at myndighetene overvåker brannen særlig i bebodde områder.</p></div>
<div type="title" level="3">To områder.</div>
<div type="text">
<p>Brannen brøt ut lørdag kveld ved landsbyene Valleseco og Tejeda i fjellområdene midt på Gran Canaria. Brannen spredte seg raskt, og søndag fortsatte den i to forskjellige retninger. I nordvest har brannen nådd naturreservatet Tamadaba, som står på UNESCOs liste for sitt spesielle biomangfold. Lenger sør har brannen nådd regionen Mogán, ifølge lokale medier.</p>
<p>Mandag ettermiddag var det klart at brannen så langt har rammet områder på til sammen 60 kvadratkilometer. Flere landsbyer er evakuert og veier er stengt.</p>
<p>Også forrige helg brøt det ut brann på Gran Canaria, omtrent åtte kilometer lenger sør på øya.</p></div>
<div type="title" level="3">Turistene skjermet</div>
<div type="text">
<p>Brannen påvirker ikke turistområdene på ferieøya. Reiseselskapet Ving, som er den største norske operatøren på stedet, opplyser at de følger med og overvåker situasjonen. De har nærmere 800 norske turister på øya. Til tross for at brannen er langt unna, har noen meldt om at man både kan se røyk og kjenne lukten av brann.</p>
<p>– Dette er langt unna våre feriesteder. Vi har sendt ut melding til gjestene vi har på stedet, og informer om at vi er klar over situasjonen, sier informasjonssjef Siri Røhr-Staff i reiseselskapet.</p>
<p>Brannen påvirker heller ikke reiser til og fra feriestedene i og med at flyplassene ligger langt unna brannområdet.</p></div></body></document>
