<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190304-flere-brudd-pa-regel.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-Xwv8yg.html" frk="389 10 29 2728"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 11:59:09"/>
<attribute name="author" value="Tor Gunnar Tollaksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="brann,equinor,norskehavet,oljepris,petroleumstilsynet,phoenix,rigg,seadrill"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere brudd på regelverket da det oppsto brann på boreriggen «West Phoenix»</div>
<div type="ingress">117 personer var om bord i riggen «West Phoenix» da det brøt ut brann i november 2018 i Norskehavet. Granskingen viser flere brudd på regelverket.</div>
<div type="author">Tor Gunnar Tollaksen</div>
<div type="date">2019-03-04 11:59:09</div>
<div type="caption"><p>Seadrill-riggen «West Phoenix» boret for Equinor da det brøt ut brann om bord. Niclas Eliasson/Seadrill</p></div>
<div type="text">
<p>Petroleumstilsynet har nå sluttført granskingen av brannen i slamlaboratoriet på West Phoenix 5. november 2018. Tilsynets granskning viste flere brudd på regelverket.</p>
<p>Ingen personer ble skadet, men personell ble mønstret. Det kom materielle skader i slamlaboratoriet og boringen ble stanset i fem dager. Riggen boret på oppdrag for Equinor i Norskehavet.</p></div>
<div type="title" level="3">Brudd på regelverket</div>
<div type="text">
<p>Petroleumstilsynet noterer følgende brudd på regelverket:</p>
<p>Bruk av skjøteledninger ved 16A kurs/vern</p>
<p>Retorte</p>
<p>Konstruksjon av avtrekkskabinett</p>
<p>Det er registrert fire forbedringspunkt. :</p>
<p>Løst 3.-partsutstyr som tas om bord</p>
<p>Kontroll av skjøteledninger</p>
<p>Oppbevaring av brennbart materiale i slamlaboratoriet</p>
<p>Vedlikehold av retorter</p>
<p>Petroleumstilsynet skriver at de tekniske undersøkelsene fra politiet viste at brudd på skjøteledningen var sannsynlig årsak til brannen.</p>
<p>Dette er videreformidlet til selskapene, slik at tiltak kunne iverksettes.</p>
<p>Petroleumstilsynet her bedt Seadrill redegjøre for hvordan avvikene vil bli håndtert og om selskapets vurdering av de forbedringspunktene som er observert. Frist for tilbakemelding er satt til 29. mars 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Brannforløpet</div>
<div type="text">
<p>Selve brannen skjedde i forbindelse med testing av borevæske (boreslam) i en såkalt retorte i slamlaboratoriet. Brannstedet viste at brannen startet i avtrekksskapet der retorten var plassert</p>
<p>Petroleumstilsynet skriver at en retorte er et elektrisk apparat som brukes til å måle og overvåke mengden av vann, olje og fast stoff i borevæsken. Under boring brukes retorten vanligvis flere ganger hver dag for å ha kontroll med egenvekt og innholdet av faste stoffer og vann i væsken.</p>
<p>Røykalarmen ble aktivert klokken 14.48, på grunn av sterk varme var det ikke mulig å gå inn i rommet. Brannen ble derfor bekjempet gjennom døråpningen. Brannen ble slukket 15.10.</p></div>
<div type="title" level="3">Fare for spredning</div>
<div type="text">
<p>Petroleumstilsynet skriver videre at slamlaboratoriet ikke var regnet som et område med stor sannsynlighet for brann.</p>
<p>«Dersom brannen ikke hadde blitt slukket raskt, hadde spredning vært sannsynlig på grunn av oppbevaring og bruk av brennbare materialer i rommet. Brannskade av kabler som gikk gjennom slamlaboratoriet og/eller spredning til sement kontrollrom ville medført lengre opphold i boreoperasjonen og betydelig større materielle skader. Spredning av brannen kunne også medført røykspredning til større områder på innretningen», skriver Petroleumstilsynet.</p></div></body></document>
