<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190617-egypts-styrtede-pres.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/VbaRoV/Egypts-styrtede-president-dode-under-rettssak" frk="407 8 22 2568"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 16:15:13"/>
<attribute name="author" value="NTB-DPA-Ritzau"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="egypt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Egypts styrtede president døde under rettssak</div>
<div type="ingress">Egypts første demokratisk valgte president Mohamed Mursi er død etter å ha falt om under et rettsmøte. Han fikk ett år ved makten, deretter seks år i fengsel.</div>
<div type="author">NTB-DPA-Ritzau</div>
<div type="date">2019-06-17 16:15:13</div>
<div type="caption"><p>Mohamed Mursi på pressekonferanse den gang han fortsatt var Egypts president. Bildet ble tatt i juli 2012. Ett år etter ble han pågrepet av militæret. Foto: Maya Alleruzzo / AP / NTB scanpix</p> <p>Mohamed Mursi fotografert i juni 2015. Han har på seg en rød drakt, som viser at han er blitt dømt til døden. Foto: Ahmed Omar / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mursi døde mandag, 67 år gammel. Ifølge påtalemyndigheten falt han om under et rettsmøte og døde på vei til sykehuset. Dødsfallet skal nå etterforskes.</p>
<p>En av Mursis forsvarere, Kamel Mandour, sier at Mursi hadde snakket i fem minutter da han falt om.</p>
<p>– Han oppsummerte argumentene våre på tre til fem minutter. Han insisterte på en spesialdomstol ettersom han er landets president, sier Mandour.</p>
<p>Ifølge egyptisk fjernsyn dreide mandagens rettsmøte seg om spionasjeanklager knyttet til at han som president angivelig hadde hatt kontakt med den palestinske, islamistiske gruppa Hamas, melder BBC.</p>
<p>Mursis sønn Ahmed bekrefter i en Facebook-melding at faren er død.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et ventet dødsfall</div>
<div type="text">
<p>Human Rights Watch (HRW) sier at dødsfallet er tragisk, men fullstendig forutsigbart ettersom egyptiske myndigheter verken har gitt ham medisiner eller latt ham få besøk fra familien.</p>
<p>Et medlem av Det muslimske brorskapet i London, Mohammed Sudan, mener at dødsfallet kan sammenlignes med overlagt drap.</p>
<p>Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan kalte mandag Mursi for en martyr, samtidig som han anklaget Egypts nåværende president Abdel Fattah al-Sisi for å være grusom.</p>
<p>Qatar har også reagert på dødsfallet og sender kondolanser både til Mursis familie og det egyptiske folk.</p></div>
<div type="title" level="3">Valgt etter arabisk vår</div>
<div type="text">
<p>Mursi ble nominert som presidentkandidat av Det muslimske brorskapet og vant valget i 2012.</p>
<p>Valget ble holdt etter at landets mangeårige autoritære leder Hosni Mubarak ble avsatt og fengslet som følge av massedemonstrasjonene under den arabiske våren i 2011.</p>
<p>Mindre enn ett år etter at Mursi ble president, brøt det ut nye massedemonstrasjoner, denne gangen i protest mot at Mursi førte landet i det mange mente var islamistisk retning.</p>
<p>Etter militærkuppet ble Det muslimske brorskapet forbudt og både Mursi og titusener av andre opposisjonelle, både islamister og sekulære, satt i fengsel og dømt til lange fengselsstraffer.</p>
<p>Mursi selv ble dømt til både lange fengselsstraffer og døden, men dødsdommen ble opphevet i 2016.</p></div></body></document>
