<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190927-emil-iversen-og-didr.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-OpPvVV.html" frk="2804 23 380 16127"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 09:08:21"/>
<attribute name="author" value="Egil Ø. Nærland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Emil Iversen og Didrik Tønseth fikk aldri revansj mot Henrik Ingebrigtsen. I stedet startet eventyret Team Ingebrigtsen</div>
<div type="ingress">Det var ikke alltid en selvfølgelighet at Henrik Ingebrigtsens idrettskarriere skulle finne sted på friidrettsarenaen.</div>
<div type="author">Egil Ø. Nærland</div>
<div type="date">2019-09-27 09:08:21</div>
<div type="caption"><p>Henrik Ingebrigtsen har inntatt kongestolen. 28-åringen startet eventyret Team Ingebrigtsen, men har ingen planer om å gi seg. Pål Christensen</p> <p>Henrik Ingebrigtsen på treningstur i Dullstroom, en liten by som ligger 2000 meter over havet i Sør-Afrika.</p> <p>Langrennsløperen: Henrik Ingebrigtsen valgte friidrett etter at han vant NM-gull som 17 – åring og ikke hørte noe fra skiforbundet.</p> <p>Mai 2003: 12-åringen Henrik trøster pappa Gjert Ingebrigtsen etter Siddisløpet. Henrik slo pappa med over ett minutt.</p> <p>Mai 2011: 10 – åringen Jakob sammen med sitt store forbilde, storebror Henrik, etter at Siddisløpet er unnagjort.</p> <p>Oi, oi, av og til kommer det noen spontane utbrudd som skulle vært tenkt bedre over.</p> <p>Familien: Storebror Kristoffer tar sin tørn når brødrene trener. Her er han fartsholder for Jakob og Henrik i sommer.</p> <p>Team Ingebrigtsen ved Filip vant sensasjonell bronse på 1500 meter under VM i London 2017. "Me" vant VM-bronse sier Henrik og understreker at dette er en familiesak, her med trenerpappa Gjert og datteren Olivia.</p> <p>Henriks første, store triumf: EM – gull 1500 meter Helsingfors 2012. Gratulasjonsklem av mamma Tone som betyr så mye for hele familien.</p> <p>Liva og døtrene: Henrik er utrolig glad for at han har kona Liva, Charlotte og Olivia.</p></div>
<div type="text">
<p>VM Friidrett 2019: I 2008 ble Henrik Ingebrigtsen norsk mester på ski i 17-årsklassen. Da Emil Iversen og Didrik Tønseth skulle ta revansje, var Henrik på høydetrening i Sør-Afrika.</p>
<p>(Nederst i saken kan du lese hva Henrik mener om Gjert og de andre familiemedlemmene.)</p>
<p>– Hadde det kommet bare en enkel e-post fra skiforbundet, et lite hint om interesse, kunne det vært nok til at jeg hadde valgt langrenn, sier Henrik Ingebrigtsen til Aftenbladet.</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Vi sitter i hyggelig og rolig retromiljø på Gamlaværket, i passasjen som tøyer seg mellom St. Olav og Langgata i Sandnes. Cola, kaffe og kyllingsmørbrød på bordet.</p>
<p>– Jeg trenger kalorier, smiler 28-åringen.</p>
<p>Henrik Ingebrigtsen løper forsøksheat i 5000 meter fredag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Merkedag: 27/9-2019</div>
<div type="text">
<p>Han har gjort unna en tøff morgenøkt på stadion. Kroppen fungerer. 28-åringen utstråler trygghet, er glad og kvikk i replikken, men også rolig og reflekterende.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Henrik Ingebrigtsen</div>
<div type="text">
<p>Født: 24. februar 1991.</p>
<p>Fra: Sandnes</p>
<p>Sivil stand: Gift med Liva Børkja Ingebrigtsen, har to jenter, Olivia og Charlotte.</p>
<p>Yrke: Friidrettsutøver, mellom- og langdistanse</p>
<p>Trener: Gjert Ingebrigtsen</p>
<p>Klubb: Sandnes Idrettslag</p>
<p>Meritter som senior:</p>
<p>EM utendørs:</p>
<p>2012: Gull 1500 meter Helsingfors</p>
<p>2014: Sølv 1500 meter Zürich</p>
<p>2016: Bronse 1500 meter Amsterdam</p>
<p>2018: Sølv 5000 meter Berlin</p>
<p>EM innendørs:</p>
<p>2015: Bronse 3000 m Praha</p>
<p>2017: Sølv 3000 m Beograd</p>
<p>2019: Bronse 3000 m Glasgow.</p>
<p>OL</p>
<p>2012: 5. plass 1500 meter</p>
<p>Kontinental cup:</p>
<p>2018: 3. plass 3000 meter.</p>
<p>Personlige rekorder:</p>
<p>800 m: 1.48,09</p>
<p>1500 m: 3.41,46</p>
<p>1 eng mil: 3.50,72</p>
<p>3000 m: 7.36,85 (norsk rekord satt juni 2019)</p>
<p>5000 m: 13.15,39</p>
<p>Fredag 27. september skjer det utenkelige: Tre brødre fra Lura og Sandnes og Norge står på startstreken på 5000 meter når verdensmesterskapet i friidrett, klodens mest utbredte idrett, åpner i Doha, Qatar. Det 17. i rekken har deltakere fra over 200 nasjoner.</p>
<p>Brødrene har dokumentert for hele friidrettsverden at de ikke bare er der. Jakob, Filip og Henrik løper for medaljer.</p>
<p>Hvordan startet eventyret Team Ingebrigtsen? Aftenbladet møtte Henrik til en grundig prat. Han er den nærmeste til å forklare. Henrik og trenerpappa Gjerts beslutning i februar 2008 fikk uante konsekvenser.</p>
<p>Det er der skiforbundet og den manglende interessen blir en avgjørende faktor.</p>
<p>– Vi deltok i en rekke idretter, fotball, friidrett, langrenn, sykling. Kristoffer (eldstemann) var aktiv, men ikke så keen på å konkurrere, Filip og Martin var mest opptatt av fotball, Jakob var åtte, deltok i en flere ulike friidrettsøvelser og gikk langrenn.</p></div>
<div type="title" level="3">Merkedag: 25/2-2008</div>
<div type="text">
<p>– Det kunne blitt langrenn for min del, men jeg tok et endelig valg etter NM-gull på 10 km fristil i Stokke i februar 2008, sier Henrik.</p>
<p>Svein Hagen</p>
<p>Flere av dagens verdenstopper i langrenn var med, blant andre Emil Iversen og Didrik Tønseth. De skiltes med at Didrik lovet å ta revansje i et renn på Røros uken etter, men den sjansen fikk han aldri.</p>
<p>Uten interesse fra skiforbundet valgte Henrik friidrett og var i Sør-Afrika på høydetrening da Tønseth &amp; co. gikk langrenn på Røros.</p>
<p>Mange mente Henrik var heldig med forholdene da han vant NM i Stokke, men Didrik Tønseth som selv er en utmerket terrengløper (NM-gull 2018 uten Ingebrigtsen-brødrene på startstreken), er ikke i tvil om at Henrik kunne hevdet seg. Han viser blant annet til hovedlandsrennet i Alta i 2006 der Henrik vant både klassisk og fristil helt suverent og uten hjelp av forholdene.</p>
<p>– Jeg vet ikke hvorfor skiforbundet neglisjerte meg, kanskje fordi det ble for mye styr å ha med en fra den snøfattige delen av Vestlandet, undres han. 25. februar, et par dager etter NM-gullet, var beslutningen tatt. Henrik dro til Dullstroom i Sør-Afrika. Der er brødrene blitt godt kjent etter årlige treningsopphold i vinterhalvåret.</p></div>
<div type="title" level="3">Retningen var pekt ut</div>
<div type="text">
<p>Henriks valg avgjorde også for Filip og Jakob. Filip kombinerte og satset fotball ett år til før han gikk «all in» for friidrett.</p>
<p>Jakob var aldri i tvil, først ulike friidrettsøvelser før han som 12-åring samtidig med at Henrik vant EM-gull på 1500 meter i Helsingfors, satte seg det store målet og tok konsekvensen: Han ville bli verdens beste mellomdistanseløper.</p>
<p>Svein Hagen</p>
<p>Nylig fylt 19 er han på god vei.</p>
<p>Når Henrik tenker etter og prøver å forklare hvorfor det er blitt som det har med Team Ingebrigtsen, hvorfor tre brødre fra Lura hevder seg i verdenseliten i en idrett der de beste, nest beste og tredje beste i flere tiår har hatt sin opprinnelse fra deler av Afrika, trekker han frem flere faktorer:</p>
<p>Høye, men oppnåelige mål.</p>
<p>Evne og vilje til å ta konsekvensen og gjennomføre trening for å oppnå målene.</p>
<p>Et familieprosjekt, alle er med, legger til rette og forstår, også når storfamilien blir utvidet med nye medlemmer, koner, samboere.</p>
<p>Dedikert trenerpappa som gir alt og krever alt. Kunnskapsrik.</p>
<p>Et unikt ønske om å konkurrere, være først, hoppe lengst, klatre høyest. I familien.</p></div>
<div type="title" level="3">William (6) får ikke vinne</div>
<div type="text">
<p>Henrik forklarer:</p>
<p>– Viss hele gjengen, hele storfamilien, skulle gå til Dalsnuten, hadde det sittet langt inne ikke å være først til toppen.</p>
<p>Svein Hagen</p>
<p>– Minstemann, William, er bare 6, han måtte vel fått lov til å vinne?</p>
<p>– William hadde ikke fått noe gratis, nei, smiler Henrik som husker at han som 11 – åring var misfornøyd og sint da noen fortalte at det ikke var så nøye hvem som vant.</p>
<p>– Jeg kunne klappet til dem. Vi var på stevner, de skulle ikke skyte i pistolen, alt skulle være så forsiktig. Jeg likte det ikke. Ikke fordi jeg måtte vinne, men fordi jeg liker å gi alt, fordi jeg liker folk som gjør det samme.</p>
<p>– Jeg liker vinnertyper, ikke plent hun eller han som er først over mål, men den og de som gir hundre prosent og ikke kommer med unnskyldninger, forklarer 28-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Det smerter å være nr. 3</div>
<div type="text">
<p>– Du skal være dønn ærlig med det du holder på med. Alt som er halvhjertet, er bare tull, tilføyer han.</p>
<p>– Det var sånn det var da jeg var 17. Jeg måtte ta et valg og gjøre skikkelig det jeg gjorde.</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Henrik Ingebrigtsen er per i dag den tredje beste i familien. Det smerter for barrierebryteren, eldstemann som har tatt de store, heftige og høylytte diskusjonene med trenerpappa Gjert for å utvikle best mulig treningsprogram.</p>
<p>– Gjert har alltid hatt en finger med i spillet. Frem til 2011 fulgte jeg mye av treningsprogrammet til Eric (Toogood) i klubben (Sandnes Idrettslag), men fra 2012 har det vært Gjert og meg.</p>
<p>– Tusenvis av kilometer og mange treningsleirer alene. Når vi er tre, har vi enormt store fordeler sosialt og sportslig. Men det er med blandede følelser jeg merker at Filip og Jakob har gått forbi, innrømmer Henrik.</p>
<p>Han håndterer det på sin egen måte:</p></div>
<div type="title" level="3"> – De har ikke slått en frisk Henrik</div>
<div type="text">
<p>– Filip og Jakob har ikke møtt Henrik når han er hundre prosent, sier 28-åringen og omtaler seg i tredje person.</p>
<p>– Jeg kunne lagt opp og ville sett tilbake på en karriere jeg hadde vært stolt av.</p>
<p>– Jeg har en flott kone og to flotte døtre, min egen familie. Ikke alle er så heldige.</p>
<p>– Jeg ville hatt det helt fint, men jeg vet at jeg har potensial til noe mer på banen.</p>
<p>Egil Ø. Nærland</p>
<p>– Jeg vet at jeg kan slå Filip og Jakob hvis jeg klarer å være tålmodig og bygge opp det som har forsvunnet med skadene og legge på mer, understreker han.</p></div>
<div type="title" level="3">Voldsomme krangleepisoder</div>
<div type="text">
<p>Henrik og Gjert legger ikke skjul på at de av og til ender i voldsomme konfrontasjoner. Som i Flagstaff i vinter.</p>
<p>– Jeg sa det rett ut til Gjert: «Har du ikke tro på at jeg kan slå Filip og Jakob, så legger jeg opp.»</p>
<p>– Jeg fortsatte, smiler Henrik og beholder troen.</p>
<p>– Det er vanskelig for begge når kroppen ikke fungerer, innrømmer han. Henrik forteller at instinktet hans for konkurranse og målet om å være best, er så kraftig at han ikke gir seg før han har prøvd hundre prosent.</p>
<p>– Siden 2011 har Gjert sagt at Jakob blir verdens beste, fra 2012 har Jakob sagt det selv, fra 2013 har jeg hørt: "Bare se på Filip".</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">Stolt storebror: "Me vant"</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er imponert. Jeg er en stolt storebror. Vi er et team, ingen tvil. Da Filip tok bronse på 1500 meter i VM 2017, var det «me» som tok bronse.</p>
<p>– Og det er «me» som har norsk rekord på 1500 meter, 1 engelsk mil, 2 engelske mil, 3000 meter og 5000 meter.</p>
<p>– Vi føler en enorm samhørighet, men vi vil slå hverandre, ikke fordi en faller eller blir disket. Vi vil vinne mann mot mann.</p>
<p>Det var den trangen som gjorde at Henrik la alt i potten som 17 – åring.</p></div>
<div type="title" level="3">EM i Barcelona 2010 ga svar</div>
<div type="text">
<p>Under EM i Barcelona i 2010 forsto han at dette kunne gå langt. Han ble nummer 13 på 1500 meter, var nær finale, og han senket sin egen pers med fem sekunder, til 3.38,61.</p>
<p>Høsten 2011/våren 2012 la han grunnlaget for de store resultatene. Henrik ble den første norske europamesteren noensinne på 1500 meter, han slettet Lars Martin Kaupangs 36 år gamle norske rekord (3.37,4) på distansen og Knut Kvalheims 38 år gamle rekord på én engelsk mil.</p>
<p>THORE-ERIK THORESEN</p></div>
<div type="title" level="3">5. plass i OL og 3.31,46</div>
<div type="text">
<p>Henriks største prestasjon internasjonalt er, til tross for unike sju medaljer på rad i europeiske mesterskap utendørs og innendørs, 5. plass på prestisjedistansen 1500 meter under OL i London 2012.</p>
<p>Han var den eneste europeeren i finalen og satte norsk rekord med 3.35,43. Henrik er som brødrene, de rangerer gode tider høyere enn plasseringer og medaljer i mesterskap.</p>
<p>– Løpere imellom anerkjenner tider mer enn medaljer, for tider kan ingen ta fra deg. Mesterskap kan bli avgjort av tilfeldigheter, forklarer han.</p>
<p>Derfor står den personlig rekorden på 1500 meter aller øverst:</p>
<p>3.31,46 i Monaco 2014.</p>
<p>– Tider kan ingen ta fra deg</p>
<p>– Tider og rekorder blir oppnådd etter år med trening. Det kommer alltid et nytt mesterskap, men tider kan ingen ta fra deg. Heller verdensrekord enn VM-gull, understreker han.</p>
<p>Vegard Wivestad Grøtt / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>Etter verdenscupfinalen på 5000 meter i Zürich 29. august, fant trenerpappa Gjert det klokest av Henrik å avbryte høydeoppholdet i St. Moritz, dra hjem til Sandnes, få kurert betennelse i venstre hofte og trene beinhardt i rolige omgivelser.</p>
<p>Det har virket etter hensikten fysisk og mentalt. Henrik gjennomførte oppsiktsvekkende tøff trening og kjente seg bedre forberedt enn på lenge da han forrige søndag dro til Roma for å slutte seg til Filip, Jakob og trenerpappa Gjert.</p>
<p>Etter ti dager formspissing i Italia inntok Team Ingebrigtsen Qatar og VM-byen Doha bare vel et døgn før konkurransene starter.</p>
<p>Fredag klokken 18.55 kan du følge Henrik, Filip og Jakob. Kvalifisering 5000 meter, skulle de gå videre, er det finale mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere personer står nær og betyr mye for Henrik Ingebrigtsen. Her er hans egne ord om noen:</div>
<div type="title" level="3">Gjert:</div>
<div type="text">
<p>Det finnes ikke mange av han, på godt og vondt.</p>
<p>Gjert har en viss idrettsbakgrunn, var en aktiv hobbyløper og har blant annet gjennomført Ingridløpet, Siddisløpet og Stavanger Marathon.</p>
<p>Han er utrolig systematisk. Når han setter seg inn i noe, så kan han det. Gjert har kort lunte og voldsomt temperament, han er kontrollfreak. Det var et styr da Liva kom inn i bildet, men han har sett at jentene kan virke bra for oss, at de gir oss enn mulighet til å koble tankene på andre ting. Liva var mest overrasket over at han stadig ringte bare for å høre hva jeg gjorde.</p>
<p>Han er enormt dedikert. Til å begynne med var det bare Gjert og meg. Han kjørte land og strand rundt da vi drev med langrenn, han følger opp overalt, han gir hundre prosent, da må jeg også gi hundre prosent.</p>
<p>Jeg fikk aldri penger til klær av Gjert, men viss jeg skulle ha nytt skiutstyr, nye skihansker, dro han kortet med en gang.</p>
<p>Gjert er blitt mer trener enn far med årene.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjert om Henrik:</div>
<div type="text">
<p>Henrik er helt uredd, syns konkurranser er stilig. Det er en styrke for alle tre, men først og fremst Henrik. Han vil konkurrere selv om kroppen ikke er helt klar. Noen blir skremt av konkurranser, Henrik blir trigget.</p>
<p>Han er veldig treningsvillig, veldig dedikert. Dessverre har han slitt med mange skader, de fleste i tilsvarende situasjon vill gitt seg, Ikke Henrik, han mener han har mer inne og har til hensikt å bevise det.</p></div>
<div type="title" level="3">Mamma Tone:</div>
<div type="text">
<p>Hun har ingen idrettsbakgrunn, men mamma har alltid vist stor forståelse for at idretten kommer først for oss. Hun har ikke pushet oss for å gjøre lekser, rydde rommet eller ta annet husarbeid.</p>
<p>Ikke så å forstå at vi ikke har hatt orden på rommet eller sluntret unna lekser, vi har passet på selv, men vi har ikke blitt mast på.</p>
<p>Hun har vært mor, og det er slik vi vil ha henne. Gjert vil at hun skal involvere seg mer i teamet, i løpingen og alt som skjer rundt dette, men vi vil ha mor som er mor.</p></div>
<div type="title" level="3">Kona Liva, døtrene Olivia og Charlotte:</div>
<div type="text">
<p>Jeg er veldig glad for at jeg har Liva og to små jenter, men Liva har ingen forutsetninger for å forstå det vi holder på med, det er vanskelig videreformidle. Hun er helt uten idrettsbakgrunn.</p>
<p>Familien gir meg trygghet. Jeg vet at jeg kan slutte i dag og være fornøyd med det jeg har oppnådd på banen, og jeg vet at jeg har noen å komme hjem til. Liva er fornøyd, jeg er fornøyd, men jeg vil gjerne ha et par unger til, og jeg vil gjerne prestere enda litt mer og vet hva det innebærer.</p>
<p>Så lenge alt er rolig og harmonisk hjemme, har jeg heller ingen problemer med å være borte over lange perioder, for eksempel på treningsleirer.</p></div>
<div type="title" level="3">Kristoffer og Martin:</div>
<div type="text">
<p>Storebror og fjerdemann i søskenflokken, de er ganske rolige typer, over gjennomsnittet interesserte og er veldig opptatt av å støtte oss. De lever seg sterkt med og inn i våre prestasjoner.</p>
<p>Kristoffer var den som startet det hele, men han har nok ikke det samme genet som Filip, Jakob og meg der vi hele tiden skal måle krefter og pushe grensene for hva vi får til. Kristoffer valgte trening foran konkurranser.</p>
<p>Han er en av dem utenom mamma og pappa som har betydd mest. Herlig å ha en normal storebror, en jeg kan ringe og snakke om vanlige ting med.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingrid og William:</div>
<div type="text">
<p>Eneste jente og minstemann. William får masse oppmerksomhet, og med han er det bare gøy. William syns det er fint å ha voksen storebror, vi er kompiser, koser oss sammen. Da jeg fylte år, ønsket jeg meg kinobillett for han og meg i gave. Det var storveis.</p>
<p>Ingrid synes jeg synd på. Hun er den eneste jenta i søskenflokken, og på grunn av Jakob, Filip og meg er det enormt søkelys på Ingrid. Hun vil bli løper, men hun tror at alle venter hun skal gjøre det bra hver gang på grunn av oss. Det er vanskelig å håndtere, for mye spiller inn i den alderen, særlig når du er jente.</p>
<p>Jeg prøver å ta ansvar og lede henne i rett retning.</p>
<p>Gjert mener at hun er som Filip, men faktum er at Filip var Norges beste i 12-årsklassene, så stoppet det helt til han kom igjen som 17-åringen. Ingrid er 13 år, jentene i den alderen har veldig ulik utvikling, Ingrid er midt på, men hun er beinhard og har en veldig indre drivkraft.</p></div></body></document>
