<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190821-trumps-danmark-avlys.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-op89A7.html" frk="384 4 11 2549"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 07:40:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps Danmark-avlysning vekker reaksjoner</div>
<div type="ingress">USAs president avlyser Danmark-besøk fordi landet ikke vil diskutere Grønland-salg. – Slik behandler man ikke en alliert, sier senator.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-21 07:40:18</div>
<div type="caption"><p>USAs president Donald Trump avlyste tirsdag det planlagte statsbesøket til Danmark 3. og 4. september. Foto: Alex Brandon / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske presidenten får mye kritikk for den plutselige avlysningen, både i Danmark, USA og internasjonalt.</p>
<p>– Lett å le av dette, men det er jo veldig alvorlig, skriver SV-leder Audun Lysbakken på Twitter.</p>
<p>– En amerikansk president som bøller med Danmark, fordi danskene ikke vil SELGE Grønland. Helt vanvittig. Og dette er det USA vår egen regjering gjør oss mer avhengig av i sikkerhetspolitikken, skriver han videre.</p>
<p>Leder i tankesmia Civita og tidligere Høyre-statsråd Kristin Clemet kaller på Twitter avlysningen «latterlig og tragisk».</p></div>
<div type="title" level="3">Amerikansk kritikk</div>
<div type="text">
<p>Presidenten får også kritikk i eget hjemland. Den demokratiske senatoren og presidentkandidaten Cory Booker, som også er medlem av utenrikskomiteen i Senatet, kritiserer avlysningen av Danmark-besøket som var planlagt 2. og 3. september.</p>
<p>– Det er helt absurd. Slik behandler man ikke en alliert, sier Booker i et tv-intervju med CNN.</p>
<p>– Det stiller ikke USA i et godt lys internasjonalt, legger han til.</p>
<p>Den demokratiske senatoren Chris Murphy fra Connecticut skriver på Twitter at historien om avlysningen av Danmark-besøket «ord for ord er en episode av tv-serien Simpsons i 1995».</p>
<p>Trump får også kritikk fra forskerhold. Europa-forsker Thomas Wright i den amerikanske forskningsgruppen Brookings Institutions skriver på Twitter at «dette ikke er morsomt lenger».</p>
<p>– Danske tropper kjempet sammen med USA i Afghanistan og Irak. 50 dansker døde. Presidenten vanærer alliansen og deres offer samme dag som han prøver å tilfredsstille Putin ved å støtte hans G8-retur, skriver han.</p></div>
<div type="title" level="3">Overraskende avlysning</div>
<div type="text">
<p>Presidenten bekreftet forrige uke at ideen om å kjøpe Grønland har blitt diskutert i Det hvite hus. Årsaken er øyas strategiske betydning og fordi Grønland etter hans mening er en økonomisk byrde for Danmark. Ideen har imidlertid møtt kraftig dansk motstand og tirsdag avlyste Trump det planlagte statsbesøket til Danmark.</p>
<p>Avlysningen har kommet brått på. Kongehuset har sagt at avlysningen var «en overraskelse», og dansk politi har forberedt besøket i flere uker.</p>
<p>Selv USAs sittende ambassadør til Danmark, Carla Sands, som trolig har deltatt i forberedelsene til besøket, skrev på Twitter kort tid før avlysningen at «Danmark er klare».</p></div></body></document>
