<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190511-hagens-bompengepopul.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/meninger/leder/i/y3x7Pe/Hagens-bompengepopulisme" frk="471 12 36 2922"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 09:35:41"/>
<attribute name="author" value="Leder"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="oljepenger,helse- og omsorgsdepartementet,gjeld,arbeidsliv,populisme,leder,oljefondet,harald magnus andreassen,carl i. hagen,handlingsregelen,øystein dørum,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hagens bompengepopulisme</div>
<div type="ingress">LEDER: Frps tidligere leder Carl I Hagen tror forslaget om å bruke oljepenger til å betale bompengegjeld vil øke oppslutningen om partiet. Så lett er det nok ikke.</div>
<div type="author">Leder</div>
<div type="date">2019-05-11 09:35:41</div>
<div type="caption"><p>Carl I Hagen foreslo på FrPs landsmøte å slette all bompengegjeld. Åserud, Lise / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mot partiledelsens vilje fikk Carl I Hagen Frps landsmøte med på et forslag som går ut på å bruke 100 milliarder kroner av Oljefondets avkastning til å slette all bompengegjeld.</p>
<p>Hagen mener at Stortinget i revidert statsbudsjett kan vedta å betale ned og fjerne alle bomstasjoner.</p>
<p>Den tidligere partilederen sa på Debatten på NRK torsdag at han ikke kan begripe hvorfor ikke alle stortingspolitikere kan se at dette er en «glimrende ide».</p>
<p>Det er ikke første gang Hagen vil ta penger rett fra Oljefondet. Blant annet i 2006, da han i talen sin til landsmøtet sa at det ikke vil skape press i økonomien «om norske sykehus får kjøpe moderne utstyr i utlandet, om vi kjøper pc-er til norske skoleelever eller om politiet får importere nye utrykningsbiler fra Sverige».</p></div>
<div type="title" level="3">Sprekker</div>
<div type="text">
<p>Men Hagens argumentasjon slår sprekker på mange områder.</p>
<p>Til Nettavisen uttalte sjeføkonom Harald Magnus Andreassen i Sparebank 1 Markets denne uken at han mener Carl I Hagen er den som har minst forståelse for Oljefondet.</p>
<p>Sjeføkonom Øystein Dørum i NHO sa til den samme avisen at det å ta ut 100 milliarder kroner fra Oljefondet vil begrense handlingsrommet kraftig i et ellers presset statsbudsjett.</p>
<p>Og dersom vi skulle ta store penger fra Oljefondet, hvorfor til bompenger?</p></div>
<div type="title" level="3">Kommuner og sykehus</div>
<div type="text">
<p>Siden år 2000 har norske kommuners gjeld økt med totalt 450 milliarder kroner til rundt 600 milliarder, ifølge SSB. Veksten i kommuneforvaltningens gjeld skyldes hovedsakelig økte investeringer. Med Hagens logikk, bør vi vel også betale ned denne gjelden, slik at innbyggerne i norske kommuner kan slippe å betale blant annet eiendomsskatt.</p>
<p>Eller ta landets sykehus. Samlede langsiktige lån per 31.12.2018 for de regionale helseforetakene var på 18,4 milliarder kroner, ifølge tall fra Helse- og omsorgsdepartementet.</p>
<p>Konkret vil byggingen av nytt sykehus i Stavanger føre til tydelige krav om å fortsette effektiviseringen og omstillingen av driften på grunn av økt gjeld.</p></div>
<div type="title" level="3">Bare de med bil?</div>
<div type="text">
<p>Vil Hagen også slette denne gjelden, eller er det bare de som kjører mest bil i dette landet som skal nyte godt av fellesskapets penger?</p>
<p>Carl I Hagen var en av flere som foreslo denne slettingen av bompengegjeld alt på et temamøte om samferdsel på landsmøtet. Andre påpekte at forslaget aldri ville gå gjennom. Hagen mente likevel det var verdt å foreslå fordi det kan, etter hans mening, øke Frps oppslutning.</p>
<p>Det er et forslag som ikke engang er verdt debatten, og som sannsynligvis heller ikke vil snu velgerne som har mistet troen på Frp i bompengesaken.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
