<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191120-ny-rapport-produsent.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/4qlnBG/Ny-rapport-Produsentlandene-sprenger-klimabudsjettet" frk="435 19 53 2660"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 09:34:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny rapport: Produsentlandene sprenger klimabudsjettet</div>
<div type="ingress">De største produsentlandene planlegger å utvinne 50 prosent mer kull, olje og gass i 2030 enn verden har råd til hvis klimamålene skal nås.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-20 09:34:30</div>
<div type="caption"><p>Johan Sverdrup-feltet sett fra luften. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I den nye rapporten «Produksjonsgapet» har norske CICERO Senter for klimaforskning, svenske Stockholm Environment Institute (SEI), FNs miljøprogram (UNEP) og flere andre institutter sett på planene til ti av landene i verden som utvinner mest kull, olje og gass.</p>
<p>Analysen viser at disse landene – der Norge er inkludert – planlegger så stor produksjon av fossile brensler at utslippene av klimagasser i 2030 vil ligge 50 prosent høyere enn det som er mulig hvis verden skal nå Parisavtalens mål om å begrense den globale oppvarmingen til maksimalt 2 grader over førindustrielt nivå.</p>
<p>Skal oppvarmingen begrenses til 1,5 grader, er planlagt produksjon 120 prosent for høy.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke bare kull</div>
<div type="text">
<p>Det er kull som sprenger budsjettet mest. Det er planlagt utvinning av 150 prosent mer kull i 2030 enn det som er forenlig med en global oppvarming på 2 grader, og 280 prosent mer enn det som er forenlig med 1,5 grader.</p>
<p>Men det produseres også for mye olje og gass:</p>
<p>* Oljeproduksjonen i 2030 ligger an til å bli 16 prosent for høy til å nå 2-gradersmålet og 59 prosent for høy til å nå 1,5-gradersmålet.</p>
<p>* Gassproduksjonen i 2030 ligger an til å bli 14 prosent for høy til å nå 2-gradersmålet og 70 prosent for høy til å nå 1,5-gradersmålet.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever letestans</div>
<div type="text">
<p>Naturvernforbundet mener Norge nå må erkjenne at olje- og gassproduksjonen på norsk sokkel bidrar til å sette verdens og Norges egne klimamål i fare.</p>
<p>– Denne rapporten viser hvor totalt uansvarlig det er at Norge fortsetter med sin olje- og gassproduksjon, som om det ikke eksisterer noen klimakrise, sier Naturvernforbundets leder Silje Ask Lundberg i en pressemelding.</p>
<p>Hennes krav er at Norge nå må slutte å lete etter mer olje og gass.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykt for «lock in»</div>
<div type="text">
<p>CICERO-forsker Bård Lahn er medforfatter av rapporten. Han mener funnene gir grunn til bekymring.</p>
<p>– Større produksjon av fossil energi gjør det vanskeligere å nå klimamålene. På nasjonalt nivå kan det bidra til at investeringer, infrastruktur og kompetanse kanaliseres inn i feil sektor og bidrar til en såkalt lock in-effekt der man låses til et fossilt energisystem, poengterer han.</p>
<p>Lahn påpeker videre at land som Norge har flere virkemidler som kan tas i bruk for å tette gapet.</p>
<p>– Land kan begrense leting etter og utvinning av fossile ressurser. De kan også fase ut subsidier, endre skattesystemer og avstemme framtidige produksjonsplaner til klimamål, sier han.</p></div></body></document>
