<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190610-canada-varsler-forbu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/GG6EPm/Canada-varsler-forbud-mot-engangsplast-i-2021" frk="184 11 14 1243"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 14:18:22"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Canada varsler forbud mot engangsplast i 2021</div>
<div type="ingress">Inspirert av EU håper Canada å innføre forbud mot engangsplast allerede fra 2021, ifølge statsminister Justin Trudeau.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-10 14:18:22</div>
<div type="caption"><p>I mars stemte EU-parlamentet for EU-kommisjonens forslag om å forby q-tips, sugerør, plastbestikk og andre engangsartikler av plast. Canada følger etter. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Under 10 prosent av plasten som brukes i Canada, blir i dag resirkulert, sa Trudeau mandag da han kunngjorde planen, som var lekket på forhånd av en kilde i regjeringsapparatet.</p>
<p>Det er foreløpig uklart hvilke plastprodukter som skal forbys, det skal avgjøres etter en forskningsbasert gjennomgang. Myndighetene vurderer å forby blant annet vannflasker, plastposer og sugerør.</p>
<p>Trudeau peker på EU som inspirasjonskilde og vil se på hvordan ting gjøres der.</p>
<p>EU-parlamentet vedtok i mars med overveldende flertall et omfattende forbud mot engangsplast. EUs medlemsstater har gitt sin støtte til forbudet, som etter planen trer i kraft fra 2021. Forbudet gjelder mange produkter av engangsplast, deriblant bestikk, tallerkener, sugerør og bomullspinner.</p>
<p>Norge lot seg også inspirere av EUs forbud og har innført en lignende lov, men med virkning allerede fra neste år.</p></div></body></document>
