<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190525-disse-ventet-i-over-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/70BaBV/Disse-ventet-i-over-to-timer-pa-Kystbussen" frk="475 17 50 2853"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 17:41:20"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik, Janne Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse ventet i over to timer på Kystbussen</div>
<div type="ingress">De rakk aldri å bli sure, men rå og nedkjølte ble de som ventet på Kystbussen lørdag ettermiddag.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik, Janne Hagen</div>
<div type="date">2019-05-25 17:41:20</div>
<div type="caption"><p>Eli Anna Gudmundsen og de andre ventende ble til slutt en ganske sammensveiset gjeng. Nå skal de klage til Kystbussen. Eli Anna Gudmundsen</p> <p>– Dette er underholdningen vår, flirer Gudmundsen. Hun mistet aldri humøret.</p> <p>Her kommer taxilast nummer tre med folk som vil med Kystbussen.</p> <p>– Her blæs det. Nå blir det blærebetennelse, mener Gudmundsen.</p></div>
<div type="text">
<p>Rett over klokka 16.00 lørdag ettermiddag ankom Eli Anna Gudmundsen Byterminalen i Stavanger sentrum. Klokka 16.15 skulle hun ta Kystbussen til Haugesund.</p>
<p>– På Byterminalen fikk vi beskjed om at vi måtte komme oss til Dusavika i taxi. På grunn av sykkelrittet Hammer ville ikke Kystbussen gå fra Byterminalen, sier Gudmundsen.</p>
<p>Dermed tok hun og følget turen til Dusavika. Her skulle de bli stående lenge.</p></div>
<div type="title" level="3">Ventet i to timer</div>
<div type="text">
<p>– Vi regnet ikke med at vi ville rekke bussen vi egentlig skulle tatt. Den skulle gått fra Byterminalen klokka 16.15, sier Gudmundsen, som satte seg inn i taxien i 16.10-tiden.</p>
<p>Sammen med de andre passasjerene belaget hun seg på å ta 17.15-bussen i stedet. Denne dukket imidlertid aldri opp.</p>
<p>Eli Anna Gudmundsen</p>
<p>– Jeg reagerer på at vi i det hele tatt blir sendt ut til Dusavika. I stedet for å stå der ute og fryse kunne vi gått litt rundt i Stavanger. Først klokka 18.33 kom Kystbussen. Vi ventet i drøyt to timer, sier Gudmundsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hvorfor ikke melde?</div>
<div type="text">
<p>Stemningen ble aldri sur i busskuret i Dusavika, men det gjorde været. Underholdningen besto i å se på sauer på beite.</p>
<p>– Vi er ganske oppgitte på Kystbussen. Hvorfor sendte de ikke en tekstmelding til passasjerene sine og opplyste om at bussen ikke kom til å gå fra Byterminalen? Hvorfor informerte ingen oss om at det ikke var noen 17.15-buss i dag, spør Gudmundsen.</p>
<p>Eli Anna Gudmundsen</p>
<p>Ifølge rutetabellen går Kystbussen fra Byterminalen 16.15 og 18.15. Mens sykkelrittene Hammer arrangeres blir reisende imidlertid møtt med følgende melding på Kystbussens hjemmesider: Følgende endringer fra normalrute gjelder: Lørdag: Avgang fra Stavanger klokka 16.15, 17.15 og 17.45 har avgang fra holdeplass ved E39 Dusavika.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil klage</div>
<div type="text">
<p>Gudmundsen sier at hun og andre forsøkte å ringe Kystbussen, men at det aldri kom noe svar. Tre taxilaster med reisende kom til bussholdeplassen før Kystbussen endelig dukket opp.</p>
<p>Eli Anna Gudmundsen</p>
<p>– Forholdene tatt i betraktning har vi hatt det ganske morsomt. Ingen av oss har fått blærebetennelse, men på slutten regnet det sidelengs så det var godt bussen kom, sier passasjeren, som er en av flere som vil klage.</p>
<p>– Dette kommer vi til å klage på, ja. Og Kystbussen skal få betale taxiregningen, sier Gudmundsen, som gleder seg til å komme hjem til Haugesund.</p>
<p>Det har lørdag kveld ikke lyktes Aftenbladet å komme i kontakt med Kystbussen.</p></div></body></document>
