<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190424-politiet-bekrefter-s.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Politiet-bekrefter-Starter-etterforskning-etter-vold-mot-Karlsen-272823b.html" frk="352 1 3 2129"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 12:04:18"/>
<attribute name="author" value="Steffen Stenersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="ik start"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet bekrefter: Starter etterforskning etter vold mot Karlsen</div>
<div type="ingress">Politiet i Oslo bekrefter til Fædrelandsvennen at de starter etterforskning etter meldingen om at Tor-Kristian Karlsen skal ha blitt utsatt for grov vold.</div>
<div type="author">Steffen Stenersen</div>
<div type="date">2019-04-24 12:04:18</div>
<div type="caption"><p>Tor-Kristian Karlsen er sportslig leder i Start. FREDRIK VARFJELL / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har startet etterforskning, og har flere etterforskningsskritt som skal foretas, sier politiadvokat Marie Sæbø til Fædrelandsvennen.</p>
<p>Tirsdag sendte Start ut pressemelding om at klubbens sportslige leder Tor-Kristian Karlsen hadde blitt utsatt for grov vold og overfalt like etter midnatt lørdag. Det skjedde da han var på vei hjem til sin leilighet i Oslo etter å ha spist middag hos venner, skrev Start.</p>
<p>Nå bekrefter politiadvokat Sæbø at det er startet etterforskning i saken. Hun bekrefter også at det er mottatt en anmeldelse i saken.</p>
<p>Karlsen skal forklare seg til politiet onsdag. Sæbø ønsker ikke å gå nærmere inn på hva som har blitt sagt.</p>
<p>– Vi går ikke nærmere inn på avhørene, annet enn at etterforskning pågår og flere etterforskningsskritt blir utført., sier Sæbø.</p>
<p>Hun kan ikke si noe mer om de har mistenkte i saken, eller om de vet mer om hendelsesforløpet.</p>
<p>VG skrev tirsdag at Karlsen ble påført hjerneblødning og brudd i kjeven.</p>
<p>Karlsen hadde følgende uttalelse i en pressemelding tirsdag:</p>
<p>– Jeg har det etter forholdene bra, men det er klart det er skremmende å bli utsatt for et slikt overfall, sier Karlsen.</p>
<p>– Det er alvorlig og trist at en slik hendelse kan skje, og vi er selvfølgelig rystet over at noe slikt har skjedd med en av våre ansatte. Vi har fullt fokus på å gi Tor-Kristian den roen og støtten han trenger framover, slik at han kommer seg 100 prosent på beina igjen. Samtidig kjenner jeg Tor-Kristian godt nok til å vite at han veldig snart ønsker å være med å bidra til at vi i Start kan nå våre mål, sier arbeidende styreleder i Start En Drøm Christopher Langeland.</p>
<p>Langeland ønsker ikke å kommentere saken ytterligere overfor Fædrelandsvennen. Tor-Kristian Karlsen har via pressemelding fra klubben ytret ønske om å få ro og ikke uttale seg om saken inntil videre.</p></div></body></document>
