<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190203-solskjar-flaksen-lev.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Solskjar-flaksen-lever-videre-268506b.html" frk="1117 6 42 6841"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 19:51:11"/>
<attribute name="author" value="Daniel Røed-Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær-flaksen lever videre</div>
<div type="ingress">ANALYSE: De marginale øyeblikkene fortsetter å gå Ole Gunnar Solskjærs (45) vei.</div>
<div type="author">Daniel Røed-Johansen</div>
<div type="date">2019-02-03 19:51:11</div>
<div type="caption"><p>Ole Gunnar Solskjær har marginene med seg som Manchester United-manager. Rui Vieira / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Ole Gunnar Solskjær takker fansen etter kampen.</p> <p>Journalist Daniel Røed-Johansen.</p> <p>David De Gea var igjen god for Manchester United.</p></div>
<div type="text">
<p>Leicester – Manchester United 0 – 1</p>
<p>KING POWER STADIUM: «Olé, Olé, Olé, Olé!»</p>
<p>Ropene runger fra det ene hjørnet på King Power Stadium i Leicester.</p>
<p>På gressmatten nedenfor står mottageren av hyllesten: Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>Han veksler mellom å klappe i hendene og hytte neven i triumf.</p>
<p>ANDREW BOYERS / Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Slapp med skrekken</div>
<div type="text">
<p>På vei tilbake mot garderoben passerer han trenerbenken.</p>
<p>Bare noen få minutter tidligere var det akkurat der han satt med hjertet i halsen.</p>
<p>For helt på tampen av kampen fikk Harry Maguire plutselig en gyllen mulighet inne i United-feltet. Bortefansen i andre enden holdt pusten, mens hjemmesupporterne begynte å forberede et jubelbrøl.</p>
<p>Men Leicester-forsvareren misbrukte sjansen til å utligne.</p>
<p>– Det er selvfølgelig nervepirrende. Når du bare leder med ett mål, vet du at alt kan skje i boksen, beskriver Solskjær.</p>
<p>FIKK DU MED DEG DETTE? Solskjær vant igjen. Så overrasket han journalistene.</p>
<p>Solskjær sikret seg sin niende seier på ti kamper som United-sjef, men det kunne gått annerledes.</p>
<p>Leicester var nær utligning flere ganger også før Maguires siste sjanse. Noen ganger var avslutningene for svake, andre ganger var det David de Gea som viste seg frem.</p>
<p>Men felles var det at marginene var på Manchester Uniteds side. Og det er langt fra første gang under Solskjærs ledelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Øyeblikkene</div>
<div type="text">
<p>22. desember, Cardiff City Stadium: Det er bare spilt tre minutter i Solskjær-debuten. Marcus Rashford løper mot ballen og hamrer til. Frisparket suser gjennom muren og i mål. Solskjær har fått en drømmestart.</p>
<p>Senere i omgangen forsøker Ander Herrera seg fra distanse. Via ryggen på en Cardiff-forsvarer forsvinner ballen inn i nettet. 2 – 0. Det ender 5 – 1.</p>
<p>26. desember, Old Trafford: Ti minutter ut i Solskjærs hjemkomst havner et innkast inn i Manchester United-feltet. Plutselig mottar Huddersfield-spiller Terence Kongolo ballen. Fra seks meter kan han upresset sette ballen i mål. Men avslutningen fyker over tverrliggeren.</p>
<p>Senere i omgangen slås en corner inn på motsatt side av banen. Via to Huddersfield-forsvarere havner ballen på et sølvfat hos Nemanja Matic, som sender hjemmelaget opp i 1 – 0. Det ender 3 – 1.</p>
<p>2. januar, St. James Park: Det er spilt en drøy time, og Manchester United har fått til lite. Fra benken tar Solskjær grep. Romelu Lukaku byttes inn.</p>
<p>Under ett minutt senere ligger ballen i mål. Et Rashford-frispark gikk rett på Martin Dúbravka. Det skulle være en enkel sak å holde ballen, men keeperen ga retur. Og der var Lukaku våken. Senere skulle overskriftene handle om Solskjærs geniale bytte.</p>
<p>13. januar, Wembley: Det ble omtalt som Solskjærs første store test – mot manageren mange mener er favoritt til å få United-jobben. Solskjær lyktes med taktikken fra start. Det bidro til Rashfords 1-0-scoring.</p>
<p>Men i 2. omgang la Mauricio Pochettino om taktikken, og Solskjær hadde ingen svar. Tottenham bombarderte United-målet. En kombinasjon av svake avslutninger og en fenomenal David de Gea ledet til 1-0-seier – et smått utrolig utfall.</p>
<p>Aftenposten</p></div>
<div type="title" level="3">En alternativ virkelighet</div>
<div type="text">
<p>Se for dere dette: Rashfords frispark går noen få centimeter lengre til venstre – og treffer muren.</p>
<p>Terence Kongolo setter ballen noen centimeter under tverrliggeren i stedet for over.</p>
<p>Newcastle-keeperen holder frisparket i fast grep.</p>
<p>Og Tottenham-spillerne avslutter litt bedre – utenfor De Geas rekkevidde.</p>
<p>Hvordan hadde virkeligheten sett ut da?</p>
<p>Et fasitsvar her er selvsagt umulig. Kanskje hadde Solskjærs lag uansett funnet en måte å vinne kampene på. Kanskje ville seiersrekken likevel blitt like lang og imponerende.</p>
<p>Men det er ingen tvil om at han har hatt marginene med seg i avgjørende øyeblikk. Øyeblikk som har bidratt til å danne grunnlaget for flere positive øyeblikk. Som har bidratt til å vippe kamper riktig vei. Som har bidratt til å skape en rekke av triumfer.</p>
<p>Og som igjen har bidratt til å gjøre Solskjær til en managerkandidat ledelsen ikke bare kan avfeie.</p>
<p>LEST DENNE? Solskjærs arbeidsmetoder ble tema da Premier League-veteranene møttes til middag</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke bare flaks</div>
<div type="text">
<p>Marginer er ofte undervurdert i idrett. Det gjelder ikke bare Solskjær. Selv om tilfeldigheter kan gjøre at ett lite øyeblikk vipper den ene eller andre veien, kan resultatet av det lille øyeblikket brukes til å genierklære eller idiotforklare.</p>
<p>Når marginer går din vei over tid, blir det imidlertid for enkelt å avfeie det som flaks. Kanskje er det derfor riktig å si at Solskjær har gjort seg fortjent til flaks.</p>
<p>At marginene har gått Manchester Uniteds vei, kan også handle om at Solskjær tør å ta risiko, har frigjort energi i spillergruppen og lar spillerne utfolde seg.</p>
<p>Flere av de offensive stjernene er blitt vekket til live, og mot Leicester betalte det seg igjen.</p>
<p>Formspilleren Paul Pogba spilte fri formspilleren Marcus Rashford, som banket inn kampens eneste scoring.</p>
<p>ANDREW BOYERS / Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Tar ikke av</div>
<div type="text">
<p>Trolig er ingen mer klar over at han har hatt marginene med seg, enn Solskjær selv.</p>
<p>Som pappa Øivind sa i et intervju i den siste utgaven av medlemsbladet til Manchester Uniteds skandinaviske supporterklubb:</p>
<p>– Han tar ikke av.</p>
<p>Og selv om Ole Gunnar Solskjær fikk med seg tre poeng borte mot et lag som har påført Manchester City, Chelsea og Liverpool poengtap denne sesongen, var han ikke helt fornøyd.</p>
<p>– Spillerne vet at de kan gjøre det bedre enn dette, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: De seks neste kampene</div>
<div type="text">
<p>9. februar: Fulham (borte i ligaen)</p>
<p>12. februar: Paris Saint- Germain (hjemme i Champions League)</p>
<p>16. februar: Chelsea (borte i FA-cupen)</p>
<p>24. februar: Liverpool (hjemme i ligaen)</p>
<p>27. februar: Crystal Palace (borte i ligaen)</p>
<p>2. mars: Southampton (hjemme i ligaen)</p>
<p>LEST DENNE? «Bring him back home», sa Alex Ferguson. Så la han på</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær-flyten</div>
<div type="text">
<p>Det må de også. I tiden fremover venter tøffe kamper mot blant andre Liverpool, Chelsea og Paris Saint-Germain.</p>
<p>Da kan man kanskje tenke at Solskjærs flaks tar slutt.</p>
<p>Men det er noe spesielt med Solskjær og denne klubben. Solskjær-flyten skal ikke undervurderes.</p>
<p>Også som spiller var det slik.</p>
<p>Men det som fra utsiden kunne fremstå som flyt, handlet vel så mye om at han tok sjansene han fikk.</p>
<p>Da United-speider Jim Ryan i 1996 dro til Ullevaal for å se Ronny Johnsen i kamp, benyttet lagkamerat Solskjær anledningen til å vise seg frem. Det ble starten på et eventyr.</p>
<p>Da ballen dukket opp i feltet under en Champions League-finale i 1999, sto han der og satte ballen i mål.</p>
<p>Og nå som han har fått sitt livs mulighet som United-manager, tar han vare på den også.</p>
<p>Foreløpig ser ingenting ut til å stoppe ham.</p></div></body></document>
