<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190713-sammenlagtfavoritten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/qLepmE/Sammenlagtfavoritten-tapte-tid-til-konkurrentene-etter-velt--Frustrerende" frk="468 6 17 2704"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 15:42:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sammenlagtfavoritten tapte tid til konkurrentene etter velt: – Frustrerende</div>
<div type="ingress">Belgiske Thomas De Gendt satt i brudd fra start til mål og vant lørdagens etappe i Tour de France. Franske Julian Alaphilippe er tilbake i den gule ledertrøyen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-07-13 15:42:39</div>
<div type="caption"><p>Julian Alaphilippe er tilbake i gult. CHRISTIAN HARTMANN / REUTERS / NTB SCANPIX</p> <p>Det ble en frustrende dag for Geraint Thomas.</p></div>
<div type="text">
<p>De Gendt satt i brudd hele etappen og klarte å holde ledelsen inn til mål selv om han ble jaktet av duoen Julian Alaphilippe og Thibaut Pinot.</p>
<p>– Det er ekstremt bra kjørt av Alaphillipe. Pinot har nok med å ligge på hjulet hans i den formen han er i nå, sa Thor Hushovd under TV 2s sending.</p>
<p>Det var ventet store brudd på lørdagens etappe. Det var blant annet håp om at Odd Christian Eiking eller Edvald Boasson Hagen skulle forsøke seg, men ingen nordmenn klarte å sette sitt preg på etappen.</p>
<p>– Pinot og Alaphilippe er guttene å se opp for, sa sammenlagtfavoritt Geraint Thomas i et TV 2-vist intervju etter etappen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Han flyr jo</div>
<div type="text">
<p>Tidlig på etappen var det «bare» en kvartett som stakk av. Der satt Alessandro De Marchi, Thomas De Gendt, Ben King og Niki Terpstra.</p>
<p>De Gendt klarte til slutt å stikke av, men mot slutten ble han jaktet av Alaphilippe og Pinot. Årets Tour de Frances største franske stjerner knappet inn sekunder, men belgiske De Gendt holdt unna.</p>
<p>– De Gendt flyr jo, sa TV 2s ekspert Johan Kaggestad.</p>
<p>– Det er så imponerende at han klarer det etter så mange timer i brudd, sa Thor Hushovd om dagens etappevinner De Gendt.</p>
<p>De Gendt kunne fortelle etter etappen at han hadde fantastiske bein hele dagen.</p>
<p>– Fra det var 70 kilometer igjen, begynte jeg å tro at det kunne holde helt inn. Jeg måtte gjøre mitt beste for å holde avstanden alene. Det var tungt, men jeg er i fantastisk form om dagen, sa belgieren etter målgang.</p></div>
<div type="title" level="3">Favoritten veltet</div>
<div type="text">
<p>Alaphillipe ble uansett belønnet med å overta den gule ledertrøyen fra italienske Giulio Ciccone, som tok trøyen fra nettopp Alaphilippe torsdag.</p>
<p>Dermed får franskmannen sykle i ledertrøyen på nasjonaldagen søndag.</p>
<p>Lørdagens etappe kunne fått enda større betydning i sammendraget. Fjorårsvinner Geraint Thomas fikk seg nemlig et skikkelig skremmeskudd. Han gikk i bakken under to mil før mål, sykkelen ble ødelagt, og laget måtte slippe ned flere ryttere for å hjelpe ham opp.</p>
<p>– Jeg har det bra, men det er frustrerende. Det var et viktig øyeblikk i løpet, sa Thomas i et intervju vist på TV 2. Han trillet i mål på 10.-plassen.</p>
<p>GONZALO FUENTES / REUTERS / NTB SCANPIX</p>
<p>Geraint Thomas tapte 20 sekunder til de to franskmennene, og ligger nå ett minutt og 12 sekunder bak Alaphilippe i sammendraget, mens Pinot ligger 53 sekunder bak sin landsmann.</p>
<p>(©NTB/100 % Sport)</p></div></body></document>
