<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190902-od-gront-lys-for-opp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/e8Xrg9/OD-Gront-lys-for-oppstart-pa-gigantfeltet" frk="380 24 60 2482"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 09:40:18"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Seglem"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="oljebransjen,oljedirektoratet,norsk sokkel,johan sverdrup-feltet,equinor,nordsjøen,oljepris,johan sverdrup"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">OD: Grønt lys for oppstart på gigantfeltet</div>
<div type="ingress">Oljedirektoratet har gitt samtykke til oppstart av Johan Sverdrup-feltet i Nordsjøen. Feltet forventes å produsere olje i 40 år.</div>
<div type="author">Elisabeth Seglem</div>
<div type="date">2019-09-02 09:40:18</div>
<div type="caption"><p>Johan Sverdrup-feltet fotografert før helgen, den 29. august. Nå er alt snart klart. Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Før helgen skrev Aftenbladet at «Equinor klargjør for tidligere Johan Sverdrup-oppstart». Ifølge svenske Dagens Industri har oljehandlere fått lasteskjema for olje fra Johan Sverdrup-feltet fra oktober, og det spekuleres i en oppstart allerede i slutten av september.</p>
<p>Mandag morgen skriver Oljedirektoratet at gigantfeltet har fått samtykke til oppstart.</p></div>
<div type="title" level="3">«Et stjerneeksempel»</div>
<div type="text">
<p>– Johan Sverdrup-feltet er et stjerneeksempel på mulighetene og verdiene som kan ligge i utforskning av modne petroleumsprovinser på sokkelen, sier Ingrid Sølvberg, direktør for Utbygging og drift i Oljedirektoratet i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">LES OGSÅ:</div>
<div type="text">
<p>Operatør Equinor planlegger oppstart i løpet av høsten. Dette gjelder første fase i utbyggingen av feltet.</p>
<p>– Det er fortsatt november som gjelder, opplyste talperson Morten Eek før helgen.</p>
<p>Han påpeker at det er fire nye plattformer og mye utstyr som klargjøres samtidig.</p>
<p>– Da har dere lagt inn litt slingring og hvis ting fungerer, så kan dere starte før?</p>
<p>– Er vi klare tidligere, er det en hyggelig bonus. Og så må vi alltid planlegge for suksess. Derfor har vi varslet aktører om mulighet for volumer i oktober og samtidig gitt beskjed om at det er november vi forventer det skjer, sier Eek.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre byggetrinn åpner i 2022</div>
<div type="text">
<p>Planlagt oppstart av byggetrinn to er i fjerde kvartal 2022.</p>
<p>Johan Sverdrup er det tredje største oljefeltet – målt i reserver – på norsk sokkel. Kun Statfjord og Ekofisk, også de i Nordsjøen er større.</p>
<p>«Feltet ligger i blokkene 16/2, 16/3, 16/5 og 16/6, 155 kilometer vest for Karmøy og 40 kilometer sør for Grane-feltet. Feltet på påvist høsten 2010 av Lundin gjennom brønn 16/2-6 («Avaldsnes»).</p>
<p>Feltet omfatter tre utvinningstillatelser; 265, 501 og 502, i tillegg til 501B. Johan Sverdrup Unit (JSU) ble etablert ved vedtak av Olje- og energidepartementet i juli 2015. Samtykket til oppstart av feltet gis til rettighetshaverne i Johan Sverdrup Unit (JSU),» skriver OD i meldingen.</p>
<p>Investeringskostnadene for utbyggingen av første byggetrinn er, ifølge Equinor, forventet å bli 83 milliarder kroner.</p>
<p>Beregninger viser at de totale utvinnbare reservene er om lag 430 millioner standard kubikkmeter oljeekvivalenter (2,7 milliarder fat o.e.)</p></div></body></document>
