<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190711-mor-til-drepte-louis.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-K3aOre.html" frk="351 11 23 2070"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 09:49:08"/>
<attribute name="author" value="NTB, Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mor til drepte Louisa Jespersen har skrevet brev til de tiltalte i Marokko-rettssaken</div>
<div type="ingress">Et brev som moren til danske Louisa Vesterager Jespersen har skrevet til de tiltalte i rettssaken i Marokko, kan bli lest opp i retten torsdag.</div>
<div type="author">NTB, Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-07-11 09:49:08</div>
<div type="caption"><p>Maren Ueland (t.v.) og Louisa Vesterager Jespersen ble drept i Marokko i desember i fjor. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag kan dommen falle for de tre som er tiltalt for å ha drept Maren Ueland (28) og danske Louisa Vesterager Jespersen (24) i Marokko i desember i fjor.</p>
<p>Aktor har lagt ned påstand om dødsstraff for de tre.</p>
<p>Før domsavsigelsen vil den danske familiens bistandsadvokat Khalid El Fataoui be de dommerne om lov til å lese et brev opp i retten. Brevet er skrevet av Helle Jespersen, moren til Louisa, skriver dansk TV2.</p></div>
<div type="title" level="3">24 tiltalte</div>
<div type="text">
<p>Moren har selv bedt om at brevet blir lest høyt i retten. I brevet beskriver Jespersen sine følelser etter drapet på datteren. Hun skriver også at hun håper de ansvarlige får den strengeste straffen som er mulig – dødsstraff.</p>
<p>Til sammen 24 personer er tiltalt i forbindelse med det IS-inspirerte angrepet. Fire menn er tiltalt for å ha utført drapene eller å ha medvirket til dem. En sveitsisk-spansk mann er tiltalt for å ha trent dem opp, og i tillegg er 19 menn tiltalt for å ha gitt sin tilslutning til en terrorgruppe.</p></div>
<div type="title" level="3">Takket politiet</div>
<div type="text">
<p>En marokkansk journalist som følger rettssaken i tinghuset i Salé, melder til Aftenbladet i 13.00-tiden torsdag ettermiddag at morens brev ble lest opp i retten.</p>
<p>I brevet skal moren blant annet har takket for politiets innsats i saken.</p>
<p>– Brevet ble lest opp ganske tidlig i dagens rettsforhandlinger. Moren skrev at hun ikke har problemer med Marokko og at hun setter stor pris på politiets og rettsvesenets håndtering av saken, sier journalisten til Aftenbladet.</p>
<p>Videre sier han at det nå kun er de tiltaltes forsvareres sine avslutningsprosedyrer som gjenstår før saken tas opp til doms.</p>
<p>– Vi regner med at dommen vil komme i 22.00 – 23.00-tiden, men det er vanskelig å tidfeste helt eksakt, sier han.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
