<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190312-singapore-forbyr-737.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/A260Bj/Singapore-forbyr-737-MAX-i-luftrommet-sitt--USA-avventer" frk="465 19 56 2917"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 05:02:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="flyulykker,norwegian,etterforskning,boeing 737"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Singapore forbyr 737 MAX i luftrommet sitt – USA avventer</div>
<div type="ingress">Stadig flere land og flyselskaper setter den ulykkesrammede flytypen Boeing 737 MAX 8 på bakken, men amerikanske luftfartsmyndigheter avventer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-12 05:02:25</div>
<div type="caption"><p>Dette MAX 8-flyet vil forbli på bakken i Changi International Airport i Singapore. Landet iverksetter midlertidig forbud mot bruk av 737 MAX-flyene. Foto Wong Maye-E / AP / NTB scanpix</p> <p>Fly av typen Boeing 737 MAX 8 på en fabrikk i den amerikanske delstaten Washington. Foto: Ted S. Warren / AP / NTB scanpix</p> <p>Hjelpeorganisasjoner og FN er i sorg etter flyulykken i Etiopia. Mange av de døde var bistandsarbeidere, blant dem norske Karoline Aadland. Foto: Mulugeta Ayene / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Singapores luftfartsmyndigheter besluttet tirsdag å forby alle Boeing 737 MAX-fly i luftrommet sitt. Forbudet vil tre i kraft klokken 14 lokal tid.</p>
<p>Søndag døde 157 passasjerer og besetningsmedlemmer da Ethiopian Airlines' rutefly Boeing 737 MAX 8 til Nairobi styrtet bare minutter etter avgang. I oktober i fjor døde 189 mennesker da samme type fly operert av Lion Air styrtet i Indonesia. Også dette var et 737 MAX 8-fly.</p></div>
<div type="title" level="3">Drastiske grep</div>
<div type="text">
<p>Både Kina, Sør-Korea, Indonesia og Etiopia har besluttet å sette sine MAX 8-fly på bakken, men grepene i Singapore er enda mer drastiske. Forbudet gjelder mot alle varianter av 737 MAX, og ikke bare MAX 8. I tillegg rammer forbudet alle verdens 737 MAX-fly som skal inn eller ut av landet – ikke bare singaporske fly.</p>
<p>Blant flyselskapene som har besluttet å sette sine MAX 8-fly på bakken, er brasilianske Gol Airlines, Aeromexico, Ethiopian Airlines, karibiske Cayman Airways, sørafrikanske Comair og marokkanske Royal Air.</p>
<p>Til sammen er det levert 350 MAX 8-fly til flyselskaper verden rundt, inkludert Norwegian, og Boeing har over 5.000 bestillinger.</p></div>
<div type="title" level="3">USA avventer</div>
<div type="text">
<p>Presset mot den amerikanske flyleverandøren Boeing er økende. De har sendt egne eksperter for å bistå i granskningen i Etiopia.</p>
<p>– Etterforskningen er i en tidlig fase, men basert på det vi vet akkurat nå, har vi ingen grunn til å gi ut nye retningslinjer for våre operatører, sier selskapet i en uttalelse.</p>
<p>Samtidig er amerikanske myndigheter avventende. Utsendinger fra USAs luftfartsmyndighet FAA ankom mandag åstedet for ulykken. I en uttalelse mandag sa FAA at de konkrete kravene trolig vil komme senest i april. De vil blant annet kreve endringer i datasystemene i MAX 8-flyet.</p>
<p>Endringene vil blant annet måtte gjøres i programvare som skal hindre at flyene steiler, og i manøvreringssystemene.</p></div>
<div type="title" level="3">Senator med krav</div>
<div type="text">
<p>FAA krever imidlertid ikke at flyene settes på bakken i denne omgang. Den demokratiske senatoren Dianne Feinstein krever at luftfartsmyndigheten snur.</p>
<p>– Fram til ulykkesårsaken er avdekket og det er klart at lignende fare ikke finnes i amerikanske innenriksfly, mener jeg at alle Boeing 737 MAX 8 må settes på bakken, skriver Feinstein i et brev til FAA, ifølge nyhetsbyrået Reuters.</p></div></body></document>
