<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190722-russ-siktet-for-drap.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/QoEPnA/Russ-siktet-for-drapsforsok-etter-voldsepisode-pa-gresk-oy" frk="437 1 3 2589"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 17:21:08"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russ siktet for drapsforsøk etter voldsepisode på gresk øy</div>
<div type="ingress">En nordmann er arrestert og siktet for drapsforsøk etter en voldsepisode på den greske øya Ios, opplyser politiet til VG.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-22 17:21:08</div>
<div type="caption"><p>Dansende ungdom med glass i hånden. Heftige nachspiel med brennevin til solen står opp. Det er hovedingrediensen på russeturene til Ios. (arkivfoto) life is a beachparty.com</p> <p>En ung norsk mann er siktet for drapsforsøk etter en episode på den greske øya Ios. Foto: Solveig Vikene / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen skal ha forsøkt å slå en annen mann med en flaske. Han sitter nå i arresten på øya Naxos, opplyser mannens advokat Kim Gerdts i Advokatfirmaet Rogstad til VG.</p>
<p>Mannen og den fornærmede har kjent hverandre i lengre tid, opplyser Gerdts til NTB.</p>
<p>– Dette har litt bakhistorie. Det har vært et konfliktfylt forhold mellom disse to, og han opplever at fornærmede oppfører seg stadig mer provoserende, og bygger opp til at situasjonen oppstår.</p>
<p>– Han føler det er litt tilfeldig hvem av dem som ender opp med å skade. Det kunne like så godt ha vært den andre veien, fortsetter Gerdts.</p></div>
<div type="title" level="3">Rettsmøte onsdag</div>
<div type="text">
<p>Slik Gerdts har forstått det, vil det være rettsmøte onsdag, der spørsmålet antakelig vil være om mannen skal holdes i varetekt eller ikke. Den siktede har ikke fått noen gresk forsvarer, og Gerdts sier at den siktede opplever politiet som lite hjelpsomme.</p>
<p>– Han har fått tilsendt en liste med advokater fra den norske ambassaden. Han prøver selv å kontakte dem, og politiet hjelper ikke så mye til, forteller advokaten.</p>
<p>Flere medier har skrevet om at norske ungdommer, som skal være russ til neste år, har dratt til Ios denne uken. Ifølge Aftenposten er det ventet minst 600 norske russ. Mange av dem reiser med turoperatører som arrangerer spesifikke partyturer.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornærmede på sykehus i Aten</div>
<div type="text">
<p>Voldsepisoden skjedde i helgen, i tilknytning til et hotell på øya, skriver lokalavisen Budstikka. Ifølge NRK er begge de involverte fra Asker og Bærum.</p>
<p>Ifølge avisen er både Utenriksdepartementet (UD) og den norske ambassaden i Hellas gjort kjent med voldsepisoden, mens forebyggende avdeling i Oslo politidistrikt foreløpig ikke er involvert.</p>
<p>Faren til fornærmede sier til VG at sønnen befinner seg på sykehus i Aten, og at han ble skadd i halsen under hendelsen.</p>
<p>– Han har vært heldig. Det ser ut til at det går bra med sønnen vår. Vi har fått svært god hjelp av arrangørselskapets folk på stedet, og de kan på ingen måte lastes for dette. Vi vet med sikkerhet at dette kunne ha skjedd når og hvor som helst, sier faren til VG.</p>
<p>VG skriver at hendelsen skal ha skjedd i forbindelse med en russetur.</p></div></body></document>
