<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190104---sveitser-kommunise.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/1ka7ae/-Sveitser-kommuniserte-direkte-med-IS-i-Syria-for-dobbeltdrapet-i-Marokko" frk="321 3 8 2006"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 21:59:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="drap,islamsk fundamentalisme,marokko,marokko-drapene"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Sveitser kommuniserte direkte med IS i Syria før dobbeltdrapet i Marokko</div>
<div type="ingress">En sveitser som mistenkes for å ha gitt våpenopplæring til terrorcellen bak dobbeltdrapet i Imlil, snakket med en IS-terrorist i Syria før drapene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-04 21:59:53</div>
<div type="caption"><p>Området med stien opp til stedet der Maren Ueland og danske Louisa Vesterager Jespersen ble funnet drept før jul. Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser den marokkanske etterforskningslederen Abdelhak Khiame i et lengre intervju med den sveitsiske avisen Tribune de Genève.</p>
<p>– Han var i kontakt med en IS-terrorist i Syria via meldingstjenesten Telegram. De to hadde møttes i Genève, sier han.</p>
<p>– Den sveitsiske mannen som er pågrepet, var ikke direkte involvert i drapene, men han kjente dem som utførte dem, sier etterretningslederen, ifølge NRK.</p>
<p>I intervjuet gir etterforskningslederen flere nye detaljer om spansk-sveitseren, som ifølge Dagbladet er identifisert som «K. Z.».</p>
<p>Blant annet sier han at «K. Z.» konverterte til islam i en moské i Petit-Saconnex, og at han ble «fullt ut radikalisert» allerede i 2014. Khiame opplyser at sveitseren har kalt seg både «Abu Yahia» og «Abdullah» etter at han konverterte, og at han før han dro til Marokko skal ha greid å radikalisere flere familiemedlemmer. Han skal også ha rekruttert ekstremister for IS i Sveits og England.</p>
<p>I Marokko skal han først ha forsøkt å komme inn på en koranskole sør i landet, før han så flyttet til Marrakech, byen der han møtte gateselgeren Abdessamad Ejjoud (25). Ejjoud er den antatte lederen for terrorcellen som sto bak de brutale drapene på norske Maren Ueland og danske Louisa Vesterager Jespersen før jul i fjor.</p>
<p>Sveitserens overordnede plan skal ha vært å rokke ved Marokkos stabilitet ved å orkestrere terrorangrep mot sikkerhetstjenestene og turister, ifølge Khiame.</p>
<p>«K. Z.» ble pågrepet først 29. desember. Han er ikke blant de tre som er mistenkt for å ha gjennomført selve drapene, men skal ifølge marokkansk politi ha gitt våpen- og teknologiopplæring til flere av dem.</p></div></body></document>
