<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190820-epstein-signerte-tes.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-P9e5WJ.html" frk="215 12 17 1371"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 03:56:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Epstein signerte testament to dager før han døde</div>
<div type="ingress">To dager før milliardæren Jeffrey Epstein tok sitt eget liv, signerte han testamentet sitt som viser at han var god for 577 millioner dollar.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-20 03:56:05</div>
<div type="caption"><p>Jeffrey Epstein satt varetektsfengslet, anklaget for menneskehandel og seksuelle overgrep mot unge jenter gjennom en årrekke. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det 21 sider lange dokumentet ble levert i en domstol på Jomfruøyene, skriver New York Post.</p>
<p>En av vitnene til at Epstein signerte testamentet var Mariel Colon Miro, advokaten til narkobaronen Joaquin «El Chapo» Guzman.</p>
<p>– Ja, selvfølgelig. Det er min signatur. Jeg var vitne, sier Colon Miro til Daily News.</p>
<p>Dokumentet ble signert mens Epstein satt varetektsfengslet, anklaget for menneskehandel og seksuelle overgrep mot unge jenter gjennom en årrekke.</p>
<p>Summen på 577 millioner dollar, som tilsvarer mer enn 5 milliarder kroner, er blitt satt i et nyopprettet fond kalt «The 1953 Trust». Det kommer ikke fram i dokumentet hvem som styrer fondet.</p>
<p>I testamentet heter det at flyene, båtene og bilene han eide, var verdt til sammen 18 millioner dollar. Han hadde også en rekke eiendommer, blant annet to øyer i Jomfruøyene. Ifølge dokumentet hadde han også 56 millioner dollar i kontanter. Verdien av kunstsamlingen hans har ikke blitt verdisatt.</p>
<p>Testamentet ble levert av advokatene Darren Indyke og Richard Kahn.</p></div></body></document>
