<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190521-regjeringen-vil-lovf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/1nW32Q/Regjeringen-vil-lovfeste-at-Oljefondet-kun-skal-investere-i-utlandet" frk="193 1 2 1287"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 07:59:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen vil lovfeste at Oljefondet kun skal investere i utlandet</div>
<div type="ingress">Stortinget skal stemme over et regjeringsforslag som lovfester praksisen med at midler fra oljeformuen ikke kan investeres i Norge.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-21 07:59:13</div>
<div type="caption"><p>Stortinget skal stemme over et regjeringsforslag som lovfester praksisen med at midler fra oljeformuen ikke kan investeres i Norge. Her Yngve Slyngstad som leder Norges Bank Investment Management. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forslaget til ny sentralbanklov er til behandling i finanskomiteen og skal stemmes over 12. juni, skriver Klassekampen.</p>
<p>Heretter blir det lovfestet at Norsk Pensjonsfond Utland (Oljefondet) kun skal investeres i utlandet.</p>
<p>Rødt og Senterpartiet vil stemme mot endringsforslaget, som er en formalisering av dagens praksis.</p>
<p>– Du trenger ikke være enig i Rødts klima- og industripolitikk for å stemme mot dette. Det som er overraskende, er at en så stor prinsipiell avgjørelse blir tatt med så lite debatt, sier nestleder Marie Sneve Martinussen i Rødt.</p>
<p>– Vi mener det er grunnleggende feil å fraskrive seg oljefondet som et virkemiddel, sier Sps Sigbjørn Gjelsvik i finanskomiteen.</p>
<p>Til tross for advarsler fra Frp-leder Siv Jensen, gikk flertallet på partiets landsmøte nylig inn for å bruke oljepenger til å fjerne landets bompengestasjoner.</p></div></body></document>
