<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190825-slo-tilbake-etter-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/rAbXWe/Slo-tilbake-etter-skadetungt-halvar-Sondre-Gekko-Haga-ble-nordisk-mester" frk="301 9 18 1845"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-25 19:31:40"/>
<attribute name="author" value="Petter Fløttum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slo tilbake etter skadetungt halvår: Sondre «Gekko» Haga ble nordisk mester</div>
<div type="ingress">Sandnes-utøveren sikret tittelen kun drøy måned etter at han brakk fingeren tidligere i sommer.</div>
<div type="author">Petter Fløttum</div>
<div type="date">2019-08-25 19:31:40</div>
<div type="caption"><p>Trial-utøveren Sondre Hansen (til venstre) ble søndag nordisk mester. Her sammen med sin spanske assistent.</p> <p>Hoppetau med trialsykkel Sjekk dette trikset</p></div>
<div type="text">
<p>20 år gamle Sondre «Gekko» Haga ble i helgen for første gang nordisk mester i seniorklassen i trial. Det skjedde etter et halvår preget av skader.</p>
<p>I februar falt han og brakk kragebeinet, og i juli brakk han fingeren under konkurranse. Det stoppet likevel ikke Riska MSK-kjøreren under Nordisk mesterskap i Finland i helgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er Trial</div>
<div type="text">
<p>En motorsykkelidrett som går ut på å kjøre i vanskelige terreng uten å sette føttene i bakken.</p>
<p>Det handler ikke om å komme først i mål, men å kjøre mest mulig feilfritt over forskjellige hinder.</p>
<p>Haga gjorde rent bord og ble i seniorklassen nordisk mester både individuelt og sammen med sine norske landslagskamerater.</p>
<p>– Jeg kjørte optimalt og veldig stolt over denne seieren. Det var deilig at fingeren nå også er bra, slik at jeg kan ta med meg dette videre i høstens sluttkjøring i VM.</p>
<p>20-åringen er nummer ti etter seks av syv runder på nivå to i VM. På plassen bak ham, med like mange poeng, ligger bergenseren Håkon Pedersen. VM-rundene avsluttes i Spania den nest siste helgen i september.</p>
<p>Haga tok individuelt gull foran landsmann Jarand-Matias Vold Gunvaldsen fra Grimstad TK og svenske Fredrik Johansson. I kvinneklassen tok Ingveig Håkonsen fra Skiptveit MAK gull foran Erika Melchior fra Valldal Trial og Seline Meling fra Riska MSK.</p>
<p>20 år gamle Haga ar som mål om å bli verdens beste Trial-utøver innen 2020. Han fikk sitt gjennombrudd da han vant en runde i junior-VM som 15-åring i 2015.</p>
<p>Se 20-åringens imponerende balanse i klippet under.</p></div></body></document>
