<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191109-tenaring-dode-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/pLx5ko/Tenaring-dode-etter-skyteepisode-i-Malm" frk="574 4 16 3600"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 21:00:07"/>
<attribute name="author" value="NTB-TT"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tenåring døde etter skyteepisode i Malmö</div>
<div type="ingress">En tenåring døde og en annen er påført livstruende skader etter en skyteepisode på en pizzarestaurant i Malmö lørdag kveld. Ingen er pågrepet.</div>
<div type="author">NTB-TT</div>
<div type="date">2019-11-09 21:00:07</div>
<div type="caption"><p>Politi undersøker åstedet for skytingen på Möllevångstorget i Malmö der to personer ble skutt. Foto: Johan Nilsson/TT / NTB scanpix</p> <p>Politiet i Malmö har fått inn flere meldinger om høye smell rundt i byen lørdag. Foto: Johan Nilsson/TT / NTB scanpix</p> <p>Politiet i Malmö har fått inn flere meldinger om høye smell rundt i byen lørdag. Foto: Johan Nilsson/TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politi og ambulanse rykket klokka 21.03 lørdag kveld ut til meldinger om skyting på en restaurant på Möllevångstorget i Malmö. I en pizzarestaurant på plassen fant de ett av skuddofrene liggende på gulvet.</p>
<p>Kort tid senere ankom et annet skuddoffer sykehusets akuttmottak med privatbil.</p>
<p>Ofrene, begge menn, er påført livstruende skader, opplyste sykehuset først. Begge er tenåringer mellom 15 og 18 år.</p>
<p>Region Skåne opplyste natt til søndag på sine nettsider at den ene av tenåringene er død av skadene.</p>
<p>– Vi kan bekrefte at en 15 år gammel gutt er død, sier pressetalsmann Patric Fors søndag formiddag.</p>
<p>Politiet vil ikke kommentere tilstanden til den andre, og henviser til sykehuset.</p>
<p>Skyteepisoden utløste en stor politiaksjon. Politiet sperret av flere områder, også deler av sykehusets akuttmottak, av sikkerhetsårsaker.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjerningsmenn på sykkel</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en veldig offentlig plass med mange mennesker som ferdes, sier politiets pressetalsperson Katarina Rusin til TT.</p>
<p>Politiet arbeider søndag med vitneavhør og med å gjennomgå overvåkingsbilder fra området. Så langt er ingen pågrepet.</p>
<p>Vitner har forklart at skudd ble avfyrt gjennom vinduet til pizzarestauranten. Den ene skadde fikk førstehjelp av politiet inne i restauranten, men den andre skal ha ligget på plassen utenfor før vedkommende ble kjørt i en privatbil til sykehuset.</p>
<p>To mistenkte personer ble sett forlate stedet på en sykkel, skriver avisen Sydsvenskan. Ved midnatt fant politiet en sykkel liggende på gaten i Klaragatan, en snau kilometer unna plassen der skytingen skjedde. Politi med hunder startet søk i området.</p>
<p>– Jeg hørte fem-seks skudd, forteller en kvinne som satt i en restaurant på den andre siden av gaten for pizzeriaen hvor skytingen skjedde.</p></div>
<div type="title" level="3">Eksplosjon i bil</div>
<div type="text">
<p>Seks minutter før skyteepisoden lørdag kveld fikk Malmö-politiet også flere meldinger om en kraftig eksplosjon i sentrum av byen. Eksplosjonen skjedde i en bil rundt en kilometer unna torget. Politiet har ikke fått melding om personskader fra eksplosjonen, og det er for tidlig å si om det finnes noen sammenheng.</p>
<p>– Vi sendte store ressurser til stedet, og der fant vi en bil med omfattende skader. Den nasjonale bombegruppen er på vei for å undersøke om det finnes noen rester av sprengladningen, sier Rustin.</p>
<p>Det er foreløpig uklart om det er noen eventuell sammenheng mellom de to hendelsene.</p>
<p>– Det er altfor tidlig å si. I dag etterforsker vi disse to hendelsene separat, sier pressetalsperson Patric Fors.</p></div>
<div type="title" level="3">100 eksplosjoner</div>
<div type="text">
<p>Eksplosjonen var svært kraftig og kunne høres flere steder, og det antas å være derfor at politiet ble varslet fra ulike adresser i byen.</p>
<p>– Men vi undersøker også om det kan ha skjedd flere eksplosjoner enn den i bilen. Vi har ikke fått noen rapporter om personskader, sier Rusin.</p>
<p>Området er sperret av, og politiet avhørte lørdag kveld vitner til hendelsen.</p>
<p>Det svenske politiets bombegruppe hadde i løpet av årets ti første måneder rykket ut på 100 eksplosjoner. Flere personer har fått alvorlige skader i eksplosjonene, som ikke har krevd menneskeliv.</p></div></body></document>
