<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190929-mer-trobbel-i-paradi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-8mW1gx.html" frk="1076 3 19 6305"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 16:57:57"/>
<attribute name="author" value="Stein Halvor Jupskås, Elisabeth Seglem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="aker,aker bp,alfred ydstebø,base property,mímir kristjánsson,stavanger,stavanger kommune"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mer trøbbel i Paradis</div>
<div type="ingress">Maktskiftet i Stavanger-politikken skaper bruduljer i Paradis. – To års utsettelse betyr at hele prosjektet settes i spill, sier Alfred Ydstebø.</div>
<div type="author">Stein Halvor Jupskås, Elisabeth Seglem</div>
<div type="date">2019-09-29 16:57:57</div>
<div type="caption"><p>Vinnerprosjektet «The long green» blir videreutviklet til et reguleringsforslag som leveres Stavanger kommune i oktober. Men det nye politiske flertall vil ha på plass en ny områdeplan før det tillates nybygg. Det kan ta nærmere to år, ifølge Rødts Mímir Kristjánsson. Ghilardi + Hellsten / EM2N</p> <p>Mimir Kristjánsson.</p> <p>Alfred Ydstebø.</p> <p>Pressetalsmann Ole-Johan Faret forteller at Aker BP kjører et løp med Base Property og Bane NOR Eiendom om et nybygg i Paradis og et annet med H. I. G Capital som har tilbudt seg å bygge en nytt kontorbygg i Jåttåvågen.</p></div>
<div type="text">
<p>«Vi vil ha en egen områdeplan for Paradis før vi sier ja til videre utbygginger i området.»</p></div>
<div type="title" level="3">Omkamp?</div>
<div type="text">
<p>Denne setningen i den politiske plattformen fra de nye styrende partiene i Stavanger har ført til en viss uro, ikke minst hos utbyggerne som vil bygge hovedkontor for Aker BP ved Strømsbrua.</p>
<p>Da kommunedelplanen for sentrum ble vedtatt i mars, var det enighet om at Paradis var grundig beskrevet, og at man ikke trengte en egen områdeplan. Da samarbeidspartiene stilte opp i Byparken sist mandag, var områdeplanen inne igjen. Men plattform-kameratene er ikke samkjørt om hva dette betyr.</p>
<p>– Jeg vil undersøke dette nærmere i neste uke. Jeg er opptatt av at dette blir gjort formelt rett, sier Frode Myrhol (FNB).</p>
<p>Han vil foreløpig ikke si hva han legger i formuleringen «områdeplan», eller hvor store ressurser og hvor lang tid det vil ta å få en slik plan på plass.</p>
<p>Mímir Kristjánsson (Rødt) er imidlertid svært så tydelig på hva Rødt mener når partiet har fått gjennomslag i koalisjonen på dette punktet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Grundig prosess</div>
<div type="text">
<p>Jan Inge Haga</p>
<p>– Sentrumsplanen er ikke grundig nok. Den sier noe om høyder, og om hvor det skal være næring og bolig. Vi ønsker en grundig områdeplan, ikke bare om byggehøyder og infrastruktur, men også om hva Paradis skal brukes til. Dette skal være en bred, demokratisk prosess der folk skal få uttale seg, og som jeg antar vil vare i halvannet til to år. Det er kommunen som skal bestemme bruken av dette viktige området. Det skal ikke være styrt av utbyggerne, sier Kristjánsson.</p>
<p>– Er intensjonen å bremse prosessen så mye at Aker Bp faller vekk av seg selv?</p>
<p>– Jeg har registrert at de har snakket om tidspress, men det er ikke levert inn noe reguleringsforslag til kommunen ennå, så vi tar ikke stilling til Aker Bp eller andre. Hvis det viser seg, når områdeplanen er ferdig, at det er flertall for å bygge et kontorbygg med 3000 arbeidsplasser der nede, er det lite vi i Rødt kan gjøre med det. Poenget nå er at vi løfter dette opp til en overordnet debatt, der alle muligheter er åpne. Skal teateret flytte til Paradis? Skal det inn flere boliger? Det eneste som ligger fast er at det skal være variert bebyggelse og høy utnyttelse. Jeg regner med at det blir masse politisk strid om dette, men det skal skje etter en bred og demokratisk behandling, sier Kristjánsson.</p>
<p>Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="title" level="3">Trenger avklaring</div>
<div type="text">
<p>Alfred Ydstebøs Base Property er én av tre parter i utbyggingsselskapet i Paradis. Han har invitert politikerne til møte om saken alt i begynnelsen av neste uke.</p>
<p>– Krisemøte?</p>
<p>– Nei, dialogmøte. Jeg tror at det skal være fullt mulig å finne felles løsninger som ivaretar ønskene til både innbyggerne, Aker BP og politikerne. Den helhetlige utviklingen av Paradis-området er det viktigste for oss alle. Aker BP er selskapet som gir Stavanger muligheten å komme i gang etter mange års venting.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Paradis-utbyggingen</div>
<div type="text">
<p>Akers FP Eiendom, Base Property og Bane NOR Eiendom ønsker å bygge ut Paradis-området med til sammen rundt 10.000 arbeidsplasser og 1000 boliger.</p>
<p>Reguleringsplanen for det midtre området, ved Strømsbrua, blir levert inn til Stavanger kommune i oktober.</p>
<p>Utbyggingen er kontroversiell, og maktskiftet i Stavanger-politikken nylig er neppe gunstig for dem som ønsker en rask gjennomføring.</p>
<p>– Men hvis Krístjánsson har rett i at det ikke skal tillates oppstart av nybygg i Paradis på bortimot to år, da er det alvorlig?</p>
<p>– Det vil være alvorlig. Det vil sette hele prosjektet i spill, med investeringer på om lag 3 milliarder kroner inn i økonomien til Stavanger de neste årene. En investering som vil bety veldig mye for lokale entreprenører og hele bygg- og anleggsbransjen. Jeg tror ikke noen vil risikere dette så lenge det finnes mulig løsninger, sier Ydstebø.</p>
<p>Han forteller at reguleringsplanen for den midtre delen av Paradis nå er på oppløpssiden og vil bli levert inn i løpet av oktober.</p>
<p>– Hva med fristen deres hos Aker BP? Den var først i juni, så ble den forlenget til førstkommende mandag? Hva nå?</p>
<p>– Vi snakker veldig godt med Aker BP. Om dette fører til en forsinkelse på et par måneder til, er det noe alle parter lever godt med, sier Ydstebø.</p>
<p>Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="title" level="3">To alternativer</div>
<div type="text">
<p>Aker BP har jobber med to alternativer til hvor drøyt 2000 Stavanger-ansatte og innleide skal ha kontorplass i framtiden. Det ene er et nybygg i Paradis. Den andre er å bli værende i Jåttåvågen gjennom å overta flere plasser i bygg selskapet allerede er i kombinert med noe nybygg, ifølge pressetalsmann Ole-Johan Faret i Aker BP.</p>
<p>– Vi har ikke satt noen absolutt dato for når vi skal ta en avgjørelse om hva vi går for, sier pressekontakt Ole-Johan Faret.</p>
<p>– Aker BP ønsket i først omgang en avgjørelse før sommeren. Nå kan det se ut til at Paradis-alternative vil være usikkert i lang tid framover. Hvor tålmodige Aker BP være?</p>
<p>– Det stemmer at det er trangt om plassen i Jåttåvågen og våre ansatte sitter spredt i flere bygninger. Så vi ønsker en avklaring, sier Faret.</p>
<p>I mellomtiden modnes de to alternative utbyggingsplanene videre framover.</p>
<p>– Vi avventer planprosessen for Paradis-området. Når alt er på bordet må det tas en beslutning, sier Faret.</p>
<p>– Gjør dette dere bekymret at det nye politiske flertallet i Stavanger vi vil ha en egen områdeplan for Paradis før de sier ja til videre utbygginger i området?</p>
<p>– Når vi skal ta en beslutning, må vi ta den basert på den informasjonen vi har. Vi ønsker en best mulig løsning for Aker BP og for Stavanger, sier Faret.</p>
<p>I planprosessen er det lagt opp til en avklaring for Paradisområdet i høst.</p>
<p>– Hvis det politisk kommer andre signaler, må vi forholde oss til det, sier Faret.</p></div></body></document>
