<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190713-ekeland-starter---bj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/K3lBnE/Ekeland-starter--Bjorshol-skadet" frk="269 9 16 1725"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 12:35:23"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Fornes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="viking fk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ekeland starter – Bjørshol skadet</div>
<div type="ingress">Sjekk hvilke elleve Viking-spillere Bjarne Berntsen har valgt ut til bortekampen mot Rosenborg.</div>
<div type="author">Fredrik Fornes</div>
<div type="date">2019-07-13 12:35:23</div>
<div type="caption"><p>Jostein Ekeland får sin debut fra start i Eliteserien. Anders Minge</p></div>
<div type="text">
<p>LERKENDAL: Med Tommy Høiland ute med karantene og Even Østensen hjemme med høygravid kone, får Jostein Ekeland som ventet debuten fra start i Eliteserien.</p>
<p>Han starter på topp, og får med seg Ibrahimaj og Tripic på kantene. Zymer Bytyqi er henvist til benken.</p>
<p>Sondre Bjørshol trente deler av torsdagens trening alternativt, og har tydeligvis ikke blitt vurdert som klar til kamp. Han er ikke å finne i troppen.</p>
<p>Dermed kommer Tord Salte inn på laget, og går sannsynligvis inn på backen.</p>
<p>Rosenborg må klare seg uten tidligere Viking-profil Samuel Adegbenro, men Yann-Erik de Lanlay starter kampen. Det samme gjør Birger Meling. Arild Østbø er på benken.</p>
<p>Viking tok sist poeng på Lerkendal i 2014, men har ikke vunnet her siden 16. mai 2005. Det blir ikke enkelt å bryte den rekken i ettermiddag heller, med viktige Bjørshol og Høiland ute.</p>
<p>Viking starter slik (4 – 3 – 3): Iven Austbø – Tord Salte, Viljar Vevatne, Runar Hove, Rolf Daniel Vikstøl – Kristian Thorstvedt, Samúel Fridjónsson, Johnny Furdal – Ylldren Ibrahimaj, Jostein Ekeland, Zlatko Tripic.</p>
<p>Benken: Amund Wichne, Zymer Bytyqi, Fredrik Torsteinbø, André Danielsen, Usman Sale, Adrian Pereira.</p>
<p>Slik stiller Rosenborg (4 – 3 – 3): André Hansen, Vegar Eggen Hedenstad, Tore Reginiussen, Even Hovland, Birger Meling – Mike Jensen, Marius Lundemo, Anders Trondsen – David Akintola, Alexander Søderlund, Yann-Erik de Lanlay.</p>
<p>Benken: Arild Østbø, Gustav Valsvik, Anders Trondsen, Djordje Denic, Pål André Helland, Gjermund Åsen og Emil Konradsen Ceide.</p></div></body></document>
