<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190215-kameratene-aner-ikke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Kameratene-aner-ikke-hva-kunstlop-er-Det-digger-gullgutten-269138b.html" frk="861 9 49 4941"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 10:22:00"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="kunstløp,camilla gjersem,sondre oddvoll bøe"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kameratene aner ikke hva kunstløp er. Det digger gullgutten.</div>
<div type="ingress">Sondre Oddvoll Bøe (21) er Norges beste kunstløper. Han fikk suksess etter at han brukte mer tid med barndomskamerater som ikke bryr seg om den idretten.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">2019-02-15 10:22:00</div>
<div type="caption"><p>Sondre Oddvoll Bøe skal kjempe om VM-plass om ikke lenge. Her under et juleshow i fjor. Espen Hildrup/hildrup.com</p> <p>Sondre Oddvoll Bøe er Norges beste kunstløper.</p> <p>Sondre Oddvoll Bøe og treneren Berit Steigedal.</p> <p>Sondre Oddvoll Bøe - elegant.</p> <p>Sondre Oddvoll Bøe (t.v.) sammen med Camilla Gjersem under et juleshow i 2018.</p> <p>Sondre Oddvoll Bøe har fått større selvtillit etter gullet i nordisk mesterskap.</p> <p>Kunstløpere som alle skal være med i VM-kvalifisering. Marianne Stålen (f.v.), Sondre Oddvoll Bøe og Camilla Gjersem.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var først etter at 21-åringen valgte å returnere fra Tyskland til Norge at han tok tittelen nordisk mester. Han hadde vært tre år som kunstløper i Oberstdorf, men trengte nye stimuli.</p>
<p>Det er ingen tvil om at han er sjefen når han drar til i VM-kvalifisering i Nederland helgen 22.- og 24. februar sammen med de andre seniorene, Camilla Gjersem og Marianne Stålen.</p>
<p>Sondre Oddvoll Bøe har sprengt grenser ved å bli Norges første kunstløper på over 50 år som tok en tittel i nordisk mesterskap. Det skjedde i Sverige nylig, og storfavoritten Alexander Majorov var ikke særlig blid på pallen.</p>
<p>LES MER OM BRAGDEN: Tok Norges første gull siden 1962: – Det var helt sykt</p>
<p>Mette Bugge</p></div>
<div type="title" level="3">Riktig å komme hjem</div>
<div type="text">
<p>For askerbøringen var det viktig å vise at han har løftet seg. For selv om han har trent beinhardt under ledelse av en profftrener i Tyskland, var det med sin gamle trener Berit Steigedal at han oppnådde den suksessen.</p>
<p>Hun har fulgt ham siden han var fem år, men 16 år gammel ville tenåringen til utlandet for å lære mer.</p>
<p>Dette oppholdet ga stor erfaring og mye lærdom, men både han og treneren tror at flyttingen tilbake til moderklubben og sitt gamle miljø har bidratt til løftet.</p>
<p>– Jeg tror den var avgjørende for alt der og da – å komme hjem, gå på skole igjen og få et vanlig liv, mener Steigedal.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Sondre Oddvoll Bøe</div>
<div type="text">
<p>Født: 13. januar 1998</p>
<p>Bosatt: Vollen i Asker</p>
<p>Klubb: Bærum kunstløpklubb</p>
<p>Trener: Berit Steigedal</p>
<p>Meritter: Gull i nordisk mesterskap som senior og junior. 18. plass som best i EM. NM-gull i 2014 og 2016. Har deltatt i junior-VM fire ganger og EM tre ganger, og har kvalifisert seg til finalen tilsammen fire ganger i ISU-mesterskap.</p>
<p>Mette Bugge</p>
<p>– Jeg setter pris på å ha vennene rundt meg. Det er en frisone som gjør at jeg ikke tenker på skøyter hele tiden. Kameratene aner ikke hva kunstløp dreier seg om. Det synes jeg er deilig. Skøyter kan jeg snakke om med alle andre.</p></div>
<div type="title" level="3">Terping på detaljer</div>
<div type="text">
<p>Den langlemmede utøveren snurrer rundt sin egen akse på isen. Håret løfter seg.</p>
<p>– Når jeg er på isen, higer jeg etter det beste. Jeg er helt fri når jeg går på skøyter, uansett hvordan dagen har vært. Jeg er i min egen boble.</p>
<p>I Askerhallen fyller musikken hallen som vanligvis er tilholdssted for ishockeylaget i eliteserien. Kunstløperne er der på dagtid og på ettermiddagen, som regel to økter daglig.</p>
<p>Det var her Steigedal i sin tid la merke til en liten, ivrig gutt som hadde X-faktor.</p>
<p>– Jeg så det med en gang. Han der ville bli skikkelig god.</p>
<p>LEST DENNE? Den norske VM-debutanten: – Det var nok kjipt å være mamma</p>
<p>Espen Hildrup/hildrup.com</p>
<p>Nå står 60-åringen på siden og ser på eleven som roterer, mislykkes litt, og ikke er der han skal være.</p>
<p>– Enten gjør du det ordentlig, ellers slutter du, roper hun ut.</p>
<p>21-åringen innrømmer at han ikke er helt på etter et mesterskap som ble så stort. Men nå må ha prøve å hente seg inn. VM-kvalifisering skal snart foregå i den Haag. Han skal konkurere fredag og lørdag. Da gjelder det.</p></div>
<div type="title" level="3">Han er isens mester</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er mer komfortabel med å ha på skøyter enn sko, ler unggutten fra Asker i det han kommer til kanten for å ta litt drikke.</p>
<p>Selvtilliten er på topp. Det blir slik når resultatene kommer.</p>
<p>For nå er han endelig mer stabil.</p>
<p>Marianne Stålen fra Trondheim og Camilla Gjersem fra Asker er to av dem som også skal delta i VM-kvalifiseringen. VM skal senere foregå i Japan i midten av mars.</p>
<p>Begge jentene valgte å komme til Norges beste kunstløpklubb for å bli bedre, Marianne alene, Camilla med resten av familien.</p>
<p>Espen Hildrup/hildrup.com</p>
<p>De to er fortsatt langt unna å klare VM-kravet, men Oddvoll Bøe har muligheter.</p>
<p>– Greier jeg det ikke nå, blir det neste år, mener den 180 cm lange utøveren.</p>
<p>Han har aldri vært nærmere. Kortprogrammet sitter som et skudd. I langprogrammet må han få alt til å klaffe.</p>
<p>Espen Hildrup/hildrup.com</p></div>
<div type="title" level="3">Har gode støttespillere</div>
<div type="text">
<p>Oddvoll Bøe bor hjemme hos foreldrene, som er de største sponsorene.</p>
<p>200.000 kroner bruker de årlig på at sønnen skal kunne satse ordentlig. Han er veldig takknemlig for det. I denne idretten er det ikke for mange sponsorer.</p>
<p>Men hvis Oddvoll Bøe, fortsetter å prestere, kan det hende at det løsner også den fronten.</p>
<p>– Jeg har troen, avslutter han.</p>
<p>Mette Bugge</p></div></body></document>
