<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191208-carlsen-slo-tilbake-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/4qQP0V/Carlsen-slo-tilbake-og-sikret-topplassering-i-gjev-turnering" frk="223 10 15 1417"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 17:55:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlsen slo tilbake og sikret topplassering i gjev turnering</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen tapte søndagens første hurtigsjakkparti mot Levon Aronian, men slo tilbake og sikret 3.-plassen i Grand Chess Tour-sluttspillet i London.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-08 17:55:30</div>
<div type="caption"><p>Magnus Carlsen var overlegen mot Levon Aronian i Grand Chess Tour-sluttspillet og ble nummer tre. Berit Roald</p></div>
<div type="text">
<p>Carlsen hadde få problemer med å avgjøre den såkalte bronsekampen etter at han tok ledelsen 9 – 3 med seier fredag og remis lørdag i klassisk sjakk.</p>
<p>Søndag fikk han imidlertid en litt vrien start. Aronian vant det første hurtigsjakkpartiet, reduserte til 7 – 9 og skapte ny spenning i duellen.</p>
<p>Fikk du med deg? Ekspert etter Carlsens enorme prestasjon: – Jeg kan ikke skjønne det</p>
<p>Så svarte verdensmester Carlsen. Han vant det andre hurtigsjakkpartiet og sikret seg et glimrende utgangspunkt med 13-7-ledelse foran den avgjørende lynsjakken.</p>
<p>Carlsen kontrollerte inn remis med svarte brikker i første lynsjakkparti og trengte med det kun én remis til for å sikre 3.-plassen i Grand Chess Tour.</p>
<p>I neste lynsjakkparti fulgte Carlsen like godt opp med å spille ut Aronian og sikre seieren. Aronian havnet i kritisk tidstrøbbel og var sjanseløs da Carlsen satte inn støtet i partiet. Dermed vant nordmannen 16 – 8.</p>
<p>Kineseren Ding Liren vant Grand Chess Tour-finalen med 15 – 7 totalt over franske Maxime Vachier-Lagrave. Sistnevnte slo ut Carlsen i semifinalen tidligere i uken.</p></div></body></document>
