<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191004-sp-smitte-preger-arb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/leder/i/awkWpL/sp-smitte-preger-arbeiderpartiet" frk="486 5 16 3189"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 04:36:12"/>
<attribute name="author" value="Leder"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="dalane,domstolene,jonas gahr støre,jæren tingrett,leder,lene vågslid,oslo tingrett,stavanger tingrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sp-smitte preger Arbeiderpartiet</div>
<div type="ingress">LEDER: Domstolskommisjonens forslag om å redusere antall tingretter kan bli begravet av en sentraliseringsstrid som vil prege Stortinget de neste årene. Forslaget fortjener bedre.</div>
<div type="author">Leder</div>
<div type="date">2019-10-04 04:36:12</div>
<div type="caption"><p>Jæren tingrett i Sandnes foreslår sammenslått med Dalane tingrett og Stavanger tingrett til nye Rogaland tingrett. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>Norske domstoler står foran store omveltninger. Digitalisering, nye kriminalitetsformer, mange nye spesialøvelser innen sivilretten og globalisering er noen av stikkordene den bredt sammensatte kommisjonen skal forholde seg til.</p>
<p>Spennet i oppgaver er noe av årsaken til at de leverer sin innstilling i flere runder. Tirsdag kom den første utredningen, som handler om selve domstolstrukturen. Flertallet i kommisjonen vil gå ned fra 59 tingretter til 22 og dessuten legge Oslo byfogdembete inn i nye Oslo tingrett. En ny Rogaland tingrett skal erstatte Stavanger, Jæren og Dalane tingrettsembeter og legges til Stavanger.</p>
<p>Forslaget er viktig og riktig. Selvsagt må alle detaljer gjennomgås og selvsagt kan det være at de både har gått for langt og for kort i noen deler av forslaget, men rettssikkerheten må være overordnet.</p>
<p>Det er verd å merke seg at faginstitusjoner som Dommerforeningen og Riksadvokaten slutter seg til tankegangen til kommisjonen, selv om de tar forbehold for å komme tilbake til detaljer. Vi skal heller ikke glemme at lederne for de tre tingrettene i Sør-Rogaland allerede i fjor vinter laget et strategidokument med samme anbefaling som kommisjonen kom fram til.</p>
<p>Med dette som bakteppe er det underlig at Arbeiderpartiets fremste justispolitikere allerede dagen før utredningen var overlevert, var ute i Dagbladet og sa nei til nedleggelse av tingretter før hele kommisjonens arbeid er over. Lene Vågslid (Ap), som leder justiskomiteen sa at det er «fullstendig uaktuelt å behandle spørsmålet om struktur alene og gå for nedleggelse av en rekke tingretter rundt om i landet når vi ikke vet hva digitalisering og andre tiltak kan bidra til for å styrke dem».</p>
<p>Utspillet føyer seg inn i to spor, som kommer til å prege rikspolitikken fram mot stortingsvalget i 2021. Det ene sporet er preget av at Ap er smittet av Sp i anti-sentraliseringstankegangen. I august trakk partileder Jonas Gahr Støre støtten til politireformen. Partiet åpner også for reversere fylkessammenslåingene mellom Troms og Finnmark og i Viken-regionen.</p>
<p>Det andre sporet er at de markerer motstand før forslagene er på bordet. Det skjedde her og det skjedde også før jul i 2017 da partiet fremmet et stoppforslag mot nye søndagsåpne butikker før det såkalte Lae-utvalget, som skulle utrede saken, hadde levert sin innstilling.</p>
<p>Det er ikke typisk Ap å trekke seg ut av selve den politiske diskusjonen på denne måten. Når det gjelder framtidens domstoler, er selvsagt nærhet et viktig element, men det viktigste må være troverdighet, kunnskap og et rettssystem alle har tillit til. Der er det mange gode argumenter i kommisjonens utredning. Argumenter som fortjener en bedre diskusjon enn det låste, forutinntatte standpunkter åpner for.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
