<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190805-dette-er-dommen-over.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/naB6jx/Dette-er-dommen-over-partilederdebatten" frk="357 0 0 2244"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 19:57:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er dommen over partilederdebatten</div>
<div type="ingress">VG og Dagbladet kroner Høyre-leder og statsminister Erna Solberg til vinner av partilederduellen mot Ap-leder Jonas Gahr Støre.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-05 19:57:32</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Erna Solberg (H) og partileder Jonas Gahr Støre (A) møttes til valgdebatt i Oslo. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>De to partilederne barket sammen mandag kveld på utestedet Blå i Oslo. På dagsorden sto blant annet klima, arbeidsliv, styringspartienes fallende oppslutning, helse og skole.</p>
<p>Dagbladets lederavdeling kroner Solberg til debattens vinner. Høyre-lederen fikk terningkast fem, mens Støre fikk fire.</p>
<p>– Statsministeren gikk av med seieren i valgkampens første duell, etter å gang på gang ha spilt Støre på defensiven. Formatet passet kanskje Støre, men det passet Solberg enda bedre, skriver avisen.</p>
<p>Det var tidvis høy temperatur under debatten, blant annet da det var snakk om klima og arbeidsliv.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Presset på defensiven</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet skriver Støre grep sjansen da debattlederen løftet fram en ny forskningsrapport som hevder at skolemat utjevner sosiale forskjeller, noe som dannet en «god seng» for Aps argumentasjon.</p>
<p>– I denne delen virket det som den slipsløse Støre hadde fått en debatt som passet ham, med relativt lav temperatur og muligheter til å være løs i snippen. På et tidspunkt fikk han til og med PST-vaktene til å le. Men det ble etter hvert klart at han mangler en opposisjonsleders selvtillit i debatten, og ble gang etter gang presset på defensiven av statsministeren, skriver Dagbladet.</p>
<p>De skriver at Støre fort kunne fått en treer på terningen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Overraskende god</div>
<div type="text">
<p>VGs politiske redaktør Hanne Skartveit mener de to hadde hver sine sterke felt.</p>
<p>– Jeg synes Solberg var overraskende god på arbeidslivsfeltet, der ville jeg trodd at Støre skulle være mye mer på, blant annet knyttet til handlingsrommet innenfor EØS-avtalen, mulighetene regjeringen ikke bruker for å få mer orden på arbeidslivet, sier hun til VGTV.</p>
<p>Hun trekker fram at Solberg muligens var den beste når det kom til skolefeltet.</p>
<p>– Solberg snakket om at man må gjøre sette det viktigste, nemlig kunnskap, aller først. Når det kommer til en vinner, vil jeg si at Solberg kanskje var hakket bedre i dag, men de synes de var jevnt gode, sier Skartveit.</p></div></body></document>
