<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190525-mmir-kristjnsson-med.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-OpzKr3.html" frk="348 14 30 2079"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 12:32:51"/>
<attribute name="author" value="Camilla Bjørheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mímir Kristjánsson med i realityserie på TV2</div>
<div type="ingress">Rødts ordførerkandidat i Stavanger Mímir Kristjánsson er med i neste sesong av realityserien Farmen kjendis på TV2.</div>
<div type="author">Camilla Bjørheim</div>
<div type="date">2019-05-25 12:32:51</div>
<div type="caption"><p>Rødt-politiker Mímir Kristjánsson er med i neste sesong av Farmen kjendis. Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Sesongen spilles inn på Gjedtjernet gård i Grue kommune, melder TV2. Innspilling av den fjerde sesongen av Farmen Kjendis har akkurat startet, og deltagerne har vært på gården i litt over ett døgn.</p>
<p>Også Gunilla Persson (60), kjent for sin rolle i TV 3-serien Svenske Hollywoodfruer er med i den kommende sesongen. Det samme er tidligere fiskeriminister Per Sandberg (Frp).</p>
<p>Øvrige deltagere er blant annet Paradise Hotel-programleder Triana Iglesias (37) og Tommy Sharif (43), som ble kjent som hele Norges dekkonge.</p></div>
<div type="title" level="3">Mimir: - Ganske fint</div>
<div type="text">
<p>Om Mímir Kristjánsson skriver TV2 at han både er journalist og forfatter, og har vært på TV-skjermen flere ganger, blant annet i Nytt på Nytt. Slik kommenterer han selv deltagelsen:</p>
<p>– Jeg takket ja til dette først og fremst fordi det er gøy. Det å drive en gård som man gjorde for 100 år siden er ganske fint, for vi har lett for å glemme hvor kort tid det er siden vi var et ganske fattig land, sier Kristjánsson til TV2.</p>
<p>TV-kanalen har imidlertid ikke gjort et nummer av at Kristjánsson er ordførerkandidat for partiet Rødt i Stavanger til høstens kommunevalg.</p>
<p>Kristjánsson har nylig sluttet som nyhetssjef i avisa Klassekampen. Han har tidligere uttalt at planen er å flytte hjem til Stavanger i løpet av sommeren.</p>
<p>Til Dagbladet forteller Kristjánsson at han er glad i oppmerksomhet, men avslører at han også har to helt andre mål under deltakelsen. På spørsmål om hvordan det går med to politikere på gården, svarer han:</p>
<p>– Foreløpig har det gått bra. Per og jeg deler seng. Jeg har to mål: Vinne og overbevise Per Sandberg om å stemme Rødt.</p>
<p>Mímir Kristjánsson, som var leder i Rød Ungdom fra 2006 til 2008, mener Rødt har gode muligheter til å sikre seg langt flere stemmer i Stavanger enn de knapt 800 som stemte på partiet ved forrige kommunevalg, i 2015.</p>
<p>LES MER:</p></div></body></document>
