<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190303-bronsevinneren-er-sj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Bronsevinneren-er-sjokkert-over-konkurrentens-taktikk--Det-ble-bare-mer-og-mer-270156b.html" frk="469 0 2 2569"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 16:20:01"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jorem, Anne-Marit Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="martin johnsrud sundby,hans christer holund,sjur røthe,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bronsevinneren er sjokkert over konkurrentens taktikk: – Det ble bare mer og mer</div>
<div type="ingress">Sjur Røthe reiser hjem med tre medaljer fra VM i Seefeld.</div>
<div type="author">Øystein Jorem, Anne-Marit Dahl</div>
<div type="date">2019-03-03 16:20:01</div>
<div type="caption"><p>Sjur Røthe tok bronsen, mens lagkameraten Hans Christer Holund ble verdensmester på VMs siste dag. NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD: Sjur Røthe klarte aldri å prege femmila i Seefeld, men da han kom ut på oppløpet sammen med Martin Johnsrud Sundby, satte han i gang sprintgiret.</p>
<p>I mål var han de nødvendige centimeterne foran lagkameraten, og tok dermed sin tredje medalje for mesterskapet.</p>
<p>Røthe tar med seg to gull og en bronsemedalje i bagasjen på flyet i morgen, og det tror han at laget har mye av æren for.</p>
<p>– Vi har brukt mye tid på å lage en slagplan, så vi har jobbet knallhard for dette. Vi unner hverandre suksess, og klare å se at gevinst for en av oss er gevinst for alle. Det tror jeg er en av suksessfaktorene, sier Røthe.</p></div>
<div type="title" level="3">Nektet å dra</div>
<div type="text">
<p>Før løpet ble det sagt at ingen av nordmennene skulle taue på feltet dersom en av lagkameratene stakk av, og der var nøyaktig slik det ble i Seefeld søndag.</p>
<p>Da Hans Christer Holund satte opp farten i bakkene etter 20 kilometer, lå Martin Johnsrud Sundby og Sjur Røthe og nærmest sperret for feltet i rolig tempo.</p>
<p>Og mens lagkameraten tok sekund på sekund på hovedfeltet, dro ikke de tre andre norske en meter for å hente han inn igjen.</p>
<p>– For vår del var det viktig å kunne jobbe sammen. Eirik er dyktig til å diskutere ulike scenarioer med oss. Det vil jo være helt unaturlig om vi skulle taue inn HC, da kunne det fort vært tre utlendinger som hadde stått på pallen. Idag hadde vi en kjempeplan, sier Røthe.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sjokkerende</div>
<div type="text">
<p>Men han er sjokkert over passiviteten til de andre utøverne. Selv om de russiske løperne forsøkte å holde farten oppe, var det ingen som helt tok ansvaret og ga bånn gass i jakten på Holund. Først etter fire mil tok Bolsjunov ansvar, og da var det for sent.</p>
<p>– Det er sjokkerende faktisk. Folk må ha vært slitne både mentalt og fysisk. Folk ville vanligvis tette, men i dag prøvde russerne bare halvveis. De brukte ikke noe krutt på å nulle ut avstanden, det ble bare mer og mer. Det ble et optimalt løp for Hans Christer, sier Røthe.</p>
<p>Han vant selv gull på skiathlon tidligere i mesterskapet, og unner lagkameraten som har hatt en tung sesong suksess.</p>
<p>– Gjennom hele sommeren var han sprekest på langøkter. At han gjør det i et verdensmesterskap, det står det enorm respekt av. Vi vet at han har hatt det inne på trening. Jeg kunne prøvd å stikke selv, men jeg hadde ikke vært like god til å holde trøkket oppe som han gjør på dette føret, sier Røthe.</p></div></body></document>
