<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190627-rodt-vil-knuse-frp-i.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/XgaaK7/Rodt-Vil-knuse-Frp-i-de-store-byene" frk="612 12 45 3737"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 15:42:00"/>
<attribute name="author" value="NTB-Sofie Dege Dimmen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rødt: Vil knuse Frp i de store byene</div>
<div type="ingress">Rødt står foran sitt viktigste lokalvalg noensinne, ifølge leder Bjørnar Moxnes som mener han høster velgere fra regjeringens «kaotiske» politikk.</div>
<div type="author">NTB-Sofie Dege Dimmen</div>
<div type="date">2019-06-27 15:42:00</div>
<div type="caption"><p>Første nestleder Marie Sneve og partileder Bjørnar Moxnes håper at Rødt blir større enn Frp i de store byene i høstens kommunevalg. Foto: Ryan Kelly / NTB scanpix</p> <p>Partileder i Rødt Bjørnar Moxnes oppsummerte det politiske halvåret under partiets siste pressekonferanse før sommerferien. Foto: Ryan Kelly / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det har vært kaos på borgerlig side siden KrF startet sitt veivalg, sa partileder i Rødt, Bjørnar Moxnes, da han møtte pressen på Stortinget torsdag.</p>
<p>Han spår at «kaoset og opprøret» vil fortsette fram mot høstens kommunestyre- og fylkestingsvalg 9. september.</p>
<p>– Det blir opprør mot urettferdige bompenger, sentralisering, skattekutt til de rikeste, økte strømutgifter og barnehagekroner. Nettopp dette opprøret er grunnen til at Rødt vokser, slo han fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode partimålinger</div>
<div type="text">
<p>Nå skal partilederen unne seg litt ferie før han ruster til kamp. Høstens valg kan bli det viktigste på lenge for partiet som har bikket 5 prosent oppslutning i flere meningsmålinger den siste tiden.</p>
<p>Eksempelvis er de større enn regjeringspartiene KrF (4,2 prosent) og Venstre (2,5 prosent) i Vårt Lands junimåling hvor de får en oppslutning på 5,4 prosent.</p>
<p>– Flere ser på oss som den tydeligste opposisjonen til den borgerlige regjeringen, sier Moxnes til NTB.</p>
<p>Han tror at partiet vil fortsette veksten, og lover hard kamp mot «kapitalismen og velferdsprofitørene» – et gjennomgående mantra under pressekonferansen.</p>
<p>– Målet er å bli større enn Frp i de store byene. Det er der kampen om velferdsprofitten står, fordi kommunene bestemmer.</p></div>
<div type="title" level="3">Stiller til valg i 146 kommuner</div>
<div type="text">
<p>Enmannspartiet på Stortinget trakk fram vedtaket om at også fotball-VM for kvinner skal gå på åpne TV-kanaler, som en politisk seier det siste halvåret.</p>
<p>Partiet har også rettet oppmerksomheten mot seksuell trakassering, og Moxnes bedyrer at de vil fortsette å markere seg – både på Stortinget og i Kommune-Norge hvor de har opplevd sterk vekst.</p>
<p>I 2015 stilte Rødt til valg i 78 kommuner. Nå stiller de til valg med egne lister i 139, og med felleslister i 146 kommuner.</p>
<p>– Det betyr at 80 prosent av Norges befolkning kan stemme på Rødt, sier første nestleder Marie Sneve til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Rødt er som Askeladden</div>
<div type="text">
<p>Sneve sammenligner partiet med Askeladden – en ingen egentlig hadde tro på, men som nå kan komme til å avgjøre mye.</p>
<p>– Vi kan sitte igjen med vippemakt flere steder, og sikre flertall i riktig retning i fem av sju fylker.</p>
<p>For Rødt betyr «riktig retning» venstresiden, men de utelukker ikke noen.</p>
<p>På spørsmål fra pressen om det også innebærer bompengepartiet (FNB), svarer Moxnes at det vil være opp til lokale forhandlinger. I Oslo, hvor partiet har en samarbeidsavtale med byrådspartiene Ap, SV og MDG, har de avvist dette.</p>
<p>– Vi advarer mot å gå i ledtog med bompengepartiet fordi det vil føre til mer privatisering fordi de vil samarbeide med de borgerlige. Vi er for veiprising som trafikkregulerende tiltak, sier Moxnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Folkebevegelse</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til vekst på partimålingene, har Rødts medlemstall økt fra 2.050 i 2012 til 8.700 medlemmer i 2019.</p>
<p>Mange yngre sverger til partiet som har ordet «kommunisme» i sitt prinsipprogram.</p>
<p>– 27 prosent av medlemmene er født på 80-tallet, men veksten har vært mer spredt de siste årene, sier Sneve.</p>
<p>Hun frykter ikke ansvaret som vil hvile på partiets eventuelle nye representanter.</p>
<p>– Rødt har en solid base med erfaring i partiet og mange mentorer som kan hjelpe de nye. Folk flest må kunne delta uten å ha gått på kurs. Det er en fordel at vi får kommunepolitikere som kommer fra arbeidslivet og vet hvor skoen trykker.</p></div></body></document>
