<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190221-plutselig-er-sommere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/bolig/-Plutselig-er-sommeren-her-12865b.html" frk="419 3 8 2359"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 07:31:42"/>
<attribute name="author" value="Gustav Sædberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value="hyttemarked,eiendom,fjellhytte,interiør,hytte,abito,markedsføring,bolig,blogg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plutselig er sommeren her ...</div>
<div type="ingress">Har du hytte på fjellet eller ved sjøen? Her får du gode tips til klargjøring før et eventuelt salg.</div>
<div type="author">Gustav Sædberg</div>
<div type="date">2019-02-21 07:31:42</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I Norge bygges det nå stort sett bare helårshytter - både ved sjøen og på fjellet.</p>
<p>Og vi ser at flere som har bygget ny hytte, eller har renovert gamle hytter, nå bruker sine hytter også i «motsatt» sesong, eller aller helst hele året.</p>
<p>I fjellheimen og for innlandshyttene er det nå høysesong med skiturer, akebrett og slalåmski som det viktigste, mens de som har hytte ved sjøen ofte går i gang med sin bruk før eller etter påske.</p>
<p>For dem som har hytte ved sjøen ser vi klart at mange bruker hyttene også utenom de varme sommermånedene. Det er en sjarmerende opplevelse å nyte utsikt med vær og vind mot sjøen på årstider med tøffere vær når man har god komfort innvendig.</p>
<p>Med innlagt strøm, vann, avløp og ikke minst nettforbindelse, og ofte med bilvei fram til tomta, blir denne bruksopplevelsen stor også utenom sommersesongen.</p>
<p>Meek, Tore / NTB scanpix</p>
<p>Planlegger man salg av eiendom ved sjøen i 2019 bør man starte med planleggingen av salget allerede nå. Et fornuftig trekk er først å drøfte salgsplanene med sine barn for å høre om de ønsker å overta familiestedet eller ikke. Det er også lurt å få en eiendomsmegler til å gjøre en verdivurdering av eiendommen selv om det er litt utenfor sesong.</p>
<p>Hvis barna ikke vil overta eiendommen bør man inngå en oppdragsavtale med en eiendomsmegler som kan gi de rette råd for hvordan man bør planlegge salgsarbeidet videre. Her lager man gjerne framdriftsplaner for markedsføring, bilder, og planlegging av datoer for visninger.</p>
<p>Har man hytte ute på en øy må det også finnes løsninger for båttransport ut.</p>
<p>Før bilder blir tatt må man sørge for at hytta blir ryddet og klargjort innvendig for å kunne få gode innvendige bilder Og når våren er her så må det også klargjøres utvendig. Både rundt hytta og uteplassene. Også ved sjøen hvis man har strandeiendom.</p>
<p>Tradisjonelt har en del hytter ved sjøen blitt lagt ut for salg i markedet etter påske eller i starten av mai. I 2019 er påska sein – slik at noen hytter vil bli lagt ut allerede før påske i år. Hvordan man markedsfører eiendommene for salg bør man drøfte med sin megler som har gode løsninger for slikt. Og selv om vinteren herjer enda, så er det lov å drømme om en like fin sommer i år som i fjor ...</p></div></body></document>
