<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191027-lav-arbeidsledighet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/wP5ylL/Lav-arbeidsledighet-blant-folk-med-mastergrad" frk="266 8 14 1681"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 10:01:38"/>
<attribute name="author" value="NTB – Fredrik Moen Gabrielsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lav arbeidsledighet blant folk med mastergrad</div>
<div type="ingress">Arbeidsledigheten er lav blant de høyt utdannede, ifølge en fersk undersøkelse. – Svært gode tider for dem med en mastergrad, sier utdanningsministeren.</div>
<div type="author">NTB – Fredrik Moen Gabrielsen</div>
<div type="date">2019-10-27 10:01:38</div>
<div type="caption"><p>Det er få arbeidsledige blant folk med en mastergrad, viser en ny rapport. Illustrasjonsfoto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>2,4 prosent av dem som avla mastergraden sin i 2016 er i dag arbeidsledige.</p>
<p>Det fremgår i en rapport utarbeidet av Nordisk institutt for studier av innovasjon, forskning og utdanning (NIFU). NIFU-rapporten kartlegger arbeidsmarkedssituasjonen to til tre år etter eksamen.</p>
<p>– Det viser at det er svært gode tider i arbeidsmarkedet for dem med en mastergrad, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Iselin Nybø (V).</p></div>
<div type="title" level="3">Utdanningsbakgrunn gir ulike utslag</div>
<div type="text">
<p>Om lag 4 prosent av realistene, samfunnsviterne og humanistene er arbeidsledige.</p>
<p>2,5 prosent av sivilingeniørene er arbeidsledige, mens under 1 prosent av juristene og siviløkonomene står uten jobb.</p>
<p>To til tre år etter eksamen er det 36 prosent som rapporterer om at de er overutdannet – en nedgang på 46 prosent et halvt år etter eksamen.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer mot hvilepute</div>
<div type="text">
<p>Norsk Studentorganisasjon (NSO) sier at tallene viser at det er god kvalitet på utdanning i Norge, men advarer om å ikke la de bli en hvilepute.</p>
<p>– Selv om disse tallene viser en positiv trend, kan vi ikke la de bli en hvilepute for å fortsatt jobbe med å heve kvaliteten i høyere utdanning, skriver NSO-leder Marte Øien i en epost til NTB.</p>
<p>– Arbeidslivet står overfor en stor omstilling, som vil kreve et enda tettere samarbeid mellom høyere utdanning og arbeidslivet for å tilpasse seg fremtidens behov, skriver Øien videre.</p></div></body></document>
