<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190720-forfriskende-arlig-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/XgE8e7/Forfriskende-arlig-fra-Stavanger" frk="249 4 6 1440"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 09:44:52"/>
<attribute name="author" value="Stella Marie Brevik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="norsk musikk,anmeldelse,musikk,pop (musikk),plateanmeldelse,jazz,musikkanmeldelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forfriskende ærlig fra Stavanger</div>
<div type="ingress">Valp gir oss ærlige, fengende låter på stavangerdialekt. Det funker.</div>
<div type="author">Stella Marie Brevik</div>
<div type="date">2019-07-20 09:44:52</div>
<div type="caption"><p>Valp er fra venstre Kristian Enkerud Lien på gitar, Vetle Aakre Laupsa på bass, Stian Eismann på trommer og vokalist Emilie Eie. Sammen lager de sjangerflytende, funky musikk med tekster som kan treffe de aller fleste. Anja Førland</p></div>
<div type="text">
<p>Illustrasjon: Linn Isabel Eielsen</p>
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Valp: «Valp»</p>
<p>Valp ble til på jazzlinjen ved Universitet i Stavanger. Gruppa lager musikk som er innom både pop, jazz, reggae og melodiøs rap.</p>
<p>Låtene er skrevet av vokalist Emilie Eie. Resten av Valp er Kristian Enkerud Lien, Vetle Aakre Laupsa og Stian Eismann.</p>
<p>Låtene handler om kjærlighet som aldri helt dør ut, voksenlivet og fylla. Alt pakket inn i funky toner, ironi og humor.</p>
<p>Valp er vanskelige å sammenligne med andre band, men Razika popper opp når man hører de enkle, men ærlige tekstene. Valp har et særpreg fordi de tør å eksperimentere med både sjangere og tekst. Det gjør også at at smilebåndet løftes ofte:</p>
<p>Når eg lesar gamle meldinger fra deg</p>
<p>Kan eg nesten pin-pointe kor viljen forsvant</p>
<p>Det hetta å lese mellom linjene tror eg</p>
<p>«Boksen av» er ep-ens svakeste låt. Her mister Valp sin melodiøse rap og går mer inn i popens klisjeer. Bandet er best når de mikser mer mellom sjangerne.</p>
<p>Alt i alt er ep-en soild og forfriskende dristig. Det er ingen tvil om at Valp er verd å lytte til og følge med på.</p>
<p>Beste spor: «Før», «Rant».</p></div></body></document>
