<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190203-wedler-ville-gjore-n.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-J15zJm.html" frk="398 0 0 2442"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 12:15:39"/>
<attribute name="author" value="Ina Gundersen, Stein Halvor Jupskås"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="christian wedler,konkurs,restaurant,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wedler: Ville gjøre noe godt for byen</div>
<div type="ingress">Frp-politiker Christian Wedler ønsket å skape arbeidsplasser og gjøre noe godt for byen. Det ble til et personlig mareritt, skriver han.</div>
<div type="author">Ina Gundersen, Stein Halvor Jupskås</div>
<div type="date">2019-02-03 12:15:39</div>
<div type="caption"><p>Christian Wedler under fredagens skiftesamling i Jæren tingrett. Marie von Krogh</p></div>
<div type="text">
<p>«Jeg startet opp restaurant fordi jeg ville skape arbeidsplasser i sentrum og tilføre sentrum noe positivt. Som Aftenbladet har dokumentert inngående, er det bare tapere i konkurs. Min drøm om å skape nytt liv på Sølvbergtorget ble til et personlig mareritt hvor dagene ikke hadde mange nok timer til å få gjort alt som måtte gjøres og som følge av dette gjorde jeg mange feil.</p>
<p>Regnskapsføreren sluttet et par måneder før konkursen, fordi selskapet ikke hadde råd til å betale de. Uten regnskapsfører mistet restauranten datasystemene for å utarbeider lønnslipper og rapportere til det offentlige. Det var ikke nok tid til å ordne dette før etter driften var nedlagt.</p>
<p>Når inntektene svikter er det mange tøffe valg som må tas. Jeg valgte for eksempel å utbetale lønn, vel vitende om at jeg kom til å bli personlig ansvarlig for skattetrekket på den utbetalte lønnen.</p>
<p>Tilbake sitter jeg med et tap i millionklassen, tidligere ansatte som er frustrert og lei seg, leverandører som har tapt penger, stor belastning for partiet og spesielt tre tenåringsjenter som må takle at sin far har mislykkes i det som er blitt en svært offentlig konkurs.</p>
<p>Jeg ønsker de ansatte lykke til videre og takker de for den innsatsen de gjorde for å få restauranten til, og beklager overfor dem at jeg mislyktes. Jeg beklager overfor alle leverandørene som har tapt penger i konkursen, og jeg beklager overfor partiet for den negative belastningen partiet får som følge av dette. Jeg er også lei meg for den belastningen dette har på min familie og mine venner.</p>
<p>Som Aftenbladet kjenner til, er jeg for tiden sykemeldt. Jeg vil ikke ta noen valg om fremtiden i sykemeldingsperioden.»</p>
<p>Dette innlegget fra Christian Wedler er hans svar på en rekke spørsmål Aftenbladet sendte ham i forrige uke, i tillegg til fire spørsmål som ble sendt etter skiftesamlingen for Stavanger Kamelutleie AS i Jæren tingrett fredag. Før publisering av artikkelen om de ansatte i den konkursrammede restauranten lørdag, ble Wedler spurt om han hadde ytterligere kommentarer. Da var tilbakemeldingen at svaret som allerede var publisert var ment som svar på begge artiklene.</p></div>
<div type="title" level="3">Her kan du oppdatere seg på hele saken:</div></body></document>
