<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191113-havarikommisjonen-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/xPd0rG/havarikommisjonen-viking-sky-var-kun-en-skipslengde-fra-aa-grunnstoete" frk="491 12 39 3128"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 10:22:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Havarikommisjonen: Viking Sky var kun en skipslengde fra å grunnstøte</div>
<div type="ingress">Cruiseskipet Viking Sky var kun en skipslengde fra å grunnstøte da det mistet motorkraften på Hustadvika i mars, ifølge Havarikommisjonens foreløpige rapport.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-13 10:22:51</div>
<div type="caption"><p>Viking Sky holdt på å grunnstøte i mars. Odd Roar Lange / NTB scanpix</p> <p>Cruiseskipet Viking Sky sendte ut maydaymelding da motorene stoppet og skipet kom i drift. Foto: Frank Einar Vatne / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Årsaken til motorstansen var at tankene med smøringsolje ble holdt på et for lavt nivå. Da skipet ble utsatt for mye bevegelse i de høye bølgene 23. mars i år, fikk ikke dieselgeneratorene sugd nok olje inn, noe som gjorde at motorene stanset.</p>
<p>Ifølge rapporten lå nivået på smøreolje på 28 – 40 prosent av kapasiteten, mens anbefaling for denne type dieselgenerator var et nivå på 68 – 75 prosent.</p>
<p>Motorstansen utløste en stor redningsoperasjon, og i løpet av kvelden og natt til 24. mars ble 470 personer evakuert med helikopter.</p>
<p>Cruiseskipet var på sitt siste av seks nordlyscruiseturer da hendelsen skjedde. Skipet forlot Tromsø 21. mars og skulle til Stavanger 24. mars.</p></div>
<div type="title" level="3">18 alarmer</div>
<div type="text">
<p>Om morgenen 23. mars gikk det 18 alarmer om lavt oljenivå på skipet, fremgår det i rapporten. Så ble det ikke registrert noen alarm før klokka 13.37.</p>
<p>Skipet rullet fra side til side i de høye bølgene. I løpet av 19 minutter skrudde alle de tre dieselgeneratorene seg av, og skipet fikk motorstans.</p>
<p>Det ble sendt ut mayday. Det første helikopteret kom fram til stedet omtrent klokka 15. Mannskapet hadde vurdert å evakuere passasjerer og mannskap til livbåtene, men på grunn av været ble det vurdert til å være altfor farlig. Passasjerer ble derfor evakuert med helikopter i stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsetter sikkerhetsarbeidet</div>
<div type="text">
<p>Passasjerene på Viking Sky var hovedsakelig amerikanere og briter, samt en del australiere. Representanter fra de tre landene har samarbeidet med Havarikommisjonen i arbeidet med rapporten.</p>
<p>Undersøkelsene rundt nestenulykken vil fortsette. Cruiseskipet var bare en skipslengde unna grunnstøting. Skipet hadde akkurat passert over eller rett ved siden av en grunne på 10 meters dyp, ifølge rapporten.</p>
<p>Havarikommisjonen viser til at det er viktig å identifisere sikkerhetsområder for å unngå lignende hendelser i fremtiden.</p>
<p>Det videre arbeidet vil blant annet se på:</p>
<p>* Oppfølging av alarm i maskinrommet</p>
<p>* Passasjerplanlegging</p>
<p>* Bistand ved beslutninger</p>
<p>* Rutiner for smøreolje</p>
<p>* Evakuering og sikkerhetsprosedyrer</p>
<p>* Sikkerhetshåndtering</p>
<p>* Lokale værforhold og måling av havdyp</p>
<p>* Sikker retur til havn</p></div>
<div type="title" level="3">Oppdaterte smøreolje-anbefaling</div>
<div type="text">
<p>Etter hendelsen sendte norske sjøfartsmyndigheter ut en oppdatert anbefaling om at alle skip må ha nok smøreolje og også sørge for at det er tilstrekkelig tilgjengelig i tilfelle dårlig vær.</p>
<p>Det var kuling til storm med vindstyrke på 22 – 25 meter per sekund i området denne dagen. Havarikommisjonen viser til at været stemte overens med værmeldingen.</p>
<p>Wilhelmsen Ship Management, som sto for den marine driften av cruiseskipet, har også sendt en melding til alle sine fartøy om å oppdatere rutiner for smøreolje når man forbereder seilas i hardt vær.</p></div></body></document>
