<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190918-cruisetrafikken-er-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/K31L44/Cruisetrafikken-er-et-problem--men-handler-det-om-luft" frk="474 4 14 3142"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 09:00:00"/>
<attribute name="author" value="Britt Ann K. Høiskar, Dag Tønnesen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Cruisetrafikken er et problem – men handler det om luft?</div>
<div type="ingress">DEBATT: Cruisetrafikken i Stavanger er helt åpenbart et problem, både når det gjelder støy, lukt og trivsel. Vårt faglige ståsted er likevel fortsatt at cruisetrafikken ikke nødvendigvis er Stavangers største luftforurensningsproblem.</div>
<div type="author">Britt Ann K. Høiskar, Dag Tønnesen</div>
<div type="date">2019-09-18 09:00:00</div>
<div type="caption"><p>«Basert på våre faglige vurderinger per i dag, er den beste anvendelsen av Stavanger kommunes midler for å sikre bedre luftkvalitet for innbyggerne å iverksette tiltak som minsker svevestøvmengdene i lufta», skriver Britt Ann K. Høiskar og Dag Tønnesen. Fredrik Refvem</p></div>
<div type="text">
<p>I sitt innlegg i Stavanger Aftenblad 9. september hevder Ingebjørg S. Folgerø at NILU har frarådd målinger av luftforurensning fra cruiseskip. Det kjenner vi oss ikke igjen i. Det vi har gjort er å anbefale å bruke kommunens midler på å måle der hvor spredningsberegninger viser at Stavanger har forurensningsproblemer, og det er ikke nødvendigvis i nærheten av cruiseskipene.</p>
<p>Beregninger fra 2014 viste at de to største luftforurensningsproblemene i Stavanger er grovt svevestøv fra veitrafikk, og fint svevestøv fra vedfyring. Svevestøv utgjør en større helserisiko enn NO2, på både kort og lang sikt. Tiltak rettet mot disse forurensningstypene vil dermed ha en positiv helsemessig effekt for innbyggerne i kommunen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vi forstår bekymringen </div>
<div type="text">
<p>Vi vil gjerne berømme Folgerøs engasjement for en bedre luftkvalitet i Stavanger. Vi forstår godt at innbyggerne i Stavanger er opptatt av den lokale luftkvaliteten, og at de lurer på i hvilken grad cruiseskipene i Vågen bidrar til luftforurensning.</p>
<p>Folgerø skriver videre at politikerne krever å få målinger. Dette er det er opp til kommunen å bestemme, uavhengig av hvilke anbefalinger som foreligger. Og skulle Stavanger kommune lyse ut et oppdrag om å måle forurensning fra cruiseskipene vil vi selvfølgelig tilby våre tjenester.</p></div>
<div type="title" level="3"> Skreddersyr gjerne målekampanje </div>
<div type="text">
<p>Dersom det blir aktuelt med en slik målekampanje ville vi anbefale å starte med en spredningsberegning som omfatter vindretning og meteorologi. Det gjøres for å fastslå nøyaktig hvor det er størst sannsynlighet for at utslippene fra cruiseskipene og de andre skipene i Vågen fører til de høyeste konsentrasjonene av skadelige stoffer i lufta nær bakkeplan.</p>
<p>Denne beregningen ville vi så fulgt opp med å plassere ut anerkjente og sertifiserte måleinstrumenter i de områdene hvor det er beregnet fare for høye verdier, i perioden 1. mai til 30. september. Da får vi måledata fra mesteparten av cruisesesongen. Det kan om ønskelig rapporteres både time-, døgn-, og månedsverdier for både NO2 og svevestøv. En slik målekampanje vil gi Folgerø sikre svar, og legge et godt grunnlag for videre kunnskapsbaserte tiltak.</p></div>
<div type="title" level="3"> Ta tak i svevestøvet </div>
<div type="text">
<p>Basert på våre faglige vurderinger per i dag, er den beste anvendelsen av Stavanger kommunes midler for å sikre bedre luftkvalitet for innbyggerne å iverksette tiltak som minsker svevestøvmengdene i lufta. Da er tiltak som gir trafikkreduksjon, lavere fart, høyere andel piggfrie dekk, samt redusert vedfyring aktuelle.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
