<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190311-over-100-biler-i-san.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/9my62w/Over-100-biler-i-Sandnes-og-Stavanger-ble-kontrollert-i-natt" frk="237 24 37 1486"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 06:17:39"/>
<attribute name="author" value="Thomas Ergo"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="e39,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 100 biler i Sandnes og Stavanger ble kontrollert i natt</div>
<div type="ingress">Og et par spiste, drakk og koste seg på Jørpeland - før de stakk fra regninga.</div>
<div type="author">Thomas Ergo</div>
<div type="date">2019-03-11 06:17:39</div>
<div type="caption"><p>Grundseth Dag Wessel / Riaz Wasim</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag klokka 2130 fikk politiet melding om at en mann og ei dame i 20-åra hadde spist og drukket alkohol på et utested på Jørpeland. De satte seg i en bil og kjørte avgårde, uten å betale regninga.</p>
<p>Politiet fant etter hvert bilen og paret.</p>
<p>Det har vært en relativt fredelig natt i Sør-Rogaland, ifølge politiets rapportering på Twitter.</p>
<p>Unntaket var et slagsmål på et utested i Stavanger ved 02.30-tida. En mann i 20-åra skal ha blitt slått i hodet flere ganger av flere personer. De mistenkte var forsvunnet da politiet dukket opp. Den forslåtte mannen ble kjørt til legevakta «for sjekk». Det framgår ikke av politiets twittermelding hvordan det går med ham. Politiet har opprettet sak.</p>
<p>Politiet foretok ellers en grundig sjekk av kjøretøyer i de to største kommunene:</p>
<p>Sandnes, kl. 00.00 – 01.15: Politiet gjennomførte trafikkontroller ved Skeiane. Kontrollerte 57 førere. Ingen reaksjoner.</p>
<p>Stavanger, ca. kl. 04.00: Politiet gjennomførte kjøretøykontroller på E39, tunnelen ved Auglendshøyden. 51 biler ble kontrollert. Heller ikke her ble det funnet feil på kjøretøyene, og bilistene fikk kjøre videre i Stavanger-natta.</p>
<p>Siste: Klokka 06.47 mandag fikk brannvesen og politi melding om brann ved Gosen skole i Stavanger. Brannen var oppstått i en nedgravd container, og ble raskt slukket.</p></div></body></document>
