<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190205-overgrepsdomt-far-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/m6maMl/Overgrepsdomt-far-frikjent-etter-omstridt-sak" frk="287 16 30 1771"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 22:56:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="overgrep,gulating"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overgrepsdømt far frikjent etter omstridt sak</div>
<div type="ingress">En mann i 40-årene er frifunnet etter å ha blitt dømt til ni års fengsel og til å betale erstatning på 350.000 kroner til sin egen datter for overgrep.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-05 22:56:37</div>
<div type="caption"><p>Mannen i 40-årene er frikjent, men føler seg ikke helt renvasket. Illustrasjonsfoto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg føler jeg har vunnet, men livet blir ikke sånn som det var. Jeg er frikjent, men føler meg ikke helt renvasket, sier mannen i 40-årene til NRK.</p>
<p>Faren ble først dømt til ni års fengsel og 350.000 kroner i erstatning i Haugaland tingrett i april 2016, før han ble strafferettslig frikjent i Gulating lagmannsrett, men fremdeles dømt til å betale 250.000 kroner i erstatning til datteren. Denne dommen ble anket til Høyesterett, som opphevet erstatningsdommen fra lagmannsretten, slik at ble tingrettens erstatningsdom ble gjeldende.</p></div>
<div type="title" level="3">Klarte ikke mer</div>
<div type="text">
<p>Faren fra Nord-Rogaland anket erstatningsdommen til lagmannsretten igjen. I desember opplyste datterens bistandsadvokat, Elisabeth Rød, til NRK at hun trakk saken på klientens vegne.</p>
<p>– Kravet er trukket på grunn av at min klient og hennes familie ikke klarer påkjenningen med å gå gjennom en ny behandling av saken, sa Rød.</p>
<p>Etter at lagmannsretten er ferdig med all saksbehandlingen, er mannen frifunnet 25. januar, etter fem år.</p></div>
<div type="title" level="3">Gransket BUP</div>
<div type="text">
<p>Rød ønsker ikke kommentere frifinnelsesdommen fra lagmannsretten.</p>
<p>Mannen som er frifunnet, sier han vil rådføre seg med advokaten om hvorvidt han skal søke om erstatning fra staten og i spørsmål om samvær med barna, som han ikke har hatt kontakt med på lenge.</p>
<p>Han har hele tiden hevdet sin uskyld i saken, der barne- og ungdomspsykiatrien (BUP) i Haugesund har fått mye kritikk får måten jenta ble avhørt på. I etterkant av saken er BUP gransket.</p></div></body></document>
