<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190131-her-kan-du-kjore-bom.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/kaoqea/Her-kan-du-kjore-bomfritt-inn-til-Stavanger" frk="827 5 29 5480"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 05:12:07"/>
<attribute name="author" value="Dag-Henrik Fosse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="leif arne moi nilsen,ryfast,nord-jæren,statens vegvesen,eiganestunnelen,rogaland fylkeskommune,samferdsel,bompenger,trafikk,tasta"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her kan du kjøre bomfritt inn til Stavanger</div>
<div type="ingress">Når Eiganestunnelen åpnes i desember, oppstår et bompengefritt smutthull. For alle som kjører gjennom tunnelen fra Tasta, vil få bomfri adkomst til Stavanger sentrum.</div>
<div type="author">Dag-Henrik Fosse</div>
<div type="date">2019-01-31 05:12:07</div>
<div type="caption"><p>Biler som kommer ut fra Eiganestunnelen, og skal til Stavanger, passerer ikke en eneste bom. Her er tunnelløpet som fører bilistene inn til Stavanger uten at de passerer en eneste bom.</p> <p>Eiganestunnelen som går under deler av Stavanger sentrum, er en del av Ryfast-prosjektet.</p> <p>Her er den siste bomstasjonen på E39 inn mot Madlaveien i nordgående retning. Trafikken fra Eiganestunnelen vil komme ut i bakre del av bildet, like før krysset med Madlaveien, og innenfor bomringen rundt Stavanger. Der betyr færre kroner inn i bompengekassen.</p> <p>Leif Arne Moi Nilsen i Stavanger Frp.</p></div>
<div type="text">
<p>I Ryfast er det tre tunneller. I Hundvågtunnelen og Ryfylketunnelen må du betale bompenger. Eiganestunnelen har fri passering.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra Tasta til Eiganes</div>
<div type="text">
<p>Følger man eksisterende veitraséer og skal inn til Stavanger sentrum i dag, vil man passere en bomstasjon. Men når Eiganestunnelen åpner for trafikk, vil det åpne seg en ny, bompengefri mulighet for bilistene. Ved å kjøre denne tunnelen fra Tasta, kommer du ut innenfor bomringen rundt Stavanger, og har fri adkomst til sentrum. Smutthullet kan bidra til betydelig inntektssvikt for bomringen på Nord-Jæren.</p>
<p>– Vi har et stortingsvedtak på at Eiganestunnelen skal være uten bompenger. Derfor vil vi ikke få bomstasjoner ved eller i denne tunnelen, sier Leif Arne Moi Nilsen, ihuga bompengemotstander og bystyrerepresentant for Frp i Stavanger.</p>
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil svekke inntektsgrunnlaget</div>
<div type="text">
<p>Han er ikke i tvil om at den nye Eiganestunnelen derfor vil svekke inntektsgrunnlaget til Bymiljøpakken, der bomringen rundt Stavanger sentrum er en del av bompengeringen på Nord-Jæren.</p>
<p>Inntekssvikten fra de 38 bomstasjonene på Nord-Jæren er allerede så stor at alarmklokkene ringer. Det har de gjort en stund. Ifølge vegdirektør Terje Moe Gustavsen, er inntektene for de vel tre første månedene av den nye bomringen 40 prosent lavere enn det som var forutsatt av Stortinget.</p>
<p>Styringsgruppen for Bymiljøpakken, samferdselsbyråkrater, politikere og Statens vegvesen leiter med lys og lykte for å redusere kostnadene til Bussveien, motorveiprosjekter og sykkelveier, gangveier og kollektiv- og trafikksikkerhetstiltak som bompengeinntektene skal gå til.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor inntektssvikt</div>
<div type="text">
<p>Pause i innkreving av rushtidsavgiften, færre passeringer enn forutsatt og mangel på registreringer og feilregistreringer av et stort antall biler som førte til at ingen blir belastet rushtidsavgift i nærmere et halvt år, er blant årsakene til inntektssvikten.</p>
<p>– Den nye Eiganestunnelen kan begrense inntektene ytterligere, sier Moi Nilsen som egentlig vil sende hele saken tilbake til Stortinget.</p>
<p>Mangel på konsekvensutredning er årsaken til denne situasjonen, tror Moi Nilsen.</p>
<p>– Jeg bor på Byhaugen, og kan i likhet med mange andre kjøre bomfritt gjennom den nye Eiganestunnelen når jeg skal til Stavanger. Og det er det mange som vil gjøre, sier han.</p>
<p>Eiganestunnelen blir en del av E 39, og er en del av kyststamveien mellom Kristiansand og Trondheim. Den inngår i Ryfast-utbyggingen, der veisystemet vil sørger for ferjefri forbindelse mellom Ryfylke, Hundvåg og Stavanger fra desember i år.</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">Tunnelvalg gir fri adkomst</div>
<div type="text">
<p>Den skal løse store trafikkproblemer i Stavanger. Tunnelen går fra Tasta til Motorveien, under deler av Stavanger sentrum, og fortsetter til Schancheholen, og blir 3,7 kilometer lang. Det er egen avkjøringen til Stavanger sentrum der veien kommer opp i dagen ved Kiellandsmyra. (Se kart).</p>
<p>Før og etter tunnelen bygges det totalt én kilometer med firefeltsvei. Tunnelen bygges med to tunnelløp og to kjørefelt i hver retning.</p>
<p>Hvis du kjører denne tunnelen fra nord, fra Tasta, og svinger av i tunnelen, til Kiellandmyra, og ikke helt fram til Schancheholen, kommer du opp i dagen innenfor bomringen og har fri adkomst til sentrum. For da er man innenfor bomringen rundt Stavanger sentrum, og betaler ikke bompenger.</p>
<p>Gjennomgangstrafikken gjennom Eiganestunnelen, kommer ut lenger sør, ved Schancheholen, på Motorveien.</p></div>
<div type="title" level="3">En viktig forutsetning</div>
<div type="text">
<p>Forutsetningen for bomfri tilgang til Stavanger sentrum, er at man ikke kjører videre i tunnelen til Schancheholen. Da er man utenfor bomringen rundt Stavanger. Kjører man tilbake til Stavanger derfra etter første avkjøring fra Motorveien, passerer man en bomstasjon.</p>
<p>Her er det to veistystemer som møtes, Ryfast og prosjektene knyttet til Bymiljøpakken på Nord-Jæren.</p>
<p>Tommy Ellingsen</p>
<p>Den nye Hundvågtunnelen, én av de tre tunnelene i Ryfast-prosjektet, er bygget for å avlaste trafikken gjennom Stavanger sentrum. For Prosjektet vil også ha et delmål i å skaffe bydelen Hundvåg et nytt fastlandssamband for å avlaste Bybrua og østre bydel i Stavanger for gjennomgangstrafikk.</p>
<p>Dette vegprosjektet ble vedtatt i Stortinget 12. juni 2012, påbegynt i november 2012 og åpner for trafikk i desember 2019.</p>
<p>Ryfast består av nye firefeltsveier med to lange tunneler. Den ene tunnelen, Ryfylketunnelen mellom Solbakk i Strand kommune og Hundvåg i Stavanger, med sine 14,3 kilometer vil bli verdens lengste undersjøiske tunnel frem til Rogfast åpner. Den andre tunnelen, Hundvågtunnelen mellom Hundvåg og Stavanger sentrum, blir 5,5 kilometer lang. I tillegg bygges det noen kilometer med firefeltsvei i tilknytning til tunnelene. Tunnelene bygges med to tunnelløp og to kjørefelt i hver retning.</p></div></body></document>
