<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190113-erna-solberg-ma-stop.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/wEoKx4/Erna-Solberg-ma-stoppe-Frp" frk="438 6 18 2651"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 11:27:47"/>
<attribute name="author" value="Heidi Bjerga"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="flyktningpolitikk,debatt,per-willy amundsen,erna solberg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erna Solberg må stoppe Frp</div>
<div type="ingress">DEBATT: Når jeg trodde det ikke kunne bli verre, når jeg trodde innvandringskortet allerede var brukt opp, så kommer det jammen flere uforståelige forslag i løpet av regjeringsforhandlingene.</div>
<div type="author">Heidi Bjerga</div>
<div type="date">2019-01-13 11:27:47</div>
<div type="caption"><p>«Vi får nok et eksempel på at i politikken har barn forskjellig verdi», skriver Heidi Bjerga. Ove Heimsvik</p></div>
<div type="text">
<p>I desember gikk finansministeren fra Frp ut med tre hovedkrav til forhandlingene, og sier blant annet at hun vil ha innstramming på asyl- og flyktningpolitikken.</p>
<p>Og Senior-Frp følger opp med å kreve at det totale antallet asylsøkere og flyktninger må reduseres i 2020 og utover når Carl I. Hagen denne uken ble invitert til å gi innspill til forhandlingene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke fulgt med i mediene?</div>
<div type="text">
<p>De mener kanskje at bidraget fra Norge til flyktningeleirene i Hellas er nok. Har de ikke fulgt med i mediene? De norske damene Trude Jacobsen, Hanne Hezslein-Lossius, Marthe Valle og Anne Cecilie Tvedten er hjemme igjen etter frivillig arbeid på en klinikk inne i flyktningleiren Moria på den greske øya Lesbos. De slår alarm om situasjonen i leiren som Norge er med å finansiere, slik at vi skal slippe å ta imot flyktninger her i landet.</p>
<p>Tilbake i Norge etter ti dager på jobb i den greske leiren, rapporterer de om svært prekære bo- og leveforhold for i overkant av 5000 som i dag bor i leiren, hvor det ikke finnes sikker tilgang på reint vann eller strøm. De sier det er ekstra ille på grunn av kulda, og de ber om evakuering til andre land i Europa nå. De mener Hellas er sprengt og ikke kan ta seg av de 15.000 flyktningene som finnes på de greske øyene. Dette står i sterk kontrast til regjeringsforhandlingene som pågår nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Kutt i barnetrygden</div>
<div type="text">
<p>Så kommer jammen et nytt innvandringsforhandlingskort fra Frp. Nå skal de sørge for at barnetrygden skal kuttes for at innvandrere skal få færre barn. Denne gangen er det Per-Willy Amundsen som foreslår at det kuttes i barnetrygden etter barn nr. tre, for å få ned antallet fødsler blant somaliere og andre innvandrere med mange barn. Han ønsker en bærekraftig befolkningssammensetning, og mener den etnisk norske befolkningen må vedlikeholdes. Dette er spilt inn i regjeringsforhandlingene hvor Listhaug ivaretar partiets interesser, sier Amundsen til TV2. Vi får nok et eksempel på at i politikken har barn forskjellig verdi. Og det minner ubehagelig om perioder i historien vi ikke ønsker å hente fram igjen.</p>
<p>Dette må være det mest ekstreme forhandlingskortet som noen gang har vært med i regjeringsforhandlinger. Dette må Erna stoppe. Hun ønsket seg jo flere barn.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
