<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190126-bryne-flytter-til-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Bryne-flytter-til-Narbo-og-tester-tre-nye-mot-Brodd-267981b.html" frk="350 7 17 2129"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 07:42:35"/>
<attribute name="author" value="Egil Ø. Nærland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="bryne,norsk fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bryne flytter til Varhaug og tester tre nye mot Brodd</div>
<div type="ingress">Bryne-trener Jan Halvor Halvorsen kommer til å bruke tre av fire nykommere når han lørdag leder laget for første gang.</div>
<div type="author">Egil Ø. Nærland</div>
<div type="date">2019-01-26 07:42:35</div>
<div type="caption"><p>Jan Halvor Halvorsen leder lørdag Bryne for første gang lørdag klokken 1530. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>Kampen mot Brodd er for øvrig flyttet for tredje gang og blir spilt på Varhaug klokken 1530.</p>
<p>– De fire-fem første kampene rullerer vi mye, og tanken er at de fleste skal få 45 – 60 minutter hver gang, sier Halvorsen til Aftenbladet.</p>
<p>Nysgjerrigheten er ekstra stor første kamp med ny trener og nye spillere. Og en motstander med velkjente Alexander Midtsian som trener samt Bryne-gutten Truls Sælevik Vagle på laget.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre nye kommer på banen</div>
<div type="text">
<p>Halvorsen forteller at de som tar turen til Rosselandsbanen lørdag ettermiddag får se Petter Havsgård Martinsen (venstre back fra Nest Sotra), Andreas Dybevik (midtbanespiller fra Sandnes Ulf) og Tor André Skimmeland Aasheim (kantspiller fra Jerv).</p>
<p>Pål Aamodt (back/kantspiller fra Levanger) må vente med sin retur, han leger korsbåndskade og blir sannsynligvis klar til sommeren.</p>
<p>– Vi har med oss fem juniorer som får spilletid, Ola Mæland, Torben Dvergsdal (fra Varhaug), Petter Øfsteng, Sondre Hovland og Kalle Skrettingland Roba, sier Halvorsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stiller to krav</div>
<div type="text">
<p>Den rutinerte treneren vet alt om uferdige lag, uryddige og urytmiske kamper på denne tiden av året, men to ting er han klar på allerede etter tre uker trening med Bryne:</p>
<p>Vi øver spillestil i 4 – 3 – 3 formasjon fra første kamp.</p>
<p>Vi krever full gass hvert eneste minutt på banen.</p>
<p>Jan Halvor Halvorsen har med 19 utespillere og to keepere, Igor Spiridonov og Kai Anton Kleven. Kleven er aktuell som andrekeeper, lørdag spiller han og Spiridonov én omgang hver.</p>
<p>Treningskampen Bryne-Brodd har på sett og vis satt seg som åpning for sørfylkets beste klubber, én uke før blant annet Viking og Sandnes Ulf gjør sine første tester.</p>
<p>De grønnkledde fra Storhaug i Stavanger kommer garantert til å gi Bryne en god fight med mange meget spennende typer på laget, nå har de også fått tilbake sin tidligere kaptein og midtstopper Petter Midbøe Lunde.</p></div></body></document>
