<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191202-dn-overforinger-via-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/okonomi/i/RRnqd2/DN-Overforinger-via-DNB-fortsatte-etter-advarsel" frk="269 11 20 1730"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 05:25:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DN: Overføringer via DNB fortsatte etter advarsel</div>
<div type="ingress">DNB stengte Samherjis kontoer i 2018 etter en advarsel. Pengene fra Island ble likevel overført til en namibisk tjenestemann helt til januar 2019, skriver DN.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-02 05:25:25</div>
<div type="caption"><p>Ifølge Dagens Næringsliv skal det ha skjedde tre overføringer fra Island til en namibisk tjenestemann etter at DNB fikk en advarsel i 2018 og stengte kontoene til fiskerikonsernet Samherji. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>DNB stengte Samherjis kontoer knyttet til en kunde i skatteparadiset Marshalløyene i 2018 etter en advarsel fra den amerikanske banken Bank of New York Mellon. Advarselen gikk på at eieren av kontoen var ukjent.</p>
<p>Dagens Næringsliv skriver at DNB hjalp til med tre nye overføringer etter at advarselen kom. Overføringene skal ha gått fra Island via et selskap på Kypros og videre til Dubai.</p>
<p>Den siste overføringen skal ha skjedd i januar 2019. Pengene gikk til en namibisk tjenestemann som var ansvarlig for å dele ut fiskekvoter i landet.</p>
<p>DNBs informasjonsdirektør Even Westerveld opplyser at banken undersøker saken.</p>
<p>«Dette er en del av undersøkelsene vi gjør internt for å finne ut av fakta og hva vi kan lære av saken for å gjøre det så vanskelig som mulig å misbruke bankens tjenester til kriminalitet», skriver Westerveld i en epost til avisen.</p>
<p>Økokrim etterforsker DNB i forbindelse med den islandske hvitvaskings- og korrupsjonssaken som involverer fiskerikonsernet Samherji.</p>
<p>Samherji skal ha brukt DNB til å overføre inntekter fra fiske i Afrika, ifølge dokumenter fra WikiLeaks. Selskapet fisker blant annet hestemakrell utenfor Namibia, og deler av inntektene skal ha blitt brukt til å bestikke namibiske tjenestemenn for å sikre seg kvoter, ifølge islandske medier.</p></div></body></document>
