<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190205-takk-til-uis-for-avs.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/5VXWXz/Takk-til-UiS-for-avsluttet-samarbeid-med-Technion" frk="205 5 8 1355"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 09:12:17"/>
<attribute name="author" value="Ingebreth Forus"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="universitetet i stavanger (uis),debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Takk til UiS for avsluttet samarbeid med Technion</div>
<div type="ingress">DEBATT: Nå er det ikke lenger grunn til å være flaue over vårt universitet.</div>
<div type="author">Ingebreth Forus</div>
<div type="date">2019-02-05 09:12:17</div>
<div type="caption"><p>– Palestinakomiteen er svært fornøyd med beslutningen om å avslutte samarbeidsavtalen med det israelske Technion-universitetet, skriver Ingebreth Forus. Helene Andreassen</p></div>
<div type="text">
<p>UiS har siden 2014 hatt en samarbeidsavtale med det israelske Technion-universitetet. Palestinakomiteen har argumentert for at dette samarbeidet må avsluttes, det siste drøye året sammen med en rekke lokale parti og organisasjoner, også på universitetet.</p>
<p>Våre argumenter har gått på at et samarbeid med Israel på petroleumsområdet, der Israel har konfliktsituasjoner med sine naboland, er svært betenkelig, samt at Technion er et særdeles militarisert universitet, medansvarlige for grove brudd på folkeretten.</p>
<p>I møter og avispolemikk har ledelsen ved UiS vært avvisende til våre standpunkter, men da avtalen gikk ut i januar ble den likevel ikke fornyet. Vi velger å tolke dette som at UiS har tatt inn over seg våre argument, og også sett den skaden et fortsatt samarbeid med Technion kunne/ville gjøre på anseelsen til UiS. Vi er svært fornøyd med denne beslutningen – nå er det ikke lenger grunn til å være flaue over vårt universitet.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
