<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190319-forrens-stikk-til-rb.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Forrens-stikk-til-RBK--Det-er-gode-nyheter-for-Molde-271010b.html" frk="276 6 10 1644"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 14:33:26"/>
<attribute name="author" value="Ole K. Sagbakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="rasmus&amp;saga"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forrens stikk til RBK: – Det er gode nyheter for Molde</div>
<div type="ingress">PODKAST: Moldes Vegard Forren har krystallklare meninger om RBKs spillestil. Og forteller i detalj hvor nære han var ved å bli Rosenborg-spiller for to år siden.</div>
<div type="author">Ole K. Sagbakken</div>
<div type="date">2019-03-19 14:33:26</div>
<div type="caption"><p>To med skjgg, en med variant: Rasmus&amp;Saga på besøk hos Vegard Forren denne uka.</p></div>
<div type="text">
<p>Denne ukes Rasmus&amp;Saga handler også om en midtbanespiller Rosenborg forhørte seg om i vinter, og årsaken til at det ikke ble noe av.</p>
<p>Men for å ta det første først: Denne tirsdagen har vi kjørt til Molde for å møte spilleren som blant mange RBK-supportere er den store røde kluten i serien, Vegard Forren.</p>
<p>31-åringen har spilt en rekke ganger mot RBK, senest søndag, og forteller detaljert om hvorfor han mener Rosenborg spiller helt annerledes nå kontra i 2019. Og videre også hvorfor han mener det passer Molde bra, om ikke RBK utvikler spillet sitt gjennom sesongen.</p>
<p>Cathrine Valgermo</p></div>
<div type="title" level="3">Marbella-turen</div>
<div type="text">
<p>Vi snakker også om 2017, da Forren dro til Marbella for å trene med RBK - før han plutselig satt på flyet til England for å signere for Brighton. Hva foregikk i kulissene?</p>
<p>I den drøy timeslange praten er vi også innom Southampton-tida, hvor han ikke kom på banen. Vi er innom røverhistorier fra oppveksten på Kyrksæterøra og også hvorfor Forren har fått stempel på seg for å «slippe seg ned» mellom sesongene.</p>
<p>I fjor opplevde også midtstopperen å være en del av en spillergruppe hvor en sentral spiller sto midt i en straffesak.</p>
<p>Hvordan preget dette klubben og garderoben?</p></div>
<div type="title" level="3">Slik lytter du</div>
<div type="text">
<p>Du kan høre Rasmus&amp;Saga ved å klikke her, eller på bildet øverst i saken.</p>
<p>Rasmus&amp;Saga finner du også i Spotify og Itunes.</p></div></body></document>
