<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190512-katolske-messer-pa-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/pLKPe1/Katolske-messer-pa-Sri-Lanka-for-forste-gang-siden-terrorangrepet" frk="304 2 5 1895"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-12 08:03:29"/>
<attribute name="author" value="NTB-AP-TT"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Katolske messer på Sri Lanka for første gang siden terrorangrepet</div>
<div type="ingress">Den katolske kirken på Sri Lanka holdt søndag de første ordinære messene siden terrorangrepet påskesøndag.</div>
<div type="author">NTB-AP-TT</div>
<div type="date">2019-05-12 08:03:29</div>
<div type="caption"><p>En soldat holder vakt utenfor St. Lucia-katedralen i Colombo lørdag. Foto: Eranga Jayawardena / AP / NTB scanpix</p> <p>Kirkegjengere blir kontrollert før de får lov til å delta på en gudstjeneste i Colombo. Foto: Eranga Jayawardena / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Over 250 mennesker ble drept da selvmordsbombere slo til mot flere kirker og hoteller. Mange av de drepte var kirkegjengere som feiret påske.</p>
<p>Både soldater og bevæpnede politifolk patruljerte søndag gatene som fører fram til kirkene. De sto også vakt utenfor inngangene. Alle som ville inn, måtte vise ID-kort og ble kroppsvisitert.</p>
<p>Frivillige hjalp til med å identifisere kirkegjengere og se etter mistenkelige personer. Det var forbudt å parkere i nærheten av kirkene, og alle kirkegjengere ble bedt om å ta med seg minst mulig.</p>
<p>Samtidig melder politiet at ytterligere én person som er mistenkt for innblanding i angrepet, er pågrepet. Det dreier seg om en forsker som antas å ha hatt koblinger til Zahran Hashim, den ytterliggående islamisten som skal ha stått i spissen for angrepet, og som var en av selvmordsbomberne.</p>
<p>Politiet mistenker at den pågrepne mannen har tatt seg av pengeoverføringer og at han også har vært involvert i opplæring av selvmordsbomberne.</p>
<p>De sju selvmordsbomberne angrep to katolske og en protestantisk kirke samt tre luksushoteller. IS hevder å stå bak angrepet, som ble utført at en lokal ekstremistgruppe.</p>
<p>Søndagsmessene ble avlyst de to neste helgene i frykt for flere angrep.</p>
<p>President Maithripala Sirisena sa i forrige uke at «99 prosent» av dem som er mistenkt for innblanding i angrepene, er pågrepet, og at eksplosivene de har hatt, er beslaglagt. Han sa også at det er trygt for turister å vende tilbake til Sri Lanka.</p></div></body></document>
