<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190802-dette-kommer-pa-netf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/kJezGj/Dette-kommer-pa-Netflix-og-HBO-i-august" frk="974 12 74 5956"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 13:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="netflix,hbo nordic,strømmetjenester,hbo,tv-serier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette kommer på Netflix og HBO i august</div>
<div type="ingress">Det begynner å nærme seg skolestart og greier. Her er noe av det nye du kan glo på mens temperaturen faller litt i retning høst.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-01 17:00:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Bare å fylle opp kontoen, for det kommer rikelig med ting du kan se på veldig snart. For eksempel:</p></div>
<div type="title" level="3">Lambs of God, sesong 1</div>
<div type="text">
<p>HBO Nordic, 1. august</p>
<p>Dette skal være en mørk, gotisk serie som handler om tre nonner fra ulike generasjoner. De lever i utgangspunktet isolert ved kysten, før det kommer en uvelkommen besøkende som endrer deres verden for alltid.</p></div>
<div type="title" level="3">Otherhood</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 2. august</p>
<p>Otherhood er en amerikansk komediefilm, basert på romanen Whatever Makes You Happy av William Sutcliffe. Det er morsdag, og tre forstadsmødre bestemmer seg for å reise til New York for å besøke sønnene sine - uten forvarsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Dear White People, sesong 3</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 2. august</p>
<p>Nå kommer tredje sesong av serien som følger en gruppe svarte studenter ved en Ivy League-instutisjon, som må takle ulike utfordringer knyttet til diskriminering. Da traileren til første sesong ble sluppet, oppsto en proteststorm mot Netflix der de ble anklaget for nettopp rasisme - men mot hvite.</p>
<p>Serien er basert på en film fra 2014 med samme navn, som vant pris under Sundance filmfestival.</p></div>
<div type="title" level="3">Derry girls, sesong 2</div>
<div type="text">
<p>Netflix 2. august</p>
<p>Den nord-irske serien følger livet til en tenåringsgjeng bestående av Erin, Orla, Clare, Michelle og James. Gjengen bor i byen Londonderry, midt under «The Troubles» - altså den mest intense perioden med indre konflikt i Nord-Irland.</p>
<p>Konflikten begynte med framvekst av borgerrettsbevegelser i 1968, og varte helt frem til annonseringen av våpenhvile i 1997.</p></div>
<div type="title" level="3">The Naked Director, sesong 1</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 8. august</p>
<p>Toro Murinaishi revolusjonerte voksenfilm-bransjen i Japan. Denne biografiske serien følger det kaotiske livet regissøren, der han forsøkte å snu pornobransjen på hodet under den økonomiske oppsvingen i Japan på 1980-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">Wu Assassins, sesong 1</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 8. august</p>
<p>En kokk blir forvandlet til en snikmorder, og må ut på et oppdrag for å redde Chinatown i San Francisco. Han er en del av en lang kamp mellom det gode og det onde, der han må sørge for at de mystiske Wu-kreftene ikke havner i gale hender. Første sesong har ti episoder.</p></div>
<div type="title" level="3">Sintonia, sesong 1</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 9. august</p>
<p>Denne brasilianske tv-serien handler om mye, som blant annet musikk, narkotikahandel og religion i São Paulo. Tre tenåringer lever i den samme favelaen, og midt i alt dette forsøker de å følge drømmene sine mens de holder på vennskapet seg imellom.</p></div>
<div type="title" level="3">Glow, sesong 3</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 9. august</p>
<p>Ikke fått med deg denne ennå? Her er det tonn med glitter, høye frisyrer og spetakkel som gjelder. Serien er inspirert av den ekte historien om kvinnelige wrestlere.</p>
<p>Det hele begynte i Los Angeles, men i tredje sesong flyttes handlingen til intet mindre enn Las Vegas.</p></div>
<div type="title" level="3">Cable Girls, sesong 4</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 9. august</p>
<p>Denne populære spanske serien var den første som ble produsert i Spania, eksklusivt for Netflix. Nå i august kommer den siste sesongen, der vi for siste gang for oppleve 20-tallets Madrid og de fire kvinnene i The National Telephone Company sine romanser, vennskap og den gang moderne arbeidsliv.</p></div>
<div type="title" level="3">In the Shadow of the Moon</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 9. august</p>
<p>En politimann i Philadelphia leder jakten etter en seriemorder som ser ut til å time forbrytelsene sine etter månefasene. Denne filmen skal være en sci-fi-thriller, med noen store stjerner som Michael C. Hall og Boyd Holbrook.</p></div>
<div type="title" level="3">Succession, sesong 2</div>
<div type="text">
<p>HBO Nordic, 12. august</p>
<p>I denne serien får vi følge en dysfunksjonell, amerikansk mediemogul-familie. Logan Roy og hans fire barn kontrollerer medieimperiet, og må takle en fremtid der en stadig eldre far begynner å tre tilbake fra selskapet. Serien har høstet en rekke nominasjoner, som hos Golden Globe og Emmy Award.</p></div>
<div type="title" level="3">Sacred Games, sesong 2</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 15. august</p>
<p>Dette er en indisk serie, basert på en roman med samme navn. En kobling i fortiden fører en politimann til en gjengleder på rømmen som gir han en kryptisk advarsel. Det blir politimannens oppgave å redde Mumbai fra en katastrofe. Dette er den første originale Netflix-serien fra India, og sesong 2 kommer nå i august.</p></div>
<div type="title" level="3">Mindhunter, sesong 2</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 16. august</p>
<p>Det er nå to år siden «Mindhunter» fengslet Netflix-abonnentene for alvor. I sesong to kan vi forvente oss et tidshopp fra den første sesongen, men FBIs spesialagenter fortsetter jakten på svar i psyken hos ekstreme mordere. I denne sesongen skal serien ta for seg «the Atlantic murders» mellom 1979 og 1981.</p></div>
<div type="title" level="3">The Righteous Gemstones, sesong 1</div>
<div type="text">
<p>HBO Nordic, 18. august</p>
<p>Denne amerikanske komedie-serien følger en berømt men dysfunksjonell familie med televangelister - altså predikanter som forkynner sitt kristne budkap via tv eller radio. Her er det en rekke kjente skuespillere med, som Danny McBride, John Goodman og Adam DeVine.</p></div>
<div type="title" level="3">Light as a Feather, sesong 2</div>
<div type="text">
<p>Netflix, 20. august</p>
<p>Dette er en overnaturlig thriller-tv-serie, basert på boken med samme navn. Det hele begynner med at en gruppe tenåringsjenter må takle en rekke overnaturlige hendelser, på grunn av det uskyldige spillet «Light as a Feather, Stiff as a Board».</p></div>
<div type="title" level="3">Beforeigners, sesong 1</div>
<div type="text">
<p>HBO Nordic, 21. august</p>
<p>Dette er den første norske serien bestilt av HBO Nordic! Tittelen «Fremvandrerne», som er norsk arbeidstittel – mens den engelske er «Beforeigners», sikter til handlingen: Der en strøm av mennesker fra fortiden søker tilflukt i vår tid, og transformerer samfunnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Power, sesong 6</div>
<div type="text">
<p>HBO Nordic, 26. august</p>
<p>«Power» ruller og går, og nå er vi allerede oppe i sjette sesong. Den forrige sesongen endte med en skikkelig «cliffhanger» - vil det igjen bli Ghost versus Tommy? Er det slutt for Angela? Det blir spennende å se i slutten av august.</p></div>
<div type="title" level="3">The Affair, sesong 5</div>
<div type="text">
<p>HBO Nordic, 26. august</p>
<p>For denne har det vært Golden Globes i fleng. Den femte sesongen vil finne sted 20-30 år etter hendelsene i sesong 4, med en rekke rollebytter - fordelt på elleve episoder.</p>
<p>Netflix</p>
<p>HBO Nordic</p>
<p>Strømmetjenester</p>
<p>HBO</p>
<p>TV-serier</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
