<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191222-i-disse-lokalene-bli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/BR2k9e/I-disse-lokalene-blir-det-italiensk-restaurant-og-bar" frk="509 3 10 2967"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 11:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="mat og drikke,restaurant,sandnes,stavanger,konsept"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I disse lokalene blir det italiensk restaurant og bar</div>
<div type="ingress">– Vi skal være et sted for alle, med lange åpningstider og flere funksjoner, sier daglig leder hos Olive Tree, Rronë Sadria.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-12-22 18:00:00</div>
<div type="caption"><p>Rronë Sadria er daglig leder av Olive Tree.</p> <p>Olive Tree har allerede en restaurant i Sandnes, som ligger i Vågsgata.</p> <p>Tidligere serverte Olive Tree gresk mat, men i sommer bestemte de seg for å satse på italiensk.</p> <p>– Nå holder vi på å pynte og fikse i lokalet, slik at det blir klart til andre juledag, forteller Rronë Sadria til Byas.</p> <p>Det var restauranten Funky Moustache som holdt til i lokalene, frem til i høst.</p></div>
<div type="text">
<p>Andre juledag åpner den italienske restauranten Olive Tree i Sølvberggata i Stavanger.</p>
<p>– Da kan folk komme å fylle opp magene sine med god italiensk mat og drikke, sier Rronë Sadria til Byas. Han blir ny daglig leder hos restauranten.</p>
<p>– I januar begynner vi for fult med frokostservering, sier Sadria.</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Utvider </div>
<div type="text">
<p>Olive Tree hadde tidligere restaurant i Nygata i Stavanger, men flyttet til Bystasjonen i Sandnes før 100-ugå høsten 2018.</p>
<p>Les anmeldelsen av restauranten:</p>
<p>Gresk for meg</p>
<p>Pernille Filippa Pettersen</p>
<p>Nå utvides det med ny restaurant i Stavanger.</p>
<p>– En av grunnene til at vi ønsket oss tilbake til Stavanger, er at det er en større by, hvor det er mulighet til å nå ut til flere kunder. Vi ser også at flere reiser fra Sandnes til Stavanger for å spise, sier Sadria.</p>
<p>Anders Minge</p></div>
<div type="title" level="3">Italiensk mat til en billig penge </div>
<div type="text">
<p>I begynnelsen serverte Olive Tree gresk mat, men i sommer valgte de å gå over til italiensk.</p>
<p>– Vi skal ha store porsjoner under 200-lappen. Det er viktig for oss at det skal være et avslappet og hyggelig sted, hvor man kan få god mat til en billig penge, sier Sadria og legger til:</p>
<p>– Så skal vi så klart ha italienske desserter, kaffe og drinker.</p>
<p>Pernille Filippa Pettersen</p></div>
<div type="title" level="3">Uteservering og konserter</div>
<div type="text">
<p>I helgene ønsker Olive Tree å ha DJ og mot sommerhalvåret er det planlagt uteservering.</p>
<p>– Mot våren skal vi få på plass en scene slik at vi kan ha konserter på terrassen. Her skal det være lange åpningstider. Vi ønsker å tilby litt av alt, slik at det blir et sted alle kan benytte seg av. Uavhengig om man ønsker frokost, lunsj eller middag.</p>
<p>Pernille Filippa Pettersen</p></div>
<div type="title" level="3">Lidenskap for italiensk mat </div>
<div type="text">
<p>Sadria har selv lang erfaring med italiensk mat. Han er opprinnelig fra tidligere Jugoslavia, og arbeidet hos en italiensk familie i oppveksten.</p>
<p>– Jeg jobbet på kjøkkenet og var servitør på restauranten deres. Det er slik jeg lærte alt jeg kan om italiensk mat, som er min lidenskap.</p>
<p>Tor-Arne Vikingstad</p></div>
<div type="title" level="3">Funky Moustache har stengt </div>
<div type="text">
<p>De siste årene har flere konsept gjestet lokalene i Sølvberggata. Blant annet restaurantene California Republic og Funky Moustache. Sistnevnte åpnet i juli i år, men har nå stengt dørene.</p>
<p>Byas har forsøkt å komme i kontakt med daglig leder hos Funky Moustache, Sunny Gjomakaj, som ikke har besvart henvendelsen.</p>
<p>Mat og drikke</p>
<p>Restaurant</p>
<p>Sandnes</p>
<p>Stavanger</p>
<p>konsept</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
