<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190523-dnb---trygt-a-bruke-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/okonomi/i/b5Qv83/DNB--Trygt-a-bruke-betalingskortene-na" frk="569 0 0 3266"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 04:19:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="bank,dnb"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DNB: – Trygt å bruke betalingskortene nå</div>
<div type="ingress">DNB har ingen indikasjoner på at kortbrukere fortsatt blir trukket for doble beløp. Samtidig jobber de på spreng med å rydde opp i tidligere dobbeltbetalinger.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-23 04:19:01</div>
<div type="caption"><p>DNB varsler på sine hjemmesider torsdag morgen at tekniske problemer fortsatt gjør at enkelte av bankens kunder har blitt trukket dobbelt ved Visa-reservasjoner. Foto: Skjermdump / NTB scanpix</p> <p>Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er trygt å bruke kortene nå. Det har det vært hele tiden. Det er ikke sånn at pengene blir borte, men det har vært et problem med at tidligere reserverte beløp ikke blir slettet, sier kommunikasjonsrådgiver Andreas Nyheim i DNB til NTB.</p>
<p>Han sier at de overvåker situasjonen nøye, og at de selvfølgelig vil rette opp i eventuelle nye feil som vil oppstå.</p>
<p>De siste dagene har DNB opplevd storm fra kunder som opplever å ha blitt belastet dobbelt for betalinger de har gjort med kortene sine. Banken forklarer dette med en teknisk feil som har gjort at den midlertidige reservasjonen for kjøpet ikke er blitt slettet slik den skal.</p>
<p>– Mange har oppdaget at de står oppført med beløp som er lavere enn de skal i nettbanken, og noen har også vært i minus uten at de skal være det. Sånn skal det ikke være, og dette skal absolutt ikke skje, sier Nyheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Kriseteam på saken</div>
<div type="text">
<p>Torsdag formiddag har banken ennå ikke fått ordnet opp i problemene, men de opplyser at de har satt sitt kriseteam på saken. Det skal likevel ikke være fare for at nye transaksjoner skal legge seg dobbelt.</p>
<p>– Feilen gjelder transaksjoner som er gjort noen dager tilbake i tid, sier Nyheim.</p>
<p>Han har ikke noen oversikt over hvor mange kunder som er rammet, eller hvor store beløp det totalt er snakk om.</p>
<p>– Vi beklager veldig overfor de kundene som er berørt, og gjør det vi kan for å hjelpe dem. Spesielt overfor dem som har havnet i en akutt situasjon på grunn av ulempene dette medfører, sier kommunikasjonsrådgiveren.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fryktelig synd</div>
<div type="text">
<p>DNB ble først klar over problemene onsdag.</p>
<p>– Vi jobbet med dette i hele går og fikk rettet opp mange tilfeller. Rundt midnatt ble vi oppmerksomme på at en del tilfeller fortsatt ikke var rettet opp, og da kastet vi oss rundt på nytt, sier Nyheim.</p>
<p>Han omtaler det hele som «fryktelig synd».</p>
<p>– Vi skjønner at kunder både blir oppgitt og frustrert når sånne ting skjer. Det er ikke noen hyggelig dag på jobben, sier han.</p>
<p>DNB har følgende beskjed til kunder som mangler penger på grunn av problemene:</p>
<p>– Vi prøver å hjelpe kundene med alternativer så godt vi kan. For dem som kommer i en akutt situasjon, så hjelper vi med å tilføre penger på konto så de får betalt det de skal. Det har vi hjulpet mange kunder med det siste døgnet, sier Nyheim.</p>
<p>For øvrig oppfordres folk til å bruke MasterCard eller kontanter.</p></div>
<div type="title" level="3">Finanstilsynet følger med</div>
<div type="text">
<p>Seksjonssjef Olav Johannessen i Finanstilsynet sier at de er blitt orientert om hendelsen og om bankens arbeid for å rette feilen og hjelpe kundene.</p>
<p>– Finanstilsynet følger opp at banken setter i verk tiltak for å sørge for at systemene fungerer som de skal, sier Johannessen til NTB.</p>
<p>Forbrukerrådet ber kundene om å overvåke kontoene sine nøye.</p>
<p>– Kunder som er usikre, bør ta en titt på de siste bevegelsene på sin konto, sier fagdirektør for finans Jorge Jensen i Forbrukerrådet.</p></div></body></document>
