<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190812-carlsen-ned-fra-hurt.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/b5e3Wv/Carlsen-ned-fra-hurtigsjakktoppen-etter-ustabilt-spill-i-St-Louis" frk="309 9 18 1936"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 21:15:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlsen ned fra hurtigsjakktoppen etter ustabilt spill i St. Louis</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen er nummer fem etter hurtigsjakkdelen av storturneringen i sjakk i USA. Maxime Vachier-Lagrave leder og overtok toppen på verdensrankingen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-12 21:15:15</div>
<div type="caption"><p>Magnus Carlsen tapte mot Sergej Karjakin i hurtigsjakk i St. Louis mandag. Her fra Norway Chess i juni. Carina Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Magnus Carlsen spilte langt fra sin beste hurtigsjakk i storturneringen i St. Louis, etter at han før turneringen ikke hadde tapt ett eneste parti i hurtigsjakk så langt i år. Han er nå skjøvet ned fra FIDEs verdensranking i hurtigsjakk for første gang siden 2015, melder mattogpatt.</p>
<p>28-åringen tapte tre av sine første seks partier i turneringen, og mandag møtte han nettopp hovedutfordrer på hurtigsjakkrankingen, franske Vachier-Lagrave, i første parti. Franskmannen hadde da fire seirer på rad i turneringen, men oppgjøret mot Carlsen skulle vise seg å bli tøft for ham.</p>
<p>Carlsen avgjorde på 34 trekk i det som trolig ble en liten trøst, når han mistet topplassering på rankingen og det gikk dårlig i turneringen.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Sjakkeliten sliter med å takle Carlsens utrolige sesong: – Vi er litt i sjokk</p></div>
<div type="title" level="3">Avsluttet svakt</div>
<div type="text">
<p>I mandagens andre parti kom Carlsen i trøbbel mot Sergej Karjakin, en spiller han lenge har hatt et bra tak på i hurtigsjakk. Datamaskinen som vurderer partiene, viste hele veien fordel til Karjakin, og etter 53 trekk var det over.</p>
<p>Med seieren tok russeren seg også forbi Carlsen i turneringssammendraget.</p>
<p>Til sist mandag møtte han Sjakhrijar Mamedjarov, et oppgjør som endte med remis etter 56 trekk.</p></div>
<div type="title" level="3">Lynsjakk neste</div>
<div type="text">
<p>Magnus Carlsen sitter igjen med åtte poeng av 16 mulige etter ni hurtigsjakkpartier i St. Louis.</p>
<p>Armeneren Levon Aronian leder turneringen sammen med Vachier-Lagrave. Begge har 13 poeng.</p>
<p>Tirsdag og onsdag skal det spilles 18 lynsjakkrunder, der det gis ett poeng for seier. Seier i hurtigsjakk ga to poeng.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
