<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191108-trond-giske-snakker-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/wPkJwA/trond-giske-snakker-ut-om-metoo" frk="223 4 7 1408"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 11:52:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trond Giske snakker ut om metoo</div>
<div type="ingress">Trond Giske skal debattere metoo offentlig for første gang siden han gikk av som nestleder i Arbeiderpartiet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-08 11:52:51</div>
<div type="caption"><p>Arbeiderpartiets Trond Giske, her i stortingssalen. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den nordnorske mediekonferansen Svarte Natta har invitert Giske for å fortelle om hvordan det var å stå i mediestormen da varslene mot ham kom.</p>
<p>Svarte Natta har høstet storm for paneldebatten, som finner sted fredag ettermiddag.</p>
<p>Kommentator Hege Ulstein i Dagsavisen skulle delta i panelet, men trakk seg i protest da hun så hvordan debatten var lagt opp. «Jeg ble invitert til og takket ja til en pressedebatt om metoo. Det har utviklet seg til noe som kan se ut som et Giske-show. Det takker jeg nei til», skrev Ulstein på Facebook.</p>
<p>Svarte Nattas styreleder Amund Trellevik har for sin del vist til at Giske vil bli konfrontert med et sterkt panel og en sal med 300 journalister og redaktører. Ifølge ham kan det fort bli ubehagelig for Ap-politikeren.</p>
<p>Giske trakk seg som nestleder i Arbeiderpartiet i januar 2018 som følge av flere varsler mot ham. Varslene var knyttet til seksuell trakassering og upassende oppførsel.</p>
<p>Arbeiderpartiet konkluderte med at Giske i flere av sakene hadde brutt partiets interne retningslinjer mot seksuell trakassering.</p>
<p>Giske har beklaget upassende og ubehagelige hendelser, men også bestridt innholdet i enkelte av varslene.</p></div></body></document>
