<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190308-nedtur-for-mowinckel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Nedtur-for-Mowinckel-i-Tsjekkia-270400b.html" frk="364 20 48 2292"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 11:52:27"/>
<attribute name="author" value="Geir.andreassen@ntb.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ragnhild mowinckel,alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nedtur for Mowinckel i Tsjekkia</div>
<div type="ingress">VM-vinner Petra Vlhova var ustoppelig og vant verdenscuprennet i storslalåm i Tsjekkia fredag. Mina Fürst Holtmann ble beste norske på 12.-plass.</div>
<div type="author">Geir.andreassen@ntb.no</div>
<div type="date">2019-03-08 11:52:27</div>
<div type="caption"><p>Ragnhild Mowinckel fikk det ikke til å stemme i 1. omgang i kvinnenes storslalåm i Tsjekkia fredag. Marco Trovati / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Verdensmester Petra Vlhova ledet etter 1. omgang med 0,48 sekunder på tyske Viktoria Rebensburg. I annen omgang tapte Vlhova mye på toppen av traseen, men hadde som i 1. omgang en forrykende avslutning og endte 11/100 sekund foran i mål.</p>
<p>Det var den slovakiske alpinstjernens tredje strake storslalåmseier og den niende i karrieren.</p>
<p>Verdenscupleder Mikaela Shiffrin hadde 1,33 sekunder å ta inn på teten fra sin 4.-plass etter første omgang. Den amerikanske stjernen slo til i finalen med beste omgangstid, men det holdt bare til tredjeplassen til slutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Klar for Andorra</div>
<div type="text">
<p>Mina Fürst Holtmann leverte en solid annen omgang. Etter å ha vært nummer 19 etter 1. omgang klatret hun opp til karrierebeste i storslalåm med 12.-plass. Den norske alpinprofilen hadde en 15.-plass fra østerrikske Semmering som beste plassering i storslalåm fra tidligere.</p>
<p>Med fredagens plassering er hun kvalifisert for neste helgs verdenscupfinale i Andorra. Holtmann er på 23.-plass i storslalåmcupen.</p>
<p>Ragnhild Mowinckel var allerede klar for Andorra-avslutningen før fredagens renn. Der skal også Kristin Lysdahl og Thea Louise Stjernesund kjøre.</p>
<p>Mowinckel hadde ingen god dag i Spindleruv Mlyn. Hun var ikke langt unna pallen i VM, men hadde en litt rufsete førsteomgang og fikk et håpløst utgangspunkt i finalen fra sin 18.-plass. I finalen avanserte hun fire plasseringer.</p>
<p>Kristin Lysdahl var nummer 21 etter 1. omgang og kjørte seg opp til 15.-plass.</p></div>
<div type="title" level="3">Stjernesund falt nedover</div>
<div type="text">
<p>Thea Louise Stjernesund leverte en godkjent 1.-omgang og var beste norske på 13.-plass. I finalen fikk hun ikke like god klaff og falt ned til 16.-plassen.</p>
<p>Maria Therese Tviberg ble nummer 20 etter å ha ligget fem plasser lenger ned på lista etter første omgang. Tviberg gjorde comeback i verdenscupen etter å ha vært ute med skade siden 2017-sesongen.</p>
<p>Kaja Norbye i sin verdenscupdebut var nummer 24 etter 1. omgang. Hun klarte å rykke to plasser opp i finalen.</p>
<p>Marte Monsen kjørte ut i 1. omgang</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
