<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191222-2019-oppsummert-diss.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/9vL8Gl/2019-oppsummert-Disse-sakene-ble-mest-lest-i-januar" frk="430 14 37 2508"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 11:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="sandnes,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">2019 oppsummert: Disse sakene ble mest lest i januar</div>
<div type="ingress">Utelivssaker topper lista!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-12-23 09:55:57</div>
<div type="caption"><p>«Dessverre er det slik at hverken bedrifter eller ansatte kan overleve på godvilje og takknemlighet», skrev Dickens på Facebook og varslet at siste åpningsdag ble 26. januar.</p> <p>Vi snakket blant annet med Tom Boye jobbet som DJ på Hall Toll - og syntes det var trist at Norge mistet en av sine største nattklubber.</p> <p>Daglig leder David Møller.</p> <p>Eline Kristiansen (23) ville dele de gode opplevelsene på seiltur!</p></div>
<div type="text">
<p>2019 går mot slutten og vi i Byas tar et tilbakeblikk på året som har gått.</p>
<p>Her får du de mest leste sakene fra Byas.no i januar. Husker du noen av dem?</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p>
<p>Følg Byas på Instagram!</p></div>
<div type="title" level="3">#1: Slutt for Hall Toll</div>
<div type="text">
<p>Saken om at Hall Toll er blitt solgt og at en ny utelivskjede tok over lokalene, var den desidert mest leste i januar.</p></div>
<div type="title" level="3">#2: Dickens stenger dørene</div>
<div type="text">
<p>En annen utelivssak på andreplass. Kort tid etter fikk nemlig Hall Toll følge med den gamle traveren Dickens.</p>
<p>Fredrik Refvem (arkivfoto)</p></div>
<div type="title" level="3">#3: Geddon på Kvadrat er konkurs</div>
<div type="text">
<p>Heller ikke klesbransjen er vernet. Klesbutikken Geddon som legger ned etter 19 års drift ble også godt lest.</p></div>
<div type="title" level="3">#4: Kloster legger ned</div>
<div type="text">
<p>Butikken Kloster i Søregata måtte gi seg, de også. Det kan kanskje virke som en nitrist start på året, det her?</p></div>
<div type="title" level="3">#5: Salget av Hall Toll: - Vi går ned med flagget til topps!</div>
<div type="text">
<p>Byas-redaksjonen måtte selvfølgelig følge opp Hall Toll-saken. Det resulterte blant annet denne artikkelen om hvordan utestedet faktisk har klart å snu den dårlige trenden.</p>
<p>Håvard Tanche-Larsen Knutsen</p></div>
<div type="title" level="3"> #6: Cardinal på NYT-liste</div>
<div type="text">
<p>Når storavisa New York Times lister opp 52 steder du må besøke i 2019 - og et utested i Stavanger er med - ja, da er selvfølgelig Byas på saken.</p></div>
<div type="title" level="3">#7: Fløyel takker for seg</div>
<div type="text">
<p>Gutta bak Fløyel varslet at de legger ned butikken: – Vi kan ikke fortsette å drive på denne måten.</p>
<p>Håvard Tanche-Larsen Knutsen</p></div>
<div type="title" level="3">#8: – Jeg tror Dickens er i de beste hender</div>
<div type="text">
<p>Nok en oppfølgersak på lista. Vi tok en prat med Dickens-general Ståle Mørch.</p></div>
<div type="title" level="3">#9: Birger Burger legger ned i Sola</div>
<div type="text">
<p>Birger Burger utvidet med flere restauranter i regionen. Sola måtte imidlertid kaste inn håndkleet i januar 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">#10: Eline (23) ønsker å betale båtferien din i sommer</div>
<div type="text">
<p>Hun hadde nemlig kjøpt opp to plasser om bord på et av Norges største og eldste seilskip - fordi hun selv hadde så stor glede av seilaser at hun ville gi andre sjansen også!</p>
<p>Privat</p>
<p>Forslag til hva vi skal skrive om i framtiden? Fyr løs en mail til tips@byas.no!</p>
<p>Sandnes</p>
<p>Stavanger</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
