<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190122-manchester-united-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Manchester-United-spissen-blomstrer-under-Solskjar--Iblant-ma-han-slepes-av-treningsfeltet---267793b.html" frk="446 8 23 2794"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 06:42:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,ole gunnar solskjær,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manchester United-spissen blomstrer under Solskjær: – Iblant må han slepes av treningsfeltet</div>
<div type="ingress">– Han kan bli en spiller av øverste toppklasse, sier Ole Gunnar Solskjær.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-22 06:42:39</div>
<div type="caption"><p>Fem scoringer har det blitt de siste seks kampene, og Solskjær har sagt at Rashfords talent ikke skyr unna sammenligning med klubblegender som Wayne Rooney og Cristiano Ronaldo. Tim Ireland / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Marcus Rashfords drøm om å bli Manchester Uniteds store stjernespiss sto i fare under Mourinho, men spissen har blomstret under Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>Tre år etter sin forrykende start i Premier League, markerte Rashford (21) kamp nummer 150 med en minneverdig scoring på Old Trafford lørdag.</p>
<p>Stjerneskuddet vendte elegant bort Brightons Pascal Groß, før han smalt ballen i krysset. Med det sikret han United og Solskjærs sjuende strake seier. Selv har han i samme periode levert fem mål på seks kamper.</p>
<p>Etter Brighton-kampen var manager Solskjær ikke redd for å sammenligne spisstalentet med klubblegender som Wayne Rooney og Cristiano Ronaldo.</p>
<p>– Han kan bli en spiller av øverste toppklasse. Han er kun 21, men han er moden for alderen, sa Solskjær.</p>
<p>LEST DENNE? Mener Manchester United-sjefen bør vurdere Solskjær på fast basis: – Hvis ikke er han gal</p></div>
<div type="title" level="3">Eventyrlig start</div>
<div type="text">
<p>Rashford, som er født i forstaden Wythenshawe i Manchester, kom til klubben som sjuåring. Han fikk sin debut av daværende manager Louis van Gaal mot Midtjylland i februar 2016, og leverte to nettkjenninger. Da han fikk tillit fra start mot Arsenal, begeistret han Old Trafford-publikummet med to nye mål.</p>
<p>Rashford scoret i sitt første Manchester-derby, i sin Champions League-debut og i sin første landskamp for England. Den forrykende utviklingen stanset imidlertid brått opp da José Mourinho ankom Manchester United.</p>
<p>Portugiseren, en rigid og resultatorientert manager, brukte Rashford på flankene, og påla ham stort defensivt ansvar. Mellom august og desember scoret han kun to ganger. Da Rashford ble utvist mot Burnley i september, beskrev Mourinho han som «naiv».</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Publikum lo av Pogba, men Solskjær tok stjernen i forsvar</p></div>
<div type="title" level="3">Ny frihet</div>
<div type="text">
<p>Da Mourinhos prosjekt i storklubben kollapset, kom Solskjær inn dørene med en helt annen filosofi. Nordmannen som har en eventyrlig karriere som målscorer bak seg, rendyrket Rashford som spiss og målsnik i et friere og mer angrepsrettet system. Med det har unggutten effektivt danket Lukaku ut av startelleveren, og superlativene hagler igjen i hans retning.</p>
<p>– Marcus vil bare lære. Iblant må han slepes ut av treningsfeltet fordi han bare ønsker å trene. Han er sulten, og han er en vinner, sa lagkamerat Ashley Young.</p>
<p>Rashford har nå rukket å score 41 ganger på 150 kamper. Ronaldo og Rooney leverte henholdsvis 25 og 45 etter sine første 150 kamper for klubben.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
