<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190828-granskningsrapporten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/GGqgBB/Granskningsrapporten-av-Alexander-Kielland-ulykken-er-digitalisert" frk="237 22 37 1667"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 19:17:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Granskningsrapporten av Alexander Kielland-ulykken er digitalisert</div>
<div type="ingress">Arkivet etter granskningskommisjonen for Alexander Kielland-ulykken er nå offentliggjort for å vise hva kommisjonen gjorde, og hva de hadde av informasjon.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-28 19:17:33</div>
<div type="caption"><p>Plattformen Alexander L. Kielland veltet på Ekofiskfeltet i Nordsjøen 27. mars 1980. 123 av de 212 om bord omkom, mens 30 av dem ble aldri funnet. Arkivfoto: Bjørn Sigurdsøn / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Plattformen Alexander L. Kielland veltet på Ekofiskfeltet i Nordsjøen 27. mars 1980. 123 av de 212 om bord omkom, mens 30 av dem aldri ble funnet.</p>
<p>På bakgrunn av et Stortingsvedtak om at Riksrevisjonen nå skal gjennomgå Alexander Kielland-saken på nytt, har Arkivverket digitalisert og publisert det 20.660 sider store arkivet om ulykken i sin helhet på Digitalarkivet.</p>
<p>Arbeidet som nå er offentliggjort dokumenterer både ulykken og redningsarbeidet i detalj, samt hvilke data granskningskommisjonen hadde. Også avleverte arkiver etter selskapet som eide plattformen, Stavanger Drilling AS, er publisert.</p>
<p>– Å gjøre hele kommisjonsarkivet digitalt tilgjengelig for alle har vært et møysommelig, men nødvendig arbeid. Dette er viktig dokumentasjon av en alvorlig hendelse i norsk historie og Arkivverket ønsker å bidra til åpenhet rundt ulykken og det etterfølgende arbeidet, sier avdelingsdirektør Tom Oddby i Arkivverket i en pressemelding.</p>
<p>Rapporten fra granskingen fikk store konsekvenser for sikkerheten på plattformene, som sikkerhetskurs for alle og rikelig med redningsutstyr.</p>
<p>Riksrevisjonensarbeidet starter til høsten og vil trolig ta rundt ett år. Resultatet blir sannsynligvis overlevert til Stortinget i løpet av høsten 2020.</p></div></body></document>
