<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190301-her-er-ekspertenes-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/bolig/Her-er-ekspertenes-aller-beste-bolleoppskrifter-12909b.html" frk="1516 20 173 8401"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 05:30:00"/>
<attribute name="author" value="Christine Gulbrandsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value="mat og drikke,matskolen,tips og triks,brød,bakeri,oppskrift,baking,abito"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er ekspertenes aller beste bolleoppskrifter</div>
<div type="ingress">Vi har fått kjente bakere til å røpe deres favorittgjærbakst.</div>
<div type="author">Christine Gulbrandsen</div>
<div type="date">2019-03-01 05:30:00</div>
<div type="caption"><p>På søndag er det fastelavn! Få med deg barna og bruk dagen på å boller. Trine Sandberg</p> <p>Trine Sandberg står bak den populære bloggen Trinesmatblogg</p> <p>Kanelboller med ostekrem har det lille ekstra, sier Trine Sandberg.</p> <p>Bakesjef Stein Arve Bernes hos Godt brød</p> <p>Hemmeligheten bak disse hvetebollene er havregrøten vi har i deigen, sier bakesjef Stein Arve Bernes.</p> <p>– Denne har alt god gjærbakst skal ha; nemlig kanel, sukker, smør og en god bolledeig, sier Anita Stokke Blomvik.</p> <p>Klippekrans 1 stykk til 6 – 8 personer</p> <p>– Jeg liker spesielt godt disse bollene, sier Torunn Nordbø i Opplysningskontoret for Korn og Brød. Foto: Opplysningskontoret for Korn og Brød</p> <p>Gjør litt ekstra ut av bollene. Pynt dem med melis, seigmenn og nonstop.</p></div>
<div type="text">
<p>Kjøkkenet er i daglig bruk i de fleste hjem, men normalt så handler det om hverdagsmaten; frokost, middag og kveldsmat. Men når helga kommer så har mange litt mer tid, og hva med å bruke den til å trylle fram deilig, nybakt gjærbakst – etter oppskrifter fra de aller dyktigste?</p>
<p>Vi har bedt erfarne bakere om deres aller beste bolleoppskrifter, og her er godsakene:</p></div>
<div type="title" level="3">Kanelboller med ostekrem fra Trine Sandberg</div>
<div type="text">
<p>– Kanelsnurrer er blant de mest populære oppskriftene på trinesmatblogg.no, og det er ikke det minste rart. Kanelsnurrene er her toppet med en smakfull ostekrem, som gir de det lille ekstra, sier Trine Sandberg som står bak den populære matbloggen.</p>
<p>I oppskriften har hun kombinert moras bolleoppskrift med prinsipper hun har lært via Morten Schakendas kokebøker.</p>
<p>– Hemmeligheten ligger i å elte deigen vel og lenge og elte inn smøret til slutt – og deretter elte deigen litt til. Resultatet er luftig, saftig og smakfull bakst, hver gang, sier hun.</p>
<p>Mona Nordøy</p>
<p>Trine Sandberg</p>
<p>Gjærdeig til 20 – 24 stykk:</p>
<p>900 – 950 g hvetemel</p>
<p>5 dl melk (15-20 grader Celsius)</p>
<p>1 egg</p>
<p>125 g sukker</p>
<p>25 g gjær eller ½ pose tørrgjær</p>
<p>1 ts kardemomme</p>
<p>½ ts salt</p>
<p>150 g smør i terninger</p>
<p>1 egg til pensling</p>
<p>Kanelfyll:</p>
<p>125 g mykt smør</p>
<p>100 g brunt sukker</p>
<p>1 – 2 ss kanel</p>
<p>Ostekrem:</p>
<p>200 g kremost naturell</p>
<p>200 g melis</p>
<p>1 ts limesaft</p>
<p>Bland alle ingrediensene til gjærdeigen, med unntak av smøret og det ene egget som skal brukes til pensling, i bakebollen. Bruk kjøkkenmaskin med eltekrok og elt deigen på lav hastighet. Ha i litt mer melk dersom deigen virker kompakt eller litt mer mel om den virker løs. Elt deretter deigen i ti minutter på middels hastighet. Tilsett så smøret og elt i ti minutter til deigen slipper kantene i eltebollen.</p>
<p>Dekk til bakebollen og la den heve på et trekkfritt sted til omtrent dobbel størrelse, noe som vanligvis tar ca. 1 ½ time.</p>
<p>Mens deigen hever kan du lage kanelfyllet. Rør sammen smør, sukker og kanel til en jevn krem.</p>
<p>Kjevle den ferdighevede deigen ut til en rektangulær leiv på 70×40 cm. Fordel kanelfyllet utover og rull deigen til en fast, jevn pølse. Skjær pølsa opp i 20 – 24 jevnstore biter med bredde på omtrent 3 cm. Legg kanelbollene på bakepapirkledd bakebrett, de skal stå så tett at de hever i hverandre. Dekk så med plast eller klede og la bollene etterheve i 45 – 60 minutter.</p>
<p>Forvarm stekeovnen til 225 grader med over- og undervarme. Pensle kanelbollene med sammenvispet egg og stek dem midt i ovnen i ca. 14 minutter, til de har en gyllen overflate og er lett brune under. Steketida varierer fra ovn til ovn, så det kan være lurt å følge med de siste minuttene. Avkjøl til de er lune.</p>
<p>Lag ostekremen ved å røre sammen kremost og siktet melis til en jevn og fin krem. Smak til med litt limesaft. Bre ostekremen over kanelbollene mens de er lune.</p>
<p>godt brød</p></div>
<div type="title" level="3">Himmelske Hveteboller fra bakesjefen hos Godt Brød</div>
<div type="text">
<p>– Vår lille hemmelighet er at vi har havregryn i bolledeigen. Det gjør bollene ekstra saftige, og faktisk to prosent grove, sier Stein Arve Bernes, bakesjef hos Godt Brød.</p>
<p>Han forteller at han også er opptatt av gode råvarer. I bakeriet bruker de derfor kun økologiske produkter.</p>
<p>– Også lager vi boller helt uten melk og smør, i stedet bruker vi rapsolje og havregrøt, så de kan nytes av både allergikere og veganer, sier han.</p>
<p>Godt Brød</p>
<p>Bollehev til bolledeig – 20 boller:</p>
<p>20 g havregryn</p>
<p>1 dl vann</p>
<p>Kok opp vannet og hell over havregrynene. Avkjøl.</p>
<p>Bolledeig:</p>
<p>200 g sukker</p>
<p>1 dl rapsolje</p>
<p>4 ½ dl vann</p>
<p>50 g fersk gjær</p>
<p>5 g salt</p>
<p>20 g kardemomme</p>
<p>1 kg siktet hvetemel</p>
<p>Bland bollehev med resten av ingrediensene.</p>
<p>Elt i maskin 15 minutter eller 20 – 25 minutter for hånd.</p>
<p>Dekk til, og la deigen hvile i en time.</p>
<p>Hvis du vil lage rosinboller, så bløtlegg 350 g rosiner i vann i 15 min.</p>
<p>Hell av vannet og tilsett dem i deigen før du skal elte deigen etter heving.</p>
<p>Del deigen i 20 like emner og trill ut til boller.</p>
<p>Legg ferdig trillede boller på et stekebrett med bakepapir. Hev under kjøkkenhåndkle til dobbel størrelse, det tar 1 – 2 timer i romtemperatur. Pensle med vispet egg før steking og stek på 230 grader i ca. 10 minutter.</p></div>
<div type="title" level="3">Klippekrans fra Anita Stokke Blomvik</div>
<div type="text">
<p>– Min bollefavoritt er klippekrans, retro-klassikeren som herjet vilt på skolekjøkkenet, sier Anita Stokke Blomvik, som står bak bloggen kvardagsmat.no.</p>
<p>Hun mener at den har alt god gjærbakst skal ha; nemlig kanel, sukker, smør og en god bolledeig.</p>
<p>– Det er en bonus at kransen også ser flott ut på bordet, og faktisk er det utrolig enkelt å få til – man trenger bare en vanlig kjøkkensaks, sier hun.</p>
<p>kvadagsmat.no</p>
<p>kvadagsmat.no</p>
<p>Klippekrans 1 stykk til 6 – 8 personer:</p>
<p>2,5 dl h-melk</p>
<p>75 g sukker</p>
<p>1 ts kardemomme</p>
<p>1/2 pk. tørrgjær</p>
<p>1/2 ts salt</p>
<p>1 egg</p>
<p>75 g smør</p>
<p>450 g hvetemel + litt ekstra</p>
<p>2 – 3 ss mykt smør</p>
<p>2 – 3 ss kanel</p>
<p>2 – 3 ss sukker</p>
<p>1 egg til pensling</p>
<p>2 – 3 ss perlesukker til pynt</p>
<p>Varm melken til den er fingervarm. Ha den i en bakebolle og tilsett sukker, kardemomme, gjær, salt, egg og hvetemel. Elt sammen på sakte fart i 5 – 10 minutt til du har en jevn deig. Del smøret i terninger og ha det i bakebollen, elt så videre i 5 – 10 minutt til. Dekk til bakebollen og la deigen heve i en times tid, til den har blitt nær dobbelt så stor.</p>
<p>Bruk godt med mel på bakebordet og kjevle deigen til et rektangel på om lag 40 x 80 cm. Smør utover mykt smør og strø sukker og kanel over. Rull deigen sammen som en rullekake, og legg den over på et bakepapirkledd steikebrett. Bruk saks til å klippe nesten helt gjennom kransen, og klipp med omtrent 2 cm mellomrom. Legg skivene til hver sin side, annenhver gang rundt hele kransen. Dekk kransen med et klede og la den etterheve i 30 min. Pensle med et sammenvispet egg og strø over perlesukker.</p>
<p>Stek kransen på 200 grader midt i ovnen, det tar rundt 30 minutter til den er gyllen. Følg med at den ikke blir for stekt! Avkjøl kransen på en rist og vent minst 15 – 20 minutter før du deler den i stykker.</p></div>
<div type="title" level="3">Hveteboller fra Torunn Nordbø</div>
<div type="text">
<p>– Boller er deilig. Jeg liker spesielt godt disse bollene, de smaker himmelsk, sier Torunn Nordbø, daglig leder av Opplysningskontoret for Korn og Brød.</p>
<p>Ved å elte deigen godt, tilsette smør på slutten av eltetida, bløtlegge rosinene og la dem etterheve lenge nok, blir bollene ekstra luftige og saftige, mener hun.</p>
<p>– Boller er best nybakte, men det går fint an fryse dem ned, sier hun og tipser om at bollene også kan pyntes med melisglasur og pynt som Non Stop, Seigmenn eller andre ting man liker.</p>
<p>Opplysningskontoret for Korn og Brød</p>
<p>James Hensley</p></div>
<div type="title" level="3">Hveteboller 24 stykk:</div>
<div type="text">
<p>150 g smør</p>
<p>6 dl melk</p>
<p>1 pk. gjær</p>
<p>1 ½ dl sukker</p>
<p>2 ts malt kardemomme</p>
<p>1 kg hvetemel</p>
<p>4 dl rosiner (Bløtlegg rosinene i vann i noen minutter, slik at de ikke trekker fuktighet fra deigen)</p>
<p>1 egg til pensling</p>
<p>Skjær smøret i små terninger og la det bli mykt i romtemperatur. Bland alle ingrediensene bortsett fra smøret og rosinene i en bakebolle. Elt deigen godt for hånd eller med en kjøkkenmaskin. Start med lav hastighet og øk etter hvert dersom du bruker kjøkkenmaskin. Når deigen slipper kanten på bollen, tilsettes smøret. Elt til det har blandet seg helt inn i deigen. Tilsett rosinene og elt dem forsiktig inn. Dekk bakebollen med plast eller klede og la deigen heve til dobbel størrelse, omtrent 45 minutter.</p>
<p>Hell deigen ut på et lett melet bakebord og del den i 24 like store emner. Trill disse til runde boller som settes på en stekeplate med bakepapir. Dekk bollene med et klede og la dem etterheve til dobbel størrelse, 20 – 30 minutter.</p>
<p>Pensle bollene med et lett sammenvispet egg. Stek bollene midt i ovnen ved 225 °Ci omtrent 10 minutter eller til de er pent gylne. Avkjøl dem så på rist.</p></div></body></document>
