<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191004-derfor-feirer-vi-okt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/dOzRXo/Derfor-feirer-vi-Oktoberfest" frk="258 10 17 1628"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 19:15"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="festival,münchen,oktoberfest,øl"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor feirer vi Oktoberfest</div>
<div type="ingress">Hva er det egentlig som feires? Vi har funnet svaret!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-05 09:00:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ja, så var det oktober og oktoberfest-tidigjen, denne finurlige «høytiden» hvor antrekk skal være enten dirndl og lederhosen, øl skal drikkes og hår skal flettes eller skjules under en festlig hatt.</p>
<p>Men hva er dette Oktoberfest-fenomenet, egentlig?</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Startet som bryllupsmarkering</div>
<div type="text">
<p>Etter en runde på det O store Internett, viser det seg at Oktoberfest faktisk ikke startet som en ølfest, men som en feiring av bryllupet mellom Bayerns kronprins Ludwig og hans kone, prinsesse Therese av Sachsen-Hildburghausen.</p>
<p>Da Ludwig og Therese giftet seg i 1810, markerte de ekteskapet med en stor, offentlig fest. Siden har de feiret Oktoberfest hvert år.</p></div>
<div type="title" level="3">Begynner i september</div>
<div type="text">
<p>Oktoberfest holder egentlig til i München, og den starter faktisk ikke i oktober, men i september!</p>
<p>Der feirer de i to uker. Og ifølge Side2 drikkes over 7,1 millioner øl i løpet av den to ukers lange perioden.</p></div>
<div type="title" level="3">Serveres bare lokalt øl</div>
<div type="text">
<p>I München kan man heller ikke kjøpe hvilket øl som helst. Der er det bare «Oktoberfestbier» som gjelder, ifølge Momondo.</p></div>
<div type="title" level="3">Gullgruve</div>
<div type="text">
<p>Side2 melder at festivalen er en gullgruve for München, og Oktoberfest tilfører Bayern-distriktet cirka 1 milliard euro.</p></div>
<div type="title" level="3">Nok toaletter</div>
<div type="text">
<p>Vi som drikker øl, vet at det fører til ølblære, og det har selvfølgelig Oktoberfest planlagt for. På området finner du 1500 toaletter og 900 urinaler på området.</p>
<p>Kilder: Momondo og Side2.</p>
<p>Denne artikkelen er publisert tidligere på Byas, men er hentet fram igjen til glede for nye lesere!</p>
<p>Festival</p>
<p>München</p>
<p>Oktoberfest</p>
<p>Øl</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
