<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190620-en-person-lettere-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/awalpM/En-person-lettere-skadet-etter-handgemeng-pa-Sunde" frk="244 2 4 1447"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 20:25:11"/>
<attribute name="author" value="Siv Helen Kvalvåg, Ove Heimsvik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="krim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En person lettere skadet etter håndgemeng på Sunde</div>
<div type="ingress">Like før klokken 22 torsdag kveld fikk politiet melding om at en person skulle være stukket med kniv utenfor Kiwi-butikken på Sunde.</div>
<div type="author">Siv Helen Kvalvåg, Ove Heimsvik</div>
<div type="date">2019-06-20 20:25:11</div>
<div type="caption"><p>Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>De involverte personene hadde forlatt stedet da politiet kom. Torsdag kveld lette politiet i området med flere patruljer og hunder, og fant en kniv som ikke bar preg av å være brukt.</p>
<p>Vitner på stedet fortalte at politiet bevæpnet seg før de gikk inn i butikken. Ambulanse var også på plass.</p>
<p>– Flere vitner har sett en hendelse. Det kan være snakk om en knivstikking, men det kan også være et slagsmål der noen har hatt kniv. Vi jobber nå med å avhøre vitner på stedet for å samle info, sa operasjonsleder Dag Steinkopf i Sør-Vest politidistrikt torsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk legehjelp</div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen sier operasjonsleder Jostein Reiestad:</p>
<p>– Etter det vi kjenner til så langt, har det vært en uoverensstemmelse mellom fire personer. Vi har kommet i kontakt med en av dem, men han var lite samarbeidsvillig.</p>
<p>Denne personen, en mann i 30-åra med bosted Stavanger, fikk legehjelp på grunn av et sår i hodet etter hendelsen.</p>
<p>Alle de fire skal ha forlatt stedet sammen i en bil etter hendelsen utenfor Kiwi-butikken, ifølge flere vitner til hendelsen.</p>
<p>– Det har vært håndgemeng mellom disse personene, men så vidt vi kjenner til nå, er det ingenting som tyder på at såret stammer fra bruk av kniv, sier Reiestad.</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p></div></body></document>
