<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190718-uklart-om-israel-vil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/Opm8Gq/Uklart-om-Israel-vil-nekte-Omar-og-Tlaib-innreise" frk="269 2 4 1786"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 07:15:28"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="utenrikspolitikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uklart om Israel vil nekte Omar og Tlaib innreise</div>
<div type="ingress">De to amerikanske demokratene Ilhan Omar og Rashida Tlaib planlegger et besøk i Palestina, men det er uvisst om Israel vil slippe dem inn.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-18 07:15:28</div>
<div type="caption"><p>Demokraten Ilhan Omar planlegger å besøke Palestina, men det er usikkert om Israel vil gi henne innreise. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Rashida Tlaib, som representerer Demokratene i Kongressen, har palestinsk opphav og planlegger nå et besøk på Vestbredden. Det er uklart om Israel vil gi henne innreise. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Begge de to kongressrepresentantene har uttrykt støtte til den internasjonale BDS-kampanjen, som ble startet av palestinske aktivister etter inspirasjon fra den ikkevoldelige anti-apartheid-bevegelsen i Sør-Afrika.</p>
<p>Kampanjen har fått tilslutning fra et stort antall kirkesamfunn, fagforeninger og organisasjoner verden over og oppfordrer til boikott av israelske varer, bedrifter og institusjoner, deinvestering i israelsk næringsliv og internasjonale sanksjoner for å tvinge Israel ut av de palestinske områdene som ble okkupert i 1967.</p>
<p>Israel nekter innreise til personer som har uttrykt støtte BDS-kampanjen, og statsminister Benjamin Netanyahu må nå ta stilling til om det skal gjøres et unntak for Ilhan Omar og Rashida Tlaib, skriver Haaretz.</p>
<p>Den såkalte BDS-loven åpner for å gjøre unntak for politikere og diplomater, dersom israelsk UD vurderer at det vil skade landets forhold til omverdenen om de nektes.</p>
<p>Omar og Tlaib legger ikke skjul på at vil besøke de okkuperte områdene, og de har vært frittalende i sin kritikk av Israels okkupasjon.</p>
<p>Omar fremmet denne uka et resolusjonsforslag i Representantenes hus, som fastholder amerikanske statsborgeres rett til å støtte boikott «for å fremme borger- og menneskerettigheter hjemme og i utlandet».</p></div></body></document>
