<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190308-historisk-lave-abort.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/A26R5q/Historisk-lave-aborttall-i-Norge" frk="380 65 150 2275 ##"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 07:53:11"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="abort"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historisk lave aborttall i Norge</div>
<div type="ingress">I 2018 ble det i alt utført 12.380 aborter i Norge, det er 350 færre enn året før. Den største nedgangen er i de yngste aldersgruppene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-08 07:53:11</div>
<div type="caption"><p>I 2018 ble det i alt utført 12.380 svangerskapsavbrudd i Norge. Foto: Tore Meek / NTB scanpix Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Aborttallene har de siste årene vært historisk lave, og de falt ytterligere i 2018, viser nye tall fra Abortregisteret i Folkehelseinstituttet.</p>
<p>Fallet skyldes en markant nedgang i tallet på svangerskap blant kvinner under 25 år. Tall fra både Abortregisteret og Medisinsk fødselsregister viser en tydelig nedgang i graviditeter blant kvinner under 25 år, både de ønskede og de uønskede svangerskapene.</p>
<p>– Ungdomskullene etter 2008 er blitt flinkere til unngå uplanlagte svangerskap. Når disse går ned, går både abort- og fødselstallene ned, sier overlege Mette Løkeland ved Folkehelseinstuttet.</p></div>
<div type="title" level="3">Billigere prevensjon</div>
<div type="text">
<p>Tallene faller jevnt og trutt: I 2017 ble det i alt utført 12.733 aborter i Norge. Til sammenligning ble det i 2016 utført 13.169 aborter, mens tallet var 14.001 i 2015.</p>
<p>I 2018 var abortraten på landsbasis 10,3 per 1.000 kvinner i aldersgruppen 15 – 49 år. Året før var raten 10,6, og det var en nedgang fra 11 per 1.000 kvinner i 2016.</p>
<p>Siden 2008 har abortraten i aldersgruppen 15 til 19 år falt fra 18,1 til 5,5 aborter per 1.000 kvinner</p>
<p>Langtidsvirkende prevensjon som p-stav får deler av æren for fallet.</p>
<p>– Vi antar at det er flere årsaker. Men de siste 15 årene har det vært en sterk utbygging av helsestasjoner for ungdom. Prevensjonsmidler er blitt billigere på grunn av statlige subsidier. I 2015 ble spiral og p-stav inkludert i denne ordningen, sier Løkeland.</p></div>
<div type="title" level="3">Åtte av ti før niende uke</div>
<div type="text">
<p>Hun legger til at nedgang i aborttallene blant de yngste er en internasjonal trend.</p>
<p>I 2008 var det ifølge Reseptregisteret registrert cirka 550 brukere av p-stav i aldersgruppen 15 til 19 år. I 2017 var tallet økt til 10.815.</p>
<p>Hele 95,4 prosent av svangerskapsavbruddene i fjor var selvbestemte og 82,6 prosent ble utført før niende svangerskapsuke. Mer enn ni av ti aborter blir utført med et medikament.</p>
<p>Det er flest utførte aborter i Finnmark med 14,1 aborter per 1.000 kvinner. Tallet er lavest i Sogn og Fjordane med 7,3 aborter per 1.000 kvinner.</p></div></body></document>
