<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191106-uro-i-chile-gjor-at-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-K3Xq14.html" frk="319 6 12 1946"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 07:44:30"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ritzau-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uro i Chile gjør at Copa Libertadores-finalen flyttes ut av landet</div>
<div type="ingress">Den chilenske hovedstaden er preget av bråk og uro. Nå blir finalen i Copa Libertadores som skulle gått i Santiago flyttet til Lima i Peru.</div>
<div type="author">NTB-Ritzau-AFP</div>
<div type="date">2019-11-06 07:44:30</div>
<div type="caption"><p>Argentinske River Plate gikk til topps i forrige sesongs Copa Libertadores. I år er de i finalen nok en gang, mot brasilianske Flamengo. Manu Fernandez / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Det er ville tilstander i den chilenske hovedstaden. Derfor at man valgt å flytte finalen i Copa Libertadores fra Santiago til Lima i Peru.</p></div>
<div type="text">
<p>Det har vært voldelige protester og politisk uro i Chile og Santiago den siste måneden. Derfor har Det søramerikanske fotballforbundet, Conmebol, valgt å flytte finalen i Copa Libertadores til Lima.</p>
<p>Conmebol kom i et møte i Paraguay tirsdag frem til at dagens situasjonen i Chile vil sette spillere og tilskuere i fare. Finalen mellom argentinske River Plate og brasilianske Flamengo går av stabelen lørdag 23. november som oppsatt.</p>
<p>– Avgjørelsen er basert på tilbudet regjeringen i Peru har kommet med, og at de har garantert for sikkerheten, heter det i en pressemelding fra forbundet.</p>
<p>Foto: Esteban Felix / AP / NTB scanpix</p>
<p>Landskampen mellom Chile og Bolivia som skulle gått 15. november i Santiago, er blitt avlyst på grunn av urolighetene.</p>
<p>Det var i utgangspunkt en varslet prisøkning på offentlig transport i Chile som satte i gang de omfattende demonstrasjonene. De startet 20. oktober og har utviklet seg til å handle om ulikhetene i resten av landet.</p>
<p>Foreløpig har minst 20 mennesker mistet livet i urolighetene og over 7000 er innbrakt av politiet. Urolighetene har også ført til at Chile blant annet har måtte avlyse et internasjonalt klimatoppmøte i Santiago.</p>
<p>I fjor måtte finalen i Copa Libertadores også flyttes etter et angrep på en spillerbuss i Buenos Aires da River Plate og Boca Juniors skulle møtes.</p>
<p>Den finalen måtte spilles i Madrid et par uker forsinket. River Plate er tittelforsvarer.</p></div></body></document>
