<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190531-huaweis-sikkerhetsdi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/8mO3rd/Huaweis-sikkerhetsdirektor-i-Norge-slutter" frk="248 5 8 1446"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 13:09:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="huawei"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Huaweis sikkerhetsdirektør i Norge slutter</div>
<div type="ingress">Sikkerhetsdirektøren for Huawei i Norge, Tore Larsen Orderløkken, slutter og blir ny leder for informasjonssikkerhet i Posten Norge.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-31 13:09:17</div>
<div type="caption"><p>Chris Wattie / X90141</p></div>
<div type="text">
<p>Orderløkken begynte i stillingen i Huawei i fjor vår, og sier at han går til Posten etter å ha fått et tilbud som han selv kaller en interessant og mer operativ stilling, skriver E24.</p>
<p>– Jeg fikk et godt tilbud fra Posten om en nyetablert stilling som jeg fant veldig interessant. Den er litt mer operativ enn den jeg har i Huawei i dag. Etter at jeg tok stillingen i Huawei, endret jo klimaet seg noe rundt selskapet, og det påvirket hvordan den stillingen ble, sier han.</p>
<p>Huawei er kommet i hardt vær etter at USAs president Donald Trump avgjorde at selskapet utgjør en sikkerhetstrussel på grunn av sine bindinger til Kinas myndigheter, og erklærte deres produkter uønsket i USA.</p>
<p>Siden har flere andre land utelukket selskapet fra utviklingen av det nye 5G-nettverket på grunn av frykten for spionasje. Huawei avviser dette og påpeker at selskapet er et privateid selskap.</p>
<p>Orderløkken sier at situasjonen har satt sitt preg på selskapet og dem som jobber der, og at det har vært en todelt opplevelse å jobbe der.</p>
<p>– På en side ser du et selskap som tar sikkerhet på alvor og gjør de kan for å ha en god intern sikkerhet. På den andre siden ser du påstander og hentydninger til at selskapet gjør noe som ikke er riktig, sier han.</p></div></body></document>
