<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190717-apple-og-google-pres.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/XgEb57/Apple-og-Google-presenterte-nye-mangfolds-emojier" frk="186 7 9 1227"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 19:57:27"/>
<attribute name="author" value="NTB-AP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="digitalisering,teknologi,innovasjon"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Apple og Google presenterte nye mangfolds-emojier</div>
<div type="ingress">Apple og Google offentliggjorde rundt 70 nye emojier hver på verdens emojidag. Begge teknologigigantene utvider antallet symboler som viser mangfold.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">2019-07-17 19:57:27</div>
<div type="caption"><p>Dette bildet viser noen av Apples nye emojier. Fra venstre dovendyr, flamingo, stinkdyr og orangutang. Foto: Apple via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I Apple sine nye varianter av emojier som viser kjærestepar som holder hender, kan folk selv velge blant totalt 75 kombinasjoner av hudtoner og kjønn. Teknologiselskapet lanserer også emojier med bilde av personer rullestol, mennesker med arm- og beinproteser, førerhund og ører med høreapparat.</p>
<p>Apple lanserer også flere dyr – som dovendyr, flamingo, stinkdyr, og orangutang, samt mat og grønnsaker som falafel, belgisk vaffel og hvitløk.</p>
<p>Google på sin side vil tilby 71 ulike versjoner av kjærestepar med ulike hudtoner når emojiene rulles ut. Google har også laget en versjon av diya-lampen, slik at den hinduistiske lysfesten diwali kan feires på samme måte som jul og påske.</p>
<p>Apples nye emojier vil bli tilgjengelig om noen måneder i forbindelse med en programvareoppdatering, mens Googles nye emojier vil kunne brukes når Android Q blir utgitt senere i år.</p>
<p>&#x1F60E;</p></div></body></document>
