<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190114-trudeau-kaller-dodsd.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-WLPJnK.html" frk="227 7 11 1427"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 15:28:22"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trudeau kaller dødsdom mot canadier i Kina «vilkårlig»</div>
<div type="ingress">Canadas statsminister Justin Trudeau sier dødsdommen mot en canadisk mann i Kina er «vilkårlig», og sier han er ekstremt bekymret over situasjonen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-14 15:28:22</div>
<div type="caption"><p>Canadas statsminister Justin Trudeau, her fotografert i Ottawa i desember. Foto: Adrian Wyld / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er den 36 år gamle canadieren Robert Lloyd Schellenberg som er dømt til døden for narkotikasmugling i Kina.</p>
<p>Schellenberg ble pågrepet i 2014 og ble i november i fjor dømt til 15 års fengsel for medvirkning til smugling av 222 kilo metamfetamin skjult i bildekk til Australia.</p>
<p>– Det er ekstremt bekymringsfullt for oss, og burde være det for alle våre internasjonale venner og allierte, at Kina vilkårlig velger å bruke dødsstraff i saker, i dette tilfellet mot en canadier, sa Trudeau på en pressekonferanse.</p>
<p>Forholdet mellom Canada og Kina er svært anspent etter at en av Huaweis ledere ble pågrepet i landet på en amerikansk arrestordre.</p>
<p>Kinesisk påtalemyndighet hevdet Schellenberg var hovedmann i en internasjonal liga som sto bak smuglingen, mente straffen var for mild og anket derfor dommen.</p>
<p>Schellenberg fasthold at han var uskyldig under ankesaken i Dalian nordøst i Kina.</p>
<p>– Jeg er ingen narkotikasmugler. Jeg kom til Kina som turist, sa han i sitt sluttinnlegg.</p>
<p>Mandag ble canadieren dømt til døden etter at domstolen «helt avviste» Schellenbergs påstand om at han var uskyldig.</p></div></body></document>
