<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190201-satudarah-medlem-fen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/e1QOVa/Satudarah-medlem-fengslet-etter-voldsepisode" frk="540 11 40 3550"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 15:37:41"/>
<attribute name="author" value="Hans Petter Aass"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="sør-vest politidistrikt,gjengkriminalitet,etterforskning,vold"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Satudarah-medlem fengslet etter voldsepisode</div>
<div type="ingress">Et medlem av den omstridte motorsykkelklubben Satudarah MC i Stavanger er varetektsfengslet i fire uker etter at en mann ble banket opp på en fest i Sandnes. Foranledningen for voldsbruken skal være at offeret uttrykte seg kritisk om MC-miljøet.</div>
<div type="author">Hans Petter Aass</div>
<div type="date">2019-02-01 15:37:41</div>
<div type="caption"><p>Høsten 2014 etablerte MC-klubben Satudarah seg i et lokale på Hundvåg i Stavanger. Klubben har flyttet ut av dette lokalet. Jarle Aasland</p> <p>Ifølge advokat Anne Kroken avviser hennes klient å ha vært involvert i voldsbruk.</p> <p>Et medlem av Satudarah MC Stavanger er varetektsfengslet i fire uker. Mannen ble pågrepet i forbindelse med en voldsepisode i Sandnes tidligere denne uken (illustrasjonsfoto).</p></div>
<div type="text">
<p>Også et medlem av Section Seven MC - en støtteklubb for Gremium MC, en annen såkalt 1%-motorsykkelklubb - er siktet i samme sak. Han er ikke fremstilt for varetektsfengsling.</p>
<p>Ifølge politiadvokat Sundas Arshad i Sør-Vest politidistrikt ble seks personer siktet etter at en mann ble utsatt for vold på en fest i Sandnes natt til tirsdag denne uken.</p>
<p>Offeret har i politiavhør forklart det var to menn og en kvinne som utøvde volden mot ham.</p></div>
<div type="title" level="3">Narkobeslag</div>
<div type="text">
<p>I forbindelse med pågripelsen av Satudarah-medlemmet (34) ble det også funnet flere kilo hasj og rundt 6000 tabletter. Dette forholdet har 34-åringen erkjent, ifølge fengslingskjennelsen fra Stavanger tingrett.</p>
<p>_ Min klient avviser at han har vært involvert i voldsbruk. Vi kommer til å anke denne fengslingen som vil ha store konsekvenser for min klient. Han er dypt uenig i rettens avgjørelse, sier Anne Kroken.</p>
<p>Jonas Haarr Friestad</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: 1%-KLUBB </div>
<div type="text">
<p>Betegnelse på en motorsykkelklubb som selv definerer seg som lovløs, med sine egne lover og regler.</p>
<p>Begrepet «One Percenter» (énprosenter) sies å ha blitt innført etter et motorsykkeltreff i California 1947. Arrangøren, American Motorcyclist Association, skal ha uttalt at problemene ble forårsaket av den ene prosenten avvikere som sverter publikums syn på motorsykler og motorsyklister.</p>
<p>Advokat Ørjan Eskeland, som forsvarer Section Seven-medlemmet, sier at hans klient har opplyst at han ikke har vært involvert i voldsbruk.</p></div>
<div type="title" level="3">Halloween-vold</div>
<div type="text">
<p>31.oktober i fjor var medlemmer av Satudarah MC og Gremium MC involvert i en annen alvorlig voldssak. Da ble to menn utsatt for grov vold i forbindelse med en Halloween-fest på Hommersåk. Et av ofrene havnet i koma.</p>
<p>Wikimedia commons</p>
<p>34-åringen som nå er varetektsfengslet skal ifølge politiet også ha vært involvert i denne saken, men avviser selv dette. Ifølge kjennelsen fra Stavanger tingrett ble han løslatt fra varetekt i Halloween-saken i november i fjor. Satudarah-medlemmet skal også ha flere uoppgjorte narkotikasaker på seg. Disse stammer fra 2017 og 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbudt i hjemlandet</div>
<div type="text">
<p>Satudarah MC ble opprettet i Nederland for snart 30 år siden. Der I de senere årene har den spredt seg til over 18 land . Internasjonalt er flere av medlemmene i motorsykkelklubben straffedømt for grov kriminalitet. Klubben ble i fjor forbudt både i Nederland og i Tyskland fordi myndighetene regner den som en kriminell organisasjon.</p>
<p>Allerede i 2014 etablerte klubben seg i Stavanger-området.</p>
<p>Senere har det vært flere avisoppslag i riksmediene om at MC-klubben har forsøkt å starte en egen avdeling i Oslo. I denne forbindelse skal det ha vært flere møter med kjente gjengmedlemmer og andre tunge kriminelle.</p>
<p>Seks pågrepet etter MC-bråk i Sandnes</p>
<p>MC-medlemmer fengslet etter grov vold på Halloween-fest</p>
<p>Påstand om 10 måneders fengsel for voldstiltalt kommuneoverlege</p>
<p>Fire MC-klubbmedlemmer varetektsfengslet</p></div></body></document>
