<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191020-stemmen-fra-den-mork.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/GG85WB/stemmen-fra-den-mrke-siden" frk="677 7 30 4033"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 08:52:26"/>
<attribute name="author" value="Geir Flatøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,plateanmeldelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stemmen fra den mørke siden</div>
<div type="ingress">Lanegan drar på en syntetisk reise til 80-tallets England.</div>
<div type="author">Geir Flatøe</div>
<div type="date">2019-10-20 08:52:26</div>
<div type="caption"><p>Mark Lanegan ser mot 80-tallet. Travis Keller</p></div>
<div type="text">
<p>Mark Lanegan: «Somebody’s knocking» (Heavenly/Border)</p>
<p>I gode, gamle Deep Purple-dager snakket man om Mark I, II, III og IV; forskjellige utgaver av bandet etter som årene gikk. Etter at vi i fjor mistet Mark E. Smith, er det fristende å tenke på Mark Lanegan som Mark II.</p>
<p>De har kanskje ikke all verdens til felles, men noe er det. Begge er tøffere enn toget og har stemmer som kan true døde tilbake i graven. Smith var kjernen i pønkbandet The Fall, mens Lanegan dannet grønsjbandet Screaming Trees. Smith døde 60 år gammel, Lanegan er 54.</p>
<p>Det er råheten i stemmen som først og fremst får meg til å tenke på Smith når Lanegan nå kommer med sitt 11. studioalbum. Platen rommer mye ulikt, men det er ikke vanskelig å forestille at Smith kunne lagd en herlig versjon av åpningskuttet «Disbelief suspension». Eller at dette kunne vært Lanegan-versjonen av en Smith-sang.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Mark Lanegan</div>
<div type="text">
<p>Bakgrunn: Født 25. november 1964 i Ellensburg i staten Washington. Bosatt i Los Angeles.</p>
<p>Utgivelser: 11 soloalbum, pluss to med Duke Garwood og tre med Isobel Campbell. Sju studioalbum med Screaming Trees og ett med The Gutter Twins. Har også vært med på en rekke andre plater.</p>
<p>Kutt to, «Letter never sent», heller mer i retning av den gang Iggy Pop og David Bowie jobbet sammen.</p>
<p>Your blood colored boots might have sparked my fixation, synger Lanegan. En smule kryptisk, men blodfargede støvler, jepp, det er ham.</p>
<p>Lanegans tekster er som regel en reaksjon på melodiene, på hvilke følelser de setter i sving hos ham. Han er ingen historieforteller, men skriver setninger som du lett kan dikte dine egne fortellinger til.</p>
<p>Samtidig mener han at verden nå er et mørkt sted der politiske ledere, spesielt i USA og Storbritannia, burde bytte plass med ikke-voldelige stoffmisbrukere som sitter i fengsel.</p>
<p>«Night flight to Kabul» stiller kalenderen 40 år tilbake og setter kurs for Manchester den gang Joy Division endret rocken. I teksten er det Kabul som er målet, et sted der alle skylder på alle: Holy Americans, singing vespers, convinced that they control somebody's fate.</p>
<p>«Dark disco jag» beveger seg sakte, uten at Lanegan føles mindre farlig. Mer som Joy Division i illevarslende stunder.</p>
<p>På «Gazing from the shore» vender han tilbake til Bowie-landskapet, mens «Stitch it up» er frisk rock pluss en smak av gothrock fra 80-tallet a la Sisters of Mercy.</p>
<p>At Lanegan kan synge sakte, vet vi etter tre album med Belle and Sebastian-avhopperen Isobel Campbell. «Playing Nero» er en mørk ballade med et lysere refreng.</p>
<p>Playing Nero, they said he would fall, and fall he did before he had to crawl, synger Lanegan.</p>
<p>Mens de fleste låtene befinner seg mellom tre og fire minutter, er «Penthouse high» den eneste som passerer seks. Dermed rekker den å gå fra synther til trommer og syntetiske strykere.</p>
<p>Den ble egentlig skrevet for forrige album, men passet ikke inn blant de mer rockeorienterte sangene på «Gargoyle». Sangen er hans ønske om å lage noe dansevennlig i retning New Order og Depeche Mode, og hele albumet er i stor grad en kjærlighetserklæring til engelsk musikk fra 80-tallet. Der befant også The Fall seg, bare så det er sagt.</p>
<p>Saktebrennende «Paper hat» er på grensen til snakkesynging, mens «Name and number» er mer synth.</p>
<p>Hadde Lanegan vært 20 år yngre, ville «War horse» vært hip hop. Nå snakker han isteden truende: I’m a war horse, baby, you don’t want war with me.</p>
<p>«Radio silence» er rock med trommer og greier, før synthene igjen overtar på «She loved you». Lanegan er forelsket i 80-tallet. Hadde det vært i 70-tallet, ville denne vært glamrock av skinnende Marc Bolan-merke.</p>
<p>Han avslutter med balladen «Two bells ringing at once» med keyboard og myk elektronikk.</p>
<p>I felt its sound, down to my darkest, deepest root, synger Lanegan.</p>
<p>Det er langt nede.</p>
<p>Beste spor: «Disbelief suspension», «Night flight to Kabul», «Stitch it up», «She loved you», «Two bells ringing at once».</p></div></body></document>
