<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190130-nye-regjering.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/i/J1mWyj/Nye-regjering" frk="440 1 4 2219"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 09:35:17"/>
<attribute name="author" value="Arild I."/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger"/>
<attribute name="class2" value="trening,vann og avløp,humor,drøset arild i."/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye regjering</div>
<div type="ingress">DRØSET: Kjere fru Solberg</div>
<div type="author">Arild I.</div>
<div type="date">2019-01-30 09:35:17</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Vi her oppe på Egenes har stemt på Høire bestandig. Derfor syns je atte du ska låne øre til osser, når vi nå e litt misfornøyde med den nye regjeringen din. Ikke bare har du med deg Anders Langes Parti denne gangen, nei der e venstrefolk å noen fra Kristent Folkeparti og.</p>
<p>Nå e det jo sånn, atte vi forstår atte du vil ha en brede bag å sidde på, sånn rent politisk allså, men e det nødvendig å ha med så mange fra Randeberg for det? Je tror bent frem atte Randeberg må ver en av de kommonene så har mest folk i hele regjeringen, å det e jo litt løye, siden de der ude aldri har udmerkt seg på noe vis.</p>
<p>Ja, de e kanskje kvikke med potetene om våren, å hva skolle vi gjort uden persillen dis? Skolle vi hatt dill på potetene, kanskje? Nei, det hadde jo ikke tatt seg ud.</p>
<p>Men der e noe så hete «skomager ble ved din hest», eller noe sånn. Å det har vi snakkt med von Winckelhumpen sine om, for det atte de syns og atte der e litt mange derudefra så e med i styre å stell nå. Kanskje det e litt for masse.</p>
<p>Hva om for eksempel atte der ikke bler tidligpoteter på Kongen i år, for det atte de så skolle tatt inn potetene sidde i statsråd i steden for? Det e sikkert kjekt for Kongen å treffe de, men an har vel ikke lyst til å gå solten til sengs han heller?</p>
<p>Nei, noen må ver igjen ude på Randeberg å sørge for atte vi andre får noe å spise.</p>
<p>Je har hørt det atte der e så mange ministrer fra Randeberg nå, atte de har vært nødde til å ansedde polakker på bondegårdene. Det så skjer da, e atte der bler så store efterspørsel efter polakker, atte vi så trenge ansadde i husene våres må bla opp i dyre dommer.</p>
<p>Je bler helt altererte bare av å tenke på det.</p>
<p>Å se på von Winckelhumpen sine. Polakken dis e ikke forriktige polakk en gang, for det atte de har vert nødde til å ta til takke med en så komme fra borti Baltikom.</p>
<p>Je ber deg innstendig fru Solberg, ikke tøm Randeberg for innfødde. Vi trenge de vi har til å gi oss poteter med persille på.</p>
<p>Je må bent frem sedde meg ned med en liden jinn her nå. Hvis je bare konne fonne en polakk til å tenne i peisen for meg.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
