<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190628-dette-er-sommerens-s.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/kultur/i/LAaWK4/Dette-er-sommerens-storfilmer-pa-kino" frk="796 29 152 5228"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 10:31:30"/>
<attribute name="author" value="Leif Tore Lindø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="film,kino"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er sommerens storfilmer på kino</div>
<div type="ingress">En etterlengtet oppfølger til «Løvenes konge», en ny Tarantino-film og Askeladden fra Randaberg er blant godbitene på kino i sommer.</div>
<div type="author">Leif Tore Lindø</div>
<div type="date">2019-06-28 10:31:30</div>
<div type="caption"><p>Simba er endelig tilbake når «Løvenes Konge» får sin oppfølger i sommer.</p> <p>Spiderman lever fremdeles, men denne gangen prøver han å ta ut litt ferie.</p> <p>Diego Maradona, eller «Gud», som han kalles i Argentina.</p> <p>Simba er tilbake i en nyinnspilling av klassikeren «Løvenes Konge».</p> <p>Dwayne «The Rock» Johnson og Jason Statham spiller i «Fast &amp; Furious: Hobbs &amp; Shaw».</p> <p>Brad Pitt og Leonardo DiCaprio spiller stuntman og avdanka skuespiller i Quentin Tarantinos neste film.</p> <p>«Amazing Grace» viser historisk materiale med Aretha Franklin.</p> <p>Vebjørn Enger og Eili Harboe har hovedrollene i den andre Askeladden-filmen.</p></div>
<div type="title" level="3">Beatles</div>
<div type="text">
<p>Premiere: 28. juli</p>
<p>Låtskriveren Jack drømmer om sitt store gjennombrudd, men sliter med å finne sin egen stemme. En dag blir han truffet av en buss, og når han våkner opp har alle andre på kloden på mystisk vis glemt musikken til The Beatles. Karrieren hans skyter rekordfart når han spiller låtene deres og folk tror han har skrevet dem selv. Det høres lit spesielt ut, men musikkfilmene har truffet ganske godt tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Spider-Man: Far from Home</div>
<div type="text">
<p>Premiere: 3. juli</p>
<p>Britiske Tom Holland er tilbake i edderkoppdrakten. Peter Parker trenger fri fra Spider-Man-tilværelsen, og stikker til Europa med vennegjengen. Ferieplanene går derimot fort i vasken når han, sammen med Nick Fury, må håndtere flere kaotiske angrep på kontinentet. Vi befinner oss etter de dramatiske hendelsene i «Avengers: Endgame», for deg som har superhelt-dillå.</p></div>
<div type="title" level="3">Maradona</div>
<div type="text">
<p>Premiere 5. juli</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: De 20 mest sette filmene i 2019</div>
<div type="text">
<p>Avengers: Endgame (507.978)</p>
<p>Rive-Rolf krasjer internett (246.188)</p>
<p>Captain Marvel (216.192)</p>
<p>Amundsen (207.950)</p>
<p>Dragetreneren 3 (169.647)</p>
<p>Aladdin (163.580)</p>
<p>Bohemian Rhapsody (135.735)</p>
<p>Pokémon: Detective Pikachu (134.972)</p>
<p>Rutete Ninja (126.879)</p>
<p>Green Book (117.687)</p>
<p>Rocketman (117.268)</p>
<p>Aquaman (111.731)</p>
<p>Ut og stjæle hester (104.714)</p>
<p>Psychobitch (97.581)</p>
<p>Dumbo (96.161)</p>
<p>Legofilmen 2 (92.858)</p>
<p>Alita: Battle Angel (89.752)</p>
<p>Drømmeparken (87.675)</p>
<p>John Wick: Chapter 3 (70.695)</p>
<p>Shazam! (69.717)</p>
<p>Bob Thomas / Bob Thomas Sports Photography</p>
<p>Dokumentar om mannen som bare heter «Gud» i Argentina, og er en fullblods legende i Napoli og i fotballhjerter over hele verden. Diego Maradonas historie er et kaos av et helt unikt talent, en rebell, helt, ære, fortvilelse og forræderi, om korrupsjon og frelse. Dette er den avsluttende filmen i trilogien om berømmelse, talent og destruktive krefter fra mesterregissøren Asif Kapadia – mannen bak BAFTA-vinnende «Senna» (om Formel1-fører Ayrton Senna) og Oscar-vinnende «Amy» (om artisten Amy Winehouse).</p></div>
<div type="title" level="3">Løvenes Konge</div>
<div type="text">
<p>Premiere: 17. juli</p>
<p>Disneys live-action nyinspilling av klassikeren fra 1994. Simba forguder faren sin, Kong Mufasa, og aksepterer sin egne rojale skjebne. Men ikke alle i kongeriket feirer den nye løveungens ankomst. Scar, Mufasas bror – og inntil nå arving av tronen, har egne planer. Kampen om klippen fylles av svik, tragedie og drama - nok en gang. Bildene viser at Simba tar et enormt steg inn i det vi lekfolk vil kalle «moderne tegnefilm».</p></div>
<div type="title" level="3">Fast &amp; Furious: Hobbs &amp; Shaw</div>
<div type="text">
<p>Premiere: 2. august</p>
<p>To av verdens største actionstjerner, Dwayne «The Rock» Johnson og Jason Statham, får sin egen film. Handlingen foregår to år etter "The Fate of the Furious" (Fast 8), og Luke Hobbs og Deckard Shaw hater hverandre fremdeles intenst. Når cyberterroristen Brixton Lore (Idris Elba) truer med å slippe løs et virus som kan utslette menneskeheten, har de ikke noe annet valg enn å samarbeide. Klassisk action-oppsett, og det vil garantert gå hardt og fort for seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Once Upon a Time...in Hollywood</div>
<div type="text">
<p>Premiere: 16. august</p>
<p>Andrew Cooper</p>
<p>Tarantino rører på seg igjen, denne gangen med sjau og ballade i gamle Hollywood. En avdanket tv-skuespiller (Leonardo DiCaprio) og hans stuntmann (Brad Pitt) prøver å nå gamle høyder av berømmelse og suksess i filmindustrien. Tarantinos 9. film tar for seg Hollywoods gullalder i 1969 Los Angeles, med regissørens sedvanlige arsenal av triks.</p></div>
<div type="title" level="3">Amazing Grace</div>
<div type="text">
<p>Premiere 16. august</p>
<p>Musikkfilmer er virkelig i vinden. Queen, Elton John og Beatles har alle fått en film. Her kommer Aretha Franklins, som i motsetning til de andre er en dokumentar. «Amazing Grace» er Sydney Pollacks dokumentasjon av live-innspillingen av Aretha Franklins bestselgende gospel-plate med samme navn, fra 1972. Opptakene er gjort i New Temple Missionary Baptist Church i Los Angeles. Den planlagte filmatiseringen ble aldri ferdigstilt – men nå, nesten 50 år senere, gjøres det unike historiske materialet endelig tilgjengelig for publikum.</p></div>
<div type="title" level="3">Askeladden - I Soria Moria slott</div>
<div type="text">
<p>Premiere: 23. august</p>
<p>Julie Vrabelova</p>
<p>Norsk, historisk eventyraction. Espen Askeladd er tilbake i en helt ny familiefilm. Kongen og dronningen er forgiftet, hans egne brødre, Per og Pål, er mistenkt for ugjerningen, og kongeriket er truet av fremmede sjarlataner. Sammen med den fryktløse prinsesse Kristin legger han ut på leting etter det sagnomsuste slottet Soria Moria og kilden til Livets vann - kongerikets eneste håp. Eventyret ledes av rogalendingene Vebjørn Enger og Eili Harboe.</p></div></body></document>
