<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191012-norsk-tobarnsmor-i-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/P9weOb/Norsk-tobarnsmor-i-Syria-terrorsiktet-allerede-i-august" frk="593 7 27 3635"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 09:04:11"/>
<attribute name="author" value="NTB-Kristian Skårdalsmo, Johan Falnes"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk tobarnsmor i Syria terrorsiktet allerede i august</div>
<div type="ingress">Allerede i august ble en norsk kvinne som oppholder seg i al-Hol-leiren i Syria, siktet for deltakelse i en terrororganisasjon.</div>
<div type="author">NTB-Kristian Skårdalsmo, Johan Falnes</div>
<div type="date">2019-10-12 09:04:11</div>
<div type="caption"><p>Forholdene beskrives som svært vanskelige i al-Hol-leiren i Syria, hvor en norsk, terrorsiktet kvinne oppholder seg sammen med sine to barn. Foto: AP / Maya Alleruzzo / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Kvinnens status ble endret fra mistenkt til siktet i august 2019, sier PSTs pressevakt Annett Aamodt til NTB.</p>
<p>Hun forklarer at dette skjedde fordi det ble tatt i bruk et tvangsmiddel mot kvinnen da PST i forbindelse med etterforskningen innhentet finansielle opplysninger om henne. Bruk av slike tvangsmidler forutsetter at det tas ut siktelse, og kvinnen ble gjort kjent med dette via sin advokat.</p>
<p>Kvinnen er siktet etter straffelovens paragraf 136a, som gjelder deltakelse i terrororganisasjon.</p>
<p>– Flere av våre mistenkte er siktet for dette. Etter at kvinnens advokat valgte å opplyse enkelte redaksjoner om siktelsen denne uka, bekreftet PST dette, sier Aamodt.</p>
<p>Ifølge Aamodt har PST fortsatt ikke etterlyst den norske kvinnen internasjonalt.</p>
<p>Den terrorsiktede kvinnen oppholder seg i flyktningleiren al-Hol i Syria sammen med sine to barn. Hennes situasjon har fått stor oppmerksomhet fordi hun har en sønn på snart fem år som ifølge kvinnens advokat er alvorlig syk.</p></div>
<div type="title" level="3">Begjært seg utlevert</div>
<div type="text">
<p>Advokat Nils Christian Nordhus sier gutten kan dø hvis ikke norske myndigheter sørger for å bringe både han og familien fra Syria til Norge, slik at han kan få medisinsk behandling. Kvinnen har nå gjennom sin advokat begjært seg utlevert til Norge og pågrepet, i håp om å få barna ut.</p>
<p>Samtidig har utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) vist til at guttens mor har avslått tilbud om helsehjelp for gutten i eller ved leiren.</p>
<p>Søreide redegjorde for situasjonen for nordmenn i al-Hol på et lukket møte i Stortingets utvidede utenriks- og forsvarskomité fredag.</p>
<p>– Vi kommer ikke til å kommentere eventuell utvikling i hva Norge gjør. Det er av hensyn til sikkerheten, sa hun til NTB etter møtet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Rask løsning</div>
<div type="text">
<p>Mot Venstre og KrFs vilje har regjeringen foreløpig ikke villet hente kvinner som har reist til Syria for å slutte seg til ekstremistgruppen IS, hjem fra det borgerkrigsherjede landet.</p>
<p>– KrF er opptatt av å få til en rask løsning med å få de norske barna hjem sammen med mødrene. Mødrene må strafferettslig forfølges. KrF jobber for gjennomslag for vårt syn gjennom regjeringen, sier KrFs parlamentariske leder Hans Fredrik Grøvan til NTB.</p>
<p>Situasjonen ble ytterligere tilspisset denne uken da Tyrkia innledet en militæroffensiv nord i Syria.</p>
<p>– Utviklingen etter Tyrkias invasjon i Syria bidrar til at det haster å få til en løsning, sier Grøvan.</p>
<p>Også Venstres stortingsrepresentant Abid Raja er klar:</p>
<p>– Vi i Venstre er helt tydelige på å hente alle barn sammen med alle mødre.</p></div>
<div type="title" level="3">WHO: 313 barn har dødd</div>
<div type="text">
<p>PST anslår at omkring 20 voksne nordmenn fremdeles oppholder seg i Syria, men deres status er usikker. Det skal være ti kvinner blant disse.</p>
<p>Samtidig oppholder 35 barn med norsk tilknytning seg i Syria. PST har ikke gått ut med opplysninger om hvor mange av disse som oppholder seg i al-Hol.</p>
<p>Flere titall norske kvinner og menn reiste til Syria for å kjempe for IS eller leve i det såkalte IS-kalifatet, som en periode utgjorde et stort landområde i Syria og Irak. Nå er imidlertid IS fratatt kontrollen over landområdene.</p>
<p>Al-Hol-leiren huser rundt 70.000 mennesker, de fleste kvinner og barn. Nesten 30.000 er syrere, resten er utlendinger. Forholdene er svært vanskelige i leiren, og følge WHO har 313 barn dødd i leiren siden desember i fjor.</p></div></body></document>
