<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191001-filip-ingebrigtsen-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/LAdpax/Filip-Ingebrigtsen-er-revansjelysten-Jakob-er-mer-usikker" frk="964 16 90 5454"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 05:14:11"/>
<attribute name="author" value="Egil Ø. Nærland, Ingvild Lygren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filip Ingebrigtsen er revansjelysten. Jakob er mer usikker.</div>
<div type="ingress">Filip Ingebrigtsen er frisk, i form og tent på revansje før 1500 meter. Lillebror Jakob er mindre sikker, men trenerpappaen mener begge bør klare finaleplass søndag.</div>
<div type="author">Egil Ø. Nærland, Ingvild Lygren</div>
<div type="date">2019-10-01 05:14:11</div>
<div type="caption"><p>Filip Ingebrigtsen fremst og broder Jakob var meget offensive under finalen på 5000 meter. Filip er fryktelig tent før 1500 meteren etter at han måtte stå av 5000 med krampe i magen 500 meter før mål. Lise Åserud</p> <p>Filip Ingebrigtsen fikk magekramper mandag kveld.</p> <p>Gjert Ingebrigtsen likte ikke at Jakob og Filip yppet seg for tidlig under 5000 meterfinalen. Det ødela medaljemuligheten, mener han.</p></div>
<div type="text">
<p>Qatar/Aftenbladet: – Nå har guttene jogget ned, tatt isbad og virker lette og fine, forteller trenerpappa Gjert Ingebrigtsen til Aftenbladet når klokken nærmer seg halv to natt til tirsdag.</p>
<p>Han må vente litt utpå onsdagen før kan melde Jakob i toppform, men er trygg på at Filip stiller uthvilt revansjelysten til forsøket på 1500 meter torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kjipt, for jeg er i kjempeform</div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter 26-åringen selv overfor oss. Han fikk rett og slett hold eller sting som mange sier, to-tre runder før finalen på 5000 meter var over.</p>
<p>– Jeg klarte ikke ta meg ut, det ble for vondt. Derfor måtte jeg stoppe. Kjipt, for jeg føler meg i kjempeform, men jeg tror ikke magekrampene får betydning for 1500-meteren, sier Filip Ingebrigtsen.</p>
<p>Vegard Wivestad Grøtt / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>– Det er en risiko med å doble med 5000 meter først, men det er en risiko vi er villige til å ta, tilføyer han.</p>
<p>– Jeg har aldri merket de samme problemene på kortere distanser, men det er akkurat som om jeg får kramper i magen når jeg puster så hardt så lenge som på en 5000-meter, forklarer han og legger ikke skjul på at revansjelysten er stor.</p></div>
<div type="title" level="3">Begge bør gå til finalen</div>
<div type="text">
<p>Senior mener begge guttene vil være konkurransedyktige når forsøkene starter.</p>
<p>– Torsdag skal ikke være noe problem, ei heller semifinalen fredag. Filip vil være helt oppi der, så får vi vente å se litt med Jakob. Det kan være at han tok seg så mye ut, at det vil sitte litt igjen i systemet (les kroppen), tenker treneren.</p>
<p>Som fortsatt ergrer seg over noen taktiske bommerter underveis i finalen på 5000 meter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – De skulle hørt på faren sin</div>
<div type="text">
<p>– De skulle hørt på faren sin, sier Gjert og viser til det han sa til Aftenbladet før løpet, at etiopierne og andre afrikanere ville samarbeide og kjøre høyt tempo for å mørne hans fartssterke gutter.</p>
<p>– De skulle ligget i ro, men istedet måtte de frem og vise seg to, tre runder før mål. Det fikk afrikanerne til å øke farten enda mer.</p>
<p>– Det irriterer meg aller mest at Jakob ikke har tilegnet seg mer rutine enn at han lar testosteronen og ungdommen i seg styre pådraget. Han gikk altfor tidlig og spolerte sin egne sjanser, understreker Gjert Ingebrigtsen.</p>
<p>Han mener som sine gode kjenning, sprekgeneral Leif Inge Tjelta, at Jakob ville tatt medalje viss han hadde klart å styre seg.</p>
<p>– Etiopierne så veldig slitne ut, men de fikk tid til å samle seg og komme igjen da Jakob gikk så tidlig, sier Tjelta på telefon til Aftenbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jo, Jakob gikk for tidlig</div>
<div type="text">
<p>– Han kunne tatt medalje, til og med gull om han hadde ventet, tilføyer Tjelta før han understreker at folk flest må forstå at 5.-plass er helt fantastisk.</p>
<p>– Jeg har fått meldinger fra friidrettskjenninger i hele landet som er fra seg av begeistring over løpet, måten de viste seg på og 5.-plassen til Jakob samt 13.-plass til Henrik.</p>
<p>Gjert Ingebrigtsen er hjertens enig.</p>
<p>– Det kunne vært bedre, det burde vært medalje slik Jakob posisjonerte seg, men det ville vært en sensasjon. Det ville vært supert om vi ble topp ti, topp fem er helt utrolig bra, det må ikke minst norsk presse forstå, understreker Gjert og peker på det faktum at guttene hans har ytterst få internasjonale 5000 metere i kroppen.</p></div>
<div type="title" level="3">Waitz: - Nesten litt uvirkelig</div>
<div type="text">
<p>Han får støtte av en annen ekspert og kjenning, Jack Waitz:</p>
<p>– Jakob gjorde et stort løp. Han gikk for gull. Det er nesten litt uvirkelig at en 19-åring skal kjempe om medalje i et verdensmesterskap, sier Waitz og tilføyer at Jakob hadde like stor sjanse som de andre til å vinne, men det holdt ikke helt inn denne gangen.</p>
<p>Waitz trodde som brødrene at etiopierne skulle kjempe mer mot hverandre.</p>
<p>– Det er litt unormalt at etioperne kjører såpass mye sammen, det tyder på at de har respekt for Ingebrigtsen-brødrene, at de frykter dem. Det var tydelig at de var klar over at de måtte jobbe for å vinne. Det har ikke gått så fort som dette på mange år, påpeker Jack Waitz overfor Aftenbladet utenfor Khalifa International Stadium.</p>
<p>Lise Åserud</p></div>
<div type="title" level="3">Henrik: - Har kvalitet til ta medalje</div>
<div type="text">
<p>Henrik Ingebrigtsen var ganske uberørt etter løpet og fornøyd med 13.-plass i finalen. Det er det kroppen hans tåler nå.</p>
<p>28-åringen tror Filip og Jakob er i så god 1500 meter-form at det var et handikap under 5000 meteren.</p>
<p>– 1500 og 5000 meter er på en måte to forskjellige ting. Det er vanskelig å beherske begge deler 100 prosent.</p>
<p>– Jeg vet at de er godt trent, det er derfor de hever deg her, men de er ikke gode nok på 5000 meter, de mangler det siste lille, mener Henrik.</p>
<p>– Hva med medaljemulighetene på 1500 meter?</p>
<p>- For å ta medalje i VM er det ikke bare å stille opp. Det er mye som kan skje og mye som skal klaffe, men de er gode nok fysisk, og det er et veldig godt utgangspunkt. Hvis de bare klarer å restituere seg etter disse løpene, så skal de være konkurransedyktige, mener Henrik Ingebrigtsen som dro hjem allerede klokken fem tirsdag morgen.</p></div></body></document>
