<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190915-netanyahu-kjemper-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-g7jkoL.html" frk="624 0 2 4122"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 08:37:17"/>
<attribute name="author" value="NTB-AFP-AP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netanyahu kjemper for sitt politiske liv</div>
<div type="ingress">Israels statsminister Benjamin Netanyahu har varslet krig og lovet annektering av palestinsk land i en kamp for sitt politiske liv.</div>
<div type="author">NTB-AFP-AP</div>
<div type="date">2019-09-15 08:37:17</div>
<div type="caption"><p>Benjamin Netanyahu har i valgkampen kommet med flere utspill som politiske motstandere har avvist som «stunt» som bare er ment å skape oppmerksomhet. På en pressekonferanse én uke før valget fortalte statsministeren om hvordan han planlegger å annektere den palestinske Jordandalen. Foto: Oded Balilty / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag går israelerne til valg for andre gang på et halvt år. Netanyahu håper på en seier som vil gjøre det mulig å danne en ny koalisjonsregjering – noe han ikke klarte etter det forrige valget i april.</p>
<p>I løpet av valgkampen har 69-åringen kommet med flere oppsiktsvekkende utspill for å lokke velgere.</p>
<p>Han har lovet å offisielt innlemme store palestinske områder i Israel dersom han får danne ny regjering. Og for få dager siden varslet han en ny krig mot Hamas på Gazastripen.</p>
<p>– Vi vil antakeligvis ikke ha noe annet valg enn å starte en stor offensiv, en krig mot terrorkrefter i Gaza, sa Netanyahu i et radiointervju.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Brudd på folkeretten</div>
<div type="text">
<p>Planen om å annektere okkuperte palestinske områder kan i praksis umuliggjøre den såkalte tostatsløsningen hvor palestinerne får sin egen stat.</p>
<p>– Et alvorlig brudd på folkeretten, sa en talsmann for FNs generalsekretær om Netanyahus ønske om å annektere den palestinske Jordandalen.</p>
<p>Regjeringen i NATO-landet Tyrkia hevdet at Netanyahu lover israelske velgere «en rasistisk apartheid-stat».</p>
<p>I Israel ble utspillet tolket som et stunt for å appellere til nasjonalistiske velgere på høyresiden. De trenger Netanyahu for å oppnå flertall for en ny koalisjonsregjering.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En personlig krig</div>
<div type="text">
<p>Opptakten til valget preges også av at Netanyahu risikerer å bli tiltalt for bestikkelser, bedrageri og økonomisk utroskap.</p>
<p>Mange israelere regner med at han vil be nasjonalforsamlingen om juridisk immunitet hvis han blir gjenvalgt.</p>
<p>– Han kjemper for ikke å havne i retten. Dette er hans personlige krig, sier Gideon Rahat, professor i statsvitenskap ved Det hebraiske universitetet i Jerusalem.</p>
<p>Imidlertid er det høyst usikkert om tirsdagens valg vil gi Netanyahu et bedre utgangspunkt for regjeringsforhandlinger enn det han hadde etter forrige valg.</p>
<p>Den gang fikk Netanyahus parti Likud og støttepartiene på høyresiden i utgangspunktet flertall. Men uenigheter mellom støttepartiene gjorde det umulig å bli enige om en ny regjeringsplattform.</p></div>
<div type="title" level="3">Strid om verneplikt</div>
<div type="text">
<p>En av utfordringene var stor avstand mellom partiet til tidligere forsvarsminister Avigdor Lieberman og ultraortodokse jødiske partier.</p>
<p>Lieberman befinner seg langt ute på høyresiden, men står i opposisjon til strengt religiøse politiske krefter. Han har krevd at unge ultraortodokse israelere må avtjene verneplikt – noe de i dag er fritatt fra.</p>
<p>Meningsmålinger tyder nå på at Liebermans parti kan få dobbelt så stor oppslutning som i april. Dermed kan den tidligere forsvarsministeren få stor innflytelse over hvordan den neste regjeringen vil se ut.</p>
<p>Netanyahus politiske hovedrival er sentrumsalliansen Blått og hvitt, som ledes av tidligere forsvarssjef Benny Gantz. Ferske målinger tyder at Blått og hvitt vil bli omtrent like store som Likud.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen stemmerett</div>
<div type="text">
<p>Den kompliserte politiske situasjonen har ført til spekulasjoner om at Israel etter valget vil få en samlingsregjering hvor både Likud og Blått og hvitt inngår.</p>
<p>I tillegg til Avigdor Lieberman kan også arabiske israelske partier få betydning for regjeringsforhandlingene. Dette er partier som i hovedsak støttes av palestinere med israelsk statsborgerskap.</p>
<p>I motsetning til denne befolkningsgruppen har palestinerne på den okkuperte Vestbredden verken statsborgerskap eller stemmerett.</p>
<p>En fersk meningsmåling tyder på at et stort flertall av palestinerne enten mener valget vil ha negativ innvirkning på dem, eller ingen innvirkning i det hele tatt.</p>
<p>– Når det gjelder de store sakene som påvirker palestinerne, har vi ikke sett noen store forskjeller mellom Netanyahu og Gantz, sier Diana Buttu, tidligere rådgiver for palestinske forhandlere.</p></div></body></document>
