<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190429-staten-kaller-bonden.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/8mGdy1/Staten-kaller-bondenes-krav-pa-1_92-milliarder-meget-ambisiost" frk="680 12 53 4407"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 09:03:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="landbruk,norges bondelag,jordbruksoppgjøret"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Staten kaller bøndenes krav på 1,92 milliarder «meget ambisiøst»</div>
<div type="ingress">Et jordbruksoppgjør på knappe 2 milliarder kroner må til for å minke inntektsgapet mellom bøndene og andre, mener jordbruket. Men staten demper forventningene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-29 09:03:49</div>
<div type="caption"><p>Statens forhandlingsleder Leif Forsell (t.v.) mottok mandag kravet i årets jordbruksoppgjør fra Norges Bondelags leder Lars Peder Bartnes og Kjersti Hoff, som er leder i Norsk Bonde- og Småbrukarlag. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p> <p>Leder Lars Peder Bartnes i Norges Bondelag og leder Kjersti Hoff i Norsk Bonde- og Småbrukarlag krever et jordbruksoppgjør med en ramme på 1.92 milliarder kroner. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Årets krav, som har en ramme på 1.920 millioner kroner, vil gi en inntektsvekst på 31.000 kroner per årsverk og en reduksjon av inntektsgapet til andre grupper med 11.000 kroner.</p>
<p>– Jordbrukets krav styrker muligheten for å bruke jorda over hele landet. Det er en forutsetning for en framtidsrettet og bærekraftig matproduksjon, sier leder i Norges Bondelag, Lars Petter Bartnes.</p>
<p>– Det har vært en sterk inntektsnedgang i jordbruket de siste to årene. Det gjør at inntektsforskjellen mellom landbruket og andre grupper i samfunnet blir enda større, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">«Meget ambisiøst»</div>
<div type="text">
<p>Norges Bondelag og Norsk Bonde- og Småbrukarlag la mandag fram sitt krav for neste års inntektsutvikling overfor staten, ved Landbruks- og matdepartementet. Kravet vil koste hver forbruker rundt 50 kroner mer i årlige matutgifter, ifølge Bondelaget.</p>
<p>Bøndene vil løfte økonomien for kornbønder og øke inntektsmulighetene for små og mellomstore bruk. Samtidig foreslås et nytt innovasjons- og vekstprogram på 150 millioner kroner for å øke satsingen på frukt, bær og grønnsaker fra Norge.</p>
<p>I fjor krevde organisasjonene 1,8 milliarder kroner og fikk 1,1 milliarder. Departementsråd Leif Forsell forhandler på vegne av staten.</p>
<p>– Årets krav er meget ambisiøst og har flere elementer i seg som vil skape utfordringer i den videre forhandlingsprosessen, sier han.</p>
<p>Forsell viser til at bøndenes krav innebærer en netto inntektsøkning på 9 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite på prisøkning</div>
<div type="text">
<p>Fjorårets tørkesommer, markeder i ubalanse og kostnadsvekst utgjør et krevende bakteppe for årets forhandlinger. Samtidig faller produktivitetsveksten i landbruket.</p>
<p>– Dette gjør at jordbrukets egen løfteevne til å øke inntektene gjennom økt salg til høyere priser er sterkt svekket, sier Forsell.</p>
<p>Han viser til at bondeorganisasjonene i utgangspunktet ser for seg å øke prisene med 250 millioner, noe som finansierer 13 prosent av kravet. Størstedelen blir dermed finansiert ved hjelp av en budsjettøkning på 1,5 milliarder.</p>
<p>– Det er en derfor en klar svakhet ved kravet at det er en mangelfull sammenheng mellom jordbrukets inntektsambisjoner og sektorens egen evne til å realisere inntektsmuligheter, sier Forsell.</p></div>
<div type="title" level="3">Tørkesommer</div>
<div type="text">
<p>Ferske tall fra Budsjettnemnda for landsbruket viser at bøndenes inntekter i år ventes å synke med 6,6 prosent, 23.500 kroner i snitt.</p>
<p>Årsakene til inntektssvikten i årene 2017 – 2019 er kostnadsvekst – som økte energipriser og høyere renter – svakere volumutvikling og svakere prisutvikling i markedet.</p>
<p>Tørke og flom de siste to årene viser behovet for et landbruk over hele landet, ifølge Bartnes:</p>
<p>– For å opprettholde det styrker vi virkemidlene for å produsere mer korn der det er mulig og styrker lønnsomheten i gress- og husdyrproduksjon andre steder i landet.</p></div>
<div type="title" level="3">KrF-statsråd</div>
<div type="text">
<p>Nytt siden i fjor er det at departementet styres av en KrF-statsråd, nemlig Olaug Bollestad. Det har skapt forventninger blant bøndene siden KrF flere ganger de siste årene har gått sammen med den rødgrønne opposisjonen i landbrukspolitikken. Men i januar gikk KrF som kjent inn i regjeringen, som nå har flertall.</p>
<p>– KrF har vært en garantist og tilhørt opposisjonen i Stortinget nettopp slik at Høyre og Frp ikke har fått gjennomført sin politikk fullt ut, sa Småbrukarlagets leder Kjersti Hoff mandag.</p>
<p>– Det blir avgjørende viktig hva KrF gjør, dette er lakmustesten, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Moderat krav</div>
<div type="text">
<p>Rogaland Bonde og Småbrukarlag melder i en pressemelding at årets krav er moderat.</p>
<p>– Sett i lyset av inntektsutviklingen i landbruket og svikten i sjølbergingen, mener vi at årets krav er moderat. Det meste i kravet er lagt opp til satsing på korn og grønnsaksproduksjon. Dette for å bedre beredskaps situasjonen å tilpasse landbruket til norske forbruker vaner, skriver fylkesleder Stig A. Helgesen.</p></div></body></document>
