<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190723-nektet-a-gratulere-g.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-dOjqzj.html" frk="298 7 14 1769"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 16:46:23"/>
<attribute name="author" value="Adrian Nesset Ytrelid"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nektet å gratulere gullvinneren. Da kokte det over for stjernen.</div>
<div type="ingress">Nytt drama i svømme-VM.</div>
<div type="author">Adrian Nesset Ytrelid</div>
<div type="date">2019-07-23 16:46:23</div>
<div type="caption"><p>Sun Yang (til venstre) var ikke fornøyd med Duncan Scott (til høyre). Mark Schiefelbein / AP / NTB scanpix</p> <p>Britiske Duncan Scott nektet å la seg fotografere sammen med Sun Yang og de andre medaljørene på 200 m fri under svømme-VM. Foto:</p></div>
<div type="text">
<p>Kinesiske Sun Yang havnet i et nytt svømmedrama under VM. Denne gangen tok han gull etter at Danas Rapsys fra Litauen ble diskvalifisert på 200 m fri.</p>
<p>Rapsys var først i mål, men ble senere diskvalifisert for tjuvstart. Sun virket overrasket da han klappet seg i ansiktet ved bassengkanten, men strakk armene i været da han ble klar over at han hadde vunnet.</p>
<p>Det kom både heiarop og buing fra tribunen.</p>
<p>BAKGRUNN: Nektet å dele podium med gullvinneren: – Det han har gjort, snakker for seg selv</p></div>
<div type="title" level="3">Nektet å ta bilde</div>
<div type="text">
<p>Kineseren er også regjerende OL-vinner på distansen og vant med tiden 1.44,93.</p>
<p>Japanske Katsuhiro Matsumoto tok sølvet, mens bronsen ble delt mellom russeren Martin Maljutin og briten Duncan Scott.</p>
<p>Lee Jin-man / AP / NTB scanpix</p>
<p>Nok en gang reagerte en av konkurrentene mot Sun under premieutdelingen. Briten Scott holdt hendene bak ryggen og nektet å gratulere Sun.</p>
<p>Han sto dessuten for seg selv, mens Sun og de andre medaljørene poserte for fotografene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble forbannet</div>
<div type="text">
<p>Det likte kineseren dårlig. Han var forbannet på briten og ropte «du tapte, jeg vant».</p>
<p>Søndag hadde australieren Mack Horton sin personlige protest mot Suns gull på 400 meter fri med å ikke gratulere ham.</p>
<p>Han mente at kineseren ikke burde få deltatt i VM etter at han ødela en blodprøve da dopingjegerne testet ham utenfor konkurranse i fjor høst.</p>
<p>Kineseren slapp unna med en advarsel av Det internasjonale svømmeforbundet og får delta i VM.</p></div></body></document>
