<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190718-dette-er-de-norsk-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-GGexGJ.html" frk="898 11 67 5848"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 18:29:55"/>
<attribute name="author" value="Harald Stolt-Nielsen, Magnus Kallelid"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er de norsk-tilknyttede medlemmene i mulla Krekars påståtte terrornettverk</div>
<div type="ingress">En nordmann, en iraker som bor i Norge og en med oppholdstillatelse i Norge ble denne uken dømt sammen med mulla Krekar i Italia. Hvem er de andre medlemmene av Krekars angivelige terrornettverk?</div>
<div type="author">Harald Stolt-Nielsen, Magnus Kallelid</div>
<div type="date">2019-07-18 18:29:55</div>
<div type="caption"><p>Mulla Krekar ble dømt til tolv års fengsel denne uken. To andre som holder til i Norge ble også dømt. Torgeir Strandberg</p> <p>Mulla Krekar er pekt ut som lederen av nettverket Rawti Shax.</p> <p>Mulla Krekars 36 år gamle svigersønn ble denne uken pågrepet av britisk politi.</p> <p>45-åringen som har holdt til i Drammen ble dømt til over syv års fengsel.</p> <p>Den norske statsborgeren ble dømt til ni års fengsel.</p></div>
<div type="text">
<p>I 2011 sitter italiensk politi med en liste på 500 navn. Alle er tilknyttet gjennom samme nettside. Italiensk politi starter å kartlegge nettverket. Gjennom internasjonalt politisamarbeid mener de kunne slå fast at det påståtte nettverket ble ledet av mulla Krekar.</p>
<p>Nettverket kalles «Rawti Shax».</p>
<p>Italienske myndigheter mener nettverket er en kurdisk forankret sunnimuslimsk terrororganisasjon. Nettverket skal ha vært spesielt aktive i Tyskland, Sveits, Storbritannia, Finland, Italia, Hellas, Sverige, Norge, Irak og Syria.</p>
<p>12. november 2015 ble Krekar pågrepet i en koordinert aksjon på bestilling av italiensk politi. Siden den gang har han vært inn og ut av varetektsfengsling. Onsdag kom Oslo tingrett frem til at 63-åringen kan varetektsfengsles i fire uker. Krekar har anket avgjørelsen, det skjedde etter at han ble dømt til tolv års fengsel for terrorplanlegging av domstolen i Bolzano. Dommen er anket.</p></div>
<div type="title" level="3">Mulla Krekar (63) – leder og initativtaker</div>
<div type="text">
<p>Mulla Krekars rolle i nettverket er i korthet beskrevet som initiativtaker, stifter og leder, kommer det frem av en kjennelse fra domstolen i den italienske byen Trento fra november i 2015.</p>
<p>Torgeir Strandberg</p>
<p>Påtalemyndigheten i Italia mener nettverket har drevet med:</p>
<p>Finansiering av jihad i Syria og Irak og støttet jihadister økonomisk og praktisk slik at de kan kjempe i Syria.</p>
<p>Rekruttering av personer til terror.</p>
<p>Diskusjoner om potensielle terrorhandlinger.</p>
<p>Økt radikalisering av unge muslimer, inspirert til fundamentalisme og delt ut jihadistisk propaganda.</p>
<p>I januar 2016 ble Krekar siktet i Norge for å ha inngått forbund med kjente og ukjente personer, «herunder planlagt, bygget opp og ledet organisasjonen Rawti Shax/Didi Nwe som har som endelig mål ved hjelp av voldelige midler å styrte det sittende selvstyret i Irak-Kurdistan for å etablere en teokratisk stat, bygget på sharialover».</p>
<p>Under fengslingsmøtet onsdag, sa Krekar at Rawti Shax er et politisk og filosofisk manifest.</p>
<p>– Vi dannet aldri noen gruppe. Det er bare et syn på at vi skal studere manifestet mitt, som inneholder hva jeg mener er viktig og bra for å endre det kurdiske samfunnet. Det har overhodet ingenting med terror å gjøre, sa Krekar under fengslingsmøtet i Oslo tingrett.</p></div>
<div type="title" level="3">Krekars svigersønn (36) fra Derby i Storbritannia</div>
<div type="text">
<p>Interpol (Illustrasjon)</p>
<p>Mulla Krekars 36 år gamle svigersønn, som denne uken ble dømt til syv år og seks måneder fengsel i Italia, skal ha deltatt i økonomistyringen og fastleggingen av nettverkets strategi. Han skal også ha formidlet beskjeder til mulla Krekar da han satt i fengsel.</p>
<p>Ifølge en avlyttet samtale i besøksrommet i Kongsvinger fengsel i mai 2013 snakket Krekar med svigersønnen om hvordan personer tilknyttet Rawti Shax-nettverket kunne få militær trening i Syria. Det skal ikke ha spilt noen rolle om denne treningen skjedde i regi av Den islamske stat eller Nusrafronten, mente Krekar ifølge en kjennelse fra domstolen i Roma fra juli i 2015.</p>
<p>Pressekontakt Yasser Mehmood i Crown Prosecution Service bekrefter til Aftenposten at Krekars svigersønn og to andre er blitt pågrepet i England, med tanke på utlevering til Italia.</p>
<p>Sammen med en 42-åring ble Krekars svigersønn fengslet frem til en høring som finner sted i november, får Aftenposten bekreftet.</p></div>
<div type="title" level="3">Mann (45) fra Drammen</div>
<div type="text">
<p>Interpol (Illustrasjon)</p>
<p>45-åringen fra Drammen er en påstått støttespiller og samarbeidspartner for Krekar. Han nekter straffskyld.</p>
<p>Ifølge Trento-kjennelsen, omtales 45-åringens rolle som deltager, blant annet ved formidling av beskjeder. Ifølge den samme kjennelsen skal Krekar ha sagt at 45-åringen «er villig til å gjøre det han blir bedt om».</p>
<p>Han skal vinteren 2012 ha gitt husrom til den angivelige operative lederen av Rawti Shax i forbindelse med en demonstrasjon. Senere samme år skal han ha gitt den operative lederen ordre fra Krekar.</p>
<p>Denne uken ble 45-åringen, som kommer fra Irak, dømt in absentia, altså uten å være til stede, til syv år og seks måneder fengsel i Italia.</p>
<p>Interpol (Illustrasjon)</p></div>
<div type="title" level="3">Mann (41) fra Fredrikstad</div>
<div type="text">
<p>Omtales som en av Krekars ledere i Norge av italienske myndigheter og en sentral lederfigur i nettverket.</p>
<p>Mannen fra Fredrikstad omtales som en av Krekars nærmeste medarbeidere. Da Krekar satt fengslet i Norge, skal han ha ledet nettverket sammen med en annen Krekar-sympatisør, som er begjært utlevert fra England.</p>
<p>41-åringen ble denne uken dømt til ni års fengsel i Italia.</p>
<p>Ettersom 41-åringen er norsk statsborger, kan han ikke utleveres til Italia. Norske myndigheter har ikke iverksatt etterforskning mot Fredrikstad-mannen, kom det frem under behandlingen av begjæringen om utlevering av Krekar i 2016.</p></div>
<div type="title" level="3">Terrorforsker: Vanlig at familiemedlemmer radikaliseres</div>
<div type="text">
<p>Francesco Marone jobber ved ISPI Center i Milano og forsker på radikalisering og internasjonal terrorisme. Han påpeker at det er vanlig at familiemedlemmer utfører terrorangrep sammen.</p>
<p>– En rekke angrep er blitt gjennomført av familiemedlemmer, også i Europa, sier Marone til Aftenposten.</p>
<p>Han viser til terrorangrepene mot satiremagasinet Charlie Hebdo og konsertlokalet Bataclan i Frankrike.</p>
<p>– Det er faktisk vanlig at familiemedlemmer eller nære venner radikaliseres sammen, sier terrorforskeren.</p></div></body></document>
