<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190325-folk-ventet-pa-at-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Folk-ventet-pa-at-TIL-skulle-presentere-ny-spiller--i-stedet-var-dette-nyheten-271314b.html" frk="599 22 77 3461"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 10:32:42"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Sivertsen, Tobias Stein Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="simo valakari,trond olsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Folk ventet på at TIL skulle presentere ny spiller – i stedet var dette nyheten</div>
<div type="ingress">Det var verken Trond Olsen eller ny midtstopper som TIL presenterte på pressekonferansen mandag.</div>
<div type="author">Øyvind Sivertsen, Tobias Stein Eilertsen</div>
<div type="date">2019-03-25 10:32:42</div>
<div type="caption"><p>KLAR MED LERØYHALLEN: Her presenterer TIL nyheten på Alfheim. Tobias Stein Eilertsen</p></div>
<div type="text">
<p>TIL innkalte mandag til pressekonferanse klokken 11.15. Mange ventet nok at det skulle presenteres en ny spiller, men det var det ikke. I sosiale medier var forventningene store:</p>
<p>Pressekonferanse på Alfheim 1115. Av det jeg hører smeller det kraftig om ca en time.</p>
<p>— Arne Jonny Johnsen (@ArneJJohnsen) March 25, 2019</p>
<p>Har rigget meg til her. Ready for the big news fra Alfheim. pic.twitter.com/uhbzK5kQjR</p>
<p>— Vegard Emaus (@Emaus7) March 25, 2019</p>
<p>Trond Olsen trente med TIL i forrige uke og skal også være på Alfheim denne uken. Men han er ikke klar for TIL. Simo Valakari har ikke lagt skjul på at han ønsker å forsterke stallen - trolig aller helst med en midtstopper. Men det må fansen i så fall vente på.</p>
<p>Hvis ikke jeg serveres blank løgn - verken Trond Olsen eller andre spillere som skal presenteres om fem minutter.</p>
<p>— Anders Mo Hanssen (@TynnasAnders) March 25, 2019</p>
<p>Ingen Trond Olsen da. Ny pølse fra Mydland?</p>
<p>— Vegard Emaus (@Emaus7) March 25, 2019</p>
<p>I stedet ville TIL formidle at de har fått en sponsor for Bjerkakerhallen. Den skal nå hete Lerøyhallen.</p>
<p>For dette får TIL 300.000 kroner årlig. Det betyr at Lerøy totalt bidrar med 700.000 kroner årlig. TIL har nå en 5 + 2-årsavtale med sjømatselskapet.</p>
<p>1) lar ett av de største hatobjektan trene med laget</p>
<p>2) kjøre på med enda et braktap i preseason</p>
<p>3) kalle inn til PK dagen etter</p>
<p>4) tease med det som ser ut som en ‘deal’ mellom nevnte hatobjekt og kaptein</p>
<p>5) alle har glemt det pinlige tapet i går</p>
<p>6) profit? pic.twitter.com/UYZCZUCUnO</p>
<p>— Martin Skaug (@skaugm) March 25, 2019</p>
<p>pic.twitter.com/dRo65jzHix</p>
<p>— Morten Killingberg (@MortenKilling) March 25, 2019</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fornøyde i TIL</div>
<div type="text">
<p>Markedsdirektør i TIL, Trond Steinar Albertsen, var naturlig nok fornøyd med avtalen.</p>
<p>– Det gir oss et sikkerhetsnett i forhold til driften av Lerøyhallen. De har gjort en ny draktavtale med klubben på drakt og strømper og med det nye bidraget bidrar de totalt med 700.000 inn til klubben, sier Albertsen.</p>
<p>– Det er et signifikant bidrag de kommer med når de nå har kjøpt navnet til hallen. Beløpet er veldig raust, sier daglig leder i TIL, Kristian Høydal.</p>
<p>For Lerøy var det naturlig å bidra.</p>
<p>– Vi prioriterer barn- og unge i idretten og dette var naturlig i forhold til hvor mange som får brukt hallen. Det er sosialt inkluderende og treffer gost i forhold til hva vi står for, sier Silje Moen, fagleder HK i Lerøy.</p>
<p>– Vi har mange felles verdier med TIL og er stolt og glad over å bidra, sier Kent Einar Karlsen, administrerende direktør i lerøy.</p>
<p>Frode Rinnan, som en årrekke var ansvarlig for prosjektet, legger ikke skjul på at beløpet betyr mye.</p>
<p>– Det er bygd på mye frivillighet og dugnad, men alt koster og et slikt beløp over tid, gir oss muligheten til å drive hallen som vi ønsker, sier Rinnan.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En samlingsplass</div>
<div type="text">
<p>Leder for TIL Yngres, Martin Størkersen Myrlund, legger ikke skjul på hgvor mye bidraget betyr for breddeavdelingen i klubben.</p>
<p>– Et fantastisk lødt for yngres. Vi har trent i 5 – 6 forskjellige idrettshaller og ha måttet leid oss inn i andre haller. Nå har vi flere flater på samme banen og det vil også fungere som et klubbhus for yngres. Det blir en samlingspunkt for lagene, langt ut over bare det å trene, sier Myrlund.</p></div></body></document>
