<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191016-onsdag-klipper-peppe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/kJ1Llk/Onsdag-klipper-Peppes-Pizza-snora-i-Stavanger-sentrum" frk="531 9 31 3171"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 12:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="peppes pizza,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Onsdag klipper Peppes Pizza snora i Stavanger sentrum</div>
<div type="ingress">Men allerede før åpningen snuser eierne på Peppes-utvidelser til Sandnes og Haugesund.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-16 12:10:25</div>
<div type="caption"><p>Hilde og Petter Bloch-Johnsen skal drive Peppes Pizza i Øvre Holmegate. De ønsker også å starte opp Peppes-filialer i andre byer i fylket.</p> <p>Noen Peppes-effekter må restauranten ha, men litt historisk og lokal tilhørighet får bestå. Som veggen av iddiser midt i lokalet.</p> <p>Pizza 28 i Øvre Holmegate har blitt forvandlet til Peppes Pizza. Restauranten vil på sikt også tilby utkjøring.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er klart vi er spente, men vi tror dette kommer til å bli kjempebra, daglig leder ved Peppes Pizza i Stavanger, Hilde Bloch-Johnsen.</p>
<p>Klokka 15.00 skal hun klippe snora og åpne pizzarestauranten sammen med selskapets administrerende direktør. To timer senere, klokka 17.00, er restauranten åpen for pizzasultne siddiser.</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Comeback</div>
<div type="text">
<p>Det er god grunn til at det kribler (eventuelt rumler) litt ekstra i magen. Dette blir Peppes comback i Stavanger. Den populære pizzakjeden forsvant fra byen i 2012, etter hvert tok Fish &amp; Cow over lokalene på Torgterrassen.</p>
<p>Håvard Tanche-Larsen Knutsen</p>
<p>I tillegg blir Stavanger-etableringen Peppes største og første satsing i Rogaland siden kjeden forsvant fra Bryne i 2014.</p>
<p>– Vi har savnet Stavanger, og vi vet at byen har savnet oss, sier driftssjef i Peppes Pizza, Espen Kvam.</p>
<p>Peppes Pizza vil tilbake til Stavanger og Sandnes</p>
<p>Snart blir «No. 28 Pizza Pub» til «Peppes Pizza»</p>
<p>Han er en av fem personer som har tatt turen fra hovedkontoret i Oslo for å hjelpe de nye franchisetakerne med den siste finpussen. Han har også et nært forhold til Stavanger. Kvam var nemlig daglig leder ved Peppes Pizza på Torgterrassen.</p>
<p>Håvard Tanche-Larsen Knutsen</p>
<p>– Vi ønsket alltid å være i Stavanger, men leiekontrakten gikk ut på Torgterrassen. Så kom oljenedturen og vi valgte å ikke forlenge leiekontrakten på Bryne. I dag ser vi at Stavanger har vokst og blitt en mer moden by. Du trenger ikke lenger ligge midt i lysløypa og folk er villige til å gå de ekstra skrittene, sier han og viser blant annet til veksten som Fargegata har sett.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere Peppes-restauranter?</div>
<div type="text">
<p>Når Byas er innom i 12-tiden onsdag er det 10 – 15 personer i sving. Det tas en siste gjennomgang av kassasystemet, til og med noen pizzaer er på vei ut av ovnene.</p>
<p>– Vi har bygd om lokalet. Fått inn nye møbler og malt. Det skal være litt lysere og koseligere enn det var, sier Bloch-Johnsen om restaurantlokalet som kan huse 170 gjester.</p>
<p>Håvard Tanche-Larsen Knutsen</p>
<p>Forslaget om å døpe om Pizza 28 til Peppes Pizza kom først på bordet i fjor sommer. Håpet var å åpne innen studiestart, men oppussingen tok noe lengre tid enn først antatt på grunn av ferieavvikling.</p>
<p>Til tross for at Bloch-Johnsen-duoen har hatt nok å gjøre med å få Stavanger-restauranten på beina, har eierne klare planer for hva de vil gjøre framover.</p>
<p>– Dette blir første skritt med å bygge opp Peppes i Rogaland igjen, sier Bloch-Johnsen.</p>
<p>– Hvilke andre byer ser dere for dere?</p>
<p>– Det er ingenting som er bestemt, men vi håper i alle fall å kunne starte opp i både Sandnes og Haugesund, sier hun.</p>
<p>Peppes Pizza</p>
<p>Stavanger</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
