<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191123-norges-ambassador-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/rA4Wjw/Norges-ambassador-i-Pakistan-kalt-inn-pa-teppet-etter-koranbrenning" frk="425 2 8 2838"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 16:40:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges ambassadør i Pakistan kalt inn på teppet etter koranbrenning</div>
<div type="ingress">Norges ambassadør er kalt inn på teppet til Pakistans utenriksdepartement etter SIANs brenning av Koranen i Kristiansand sist helg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-23 16:40:36</div>
<div type="caption"><p>SIAN-leder Lars Thorsen (i beige klær) satte fyr på koranen under en demonstrasjon på torget i Kristiansand lørdag i forrige uke. Politiet grep da inn, mens Thorsen ble angrepet av sinte motdemonstranter. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver Pakistans utenriksdepartement i en pressemelding lørdag.</p>
<p>– Norges ambassadør ble i dag kalt inn til utenriksdepartementet for å formidle den dype bekymringen hos regjeringen og folket i Pakistan etter skjendingen av Koranen i Kristiansand, skriver utenriksdepartementet.</p>
<p>Det var avisa Dagen som først omtalte pressemeldingen i Norge.</p>
<p>NTB har bedt det norske utenriksdepartementet om en kommentar, men de har foreløpig ikke kunnet si noe.</p></div>
<div type="title" level="3">Satte fyr på koranen</div>
<div type="text">
<p>Det var under en demonstrasjon i Kristiansand lørdag i forrige uke at lederen av Stopp islamiseringen av Norge (SIAN) Lars Thorsen satte fyr på et eksemplar av Koranen.</p>
<p>Påtenningen var varslet på forhånd. Politiet hadde ikke gitt tillatelse til dette, men SIAN-leder Lars Thorsen satte likevel fyr på boken under markeringen på torget byen.</p>
<p>Politiet grep da inn og slukket brannen, mens sinte motdemonstranter gikk til angrep på Thorsen. Senere har det kommet fram at Politidirektoratet dagen før demonstrasjonen hadde gitt ut en ordre til politiet om å gripe inn mot brenning av religiøse symboler.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppfordring til boikott av Norge</div>
<div type="text">
<p>Koranbrenningen har fått muslimer flere steder i verden til å reagere. NRK skrev fredag at emneknaggen #Boycottnorway, boikott Norge, nå brukes i sosiale medier som følge av koranbrenningen.</p>
<p>– Vi har registrert reaksjonene i sosiale medier i Pakistan, skriver kommunikasjonssjef Hanne Knudsen i Telenor i en epost til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Fordømmer handlingen</div>
<div type="text">
<p>Det pakistanske utenriksdepartementet skriver videre i pressemeldingen lørdag at Pakistan har fordømt handlingen, og at den har såret følelsene til 1,3 milliarder muslimer rundt om i verden. Videre skriver de at slike handlinger ikke kan rettferdiggjøres i ytringsfrihetens navn.</p>
<p>– Norske myndigheter ble oppfordret til å stille de ansvarlige for retten, og å forhindre slike gjentakelser av slike handlinger i fremtiden, skriver de.</p>
<p>– Pakistans ambassadør i Oslo har også blitt bedt om å viderebringe Pakistans protest og dype bekymring til de norske myndighetene, skriver det pakistanske utenriksdepartementet.</p>
<p>Politiet i Agder bekreftet torsdag at det er opprettet en undersøkelsessak som går på straffeloven paragraf 185 og brenning av Koranen</p>
<p>Paragraf 185 er også kjent som rasismeparagrafen. Rettspraksis i Norge har til nå vært at brenning av hellige skrifter ikke rammes av straffelovens paragraf om hatefulle ytringer.</p></div></body></document>
