<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191208-the-fours-fra-gandda.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/vQdowl/The-FourS-fra-Ganddal-er-klar-for-finalen-i-Norske-Talenter" frk="584 5 19 3263"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 12:35:50"/>
<attribute name="author" value="Håkon Jonassen Norheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="ac/dc,bjarne brøndbo,mia gundersen,sandnes,sang,ukm"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">The FourS fra Ganddal er klar for finalen i Norske Talenter</div>
<div type="ingress">Bandet The FourS fra Ganddal har gjennom høsten sjarmert det norske tv-publikum gjennom sine energiske tolkninger av AC/DC under Norske Talenter. Fredag venter finalen.</div>
<div type="author">Håkon Jonassen Norheim</div>
<div type="date">2019-12-08 12:35:50</div>
<div type="caption"><p>Bandet The FourS fra Ganddal spiller førstkommende fredag finale i Norske Talenter. Helene Kjærgaard Sviland / TV2</p></div>
<div type="text">
<p>– Det hadde vært sykt kjekt, sier trommeslager Per Christian Sviland (14) til Aftenbladet.</p>
<p>Spørsmålet han svarer på er: – Hvordan hadde det vært å vinne Norske Talenter?</p>
<p>For det kan absolutt bli en realitet for bandet The FourS fra Ganddal. Gjennom hele høsten har de sjarmert både dommere og fredag også seerne med sine tolkninger av AC/DC-sanger. Under fredagens direktesendte semifinale, den sjette og siste av dem, stemte publikum dem frem til finalen.</p>
<p>– Det var sykt kjekt. Vi hadde ikke forventet å gå videre. Før vi skulle på scenen å få resultatet ble vi enige om at vi ville vært sykt fornøyde om vi ble topp tre, sier Per Christian.</p>
<p>Sammen med kompisene Sondre Solgård, Kristoffer Skjæveland og Daniel Spanne (alle 14) startet han bandet The FourS i 2018 da de samlet seg for å delta på skolen sin talentiade.</p></div>
<div type="title" level="3">Headhuntet av Froddien</div>
<div type="text">
<p>Denne opptredenen gjorde at de fikk skikkelig sansen for å stå på en scene, og i ettertid har de deltatt på blant annet UKM, Hjerte for Sandnes, Byfest i Langgata og Fjåge i Vågen.</p>
<p>– Oppdraget på Fjåge i Vågen fikk de etter at Froddien hadde hørt de spille i Langgata. Han ringte rett til Øivind Ekeland og sa at disse måtte han få på scenen, flirer mor Janneke Idsø Sviland.</p>
<p>Fredag kulminerte det altså med plass i den direktesendte finalen i Norske Talenter den 13. desember.</p>
<p>– Dere er perfekte på den scenen, sa Mia Gundersen etter opptredenen.</p>
<p>– Vi skulle trodd dere hadde holdt på med dette i 20 år. Dere er, unnskyld uttrykket, dritgode, sa Bjarne Brøndbo.</p>
<p>Målet for finalen, er foreløpig nokså beskjedent.</p>
<p>– Jeg vet ikke. Kanskje å klare å gjøre det bra. Det er mange gode nå, sier Per Christian.</p></div>
<div type="title" level="3">Holder naboene fornøyde med AC/DC</div>
<div type="text">
<p>– Er det mange som kjenner dere igjen på gata?</p>
<p>– Det er det, og det er kjekt. Men det er ikke så mange som kommer bort. De går bak oss og peker. Men vi skulle gjerne hatt litt flere følgere på Instagram, flirer Per Christian.</p>
<p>Bandet øver sammen cirka én gang i uken, men øver hver for seg hver eneste dag. Per Christian har en kjeller i garasjen med god lydisolasjon, hvor han kan slå løs på trommene. Foreløpig er naboene fornøyde.</p>
<p>– Naboene hører det ganske godt. De syns det er greit så lenge vi ikke skifter sjanger. Rock og AC/DC er godkjent, sier han.</p>
<p>– Så da blir det vel AC/DC i finalen også da?</p>
<p>– Vi får se litt, sier han.</p>
<p>I finalen av Norske Talenter er det seerne som bestemmer. Det bør være en fordel for Ganddal-guttene i The FourS, som ble stemt til finalen av seerne så sent som fredag.</p>
<p>– Men det er store grupper som mobiliserer stort. Heldigvis er det mange i Ganddal og Sandnes som har stemt på The FourS, sier mor Janneke.</p>
<p>– Det er jo det eneste bidraget fra Rogaland, og i Rogaland bor det nesten 500.000 mennesker. Da er det vel nesten i boks?</p>
<p>– Hehe, ja, kanskje, flirer Janneke.</p>
<p>Og ja, bandet skrives The FourS.</p>
<p>– Grunnen til det er at alle fire har et etternavn som begynner på S, sier Janneke.</p></div></body></document>
