<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190829-johan-harstad-fikk-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/8mvKer/Johan-Harstad-fikk-Aschehougprisen" frk="183 13 18 1323"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 16:05:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johan Harstad fikk Aschehougprisen</div>
<div type="ingress">Forfatter Johan Harstad ble tildelt Aschougprisen under forlagets hagefest torsdag ettermiddag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-29 16:05:23</div>
<div type="caption"><p>Aschehougprisen til Johan Harstad ble delt ut på Aschehougs hagefest torsdag ettermiddag. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>Johan Harstad fikk Aschehougsprisen under den tradisjonelle hagefesten. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Prisvinnerens forfatterskap ble av juryen beskrevet som: Ambisiøst, allsidig, mangefasettert, filmatisk, globalt, alvorlig, satirisk, lekent og grublende.</p>
<p>Johan Harstad er fra Stavanger, men er bosatt i Oslo. Han debuterte i 2001 med prosasamlingen «Herfra blir du bare eldre». Hans første roman «Buzz Aldrin, hvor ble det av deg i alt mylderet» ble utgitt i 2005 og produsert som TV-serie fire år senere. Romanen «Max, Misha &amp; Tetoffensiven» fra 2015 trekkes likevel fram som forfatterens foreløpige hovedverk.</p>
<p>Juryen mener at boken gir et internasjonalt samtidsbilde gjennom fem tiår og trekker linjer mellom hverdagsliv, familiehistorier, storpolitikk, kriger og kunstutfoldelse.</p>
<p>– Denne «larger than life»-romanen er et overdådig, modent, klokt og imponerende verk, skriver juryen.</p>
<p>Harstad ble tildelt en statuett og 100.000 kroner. Juryen har bestått av Cathrine Krøger, Birgitte Gustava Røthe Bjørnøy, Hilde Slåtto og Janneken Øverland.</p></div></body></document>
