<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191014-syrias-regjeringshar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/LAdLa9/Syrias-regjeringshar-skal-ha-inntatt-by-nar-Tyrkias-grense" frk="244 3 6 1610"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 07:10:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Syrias regjeringshær skal ha inntatt by nær Tyrkias grense</div>
<div type="ingress">Soldater som kjemper for Syrias president Bashar al-Assad, har inntatt byen Tal Tamr i nærheten av grensa til Tyrkia, melder statlige syriske medier.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-14 07:10:26</div>
<div type="caption"><p>Tyrkisk-støttede syriske opprørere feirer i Sanliurfa-provinsen søndag etter meldinger om at tyrkiske styrker og alliert milits hadde erobret byen Tal Abyad fra kurdisk milits. Foto: Cavit Ozgul / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den syriske hæren har ankommet området for å «konfrontere tyrkisk aggresjon», melder det statlige nyhetsbyrået SANA mandag morgen.</p>
<p>Innbyggerne i Tal Tamr, som ligger rundt 20 kilometer fra grensa, ønsket soldatene velkommen, hevdes det videre.</p>
<p>Meldingen sier ingenting om hvilken retning den syriske hæren angivelig marsjerte inn i byen fra og gir ingen ytterligere detaljer.</p>
<p>Den tyrkiske hæren rykket forrige uke inn i Nord-Syria for å bekjempe kurdisk milits, som de siste årene har fått kontroll over større landområder erobret fra ekstremistgruppa IS.</p>
<p>Søndag kunngjorde den kurdiske administrasjonen at de har inngått en avtale med Assad-regjeringen. Den går ut på at den syriske hæren kommer den kurderdominerte SDF-militsen til unnsetning og at regjeringsstyrker utplasseres langs grensa, opplyser administrasjonen i en uttalelse.</p>
<p>SDF har i flere år vært alliert med USA. I helgen opplyste Pentagon at de opptil 1.000 amerikanske soldatene som er i Nord-Syria, har fått ordre om å trekke seg bort fra Nord-Syria. Det betyr ikke at bakkestyrken forlater landet, men at soldatene beveger seg lenger sør i frykt for at Tyrkia vil utvide offensiven i den retningen.</p></div></body></document>
