<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190903-monsterorkanen-herje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/EWq842/Monsterorkanen-herjer-pa-Bahamas---kryper-mot-USA" frk="903 6 35 5490"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 04:45:35"/>
<attribute name="author" value="Arild I. Olsson"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Monsterorkanen herjer på Bahamas - kryper mot USA</div>
<div type="ingress">Orkanen Dorian forårsaker enorme ødeleggelser på Bahamas. Stormen som nå er en kategori 3-orkan har gnaget på øygruppen i et helt døgn. Resultatet er en katastrofe. Orkanen er nå 170 km fra Florida.</div>
<div type="author">Arild I. Olsson</div>
<div type="date">2019-09-03 04:45:35</div>
<div type="caption"><p>Den tropiske orkanen Dorian nærmer seg fastlandet, men herjingene på Bahamas er ikke over. NOAA/REUTERS/SCANPIX</p> <p>Veier i Freeport på Grand Bahamas i Bahamas var oversvømt mandag mens vind og regn herjet i kjølvannet av orkanen Dorians ferd over øya. Til og med redningsmannskaper ble tvunget til å søke dekning.</p> <p>Slik ser det ut midt inne i stormens øye</p> <p>En kvinne på Bahamas vasser fra huset sitt og ut i den oversvømte gaten i Nassau.</p> <p>I South Carolina er motorveiene nå enveiskjørt innover i landet, slik at folk skal komme seg unna kysten.</p></div>
<div type="text">
<p>Den tropiske orkanen Dorian ser ut til å ha bitt seg fast på Bahamas, der den nå herjer med en hastighet på mellom 50 og 60 meter i sekundet. Stormen beveger seg sakte, sakte mot det amerikanske fastlandet. Samtidig er livsfarlige vindkast begynt å gjøre seg gjeldene i Florida og langs kysten av South Carolina og Georgia i USA.</p>
<p>Også langs kysten av North Carolina er det orkan i kastene, melder CNN. Stormflovarsel er sendt ut for Florida-kysten. Det er ventet at vannstanden vil stige nordover langs den amerikanske atlanterhavskysten utover uken.</p>
<p>Det er stormflo på mellom 5,5 meter og 7 meter på Bahamas. Store deler av øystaten står under vann.</p>
<p>Tim Allen, AP/Scanpix</p>
<p>– Dorian er bekreftet å ha tatt livet av minst fem personer på Bahamas. Vi er midt i en historisk tragedie, sier statsminister Hubert Minnis.</p>
<p>Minst 21 personer er skadet og evakuert med helikopter fra Abaco-øyene. Dette var den første delen av Bahamas som ble truffet, og orkanen er på vei bort derfra tirsdag formiddag, norsk tid. Det betyr at helikoptre nå kan lande der. Den amerikanske kystvakten og den britiske marinen sender nå skip til området. Dødstallene er ventet å stige utover dagen, ettersom ingen nøyaktig vet hva hjelpemannskapene vil finne når de kommer fram.</p>
<p>Myndighetene på Bahamas melder at de vil gå fra hus til hus i dagene som kommer, for å kartlegge katastrofen. Regnet flommer fortsatt nedover øygruppen og vinden legger det meste flatt.</p>
<p>Bli med på en flytur gjennom orkanens øye:</p>
<p>USAF/REUTERS/SCANPIX</p></div>
<div type="title" level="3">Kuttet hull i taket</div>
<div type="text">
<p>Infrastrukturen i øystaten ligger for det meste nede. Ingen har full oversikt ennå, men myndighetene sier de har mottatt meldinger fra folk i oversvømte boliger. En radiostasjon har rapportert inn mer enn 2000 oppringinger, inkludert en melding om en fem måneder gammel baby strandet på et tak og en melding om ei bestemor som kuttet hull i hustaket for å komme seg ut med sine seks barnebarn, mens vannet steg innendørs.</p>
<p>Politisjef Samuel Butler ber folk innstendig om å beholde roen, kontakte hjelp, dele sine koordinater og akseptere at redningsmannskaper må vente til værforholdene tillater å rykke ut.</p>
<p>– Vi kan rett og slett ikke hente dere, sier han i et intervju på radiokanalen ZNS.</p>
<p>John Marc Nutt, Reuters/Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Aldri skjedd før</div>
<div type="text">
<p>Mens orkanens vindstyrke langsomt avtar, begynner de massive ødeleggelsene å vises, etter at alle på de berørte øyene har måttet holde seg inne mens ekstremværet herjet søndag og mandag.</p>
<p>Statsminister Hubert Minnis påpeker at landet er i en helt ekstrem situasjon det aldri har opplevd eller vært i nærheten av før.</p>
<p>Dorian traff først land i Elbow Cay på øygruppa Abacos søndag ettermiddag. Deretter beveget orkanen seg vest til Grand Bahama og ble nærmeste stående stille mens den harvet opp landskap og bebyggelse mens vannet steg.</p>
<p>Så mange som 13.000 bolighus kan ha fått skader eller er blitt helt ødelagt under orkanen Dorians herjing, melder Røde Kors.</p>
<p>Andrew J. Whitaker, The Post And Courier/AP/SCANPIX</p>
<p>Monsterorkanen vil bevege seg langs Florida-kysten i natt, norsk tid, og følge det amerikanske fastlandet nordover onsdag. Natt til torsdag fryktes Dorian å krasje inn i delstatene Georgia og South Carolina. Mot slutten av uka står North Carolina og Virginia for tur.</p>
<p>Det er erklært unntakstilstand i tre delstater i USA og alarmberedskap i to. Mer enn en million amerikanere blir evakuert. Spesielt utsatte steder har politiet gått fra dør til dør og bedt folk reise. Noen kommuner i Florida har stengt av vannet, slik at innbyggerne blir tvunget til å komme seg unna før stormen treffer land.</p>
<p>SAKEN OPPDATERES</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dorian</div>
<div type="text">
<p>Orkanen Dorian traff land i Elbow Cay på øygruppa Abacos på Bahamas søndag ettermiddag med vindstyrke på opptil 82,5 meter per sekund (kategori 5).</p>
<p>Kort tid etter ble det meldt om enorme ødeleggelser, med stormflo på mellom 5,5 og 7 meter.</p>
<p>På sin ferd vest over øystaten ble vindstyrken noe svekket. Samtidig avtok farten til rundt 1,6 kilometer i timen.</p>
<p>Da orkanen lå over øya Grand Bahama senere mandag, sto den nærmest stille mens den harvet opp landskap og bebyggelse og vannstanden hevet seg.</p>
<p>Tirsdag morgen var Dorian svekket til orkan i kategori 3 med vindstyrke på 57 sekundmeter. Orkanens øye lå da like nord for Grand Bahama.</p>
<p>USAs orkanvarslingssenter NHC anslår at Dorian vil fortsette å herje med Bahamas tirsdag.</p>
<p>Orkanen vil nærme seg østkysten av Florida sent tirsdag og fram til onsdag kveld, ifølge prognoser. Deretter vil den gå parallelt langs kysten av Georgia og South Carolina onsdag kveld og torsdag.</p>
<p>Nærmere 1 million mennesker er beordret evakuert fra kystområder i de tre delstatene. Det er alarmberedskap i North Carolina og Virginia, som ligger lenger nord.</p></div></body></document>
