<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190405-mobilnettet-nede-mel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/70pOnK/Mobilnettet-nede-i-deler-av-Stavanger" frk="227 10 16 1481"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 11:07:10"/>
<attribute name="author" value="Stavanger Aftenblad"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="mobildekning,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mobilnettet nede, melder kommunen. Nei, sier Telenor.</div>
<div type="ingress">Både Telenor og Telia har problemer med sine mobilnett i Stavanger, melder kommunen. Det vil ikke skape problemer for noen, sier Telenor.</div>
<div type="author">Stavanger Aftenblad</div>
<div type="date">2019-04-05 11:07:10</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Meldingen om feilen ble lagt ut på Stavanger kommunes nettside.</p>
<p>«Telia og Telenor melder om forstyrrelser og nedetid på mobilnett flere steder i Stavanger i dag, fredag 05.04. Feilen kan vare til lørdag morgen.</p>
<p>Nødnummer 116117 er ikke rammet, men legevaktens mobiltjenester er innenfor feilområdet.</p>
<p>Voldtektsmottakets vakttelefon er rammet, bruk 116117.</p>
<p>Andre kommunale tjenester kan bli berørt av feilen», heter det i meldingen.</p>
<p>Telias kart for feil: Telia</p>
<p>Telenors kart for driftsmeldinger: Telenor</p>
<p>Det var legevakten i Stavanger som først oppdaget feilen, og varslet kommunen.</p>
<p>– De ansatte ga beskjed om at de ikke kom igjennom, da de prøvde å ringe hverandre, sier Legevaktsjef Hilde Frafjord.</p>
<p>Frafjord er usikker på hvilke konsekvenser dette kan få for dem som befinner seg i området uten dekning. Hun oppfordrer derfor de som ikke kommer igjennom, til å møte opp direkte på legevakten.</p>
<p>Telenor sier imidlertid at det ikke er problemer med mobilnettet.</p>
<p>– Det er ingenting som tyder på at Telenor har problemer med mobildekningen i Stavanger. Vi har utfall på en basestasjon i Hillevåg, men det er overlappende dekning fra nærliggende stasjoner. Driftsmeldingen på våre sider tar ikke høyde for at dekning overlapper, sier Magnus Line, informasjonssjef i Telenor.»</p></div></body></document>
