<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191116-et-pusterom-av-effek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/AdBndE/Et-pusterom-av-effektive-poprockmelodier" frk="179 18 22 1171"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-16 09:44:16"/>
<attribute name="author" value="Anette Basso"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et pusterom av effektive poprockmelodier</div>
<div type="ingress">Brooklyn-bandet lyser opp mørketiden med musikalsk gjenbruk fra tidlig 2000-tall.</div>
<div type="author">Anette Basso</div>
<div type="date">2019-11-16 09:44:16</div>
<div type="caption"><p>Charly Bliss så dagens lys i New York i 2011. Ebru Yildiz</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Charly Bliss: «Supermoon» (Barsuk)</p>
<p>November måned er seig. Julestresset skviser seg inn i tidsklemma og alle kompliserte relasjoner blir mer anstrengte enn vanlig.</p>
<p>Så deilig da, at Charly Bliss skaper et fem låter langt pusterom av effektive poprockmelodier. Som en selvstendig utgivelse mangler kanskje ep-en et par av de ekstra gode låtene, men den fungerer også som en gyllen middelvei mellom den litt mer grunge-aktige debuten «Guppy» fra 2017 mot den reinspikka, meget vellykkende popplaten «Young enough» fra mai i år.</p>
<p>Åpneren «Feed» høres ut som noe fra soundtracket til en college-film fra tidlig 2000-tall, mens tittelkuttet byr på råere gitareufori. Samtidig har Eva Hendricks en tyggisvokal som står i fin kontrast til tekstenes mer dystre beskrivelser og kroppslige erfaringer av angst og dysfunksjonelle forhold.</p>
<p>Oppløftende estetikk? Ja. Ukomplisert innhold? Nei. Litt som høytiden vi er på vei inn i, egentlig.</p>
<p>Beste spor: «Feed», «Supermoon».</p></div></body></document>
