<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190610-stavanger-kar-forlen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/b541rB/Stavanger-kar-forlenget-kontrakten-med-den-tyske-mesteren" frk="302 10 20 1965"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 20:28:15"/>
<attribute name="author" value="Vebjørn Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="håndball,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stavanger-kar forlenget kontrakten med den tyske mesteren</div>
<div type="ingress">Gøran Søgard Johannessen (25) binder seg til storlaget SG Flensburg-Handewitt til 2023.</div>
<div type="author">Vebjørn Olsen</div>
<div type="date">2019-06-10 20:28:15</div>
<div type="caption"><p>Gøran Johannessen spiller på det norske landslaget. Åserud, Lise / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gøran Søgard Johannessen og resten av lagkameratene i SG Flensburg-Handewitt feiret seriegullet i byen sammen med fansen på mandag.</p>
<p>Der kunne de også avsløre at 25-åringen fra Stavanger har valgt å forlenge kontrakten som opprinnelig gikk ut i 2021.</p>
<p>– SG Flensburg-Handewitt og Johannessen sender et klart signal for kontinuiteten og framtiden til den regjerende tyske mesteren, skriver klubben på sin hjemmeside.</p>
<p>LES MER OM JOHANNESSENS SKADEMARERITT: Gøran Johannessens tyske skademareritt: – Jeg var helt hjelpeløs</p></div>
<div type="title" level="3"> – En gang Flensburg, alltid Flensburg</div>
<div type="text">
<p>Johannessen har hatt en trøblete periode i Tyskland etter overgangen fra danske GOG i fjor, hvor han slet med skader i starten av oppholdet.</p>
<p>Nå er han glad for å ha planen klar for de neste årene.</p>
<p>– Jeg er veldig glad for at vi ble enige om en avtale så tidlig. Jeg føler meg veldig bra i Flensburg etter kun ett år. Kontrakten gir meg sikkerhet og tillit til å jobbe videre og vi har fortsatt store planer for fremtiden, sier den norske bakspilleren.</p>
<p>Sammen med sine norske lagkamerater Magnus Jøndal, Torbjørn Bergerud og Magnus Abelvik Rød ropte han «En gang Flensburg, alltid Flensburg» til publikum under feiringen av klubbens andre seriegull på rad.</p>
<p>LES MER OM JOHANNESSENS SERIEGULL: Fire nordmenn ble seriemestere i Tyskland</p></div>
<div type="title" level="3">Avslo storklubber</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Flensburg-Handewitts administrerende direktør Dierk Schmäschke, har Johannessen avslått tilbud fra andre europeiske toppklubber.</p>
<p>– Jeg er glad for at nok en spiller med stort utviklingspotensial har bestemt seg for å bli. Gøran er langt fra ferdig med utviklingen, sier Schmäschke.</p>
<p>Gøran Søgard Johannessen spilte for Stavanger-klubben Viking fra 2010 til 2016, før han startet profflivet i Danmark og GOG.</p></div></body></document>
