<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190617-undersokelse-fire-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/1nxPVe/Undersokelse-Fire-av-ti-nordmenn-har-sett-barn-med-berusede-voksne-i-Syden" frk="268 6 10 1586"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 06:40:22"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="alkohol,familie,sommer"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Undersøkelse: Fire av ti nordmenn har sett barn med berusede voksne i «Syden»</div>
<div type="ingress">40 prosent av de spurte i en ny undersøkelse har sett berusede voksne sammen med barn på ferie i «Syden».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-17 06:40:22</div>
<div type="caption"><p>Fire av ti nordmenn har sett voksne beruset sammen med barn på ferie, viser en fersk undersøkelse. Illustrasjonsfoto: Frank May / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En fersk undersøkelse Respons Analyse har gjort på oppdrag fra alkovettorganisasjonen Av-og-til viser at 40 prosent av nordmenn oppgir at de har sett berusede voksne sammen med barn på hotell i «Syden». 25 prosent har hatt samme opplevelse på camping i Norge. Tallene baserer seg på 2.317 intervjuer.</p>
<p>– Jeg er ikke overrasket over at sydenferie er den situasjonen der flest har opplevd å se fulle voksne sammen med barn. Det skjer noe med oss når vi kommer gjennom sikkerhetskontrollen, og vi skyver på grensene våre i «Syden». Her er alkohol både langt billigere og mer tilgjengelig enn hjemme i Norge. Men altfor ofte kommer barna hjem med vonde minner i bagasjen, sier Randi Hagen Eriksrud i Av-og-til.</p>
<p>Eriksrud tror sommerferien kan være en spesielt vanskelig periode for barn som opplever at foreldre drikker mer i ferier. Hun påpeker at det voksne kan oppleve som positive effekter av alkoholen, kan virke annerledes for barna. Dermed er det viktig å tenke over hvor mye vi drikker når barn er til stede, mener hun.</p>
<p>– Undersøkelser vi har gjort blant barn tidligere, viser at barn flest mener voksne kan drikke maks to glass når de er sammen med barna. Det synes jeg er en god pekepinn for voksne også før sommerferien, sier Eriksrud.</p></div></body></document>
