<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191115-sammenligner-vindkra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/g7x9pq/Sammenligner-vindkraftmotstanden-med-Alta-saken--Likheten-er-slaende" frk="690 11 52 4709"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 20:06:32"/>
<attribute name="author" value="Håkon Jonassen Norheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="alta,frøya,john christian elden,kautokeino,luftfartstilsynet,nve,norge,oed,olje- og energidepartementet,sandnes,sandnes kommune,sandnesposten,utbygging,vindkraft"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sammenligner vindkraftmotstanden med Alta-saken: – Likheten er slående</div>
<div type="ingress">Mikkel Berg-Nordlie, forsker og fagredaktør for samisk kultur, sier den store vindkraftutbyggingen truer reindriften i Norge, og sammenligner motstandskampen med Alta-saken.</div>
<div type="author">Håkon Jonassen Norheim</div>
<div type="date">2019-11-15 20:06:32</div>
<div type="caption"><p>Demonstrasjon mot utbyggingen av Alta-Kautokeino-vassdraget i 1979. Flere hundre mennesker slo leir ved nullpunktet i Stilla, for å hindre anleggsarbeidet og kraftutbyggingen. Demonstranter lenket seg sammen og blokkerte veien. Erik Thorberg</p> <p>Demonstrasjonen på Vardafjell gikk fint for seg. Slik har det ikke vært over hele landet.</p></div>
<div type="text">
<p>– Konfliktene er på mange måter like. På den ene siden har vi her NVE og aktører som presser på for å industrialisere reindriftsland med store anlegg for «ren» kraftproduksjon. På den andre siden har man samisk tamreindrift, folk som slåss for samisk kulturs overlevelse og naturvernere. Likheten er jo slående.</p>
<p>Forsker ved By- og Regionsforskningsinstituttet NIBR ved OsloMet og fagredaktør for Samisk historie i Store Norske Leksikon, Mikkel Berg-Nordlie, sammenligner motstandskampene mot vindkraftutbyggingen i Norge med Alta-saken som pågikk mellom 1968 og 1982.</p>
<p>– I alle fall i de sakene hvor vindkraftutbygging truer samisk tamreindrift, og sånn er det jo i vindkraftkonfliktene fra Midt-Norge og oppover, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Motstand over hele landet</div>
<div type="text">
<p>Vindkraftdemonstrasjoner foregår i dag ikke bare på Vardafjell, slik Aftenbladet har omtalt gjennom flere artikler denne uken, men i hele landet. Den landsdekkende organisasjonen Motvind har per i dag over 5300 medlemmer.</p>
<p>En av de største kampene har foregått på øya Frøya i Trøndelag hvor det kommunale selskapet Trønderenergi sammen med det tyske selskapet Stadtwerke München bygge 14 vindturbiner som skal stå ferdig i løpet av 2020.</p>
<p>Også her har lokalpolitikerne forsøkt å få stoppet hele prosjektet, samtidig som aksjonister har demonstrert mot utbyggingen.</p>
<p>Disse aksjonistene har nok vært mer ekstreme i formen enn demonstrantene på Vardafjell, men også her har det vært en folkeaksjon mot vindkraft på Frøya.</p>
<p>Også Øyfjellet vindkraftverk på Helgeland og i Namdalen i Trøndelag er det motstandskamper. Her er hovedårsaken til motstanden trusselen mot tamreindriften i området.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En større trussel mot samisk kultur enn Alta-dammen</div>
<div type="text">
<p>Trusselen mot tamrein var også en del av Alta-saken, som var en politisk konflikt, hvor samiske interesser og miljøverninteresser gikk mot en storskala vannkraftutbygging i Indre Finnmark. Saken fikk stor betydning for utviklingen av norsk samepolitikk.</p>
<p>Berg-Nordlie mener at om man sammenligner noen av vindkraftprosjektene med Alta-saken slik den var etter at demningsplanene hadde blitt nedskalert, kan det godt sies at vindindustrien framstår som en verre trussel mot samisk kultur enn Alta-dammen. Spesielt i Trøndelag og på Helgeland.</p>
<p>– Samisk kultur er mye mer enn reindrift, men reindrifta er en av kulturens viktigste bærebjelker, ikke minst i det sørsamiske området vi snakker om. Den sørsamiske reindrifta lever under trange kår allerede, og trues fra alle kanter av små og store prosjekter som bygger seg inn i reindriftslandet. Når det i tillegg til dette presset legges opp til storskala industrialisering av reindriftslandet akkurat der, så truer det selve overlevelsen til reindrifta i sørsamisk område, mener han.</p>
<p>Viktor Klippen</p>
<p>Tommy Ellingsen</p></div>
<div type="title" level="3">Dette var Alta-saken:</div>
<div type="text">
<p>De første planene om utbygging av Alta/Kautokeino-Vassdraget ble lagt frem i 1968 og møtte stor motstand. Spesielt på grunn av at utbyggingen ville føre til negative konsekvenser for samisk reindrift.</p>
<p>I 1978 samlet verneinteressene seg i Folkeaksjonen mot utbygging av Alta/Kautokeino-vassdraget og det ble samlet inn 15.000 underskrifter mot utbyggingen, som ble sendt til Stortinget. På tross av dette vedtok Stortinget utbyggingen av en 110 meter høy demning ved Šáv&#x10D;u.</p>
<p>Sommeren 1979 tok folkeaksjonen i bruk sivil ulydighet og stanset anleggsarbeidet i en periode. I oktober 1979 slo en gruppe samer opp telt utenfor Stortinget og krevde utbyggingen stanset.</p>
<p>Da regjeringens svar ble negativt, satte samene i gang med en sultestreik. Samtidig som det ble brukt sivil ulydighet og demonstrasjoner, lå organisasjonene i dialog med myndighetene.</p>
<p>Regjeringa stanset anleggsarbeidet i 1979, ga reineierne forlenget uttalefrist og utarbeidet en ny stortingsmelding om Alta-saka. Denne konkluderte med at det ikke var framkommet nye momenter, og Stortinget avviste derfor å behandle saka på nytt. Reineiernes krav om å stanse utbygginga inntil spørsmålet om samenes rettigheter var avklart, ble også avvist av regjeringa.</p>
<p>Saken gikk til slutt til retten, hvor staten vant frem. Likevel førte saken til en totalreform av norsk samepolitikk.</p></div></body></document>
