<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190831-henrik-ingebrigtsen-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-b5ovJe.html" frk="254 15 23 1484"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 12:20:48"/>
<attribute name="author" value="Egil Ø. Nærland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Henrik Ingebrigtsen gjør en oppsiktsvekkende vri</div>
<div type="ingress">Henrik Ingebrigtsen har avbrutt høydeoppholdet St. Moritz. Allerede i kveld løper han stadionmila i Kristiansand.</div>
<div type="author">Egil Ø. Nærland</div>
<div type="date">2019-08-31 12:20:48</div>
<div type="caption"><p>Henrik Ingebrigtsen løper stadionmila i Kristiansand lørdag kveld. VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Henrik Ingebrigtsen under torsdagens 5000 meter i Diamond League-finalen i Zürich.</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter Henrik og trener Gjert Ingebrigtsen overfor Aftenbladet.</p>
<p>– Dette er et ledd i opplegget for å få Henrik klar til VM i Doha. Det blir tøft for ham etter at han løp 5000 meter i Zürich torsdag. Vi gjør det ikke uten en viss risiko, men det er viktig å sjekke ut hvordan han reagerer på hardkjøret, sier trenerpappa Gjert til Aftenbladet.</p>
<p>– Jeg løp fredag kveld og på morgenen i dag (lørdag). Det kjentes bra ut, men irritasjonen i hofta er ikke helt borte. Nå er det viktig å finne ut hvordan kroppen takler kjøret, forklarer Henrik som kom hjem til Sandnes fredag kveld og tar toget til Kristiansand i dag.</p>
<p>Ennio Leanza / Keystone / AP / NTB scanpix</p>
<p>På Kristiansand stadion skal det etter sigende bli stor fart. Maratonløper Sondre Moen Norstad vil gjøre et forsøk på å klare 27.40 og slette en snart 30 år gammel rekord på 10.000 meter.</p>
<p>– Henrik følger med så lenge han klarer, så får vi gjøre opp status i etterkant. Han må tåle et visst kjør dersom det skal være noen vits i å dra til VM i Qatar, sier Gjert Ingebrigtsen.</p>
<p>Vi kommer tilbake med mer etter løpet som starter klokken 21.55 i kveld.</p></div></body></document>
