<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191107-denne-amerikanske-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/y3JJvr/Denne-amerikanske-stjernen-kommer-til-Palmesus" frk="255 7 12 1597"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 13:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="alan walker,georgia,kristiansand,leif fosselie,musikk,palmesus,spotify"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Denne amerikanske stjernen kommer til Palmesus</div>
<div type="ingress">En av verdens mest strømmede artister på Spotify er bekreftet til Bystranda neste år.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-07 11:54:39</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Khalid er med god margin den aller største og mest aktuelle artisten vi har hatt på flere år, og vi er utrolig stolte og fornøyde over å kunne bringe Khalid til Bystranda til sommeren neste år, skriver Palmesus-sjef Leif Fosselie i et presseskriv.</p>
<p>Per dags dato er den 21 år gamle r&amp;b-artisten Khalid fra Georgia den fjerde mest strømmede artisten på Spotify, med 54 millioner månedlige lyttere – takket være hits som "Beautiful People", "Eastside" og "Young, dumb &amp; broke".</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et bredt spekter av artister</div>
<div type="text">
<p>Det vil si at tre av artistene til Palmesus 2020 nå er bekreftet: Khalid, den nederlandske dj- og trance-veteran Armin van Bureen og den mye omtalte New York-rapperen Asap Rocky.</p>
<p>– Vi kommer til å ha et bredt spekter av artister og sjangere til Palmesus 2020. Oppskriften er at vi booker de som lager den beste festen, med utgangspunkt i det folk vil ha, sa Fosselie til KRSby tidligere denne uka.</p></div>
<div type="title" level="3">Høydepunkter fra sommeren</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til de tre artistslippene denne uka, ble også årets aftermovie lagt ut - som byr på et gjensyn fra sommerens strandfest.</p>
<p>Filmen viser droneklipp over byen, Alan Walkers ankomst med private jet i Kristiansand, årets feststemte publikummere, rapperen Macklemore, og artistene Tiesto, Highasakite, Sigrid, The Chainsmokers og ikke minst Marshmello. Ser du noen kjente fjes i publikum?</p>
<p>Alan Walker</p>
<p>Georgia</p>
<p>Kristiansand</p>
<p>Leif Fosselie</p>
<p>Musikk</p>
<p>Palmesus</p>
<p>Spotify</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
