<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190105-stort-bildegalleri-f.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/andreidretter/Stort-bildegalleri-fra-Idrettsgallaen-266974b.html" frk="623 0 4 4384"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 17:55:01"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Flygind, Pål Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, andreidretter"/>
<attribute name="class2" value="idrettsgallaen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stort bildegalleri fra Idrettsgallaen</div>
<div type="ingress">Her kan du se alle bildene fra Idrettsgallaen.</div>
<div type="author">Kjetil Flygind, Pål Christensen</div>
<div type="date">2019-01-05 17:55:01</div>
<div type="caption"><p>Idrettsgallaen 2019 ble arrangert i Stavanger. Her kan du se alle bildene fra festen. Pål Christensen</p> <p>Ole Einar Bjørndalen og Marit Bjørgen delte Idrettsgallaens hederspris. Bjørgen vant også «årets navn».</p> <p>Karsten Warholm fikk prisen "årets forbilde". Prisen ble delt ut av Aksel Lund Svindal og Sarah Louise Rung.</p> <p>Morten Abel og The September When leverte en gnistrende versjon av «Bullet me».</p> <p>Jakob Ingebrigtsen og Gjert Ingebrigtsen med prisene.</p> <p>Kona Tone Ingebrigtsen gir Gjert en god klem etter at han vant prisen «årets trener».</p> <p>Jakob Ingebrigtsen får et kyss fra kjæresten Elisabeth Asserson.</p> <p>Jakob Ingebrigtsen vant også utøvernes pris på Idrettsgallaen.</p> <p>Gjert Ingebrigtsen med prisen som «årets trener». Utdelerne Maren Lundby og Ragnhild Mowinckel følger med under takketalen.</p> <p>«Årets trener»: Gjert Ingebrigtsen.</p> <p>Jesper Saltvik Pedersen vant prisen "årets mannlige funksjonshemmede utøver". Gunn-Rita Dahle Flesjå delte ut prisen.</p> <p>Marit Bjørgen vant prisen «årets kvinnelige utøver». Marcus &amp; Martinus delte ut prisen etter at de hadde selv hadde sunget.</p> <p>Doris Norbye, med fotballspiller-sønnen Hans Norbye i salen, vant prisen «årets ildsjel».</p> <p>Hele familien Ingebrigtsen på scenen da de delte ut prisen «årets lag».</p> <p>Ulrikke Brandstorp var en av de som underholdt på Idrettsgallaen.</p> <p>Marcus &amp; Martinus sang på Idrettsgallaen.</p> <p>Tidligere høydehopper Hanne Haugland sammen med roer Olav Tufte.</p> <p>Märtha Louise delte ut pris på Idrettsgallaen.</p> <p>Aksel Lund Svindal vant "årets mannlige utøver". Prisen delt ut av Marit Bjørgen og Camilla Herrem.</p> <p>Gjert Ingebrigtsen foreviget mens sønnen Jakob vant pris på Idrettsgallaen.</p> <p>Birgit Skarstein på scenen da hun mottok prisen som årets funksjonshemmede kvinnelige utøver.</p> <p>Jakob Ingebrigtsen vant prisen som «årets gjennombrudd». I bakgrunnen Ole Einar Bjørndalen.</p> <p>Åpningsshowet på Idrettsgallaen.</p> <p>Åpningsshowet på Idrettsgallaen.</p> <p>Rune Almenning Jarstein med gullballen for menn. Ada Hegerberg vant for kvinner, men hun er ikke i Stavanger. Frankrike-proffen takket via videolink fra Frankrike.</p> <p>Tiril Sjåstad Christiansen og Nicolay Ramm, programlederne på årets Idrettsgalla.</p> <p>Bjørn Maaseide sammen med Linda Maaseide.</p> <p>God stemning på den røde løperen når familien Ingebrigtsen ankommer.</p> <p>DNB Arena i ferd med å fylle seg opp.</p> <p>Jakob Ingebrigtsen, Elisabeth Asserson, Liva Børkja Ingebrigtsen og Henrik Ingebrigtsen på plass på den røde løperen.</p> <p>Liva Børkja Ingebrigtsen sammen med Henrik Ingebrigtsen.</p> <p>Gjert, Ingrid, Tone og William Ingebrigtsen på plass i DNB Arena.</p> <p>Landslagssjef i fotball for menn, Lars Lagerbäck, sammen med sin samboer.</p> <p>Skihopper Maren Lundby.</p> <p>Kenneth og Gunn-Rita Dahle Flesjå.</p> <p>Aksel Lund Svindal (t.v.) sammen med fire fra The September When: Bernt Yngve Kvam, Nikolai Grasaasen, Morten Abel og Gulleiv Wee.</p> <p>Trener Leif Olav Alnes og elev Karsten Warholm.</p> <p>Sarah Louise Rung.</p> <p>Astrid Mangen Cederkvist sammen med Filip Ingebrigtsen.</p> <p>Ole Einar Bjørndalen og Marit Bjørgen.</p> <p>Stavangerkameratene med Camilla Herrem. Stavangerkameratene består av (f.v.) Ole Alexander Mæland, Glenn Roger Lyse, Tommy Fredvang og Kjartan Salvesen.</p> <p>Toppidrettssjef Tore Øvrebø.</p> <p>Pressen venter på kjendiser og gjester på den røde løperen.</p> <p>Morten Abel og The September When under generalprøven før gallaen.</p> <p>DNB Arena, til daglig hjemmebane til ishockeylaget Stavanger Oilers, er stivpyntet og klar til Idrettsgallaen.</p></div>
<div type="text">
<p>For første gang er Idrettsgallaen arrangert utenfor Østlandet. Og for første gang er den i Stavanger.</p>
<p>Her er bildene fra festen i DNB Arena.</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Carina Johansen / NTB scanpix</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Carina Johansen / NTB scanpix</p>
<p>Carina Johansen / NTB scanpix</p>
<p>Carina Johansen / NTB scanpix</p>
<p>Carina Johansen / NTB scanpix</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Pål Christensen</p></div></body></document>
