<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190917-raja-avviser-at-brun.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-vQX34X.html" frk="219 0 0 1335"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 14:35:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raja avviser at «brun propaganda» var Hitler-referanse</div>
<div type="ingress">Venstres Abid Raja sier at han ikke mente å sammenligne Frp med nazister og Hitler ved å kalle partiets retorikk «brun propaganda».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-17 14:35:24</div>
<div type="caption"><p>Abid Raja sier det ikke var hans intensjon å sammenligner Frp med nazisme ved å kalle partiets retorikk for «brun propaganda». Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Enkelte tolker «brun propaganda» til Hitler og nazisme. Fargesetting til propaganda og Hitlers brune skjorter var aldri – ALDRI – i mine tanker, men som en referanse til fargen og grumset i måten retorikken serveres, skriver Abid Raja i et innlegg på Facebook.</p>
<p>Han skriver videre at han trodde det var selvsagt at han ikke hadde til hensikt å kalle Frp nazister, og at han tar selvkritikk dersom det er slik at «brun propaganda er ensbetydende med nazisme.</p>
<p>– Jeg tar faktisk avstand fra det. Og til de i Frp som er såret over det, er jeg svært lei meg, skriver han.</p>
<p>Han understreker at hans poeng om at snikislamisering «nører opp under særs fremmedfiendtlige holdninger» fortsatt gjelder. I en kronikk i Aftenposten tirsdag kritiserer Raja Frp-leder Siv Jensen for bruken av ordet «snikislamisering» og kaller utspill fra Frps toppolitikere for «brun propaganda».</p>
<p>– Jeg håper også Frp-ere er lei seg overfor de muslimer som er såret over begrepsbruken, avslutter han.</p></div></body></document>
