<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190125-i-vinter-blir-e39-br.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/rLxg1a/I-vinter-blir-E39-broytet-i-full-bredde" frk="251 5 8 1539"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 07:59:15"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="motorveien,e39,statens vegvesen,trafikksikkerhet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I vinter blir E39 brøytet i full bredde</div>
<div type="ingress">Kommer det rikelig med snø, blir brøytebil med sideplog et vanlig syn på motorveien mellom Stavanger og Sandnes i vinter.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-01-25 07:59:15</div>
<div type="caption"><p>En sideplog skal gjøre brøytingen på motorveien bedre. Presis vegdrift</p></div>
<div type="text">
<p>- I vinter prøver vi brøytebil med ekstra bred sideplog. I praksis betyr det at brøytebilen klarer å rydde både kjørefelt og veiskulder samtidig. Vi bruker to biler og klarer derfor å brøyte hele veibredden. Fordelen er at det blir mye mindre kjøring og bedre trafikkflyt, sier prosjektleder Truls Kolnes i Statens vegvesen.</p>
<p>Vegvesenet tror også at kvaliteten på brøytingen blir betre.</p>
<p>- For bilistene betyr det bedre trafikksikkerhet, sier Kolnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt i Rogaland</div>
<div type="text">
<p>Brøytebil med sideplog er helt nytt i Stavanger. Statens vegvesen kjenner heller ikke til at det er i bruk i andre større byer.</p>
<p>Brøytebilene med sideplog skal brukes på E39 mellom Stavanger og Bogafjell og på riksvei 44 til Skjæveland.</p>
<p>Brøytebiler kjører i maksimalt 40 kilometer i timen. Årsaken er at mer av snøen og slapset blir liggende igjen hvis farten er høyere, og forbruket av salt blir større.</p></div>
<div type="title" level="3">Råd til bilistene</div>
<div type="text">
<p>Prosjektleder Kolnes og entreprenøren til Statens vegvesen, Presis vegdrift, har følgende råd til bilister:</p>
<p>• Hold deg bak brøytebilen, i god avstand,</p>
<p>• Hold god avstand til saltutkastet. Saltet skal lande på bakken og virke. Ingen vil ha salt rett på bilen.</p>
<p>• Er du på vei inn på motorveien og ser brøytebilen komme, kan det være lurt å legge seg bak. Føreforholdene er langt bedre bak brøytebilen.</p></div></body></document>
