<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190212-stavanger-forfatter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/OnxdQ3/Stavanger-forfatter-nominert-til-debutantpris" frk="198 7 9 1274"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 18:33:39"/>
<attribute name="author" value="Stella Marie Brevik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="litteratur,roman"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stavanger-forfatter nominert til debutantpris</div>
<div type="ingress">Oda Malmin fra Stavanger er nominert til Tarjei Vesaas' debutantpris med hennes første bok «Steinauge».</div>
<div type="author">Stella Marie Brevik</div>
<div type="date">2019-02-12 18:33:39</div>
<div type="caption"><p>Oda Malmin vant tidligere i år Aschehoug debutantpris, nå kan hun nok en gang vinne en prsi for boken «Steinauge». Oda Berby</p></div>
<div type="text">
<p>Boken handler om forholdet mellom to eldre søskenbarn som er bosatt på Jæren. Juryen mener boken er velkomponert og veksler fint mellom forskjellige synspunkt.</p>
<p>Les mer om boken her:</p>
<p>De andre nominerte er Ragnhild Eskeland med boken «Føling», Lars Svisdal med «Seg til inkjes» og Svanhild Amdal Telnes med «Om nettene brukar mor dråpeteljar».</p>
<p>Malmin har en mastergrad i nordisk språk og jobber også som manusredaktør i Samlaget. I januar ble hun tildelt Aschehoug debutantpris for samme bok:</p>
<p>- «Steinauge» er en roman som på en vâr og fremragende måte viser hvordan enkelthendelser i livet, gjør at du blir en helt annen person enn du kanskje var eslet til å bli, skrev juryen i sin begrunnelse.</p>
<p>Her kan du lese Aftenbladets anmeldelse av boken:</p>
<p>Debutantprisen, eller legatet gis til siste bokårs beste unge norske skjønnlitterære debutant. Prisen er på 60.000 kroner. Vesaas opprettet legatet tilbake i 1964 etter å ha vunnet Nordisk Råds litteraturpris for romanen «Is-slottet».</p></div></body></document>
