<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190426-flyplassjefen-pa-sol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/zGljjv/Flyplassjefen-pa-Sola-Mange-har-ombestilt-billetter-allerede" frk="210 1 2 1321"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-26 05:27:51"/>
<attribute name="author" value="Pernille Filippa Pettersen, Anders Minge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="fly,sola,sas-streik"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flyplassjefen på Sola: Mange har ombestilt billetter allerede</div>
<div type="ingress">På grunn av SAS-pilotenes streik er det god plass i sikkerhetskontrollen og foran skrankene fredag morgen på Stavanger lufthavn, Sola. Mange reisende har luktet lunta, tatt advarslene og gjort om billettene sine fredag morgen</div>
<div type="author">Pernille Filippa Pettersen, Anders Minge</div>
<div type="date">2019-04-26 05:27:51</div>
<div type="caption"><p>Pernille Pettersen</p> <p>God plass i avgangshallen.</p> <p>Lufthavndirektør Anette Sigmundstad</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er litt mindre folk her i dag enn hva som er vanlig på en fredags morgen. Men SAS var tidlig ute med å informere om muligheten til å booke om. Det tror jeg mange har benyttet seg av, sier lufthavndirektør Anette Sigmundstad til Aftenbladet fredag morgen.</p>
<p>Og en del fly, særlig utenriks, går som planlagt. Blant annet til Trondheim, Aberdeen og København.</p>
<p>Anders Minge</p>
<p>Pernille Pettersen</p>
<p>Pernille Pettersen</p>
<p>- Det er 17 fly fra Sola som er kansellert, men er fortsatt noen få flyvninger som går som planlagt nå fra morgenen. Blant annet til Trondheim, Aberdeen og København.</p>
<p>- Vi oppfordrer de som blir rammet av streiken til å holde seg oppdatert og følge med på informasjon fra SAS, sier lufthavndirektør Anette Sigmundstad på Stavanger lufthavn, Sola.</p>
<p>- Vi har satt inn ekstra folk i terminal i dag for å bistå våre reisende. Vi tror ikke det vil bli kaos, da mange allerede har booket om sine flyvninger.</p>
<p>Pernille Pettersen</p></div></body></document>
