<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190814-stavanger-karet-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-jdpa9L.html" frk="408 33 85 2537"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 17:23:23"/>
<attribute name="author" value="Siv Helen Kvalvåg, Jarle Aasland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="arendalsuka,klima,norsk elbilforening,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stavanger kåret til Norges elbilhovedstad</div>
<div type="ingress">Stavanger er den av storbyene i Norge som har gjort mest og jobbet best for å legge til rette for det store elbilskiftet det siste året.</div>
<div type="author">Siv Helen Kvalvåg, Jarle Aasland</div>
<div type="date">2019-08-14 17:23:23</div>
<div type="caption"><p>Kommunalråd Per A. Thorbjørnsen, t.v., mottok prisen av klima- og miljøminister Ola Elvestuen under Arendalsuka. Jarle Aasland</p> <p>Kommunalråd Per A. Thorbjørnsen (V) presenterte Stavangers bidrag. Og sjarmerte garantert på seg noen ekstrapoeng.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er begrunnelsen for at kommunen onsdag ble kommunen kåret til elbilhovedstaden 2019. Prisen ble delt ut av klima- og miljøminister Ola Elvestuen under Arendalsuka.</p>
<p>For tredje år på rad at Norsk elbilforening kårer Norges elbilhovedstad. I fjor tok Bergen gullet «hem», og Oslo gikk av med seieren i 2017.</p>
<p>En fagjury har vurdert byene opp mot hverandre, basert på deres egen rapportering av innsatsen det siste året. En rekke faktorer, fra elbilutvikling og elbilbestand til utbygging av ladestasjoner og tilrettelegging av hjemmelading i borettslag og sameier, er vurdert, og utviklingen siste år skulle veie tyngst.</p></div>
<div type="title" level="3">Best på lading</div>
<div type="text">
<p>Satsingen på ladestasjoner ble avgjørende for Stavanger.</p>
<p>- Stavanger har størst prosentvis vekst i antall elbiler, men den store jobben de har gjort på lading, ble avgjørende. De har bygd flest ladere, har minst ladekø og elbileierne i Stavanger er mest fornøyd med ladetilbudet. Det er bare å gratulere, sa juryleder Erik Lorentzen.</p>
<p>Kommunalråd Per A. Thorbjørnsen (V) presenterte Stavangers bidrag. Han var «på grensen til rørt» da Stavanger ble utropt som vinner.</p>
<p>– For to år siden var vi så langt bak at det nesten var flaut å stå her. Men høsten 2017 fikk vi en ladestrategi på plass, som et tverrpolitisk flertall sto bak. Derfra har vi jobbet bra - dette er en seier for alle, sa Thorbjørnsen til Aftenbladet.</p>
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3">Plasseringene ble til slutt:</div>
<div type="text">
<p>Stavanger 17 poeng</p>
<p>Bergen 14 poeng</p>
<p>Oslo 13 poeng</p>
<p>Trondheim 9 poeng</p>
<p>Byene har styrker og svakheter på ulike vurderingspunkter.</p>
<p>Økning i antall elbiler fra juni 2018 til juni 2019:</p>
<p>Oslo 49 %</p>
<p>Bergen 37 %</p>
<p>Stavanger 61 %</p>
<p>Trondheim 40 %</p>
<p>Elbilbestand av personbilpark:</p>
<p>Bergen 18%</p>
<p>Oslo 15 %</p>
<p>Trondheim 11 %</p>
<p>Stavanger 12 %</p>
<p>Endring i antall offentlige tilgjengelig ladepunkt fra 2018 til 2019:</p>
<p>Trondheim fra 294 til 345 (+17 %)</p>
<p>Oslo fra 2075 til 2179 (+5 %)</p>
<p>Stavanger fra 160 til 368 (+130 %)</p>
<p>Bergen fra 446 til 610 (37 %)</p>
<p>Juryen har bestått av:</p>
<p>Erik Lorentzen, leder av fag og rådgivning, Norsk elbilforening</p>
<p>Marius Holm, daglig leder, miljøstiftelsen Zero</p>
<p>Beate Nossum, byråleder og spesialrådgiver, Footprint</p></div></body></document>
