<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190516-utsolgt-her-er-vikin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/jdkb10/Utsolgt-Her-er-Vikings-utvalgte-i-fotballfesten" frk="199 15 18 1196"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 15:03:54"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Flygind"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien,viking fk,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utsolgt: Her er Vikings utvalgte i fotballfesten</div>
<div type="ingress">Det syder i Jåttåvågen før 16. mai-kampen mot Stabæk.</div>
<div type="author">Kjetil Flygind</div>
<div type="date">2019-05-16 15:03:54</div>
<div type="caption"><p>Det ser ut til å bli en skikkelig festdag i Stavanger. Johansen, Carina / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SR-BANK ARENA: Det ligger an til en skikkelig fotballfest på SR-Bank Arena.</p>
<p>Stadionet er utsolgt for sitteplasser. Det er bare ståplasser tilgjengelig. Og har du ikke sikret deg billett, begynner du å få dårlig tid.</p>
<p>Det er ventet 15.000 tilskuere på plass.</p>
<p>For å sørge for en like heftig, sportslig opplevelse som da Sandnes Ulf ble slått 5 – 2 i fjor, har Bjarne Berntsen sluppet løs sine beste mann i oppgjøret mot Stabæk fra Bærum.</p>
<p>De 11 er (4 – 3 – 3):</p>
<p>Iven Austbø – Sondre Bjørshol, Tord Salte, Viljar Vevatne, Adrian Pereira – Kristian Thorstvedt, Samúel Fridjónsson, Ylldren Ibrahimaj – Zymer Bytyqi, Tommy Høiland, Zlatko Tripic.</p></div>
<div type="title" level="3">Vikstøl i troppen</div>
<div type="text">
<p>Som Aftenbladet meldte i går, er angrepsrekken tilbake fra start etter å ha startet på benken mot Strømsgodset.</p>
<p>Rolf Daniel Vikstøl er tilbake i troppen, men spares trolig med mindre noe spesielt skjer.</p>
<p>Det er strålende vær og ypperlige spilleforhold. Rundt 20 grader og det syder av liv utenfor stadionet.</p>
<p>Kampstart er klokken 18.</p></div></body></document>
