<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190205-forst-tok-den-ene-br.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Forst-tok-den-ene-broren-gull-og-den-andre-solv-Sa-byttet-Molde-guttene-plass-pa-NM-pallen-268609b.html" frk="220 2 4 1420"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 17:01:27"/>
<attribute name="author" value="Trond Hustad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="kombinert"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Først tok den ene broren gull og den andre sølv. Så byttet Molde-guttene plass på NM-pallen.</div>
<div type="ingress">Molde-guttene Andreas (17) og Aleksander Skoglund (19) imponerte i helgas norgesmesterskap i kombinert, ei uke etter suksessen i junior-VM.</div>
<div type="author">Trond Hustad</div>
<div type="date">2019-02-05 17:01:27</div>
<div type="caption"><p>Andreas Skoglund (t.v.) og Aleksander Skoglund gjorde rent bord i junior-NM i kombinert på Voss. Bildet er fra senior-NM på Beito i november. Svein Halvor Moe</p></div>
<div type="text">
<p>Junior-NM i kombinert ble arrangert på Voss i helga og Aleksander og Andreas Skoglund var MOIs representanter.</p>
<p>De fulgte opp de gode prestasjonene fra VM forrige helg, der Andreas tok en bronsemedalje og en femteplass og Aleksander en femteplass i individuelle konkurranser.</p>
<p>Begge var med på det norske laget som sikret sølv i lagkonkurransen i Lahti.</p></div>
<div type="title" level="3">Byttet plass på seierspallen</div>
<div type="text">
<p>Aleksander ledet etter hoppinga fredag og var suveren etter ti kilometer langrenn. Han tok sitt første gull i NM, mens Andreas gikk seg opp og tok sølvet etter spurtduell mot tre konkurrenter.</p>
<p>Etter hoppinga lørdag gikk brødrene ut foran resten av feltet. Fem kilometer seinere kom Andreas i mål som nummer én, foran Aleksander på andreplass.</p>
<p>Dermed tok altså familien Skoglund de fire edleste medaljene i norgesmesterskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Østerrike neste</div>
<div type="text">
<p>Nå er begge utøverne tatt ut på Norges lag som skal til kontinentalcupen i østerrikske Eisenerz kommende helg.</p>
<p>Der er det individuelle renn fredag og søndag, samt lagkonkurranse lørdag.</p></div></body></document>
