<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190102-falla-reiser-hjem-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/langrenn/Falla-reiser-hjem-fra-Tour-de-Ski-266770b.html" frk="376 7 17 2223"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 09:08:36"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jorem, Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, langrenn"/>
<attribute name="class2" value="tour de ski,maiken caspersen falla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Falla reiser hjem fra Tour de Ski</div>
<div type="ingress">Etter samråd med støtteapparatet har 28-åringen valgt å ikke møte til start i dag.</div>
<div type="author">Øystein Jorem, Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">2019-01-02 09:08:36</div>
<div type="caption"><p>TREKKER SEG: Maiken Caspersen Falla blir ikke å se i flere Tour de Ski-distanser i år. Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM/OBERSTDORF: Maiken Caspersen Falla møter ikke til start når resten av kvinnene skal gå 10 kilometer klassisk fellesstart klokken 12 onsdag.</p>
<p>Hun har i samråd med støtteapparatet valgt å stå over resten av Tour de Ski.</p>
<p>– Maiken skulle etter planen reise hjem etter løpet i Oberstdorf i dag, men står over konkurransen for å spare luftveiene, sier medisinsk ansvarlig Øystein Andersen.</p>
<p>Falla avslørte tidligere i sesongen at hun slet med lungene på grunn av skiløpingen. Etter verdenscupåpningen har forkjølelse og luftveisproblemer satt stopper for flere konkurranser.</p>
<p>Falla reiser hjem, men Weng fortsetter til tross for skade. Les saken her!</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde en plan om å fortsette</div>
<div type="text">
<p>Falla ble nummer fem på gårsdagens sprint i Val Müstair. På 10 kilometeren i Toblach ble hun nummer 47, mens hun ikke kom til finalen på den første etappen av Tour de Ski. Etter sprinten 1. nyttårsdag var Falla godt fornøyd med fremgangen og var innstilt på å gjennomføre sin opprinnelige plan for Tour de Ski.</p>
<p>– Nå er jeg er gira på å gå i morgen, reise hjem, hvile og så komme tilbake med enda mer overskudd og sprut, sa Falla da.</p>
<p>Har du lest disse? Slik gikk det i Tour de Ski tirsdag:</p>
<p>Klæbo smadret konkurrentene og tok tilbake ledertrøyen</p>
<p>Suverene Stina Nilsson knuste resten av finalefeltet</p>
<p>Det ville aldri vært aktuelt for henne å gå hele Tour de Ski. Falla er en av de få jentene på det norske damelandslaget som hovedsakelig satser på sprint. Hun innrømmet etter løpet at sprinten i Val Müstair hadde kostet krefter. Kanskje mer krefter enn hun hadde regnet med. Løypa var tøff og krevende og gikk på den vanskelige mellomhøyden.</p>
<p>– Jeg har kommet til finalen ved å bruke mindre krefter enn dette, sa hun etter løpet.</p>
<p>Hun lå på 19. plass sammenlagt, 1:59,7 bak Jessica Diggins som leder konkurransen etter tre etapper.</p>
<p>Så langt har sesongen vært en skuffelse for Falla. Hun vant den første konkurransen på Beitostølen, men hennes beste plassering i verdenscupen er en fjerdeplass.</p></div></body></document>
