<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190522-fransk-enke-saksoker.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/Vb535p/Fransk-enke-saksoker-Boeing-etter-737-MAX-styrt" frk="259 17 29 1658"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 04:53:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="boeing,flyulykker,luftfart,boeing 737 max 8"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fransk enke saksøker Boeing etter 737 MAX-styrt</div>
<div type="ingress">En fransk enke saksøker flyprodusenten Boeing for 2,4 milliarder kroner etter at ektemannen hennes døde da Ethiopian Airlines 737 MAX 8-fly styrtet i mars.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-22 04:53:52</div>
<div type="caption"><p>Enken Nadege Dubois-Seex (til høyre) sammen med moren til svensk-kenyanske Jonathan Seex, som døde da Boeing 737 MAX 8-flyet til Ethiopian Airways styrtet i mars. På en pressekonferanse i Paris tirsdag ble gjort kjent at familien saksøker flyprodusenten for 2,4 milliarder kroner etter ulykken. Foto: Michel Euler/ AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Summen Nadege Dubois-Seex krever i erstatning utgjør én dags overskudd for Boeing i 2018, sa familiens advokat Nomaan Hussain da han presenterte søksmålet på en pressekonferanse tirsdag. Søksmålet ble levert til retten i Chicago hvor Boeing har sitt hovedkontor, skriver CNN.</p>
<p>Svensk-kenyanske Jonathan Seex døde i flystyrten som totalt kostet 157 mennesker livet. Foruten sin franske kone etterlater han seg tre barn i alderen sju til ti år. Ulykken var den andre med flymodellen 737 MAX 8 på få måneder. I oktober i fjor døde 189 personer da et tilsvarende fly fra indonesiske Lion Air styrtet. I forrige uke erkjente Boeing at det var feil ved programvaren knyttet til flymodellen.</p>
<p>– Min manns liv ble tatt helt bevisst. Boeing har handlet kynisk. Min mann var en kalkulert risiko i et system, i en forretningsstrategi, sa enken da hun uttalte seg.</p>
<p>Boeings talsmann ville tirsdag ikke kommentere søksmålet, men henviste til at selskapet fullt ut samarbeidet med etterforskningen av ulykken.</p>
<p>Mange familier av etterlatte etter styrten med Lion Air-flyet i fjor har allerede varslet søksmål mot Boeing.</p></div></body></document>
