<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190917-valget-her-finner-du.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/awL2jL/valget-her-finner-du-alt-om-din-kommune" frk="1870 10 117 11485"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 10:38:12"/>
<attribute name="author" value="Ove Heimsvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="bjerkreim kommune,eigersund kommune,gjesdal kommune,hjelmeland kommune,hå kommune,jæren,klepp kommune,kommune- og fylkestingsvalg,kommunevalg 2019,kommunevalget 2019,kvitsøy kommune,lund kommune,nye sandnes kommune,politikk,randaberg kommune,sauda kommune,sokndal kommune,sola kommune,stavanger kommune,strand kommune,suldal kommune,time kommune"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Valget: Her finner du alt om din kommune</div>
<div type="ingress">Hvem blir din nye ordfører? Hvilke partier skal ha makten i kommunene i Sør-Rogaland? Her er den fullstendige oversikten for kommunene i Sør-Rogaland.</div>
<div type="author">Ove Heimsvik</div>
<div type="date">2019-09-17 10:38:12</div>
<div type="caption"><p>Frode Myrhol (FNB), fra venstre, Dagny Sunnanå Hausken (Sp), Kari Nessa Nordtun (Ap), Mimir Kristjànsson (Rødt), Daria Maria Johnsen (MDG) og Eirik Faret Sakariassen (SV) forhandler nå for å komme i mål med et samarbeid som blant annet skal gjøre Nessa Nordtun til ordfører i Stavanger. Pål Christensen</p> <p>Kari Nessa Nordtun (Ap) ligger an til å bli Stavanger-ordfører.</p> <p>I Sandnes fortsetter Stanley Wirak (Ap) som ordfører, mens Pål Morten Borgli (Frp) fortsetter som varaordfører. Med seg på samarbeidsavtalen har de også fått FNB og Senterpartiet.</p> <p>Frp, Ap, Sp og Folkeaksjonen Nei til mer bompenger (FNB) skal styre i Sola de kommende fire årene. Fra venstre Leif Arild Lie (Sp), Tom Henning Slethei (Frp), Ove Evensen (FNB) og Siv-Len Strandskog (Ap). Slethei blir ordfører, Strandskog blir varaordfører.</p> <p>To Sp-høvdinger i Randaberg: Olav Sande (til høyre) var ordfører fra 1994 til 1999. Nå overtar Jarle Bø ledertrøya. Her fra valgvaken hos blomsterbutikken Polly og Molly.</p> <p>Ap og Frode Fjeldsbø ble suveren vinner i Gjesdal. Nå fortsetter den populære ordføreren videre i sitt verv.</p> <p>Aps Sigmund Rolfsen er ny ordfører i Klepp.</p> <p>KrF-politiker Jonas A. Sayed (21) kan bli ordfører i Sokndal.</p> <p>Hogne Skjerpe er kjent som advokat. Nå blir Høyre-mannen ordfører i Lund kommune.</p> <p>Irene Lauvsnes (H) blir ordfører, Bjørn Arild Veland (KrF) varaordfører. Fra venstre Arild Melberg (KrF), Sven Terje Haugvaldstad (KrF), Kristoffer Amdal (H), Petter Korneliussen (Frp), Snorre Walde (BTN), Jan Meltveit (H), Kenneth Austrheim (Frp), Erik Nyman-Apelset (V), Morten Næss (H) og Sveinung Langvik (H).</p> <p>Bjørn Laugaland og Sp fikk 47,3 prosent av stemmene i Hjelmeland.</p> <p>Ordfører Gerd Helen Bø og Senterpartiet får 8 av 19 representanter i det nye kommunestyret i Suldal.</p></div>
<div type="title" level="3">STAVANGER</div>
<div type="text">
<p>Kari Nessa Nordtun og Arbeiderpartiet ble tirsdag enige med de andre fem samarbeidspartiene - FNB, Sp, MDG, SV og Rødt - om en såkalt valgteknisk avtale.</p>
<p>Den innebærer at de seks partiene har startet forhandlinger med sikte på å fordele alle sentrale politiske verv, som ordfører, varaordfører og ledere og medlemmer i kommunalstyrene. Siden tirsdag har partiene forhandlet for å komme fram til en politisk plattform.</p>
<p>Onsdag ettermiddag ble det klart at Kari Nessa Nordtun (Ap) blir ordfører og torsdag kveld ble det offentliggjort at Dagny Sunnanå Hausken (Sp) blir varaordfører.</p>
<p>Siste nytt tidlig torsdag ettermiddag er at KrF kommer inn som et sjuende parti i det valgtekniske samarbeidet, under forutsetning av at de seks andre partiene først kommer i havn med en avtale seg imellom.</p>
<p>Fredrik Refvem</p>
<p>Høyre har gjort et dårlig valg i Stavanger og falt 6 prosentpoeng ned til 23,1 prosent, og Høyre-toppen John Peter Hernes er nå avhengig av at opposisjonen ikke blir enig i forhandlingene for at Høyre skal ha mulighet til å starte forhandlinger om å fortsette i posisjon.</p>
<p>Her er det nye Stavanger kommunestyre.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er valgteknisk samarbeid?</div>
<div type="text">
<p>Valgteknisk samarbeid er et samarbeid mellom politiske partier i kommunestyre eller andre sammenhenger hvor man inngår en avtale om å samarbeide om selve valget, uten at det gir føringer for samarbeid i andre sammenhenger.</p>
<p>Det er vanlig å forhandle seg fram til et samarbeid når det gjelder valg av ordfører i en kommune. Ordfører velges av kommunestyrets representanter om det ikke har vært direkte ordførervalg i kommunen. På forhånd inngår da partier avtale om samarbeid hvor andre partier stemmer på et partis kandidat. Ofte får vedkommende parti da en gjenytelse ved at partiet som får ordføreren, hjelper med sine stemmer til at partiet med mindre uttelling i valget, likevel kan få et medlem i formannskapet eller et av kommunestyrets underutvalg, hvor man etter eget stemmetall ikke ville fått uttelling.</p>
<p>Et slikt valgteknisk samarbeid kan gjennomføres for det enkelte valg, uten at det legger føringer for hvordan partiene skal stemme i senere saker.</p>
<p>Kilde: Wikipedia</p>
<p>Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="title" level="3">SANDNES</div>
<div type="text">
<p>Både Ap og Frp gjorde et dårlig valg, men tirsdag kom likevel partiene til enighet om å fortsette i posisjon, med støtte fra Sp og FNB. Dette betyr at Stanley Wirak (Ap) fortsetter som ordfører og Pål Morten Borgli (Frp) fortsetter som varaordfører i fire nye år. Mandatfordelingen viser at de fire partiene har klart flertall med 30 av de 49 i Sandnes bystyre.</p>
<p>Dermed må Høyre og Inger Klippen belage seg på fire nye år i opposisjon.</p>
<p>Her finner du kommunestyret i Nye Sandnes.</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">SOLA </div>
<div type="text">
<p>Tom Henning Slethei (Frp) er navnet på Solas nye ordfører. Han får med seg Siv-Len Strandskog (Ap) som varaordfører de neste fire årene. Sammen med Sp og FNB har Frp og Ap forhandlet fram en politisk plattform for kommende valgperiode. Sola skal dermed styres av et flertall bestående av de samme partiene som i Sandnes. De fire partiene har flertall med 22 av 41 representanter i kommunestyret. Dermed er Høyre ute av ordførervervet i Sola.</p>
<p>Marie von Krogh</p></div>
<div type="title" level="3">RANDABERG </div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld ble det klart at Kristine Enger (Ap) mister ordførerkjedet - det må hun gi videre til Jarle Bø (Sp). Det er 20 år siden Senterpartiet sist styrte den grønne landsbyen. Øystein Stjern (KrF) blir ny varaordfører. Senterpartiet (4 mandater) danner flertall sammen med Høyre (6), KrF (3) og Venstre (1).</p></div>
<div type="title" level="3">KVITSØY</div>
<div type="text">
<p>Søndag 15. september ble det klart at Stian Bjørsvik blir ny ordfører i Kvitsøy. Han får med seg Stein Flom-Jacobsen som varaordfører.</p>
<p>Bjørsvik er valg for Felleslisten KrF/Frie borgerlige, mens Flom-Jacobsen representerer Frp.</p>
<p>Ap/Sp/Kvitsøylisten fikk 158 stemmer i kommunevalget og ble klart største parti i valget. Det utgjør hele 46 prosent, siden Kvitsøy har 416 innbyggere med stemmerett. Dermed får lista 7 av de 15 representantene i det nye kommunestyret.</p>
<p>Her er det nye kommunestyret i Kvitsøy.</p>
<p>Svein Hagen</p></div>
<div type="title" level="3">GJESDAL</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiets Frode Fjeldsbø fortsetter som ordfører, etter å ha fått 36,5 prosent av stemmene. Det er milevis foran nest største parti, som ble Frp med 14,4 prosent. Fjeldsbø overtok som ordfører da Olaug Bollestad (KrF) forsvant til Stortinget i 2013 og har dermed halvannen periode bak seg som ordfører.</p>
<p>Det er dessuten klart at Senterpartiets Unn Birkeland blir varaordfører. Så sent som i fjor høst meldte hun overgang til Sp fra KrF.</p>
<p>Høyre får posisjonen som leder i utvalget for kultur og samfunn i neste periode.</p></div>
<div type="title" level="3">TIME </div>
<div type="text">
<p>68 år gamle Reinert Kverneland (H) fortsetter som ordfører i fire nye år. Frps Petter Lorenz Stabel er ny som varaordfører, etter at det natt til tirsdag ble klart at den samme kvartetten som har regjert de siste fire årene - Høyre, Frp, KrF og Venstre - fortsetter samarbeidet.</p>
<p>Ove Heimsvik</p></div>
<div type="title" level="3">KLEPP </div>
<div type="text">
<p>Sigmund Rolfsen fra Ap overtar som ordfører i Klepp og får med seg Kjetil Maudal (Frp) som varaordfører. Grunnlag for maktskiftet i Klepp er et valgteknisk samarbeid mellom partiene Ap, Frp, Sp, KrF, SV, MDG og FNB.</p>
<p>Dette betyr at Høyre og nåværende ordfører Ane Mari Braut Nese er spilt ut over sidelinjen og får nå fire år i opposisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">HÅ </div>
<div type="text">
<p>Allerede ved 01.30-tiden natt til tirsdag var det klart at Jonas Skrettingland (KrF) fortsetter som ordfører i fire nye år. Grunnlaget for et flertall i Hå-politikken med 17 representanter i kommunestyret er lagt gjennom at de to partiene samarbeider med Høyre.</p>
<p>Varaordfører i Hå i kommende periode blir Senterpartiets Svein Høyland. Kommunens klart største parti ved valget, Hålista, fikk 26,4 prosent av stemmene, men holdes ute av posisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">EIGERSUND</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiet og sittende ordfører Odd Stangeland gjorde et godt valg og fikk 33,1 prosent av stemmene.</p>
<p>Fredag ble det klart at Stangeland fortsetter som ordfører og Leif Erik Egaas (H) fortsetter som varaordfører, etter at de to partiene fikk støtte fra SV.</p>
<p>Ap og Høyre måtte ha ett mandat til for å få flertall i kommunestyret, og fredag løste altså floken seg for Ap og Høyre.</p></div>
<div type="title" level="3">BJERKREIM </div>
<div type="text">
<p>Med 36,5 prosent ble Senterpartiet klart største parti, og Sp beholder ordføreren. Det er Kjetil Slettebø som nå overtar ordførerkjedet etter partikollega Torbjørn Ognedal, som har styrt de siste fire årene.</p>
<p>Varaordfører blir Tone Vaule fra Arbeiderpartiet. KrF er også del av samarbeidsavtalen, og får uttelling i form av én ekstra plass i formannskapet og én utvalgsleder.</p>
<p>Marie von Krogh</p></div>
<div type="title" level="3">SOKNDAL</div>
<div type="text">
<p>Jonas A. Sayed blir kalt KrFs nye wonderboy og blir ordfører, bare 21 år gammel.</p>
<p>Med hele 26,4 prosent av stemmene gjorde KrF et godt valg og er Sokndals største parti. Men Sayed måtte leve i spenning fram til onsdag kveld. Da bestemte Senterpartiet seg til slutt for å samarbeide med KrF, i stedet for å bidra til at Aps Tron Løvås ble ordfører.</p>
<p>Dermed blir Jonas Andersen Sayed tidenes yngste ordfører i Norge.</p>
<p>Varaordfører i neste periode blir Bjørn-Inge Mydland fra Sp. KrF og Sp har med seg Frp, Venstre og Sokndal Listo på laget.</p>
<p>Marie von Krogh</p></div>
<div type="title" level="3">LUND</div>
<div type="text">
<p>Om kvelden mandag 16. september ble det klart at Høyres Hogne Skjerpe blir ny ordfører i Lund.</p>
<p>Han får med seg Gro Helleland fra KrF som varaordfører, gjennom et samarbeid mellom de to partiene pluss Frp og Venstre.</p>
<p>Det betyr at forhåndsfavoritten, Sentarpartiets Magnhild Eia, ble spilt ut over sidelinjen. Det til tross for at Sp gjorde et brakvalg i Lund, med 22,2 prosent av stemmene – fram fra 11,9 prosent ved valget i 2015.</p>
<p>Tor Inge Jøssang</p></div>
<div type="title" level="3">STRAND</div>
<div type="text">
<p>Irene Heng Lauvsnes og Høyre gjorde et brakvalg og sikret hele 35,8 prosent av stemmene. Tirsdag kveld ble det da også kunngjort at 51-åringen fortsetter som ordfører i fire nye år, mens Bjørn Aril Veland fra KrF blir varaordfører.</p>
<p>I denne perioden har Høyre samarbeidet med KrF, Sp og Venstre, men for de neste fire årene blir Sp skjøvet ut i opposisjon.</p>
<p>Den nye storkoalisjonen består av Høyre, KrF, Frp, Venstre og Bygdeliste for Tau og nordbygda og har totalt 18 av 29 plasser i nye Strand kommunestyre.</p>
<p>Tor Inge Jøssang</p></div>
<div type="title" level="3">HJELMELAND</div>
<div type="text">
<p>Senterpartiet gjorde et kjempevalg og fikk 47,3 prosent av stemmene. Det betyr at de er ett mandat unna å ha rent flertall i kommunestyret.</p>
<p>Hestehandelen i Hjelmeland ble avgjort onsdag kveld, og Senterpartiet fikk med seg MDG og SV i posisjonen og får 11 av 19 representanter i kommunestyret.</p>
<p>Senterpartiet tar både ordfører- og varaordførervervet med henholdsvis Bjørn Laugaland og Anita Husøy Riskedal.</p>
<p>Tor Inge Jøssang</p></div>
<div type="title" level="3">SULDAL </div>
<div type="text">
<p>Sp gjorde et svært godt valg og fikk 44,6 prosent av stemmene. Onsdag er det dermed klart at Gerd Helen Bø fortsetter som ordfører, og Sp forsyner seg i tillegg med varaordføreren.</p>
<p>Onsdag kveld ble det klart at Øyvind Lovra Tveitane blir varaordfører de neste fire årene. 34-åringen fra Erfjord var Suldal-valgets mest populære mann med flest personstemmer og slengere.</p>
<p>Sp har sikret seg de to toppvervene gjennom et valgteknisk samarbeid med Høyre, men alle partiene undertegner på en avtale om fordeling av verv i kommunen, opplyser ordfører Gerd Helen Bø til Aftenbladet.</p>
<p>Ap er nest største parti med 16 prosent av stemmene i kraftkommunen.</p>
<p>Her er det nye kommunestyret i Suldal.</p></div>
<div type="title" level="3">SAUDA</div>
<div type="text">
<p>Med en oppslutning på hele 53,6 prosent har Sp sikret seg rent flertall i kommunestyret i neste periode.</p>
<p>Det betyr at Sps Asbjørn Birkeland får en ny periode som ordfører.</p>
<p>Torsdag formiddag er det klart at Sp har inngått et valgteknisk samarbeid med KrF, som sikrer at Sps Sigrid Bojesen Fatnes blir varaordfører i neste periode.</p>
<p>Dermed er Arbeiderpartiet, som styrte kommunen i en mannsalder, ute av maktens korridorer i Sauda.</p>
<p>Her er det nye Sauda kommunestyre.</p></div></body></document>
