<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190803-33-trossamfunn-har-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/wP4jBd/33-trossamfunn-har-sendt-inn-klager-etter-a-ha-mistet-statsstotte" frk="282 8 15 1813"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 10:15:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">33 trossamfunn har sendt inn klager etter å ha mistet statsstøtte</div>
<div type="ingress">Barne- og familiedepartementet (BFD) har fått inn 33 klager fra trossamfunn som har mistet statsstøtten fordi de har oversett søknadsfristen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-03 10:15:41</div>
<div type="caption"><p>Barne- og familiedepartementet har fått inn 33 klager fra trossamfunn som har fått avslag på søknad om statsstøtte etter at de ikke overholdt fristen. Foto: Sara Johannessen / SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>I år var søknadsfristen for statsstøtte 1. mars for tros- og livssynssamfunn. Da det ikke ble sendt ut noen påminnelse, ble konsekvensen at mange overså fristen – og de blir dermed nektet statsstøtte for 2019, skriver Vårt Land.</p>
<p>Mange trossamfunn risikerer også at manglende statstilskudd umuliggjør kommunal støtte.</p>
<p>– Det offentlige må legge til rette for at trossamfunnene får de pengene de har rett på, sier Ingrid Rosendorf Joys til avisen. Hun er generalsekretær i Samarbeidsrådet for tros- og livssynssamfunn (STL).</p>
<p>Joys mener dette er penger trossamfunnene har rett på, og sier avslagene er en urimelig konsekvens og en unødvendig belastning.</p>
<p>Per i dag har Barne- og familiedepartementet mottatt 33 klager fra tros- og livssynssamfunn. De anker avslagene fra fylkesmennene inn til departementet.</p>
<p>Anita Rist er faggruppeleder i bevillingsgruppen hos Fylkesmannen i Agder. Hun mener tros- og livssynssamfunnene ikke trenger å vente på en påminnelse fra fylkesmannen før de søker.</p>
<p>– Det er ingen grunn til å vente til fristen 1. mars. Man kan sende inn en søknad allerede 2. januar. Det er svikt i rutiner hos tros- og livssynssamfunnene når sånt ikke blir sendt.</p>
<p>Vårt Land har vært i kontakt med barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad (KrF), som også har ansvaret for regjeringens livssynspolitikk. Han ønsker ikke å kommentere saken på nåværende tidspunkt, men vil komme tilbake til den.</p></div></body></document>
