<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190223-tromso-jenta-tok-nyt.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/langrenn/Tromso-jenta-tok-nytt-VM-gull-Etterpa-ventet-en-overraskelse-fra-kongen-269655b.html" frk="270 1 2 1552"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 20:27:51"/>
<attribute name="author" value="NTB, 100% Sport"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport, langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tromsø-jenta tok nytt VM-gull. Etterpå ventet en overraskelse fra kongen.</div>
<div type="ingress">En forrykende ankeretappe fra Eirik Bye sørget for norske gulljubel på stafetten i para-VM i Canada.</div>
<div type="author">NTB, 100% Sport</div>
<div type="date">2019-02-23 20:27:51</div>
<div type="caption"><p>Vilde Nilsen tok sitt tredje gull i para-VM lørdag. Her fra sprint på Meråker tidligere i februar. JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Det var full jubel da Norge tok stafettgull lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Med på laget i stafetten i den åpne klassen i Prince George i Canada var også Trygve Larsen, Håkon Olsrud og Vilde Nilsen.</p>
<p>– Vi viste at vi var et sterkt lag og at vi hadde sjanser idag, men det at vi tok gull er bare helt sykt, sier Trygve Toskedal Larsen i en pressemelding.</p>
<p>Bye gikk ut nesten 40 sekunder bak ledende Frankrike, men fikk opp dampen og vant til slutt med tolv sekunder. Bronsen gikk til Ukraina.</p>
<p>– Jeg studerte startlista nøye i går og trodde vel egentlig vi hadde gode muligheter, men det til en bronsemedalje. Vi har vært bak Frankrikes nå de siste årene og da jeg så jeg tok igjen franskmannen trodde jeg ikke mine egne øyne, sier Bye.</p>
<p>Norges Skiforbund</p></div>
<div type="title" level="3">Gratulasjon fra kongen</div>
<div type="text">
<p>Gullet var det tredje for Vilde Nilsen i VM. Hun har fra før to individuelle gull, og til arrangørens nettsted fortalte hun at hun fikk en spesiell overraskelse etter suksessen.</p>
<p>Hun fikk nemlig en gratulasjon fra selveste kong Harald.</p>
<p>– Det var veldig stort for meg at kongen gjorde det. Du føler en stor ære når du representerer Norge, og når kongen sender et brev, er det uvirkelig, sa hun.</p>
<p>Nilsen har også tatt en bronsemedalje i skiskyting i det pågående mesterskapet.</p></div></body></document>
