<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190228-oppsiktsvekkende-at-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/4dPOPV/Oppsiktsvekkende-at-Willoch-ikke-kommenterer-Hans-Henrik-Ramms-avsloring-fra-1980-tallet" frk="518 20 66 3299"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 21:28:34"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Berge"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="arbeiderpartiet (ap),høyre (h),kåre willoch,økonomisk politikk,finanspolitikk,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppsiktsvekkende at Willoch ikke kommenterer Hans Henrik Ramms avsløring fra 1980-tallet</div>
<div type="ingress">DEBATT: «Da Arbeiderpartiet skapte krise», er overskriften på Kåre Willochs svar (25/2) på mitt innlegg i Stavanger Aftenblad 18. februar. Snakk om å snu saken på hodet.</div>
<div type="author">Gunnar Berge</div>
<div type="date">2019-02-28 21:28:34</div>
<div type="caption"><p>«Den store tabben var ikke å gjøre noe med skattesystemet før kreditten ble sluppet løs», skriver tidligere finansminister Gunnar Berge (Ap) om finanspolitikken i Kåre Willochs statsministertid. Rune Vandvik</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at Willoch hadde hatt regjeringsmakt og stortingsflertallet bak seg i fire og et halvt år, var det altså Arbeiderpartiet som hadde ansvaret.</p>
<p>Én av daværende statsminister Willochs store tabber var høsten 1985 ikke å ville snakke med Frp og Carl I. Hagen. Han fortsatte som om regjeringen han ledet hadde flertall uten å måtte regne med Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Frislippet i kredittpolitikken</div>
<div type="text">
<p>Grunnlaget for krisen våren 1986 ble likevel lagt mens Willoch-regjeringen enda hadde flertall. Opphevelsen av viktige kredittreguleringer fra 1984 ga en eksplosiv vekst i kredittilbudet. Store banker økte sine utlån med 40 – 50 prosent i året. Dette skapte en lånefinansiert aktivitet som over tid selvsagt ikke var bærekraftig. Det ble blant annet store underskudd i utenriksøkonomien. Arbeidsplasser ble bygget på sandgrunn.</p>
<p>Den store tabben var ikke å gjøre noe med skattesystemet før kreditten ble sluppet løs. Arbeiderpartiet hadde – med forslag fra Per Kleppe i 1979, og gjennom skattekommisjonen fra Leif Aune i 1984 – forsøkt å redusere verdien av fradraget. Men Willoch ønsket ikke å gjøre noe med dette. Det var ingen signaler om skattereform i hans budsjetter for 1985 og 1986. Først med det budsjettet jeg la frem for 1987 begynte en prosess der kostnadene med å låne ble reelle, og da spesielt for høyinntektsgruppene.</p>
<p>I tillegg til endringer i skattesystemet var det også behov for tilstramminger i finanspolitikken. Men Willochs ulike pakker fikk ikke tilslutning i hans egen regjering. Det vakte betydelig oppsikt da finansminister Rolf Presthus i Stortinget uttalte at han hadde undertegnet statsbudsjettet for 1986 «med påholden penn». Klarere kan det ikke sies at det var de andre partiene i regjeringen som var problemet. Ikke Arbeiderpartiet.</p>
<p>Vi uttalte gang på gang våren 1986 at Arbeiderpartiet var villig til å medvirke, men da måtte vi få noe igjen. Dette noe var først og fremst tiltak som kunne gir en mer rettferdig fordeling. Men statsministeren var ikke villig til å gi sine egne i Stortinget fullmakt til å gi noe som helst i forhandlingene.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppsiktsvekkende utelatelse</div>
<div type="text">
<p>Opposisjonen skulle settes på plass. Det er denne strategien Willochs nære medarbeider Hans Henrik Ramm avslørte da han i det berømte Dagsnytt 18- programmet – på sin sjefs 80 årsdag – 3. april 2008 uttalte: «Jeg tror hovedgrunnen var at man hadde forventninger om langvarige lave oljepriser, og at det ville bli vanskelig for en hvilken som helst regjering å styre i denne perioden. Jeg vil si det var et viktig, men blant de få unntakene fra at Kåre Willoch satte sak foran partitaktikk».</p>
<p>Det er oppsiktsvekkende at Willoch ikke kommenterer denne uttalelsen i sitt tilsvar.</p>
<p>Gunnar Berges innlegg er siste bidrag i denne debatten:</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
