<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190607-bon-jovi-valg-i-euro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/aw8Er4/Bon-Jovi_-valg-i-Europa-og-miljokamp-om-folks-lommeboker" frk="227 0 0 1387"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 18:49:53"/>
<attribute name="author" value="Aftenbladet, Leif Tore Lindø"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="podkast,aftenbla-bla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bon Jovi, valg i Europa og miljøkamp om folks lommebøker</div>
<div type="ingress">PODKAST: Hvem vinner valgene i Europa? Vil vi betale det det faktisk koster å løse klimakrisen? Og synger Jan Zahl bedre enn Bon Jovi?</div>
<div type="author">Aftenbladet, Leif Tore Lindø</div>
<div type="date">2019-06-07 18:49:53</div>
<div type="caption"><p>Aftenbla-bla er selvsagt innom Bon Jovis Stavanger-besøk. petwix / Aftonbladet</p></div>
<div type="text">
<p>I ukens episode av podkasten Aftenbla-bla skal vi på europeisk rundtur sammen med Aftenbladets utenriksreporter Arild Inge Olsson. Han snakker om valget i Danmark, og Trumps besøk i Storbritannia og om venstre- og høyrebølger i Europa.</p>
<p>Med i studio er også Sysla-journalist Ola Myrset. han har intervjuet den noe mediesjy professoren Václav Smil, som var hovedtaler på førsteutgaven av klimainvesteringsselskapet Nysnøs konferanse Driva.</p>
<p>– Det er enkelt å stoppe utviklingen. Problemet er bare at det innebærer endringer som svært få er villige til å gå med på, sier Smil, som sier man må ramme folks lommebok i klimakampen.</p>
<p>Men er vi villige til å betale det det faktisk koster, eller vil vi tviholde på billige sydenturer?</p>
<p>Podkasten er spilt inn dagen før Bon Jovi spiller i Stavanger. Leif Tore Lindø forteller om bandets ganske dårlige Stockholm-konsert, og vi får svaret på det absolutt ingen har lurt på: Synger Jan Zahl bedre enn Jon Bon Jovi på «Bed of Roses»?.</p>
<p>Aftenbla-bla kan du abonnere på og lytte til i Itunes, eller der du finner dine podkaster. Du kan også høre ukens episode her:</p></div></body></document>
