<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190821-venstre-vil-forhandl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/zGQ6ob/Venstre-vil-forhandle-videre-om-bompenger" frk="199 0 0 1299"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 13:18:21"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre vil forhandle videre om bompenger</div>
<div type="ingress">Venstres stortingsgruppe står fast på at regjeringsforhandlingene om bompenger ikke er avsluttet og ønsker å fortsette samtalene med de andre partiene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-21 13:18:21</div>
<div type="caption"><p>Abid Q. Raja etter møtet i Venstres stortingsgruppe på Thon Hotell i Universitetsgata Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Venstre er en konstruktiv part. Vi er villige til å forhandle videre, sa finanspolitisk talsperson Abid Raja etter at et drøyt tre timer langt krisemøte mellom stortingsgruppen og partiledelsen ble avsluttet onsdag ettermiddag.</p>
<p>Venstre vil nå gi en tilbakemelding til de tre andre regjeringspartnerne om hva partiet mener må endres i løsningsskissen som ble lagt på bordet i helgen.</p>
<p>– Jeg kan forsikre alle om at vårt tilbakespill vil være bra for klimaet, luftproblematikken og trafikkproblematikken, sa parlamentarisk leder Terje Breivik etter onsdagens diskusjoner.</p>
<p>Detaljer ville han derimot ikke gi.</p>
<p>– Jeg diskuterer ikke konkrete ting i mediene, sa Breivik.</p>
<p>– Hva som er de konkrete tilbakemeldingene, kommer vi til å si til de tre andre samarbeidspartiene og ikke kringkaste før vi møter dem.</p>
<p>Frps landsstyre stilte seg søndag bak løsningsskissen og har i ettertid sagt at det er uaktuelt med nye forhandlinger om saken.</p>
<p>Skissen ble derimot avvist av Venstre.</p></div></body></document>
