<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190720-neste-uke-er-det-mel.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/3JoBmL/Neste-uke-er-det-meldt-over-30-grader-i-sor--i-nord-snur-godvaret" frk="282 7 12 1637"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 11:55:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="vær,meteorologisk institutt,sommer"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Neste uke er det meldt over 30 grader i sør – i nord snur godværet</div>
<div type="ingress">Til uken er det meldt sommervær i store deler av Sør-Norge – med temperaturer over 30 grader enkelte steder. I nord blir det nedbør og synkende temperaturer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-20 11:55:02</div>
<div type="caption"><p>Enkelte steder i Sør-Norge ventes det temperaturer over 30 grader neste uke. Illustrasjonsfoto: Erik Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Denne helgen preges Sør-Norge av grått og regnfullt vær, og Sørlandet ventes å få de største nedbørsmengdene.</p>
<p>I løpet av mandagen forsvinner imidlertid det våte været lenger nord, og varmluften stiger inn igjen i Sør-Norge.</p>
<p>Les mer om været i Rogaland her:</p>
<p>– En av våre hovedprognoser som går gjennom neste uke er at det ser ut som det er et høytrykk som bygger seg opp på kontinentet, og på østlandsområdet blir det mest tørt og varmt, sier statsmeteorolog Espen Biset Granan i Meteorologisk institutt til VG.</p>
<p>Ifølge Biset Granan skal de høye temperaturene holde inn mot neste helg. I Sør-Norge ventes de høyeste temperaturene mellom onsdag og fredag.</p>
<p>– Da vil temperaturene være på 30 grader og kanskje til og med opp mot 35 grader enkelte steder, sier meteorologen.</p>
<p>På Vestlandet ventes det nedbør både i helgen og i starten av neste uke, før det kommer oppholdsvær og varme også der. I Midt-Norge blir det noe mer ustabilt vær, men med temperaturer rundt 20 grader.</p>
<p>I Nord-Norge har denne helgen bydd på strålende sommervær, etter en tid med lave temperaturer. Nå ser det imidlertid ut til å snu igjen for nordlendingene.</p>
<p>– Det ser ut som at denne helgen og mandagen ser fin ut, men så begynner det å skje ting og det blir mer ustabilt vær, forteller Biset Granan.</p></div></body></document>
