<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191011-tyrkia-fortsetter-an.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-9v0Xpd.html" frk="519 7 27 3543"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 11:08:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyrkia fortsetter angrepene - tapstallene stiger i Syria</div>
<div type="ingress">Tyrkias angrep mot kurdisk milits i Syria fortsetter, og tapstallene stiger. Arabiske stammer slutter seg til angriperne, sykehus må stenge og mange flykter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-11 11:08:59</div>
<div type="caption"><p>Den tyrkiskstøttede opprørsalliansen Den frie syriske hær (FSA) har sendt tusenvis av soldater over grensa for å bistå tyrkiske regjeringsstyrker i angrepene mot kurdisk milits. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Ifølge hjelpeorganisasjonen International Rescue Committee er 64.000 mennesker drevet på flukt siden den tyrkiske militæroffensiven mot Nord-Syria startet. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den tyrkiske forsvarsledelsen hevdet i morgentimene fredag å ha «nøytralisert» ytterligere 49 såkalte terrorister. Til sammen 277 soldater fra de kurdiske YPG-militsene er drept siden offensiven startet onsdag ettermiddag, heter det videre.</p>
<p>Den syriske opprørsalliansen SDF, som i hovedsak består av kurdisk YPG-milits, hevder at ni sivile er drept i de tyrkiske angrepene.</p>
<p>Tyrkia hevder at seks sivile er drept i YPG-angrep mot tyrkiske landsbyer, blant dem en ni måneder gammel baby. Én tyrkisk regjeringssoldat er drept og tre er såret siden militæroffensiven ble innledet, hevdes det fra tyrkisk side.</p>
<p>Ingen av tapstallene er bekreftet fra uavhengige kilder.</p></div>
<div type="title" level="3">Fly og artilleriangrep</div>
<div type="text">
<p>I morgentimene fredag fortsatte de tyrkiske fly- og artilleriangrepene mot Ras al-Ain, og det ble også hørt skuddveksling inne i den syriske grensebyen.</p>
<p>Ifølge en Reuters-journalist i Ceylanpinar på tyrkisk side kjørte en kolonne med tyrkiskstøttede, syriske militssoldater i 20 pansrede kjøretøy over grensa. Soldatene gjorde seierstegn, ropte «Allahu akbar» og viftet med syriske flagg der de satte kursen mot Ras al-Ain.</p></div>
<div type="title" level="3">Slutter seg til angriperne</div>
<div type="text">
<p>Rundt 120 kilometer lenger vest fortsatte tyrkiske styrker artilleriangrepene mot Tell Abyad, som ligger få kilometer fra Akcakale på tyrkisk side, der nærmere 20.000 soldater fra den tyrkiskstøttede opprørsalliansen Den frie syriske hær (FSA) har sin base.</p>
<p>Militære kurdiske kilder opplyser at flere stammer i Nord-Syria også har tatt side med angriperne, har vekket sovende celler til live og har gjennomført angrep mot kurdiske militssoldater.</p>
<p>Eksilgruppa Syrian Observatory for Human Rights (SOHR) melder også at arabiske innbyggere i grenseområdet har sluttet seg til de tyrkiske regjeringsstyrker og FSA-militsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stengte sykehus</div>
<div type="text">
<p>Ifølge hjelpeorganisasjonen International Rescue Committee er 64.000 mennesker drevet på flukt siden den tyrkiske militæroffensiven startet.</p>
<p>Leger Uten Grenser (MSF) melder at flere av sykehusene i området har måttet stenge som følge av kamphandlingene, blant dem det største som ligger i Tell Abyad. Dette fordi de ansatte har flyktet.</p>
<p>– Helsevesenet i området slet fra før med å dekke befolkningens behov, og med flyktninger og sårede fra kamphandlinger øker trolig presset på de gjenværende begrensede ressursene, sier lederen for MSFs virksomhet i Syria, Robert Onus.</p></div>
<div type="title" level="3">Tunneler og skyttergraver</div>
<div type="text">
<p>Gatene i Ras al-Ain og Darbasiya, rundt 60 kilometer lenger øst, var fredag folketomme, og tyrkiske styrker og alliert milits har inntatt landsbyene som ligger rundt.</p>
<p>– Det pågår kraftige kamper mellom SDF og tyrkerne på flere fronter, først og fremst mellom Tell Abyad og Ras al-Ain, opplyser SOHR.</p>
<p>– SDF har gravd tunneler, skyttergraver og voller for å forsvare seg, ifølge SOHR.</p>
<p>Den kurdiske militsen hevdet fredag å ha gjenerobret to av de elleve landsbyene fra tyrkiske styrker, men heller ikke disse opplysningene lar seg bekrefte fra uavhengig hold.</p></div></body></document>
