<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190719-advarer-mot-spokelse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/LAm3lQ/Advarer-mot-spokelsesfiske" frk="254 1 2 1489"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 11:22:42"/>
<attribute name="author" value="Geir Magne Staurland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="fisk,fiskeridirektoratet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot «spøkelsesfiske»</div>
<div type="ingress">I Årdalsfjord ble det denne uka lagt beslag på 13 teiner og to garn etter tips.</div>
<div type="author">Geir Magne Staurland</div>
<div type="date">2019-07-19 11:22:42</div>
<div type="caption"><p>I dag er det påbudt å ha fluktåpninger i hummerteiner, mens et forslag om at det skal gjelde også krabbeteiner er inne til høring. Fredrik Refvem</p></div>
<div type="text">
<p>Flere av teinene som ble beslaglagt bar preg av å ha stått for lenge i sjøen. Redskap som blir stående og råtne i vannet vil fortsette å fiske helt til det til slutt går i oppløsning. Denne type fiske kalles for «spøkelsesfiske».</p>
<p>Inspektør Narve Leonhardsen i Fiskeridirektoratet forklarer.</p>
<p>– Fisk, skalldyr og i noen tilfeller også andre dyr, blir sittende fast i redskapet og vil etter hvert dø av skader eller sult. Til slutt blir de til agn for nye fisker og skalldyr, som igjen dør, som igjen blir til agn, og slik fortsetter det.</p>
<p>Les mer:</p>
<p>– Det er ikke god dyrevelferd, slår han fast.</p>
<p>Han legger til at Fiskeridirektoratet ikke kjenner til det fulle omfanget av spøkelsesfiske, men at de prøver å rydde opp i det hver gang det kommer inn et tips.</p>
<p>Det var tilfellet i Årdalsfjorden denne uka.</p></div>
<div type="title" level="3">Husk å merke etter gjeldende regler</div>
<div type="text">
<p>Alle redskap må ha fluktåpninger i teinene og merkes med navn og adresse, presiserer Fiskeridirektoratet.</p>
<p>Fluktåpningene er til for å slippe den yngste sjøfangsten ut igjen.</p>
<p>Per dags dato finnes det ingen regler om å ha fluktåpninger for krabbeteiner, men Fiskeridirektoratet opplyser nå om at et forslag er inne til høring. I dag er det påbudt med fluktåpninger for hummerteiner.</p></div></body></document>
