<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191104-elden-ba-hoyesterett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/LAX9Q1/Elden-ba-Hoyesterett-se-pa-Nav-feil--ble-ikke-hort" frk="402 10 28 2554"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-04 06:21:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elden ba Høyesterett se på Nav-feil – ble ikke hørt</div>
<div type="ingress">Advokat John Christian Elden tok opp en feiltolkning av EØS-regelverket med Høyesterett i 2017, men ble ikke hørt. Tidligere høyesterettsdommer reagerer sterkt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-04 06:21:15</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Etter min mening er det absolutt grunn for Høyesterett å beklage, sier professor og tidligere dommer i Høyesterett, Jens E. A Skoghøy, til Rett24.</p>
<p>De aller fleste av de 48 bedrageridommene som er identifisert i trygdeskandalen, er kun behandlet i tingretten. Én av sakene gikk imidlertid helt til Høyesterett i avdeling.</p>
<p>I saken fra 2016 ble en mann i 60-årene dømt til 75 dagers ubetinget fengsel i Nedre Telemark tingrett. Mannen hadde flere ganger reist til Italia mens han mottok arbeidsavklaringspenger (AAP).</p></div>
<div type="title" level="3">Bør beklage</div>
<div type="text">
<p>Saken ble anket til lagmannsretten, og straffen ble omgjort til samfunnsstraff. Nav anket straffeutmålingen til Høyesterett, som dømte mannen til 75 dagers ubetinget fengsel for grovt uaktsomt trygdebedrageri.</p>
<p>Skoghøy sier han er sjokkert over oppslagene om saken og minner om at Høyesterett ikke står over straffeprosessloven, men må forholde seg til den.</p>
<p>– Høyesterett kan derfor ikke oppstille vilkår for å ta opp spørsmål utenfor anken som ikke fremgår av loven. Hvis påtalemyndigheten ikke har fått uttale seg på forhånd, er den adekvate reaksjon å utsette saken. For meg er det uhørt at Høyesterett skal insistere på å utmåle straff for en handling som ikke er straffbar! sier Skoghøy.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville ikke diskutere</div>
<div type="text">
<p>Elden var forsvarer for mannen og har gått gjennom papirene fra saken på nytt. Han har funnet at han anførte EØS-avtalen og trygdeforordningen fra 2012 da saken var til behandling. Elden sier til Rett24 at han fikk beskjed om at dette var utenfor anken.</p>
<p>Høyesterett skulle i saken ikke ta stilling til saksbehandlingsfeil, men selve straffeutmålingen. Elden mente likevel at feiltolkningen var avgjørende for om mannen skulle dømmes til fengsel eller samfunnsstraff.</p>
<p>– Retten ville ikke diskutere denne problematikken. Jeg fikk beskjed om at det ikke var tema, sier Elden til VG.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bare spørsmål anken gjelder</div>
<div type="text">
<p>Høyesterettsjustitiarius Toril Marie Øie administrerte saken. Hun sier til avisen at hun ikke kan kommentere straffeutmålingen.</p>
<p>– Lovens ordning er at Høyesterett i utgangspunktet bare skal behandle de spørsmål anken gjelder. Det er imidlertid unntaksvis adgang til å ta opp spørsmål utenfor anken, sier hun til VG.</p>
<p>I en juridisk vurdering fra Nav heter det at etaten mener norsk lov ikke var i strid med EØS-retten før den nye trygdeforordningen trådte i kraft i 2012.</p></div></body></document>
