<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191120-elvestuen-presset-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/GGXv66/Elvestuen-presset-om-hemmelighold" frk="208 0 0 1320"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 11:01:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elvestuen presset om hemmelighold</div>
<div type="ingress">Klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) forsvarer den lukkede prosessen rundt klimaplanen som skal sendes inn til EU.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-20 11:01:36</div>
<div type="caption"><p>Klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V). Foto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Da klima- og miljøministeren møtte til muntlig spørretime i Stortinget onsdag, presset både Arbeiderpartiet og Senterpartiet ham om regjeringens hemmelighetskremmeri rundt den nye klimaplanen, som skal sendes inn til EU innen nyttår.</p>
<p>Men Elvestuen spilte ned betydningen av klimaplanen, som utarbeides på frivillig basis som del av den nye klimaavtalen som er kommet på plass mellom Norge og EU.</p>
<p>– Dette er først og fremst en statusrapport, sa han.</p>
<p>Den ordentlige klimaplanen kommer først til neste år, ifølge Elvestuen.</p>
<p>– Det er den som er viktig for den framtidige klimapolitikken de neste ti årene for Norge.</p>
<p>Elvestuen viste til at et omfattende arbeid nå er i gang i departementene for å forberede planen som skal legges fram neste år. Denne planen vil også lagt fram for Stortinget for endelig vedtak.</p>
<p>– Dette er en omfattende prosess som vil gi store muligheter i flere ledd for ulike interessegrupper, sivilsamfunn og andre til å komme med sine innspill, sier Elvestuen til NTB.</p>
<p>Dokumentet som skal sendes inn til EU før nyttår, blir derimot mindre omfattende.</p></div></body></document>
