<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191110-konflikt-klinsj-absu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/OpXJB3/Konflikt_-klinsj_-absurd-situasjon-Norge-kan-fa-en-turner-i-OL-som-ikke-vil-trene-med-landslaget" frk="1320 5 42 7830"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 20:35:27"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Konflikt», «klinsj», «absurd situasjon»: Norge kan få en turner i OL som ikke vil trene med landslaget</div>
<div type="ingress">Norge har fått en mannlig turner som er kvalifisert til OL i Tokyo. Han vil ikke trene med landslaget. Situasjonen fremstår som fastlåst.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">2019-11-10 20:35:27</div>
<div type="caption"><p>Størst i Norge, og hvis Olympiatoppen tar ut Sofus Heggemsnes, kan han gjøre seg klar til Japan-tur til sommeren. OL går i Tokyo. Norges Gymnastikk og Turnforbund</p> <p>Sofus Heggemsnes kommenterte slik på Facebook da Magnus Dahl-Hansen fortalte om sin situasjon.</p> <p>Stilig. Sofus Heggemsnes boltrer seg på VM-arenaen.</p> <p>Laget som deltok i VM. Her fra innmarsjen. Sofus Heggemsnes er nummer to fra venstre.</p></div>
<div type="text">
<p>I den store turnhallen på Norges idrettshøgskole, som ble innviet for snart to år siden, har landslagsgjengen på herresiden to treninger om dagen.</p>
<p>Landslagstrener Gabriel Negru, sjef siden 2013, og assistent Flemming Solberg er veiledere.</p>
<p>Norges beste turner, Sofus Heggemsnes, skulle vært der, men han har valgt å avstå fra disse treningene i regi av Turnforbundet. Han droppet å signere landslagskontrakten og trener med klubben Oslo Turn på Hasle. 20-åringen vil heller trene i sitt eget miljø, med ukraineren Valentyn Skrypin som han har hatt som trener siden han var ti.</p>
<p>Derfor står heller ikke Heggemsnes oppført på Turnforbundets hjemmeside over de 13 aktive som forbundet følger opp.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Stian Heggemsnes</div>
<div type="text">
<p>Alder: 20 år</p>
<p>Bosatt: På St. Hanshaugen i Oslo.</p>
<p>Klubb: Oslo Turn</p>
<p>Trener: Foruten å trene selv, trener han yngre på Turnakademiet, type SFO.</p>
<p>Bakgrunn: Spilte fotball der han slo hjul på banen. Ble oppfordret til å starte med turn. Utmerket seg på nybegynnerpartiet.</p>
<p>Kjent for: Populær internasjonalt, et forbilde for mange, liker å danse og bukke etter konkurranser. Er ikke opptatt av poengsummer, dommerkarakterer og plasseringer.</p>
<p>Meritter: Regjerende norgesmester allround, fikk også kongepokalen i Stavanger. Vant i tillegg gull i apparatene frittstående, bøyle og svingstand, pluss laggull med klubben. Bronse fra World Challenger i hopp. Kvalifiserte seg i siste VM til OL i 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">En trøblete sak</div>
<div type="text">
<p>«Konflikt», «klinsj», «absurd situasjon», «helt jævlig».</p>
<p>Det er ord som kommer fra sentrale kilder som Aftenposten har pratet med i striden mellom forbundet og klubben, som er Norges største turnforening.</p>
<p>De fleste er redde for å si noe. Etter at Aftenposten snakket med trener Skrypin torsdag og fikk beskjed om å komme i hallen for å intervjue ham og turneren, fikk treneren beskjed om at han ikke kunne uttale seg.</p>
<p>I en telefonsamtale med Aftenposten mente klubbens daglige leder Fredrik Schøyen at saken ikke skulle skrives om. Ved ankomst hallen var det to ansatte som passet på at Aftenposten ikke fikk adgang.</p>
<p>Oslo Turns leder Anne-Mari Steinslands eneste reaksjon er «ingen kommentar».</p>
<p>Sofus Heggemsnes selv var velvillig tidligere på dagen, men besvarte senere ikke våre henvendelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom til overflaten</div>
<div type="text">
<p>Da turneren Magnus Dahl-Hansen, som nylig gikk ut i avisen iTromsø og fortalte at han hadde vært på landslaget i 12 år, men ikke fikk lov lenger fordi han hadde flyttet fra hovedstaden hjem til Tromsø, skrev Sofus Heggemsnes på sin Facebookside:</p>
<p>«Trist med behandlingen av Magnus Dahl Hansen. Jeg er heller ikke velkommen på landslaget lenger fordi jeg ønsker å trene med klubb hvor jeg trives godt, føler meg trygg og som utvikler meg som turner. Og den klubbtreningen har tross alt ført til en OL-plass.»</p>
<p>Heggemsnes er ikke bare regjerende norgesmester, men også den som i VM i Stuttgart i høst klarte å få nok poeng og dermed kvalifisere seg til OL neste år. Det betyr at han kan bli tatt ut til OL i Tokyo, dersom Olympiatoppen, som siste instans, gjør det.</p>
<p>Det gjelder også for Julie Erichsen fra Bergen, som er OL-kvalifisert og kan bli første kvinnelig turner som bli tatt ut til et OL siden 1992, da Anita Tomulevska representerte Norge.</p>
<p>Stian Skjerahaug, som i siste OL i Rio ble første norske turner på 16 år i sommerlekene, har ikke gitt opp håpet om å få en ny OL-plass. Han trener daglig med landslaget på NIH, der han også går på skole. I EM i mai kan deltagerne kjempe om to ledige plasser.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er kjernen i konflikten</div>
<div type="text">
<p>Hva skyldes så konflikten som tærer både på forbund, klubb, trenere og aktive?</p>
<p>Regelen om at turnere som vil være på landslaget, må trene på landslagssenteret på Sognsvann, er kjernen i konflikten.</p>
<p>– Utgangspunktet er at vi tror de beste utvikler seg enda mer ved å trene sammen, sier tidligere turner Flemming Solberg (46), som er assisterende landslagstrener. Han legger til:</p>
<p>– Noen synes det er urettferdig.</p>
<p>Tre aktive turnere fra Oslo Turn har valgt å bli lokalt, fordi de mener at de har det best i sin egen klubb. To klubbkamerater valgte landslagsmodellen.</p>
<p>– Vi kan ikke tvinge noen, sier Solberg, som tidligere også var trener i Oslo Turn.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Landslagsmodellen</div>
<div type="text">
<p>Inntil utøvere på dette nivået er ferdig med videregående, kan de bo der de kommer fra.</p>
<p>Forbundet ville i 2018 samle de beste i Oslo. Har to daglige treninger på Norges idrettshøgskole.</p>
<p>Utøverne skriver kontrakt, som gir flere ressurser som mat og medisinsk oppfølging, men ikke lønn.</p>
<p>Inntil i sommer var det anledning for dem som ikke hadde signert kontrakt, til å komme fire dager på landslagstreningen hver måned. Reisen måtte betales av egen lomme.</p>
<p>Utøvere som takker nei til opplegget får ikke være med på landslagstreninger i utlandet. Landslaget drar til Barcelona i november.</p>
<p>Mulighetene for å vise seg frem for landslagstrener blir da tre norgescuper og NM.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil aller helst ha med de beste</div>
<div type="text">
<p>Landslagstrener Gabriel Negru (45) mener norske turnere har hatt stor fremgang ved at det er et felles opplegg, og at de beste stimulerer hverandre.</p>
<p>Rumeneren forteller at forbund og Olympiatoppen støtter opp om dette opplegget, men landslagssjefen selv respekterer det valget som Heggemsnes har tatt om å stå utenfor.</p>
<p>Turn i Norge har utviklet seg mye de siste årene, fra en 44. plass som lag i verden, slik det var da Negru overtok, til en 22. plass de siste årene. Fortsatt vil turnerne videre.</p>
<p>– Jeg håper uansett at det er mulig å legge en god plan for Sofus mot OL, sier Negru.</p>
<p>– Men er det ikke litt merkelig at den beste ikke er med?</p>
<p>– Vi vil aller helst ha de beste på ett sted, men det er veldig viktig at de vil det selv. De som sier nei får uansett mulighet til å kvalifisere seg til mesterskap.</p>
<p>Norges Gymnastikk og Turnforbund</p></div>
<div type="title" level="3">Få ressurser og de må samles</div>
<div type="text">
<p>Forbundets generalsekretær Øistein Leren forteller om en landslagsmodell der noe av poenget har vært å få mest mulig ut av ressursene, og bruke dem på dem som vil være med, istedenfor å spre dem utover.</p>
<p>Toppidrettsmodellen for menn tilbyr gode treningsfasiliteter, forbundet dekker mat og fysioterapi. Aktuelle turnere får tilbud om å være med.</p>
<p>– Hvis de takker nei og vil trene i egen klubb, står de per definisjon utenfor. Det respekterer vi. Hvis de vil være med, er de hjertelig velkomne.</p>
<p>Leren sier at forbundet vil gjøre alt det de kan for at Sofus Heggemsnes skal komme seg til OL.</p>
<p>– Vi må finne et treningsopplegg han er fornøyd med.</p>
<p>Norges Gymnastikk og Turnforbund</p></div>
<div type="title" level="3">Må få en avklaring</div>
<div type="text">
<p>– Det er tragisk at det ikke er mulig å finne en løsning, sier den mangeårige turneren Espen Jansen (50), som i dag er trener på Jessheim og har fått med én turner sentralt. Jansen deltok selv i 18 VM og var på landslaget i 30 år.</p>
<p>Veteranen håper at det skal gå an å finne et kompromiss, selv om løsningen ikke blir perfekt.</p>
<p>Landslagets Stian Skjerahaug (27) fra Stavanger skulle gjerne hatt med Sofus i gjengen. Miljøet blant utøverne, enten de er med sentralt eller står utenfor, er uansett godt.</p>
<p>Rent generelt tror Skjerahaug at det å stå utenfor landslagsmodellen gjør det litt vanskeligere.</p>
<p>– Landslagssjefen ser oss hver dag. Målet med å starte en slik modell var jo for å samle oss. Hvis jeg ikke hadde hatt det senteret etter OL i Rio, hadde jeg kanskje sluttet.</p></div></body></document>
