<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190325-20-ar-siden-nato-bom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/mRPrj4/20-ar-siden-NATO-bombet-Serbia" frk="321 19 39 1997"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 05:14:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">20 år siden NATO bombet Serbia</div>
<div type="ingress">I helgen markerte både Serbia og Kosovo at det er 20 år siden NATO grep inn i konflikten på Balkan og bombet serbiske mål.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-25 05:14:05</div>
<div type="caption"><p>Mens de etniske albanerne i Kosovo, her ved president Hashim Thaci (til venstre i gruppen på tre personer) og statsminister Ramush Haradinaj (til høyre) feiret 20-årsdagen for NATOs bombeoffensiv, gjentok serberne at de mener alliansen begikk en forbrytelse da de grep inn og bombet serbiske mål i 78 dager våren 1999. Foto: Visar Kryeziu / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>NATO begikk en forbrytelse da de bombet Serbia, og vi vil aldri slutte oss til alliansen, sa Serbias president Aleksandar Vucic søndag. Da var det nøyaktig 20 år siden den nordatlantiske forsvarsalliansen innledet en 78 dager lang bombeoffensiv mot Serbia og Montenegro – de siste restene av Jugoslavia – for å stanse blodbadet som pågikk i Kosovo.</p>
<p>– 2.500 sivile døde, 79 av dem barn, ruineringen av landet og ødeleggelser for titalls milliarder dollar, vil for oss alltid være en forbrytelse, sa Vucic under en markering i Nis, 250 kilometer sør for den serbiske hovedstaden Beograd.</p></div>
<div type="title" level="3">Presset Milosevic</div>
<div type="text">
<p>Offensiven var en reaksjon på det NATO så på som en overdrevent hardhendt innsats mot det albanske opprøret i Kosovo. Til slutt kapitulerte den serbiske lederen Slobodan Milosevic og ga landets væpnede styrker ordre om å trekke seg tilbake fra området. Dette skulle på sikt bane vei for Kosovos uavhengighetserklæring i 2008.</p>
<p>Litt over halvparten av FNs medlemsland anerkjenner Kosovo. Norge ga sin anerkjennelse i slutten av mars 2008.</p></div>
<div type="title" level="3">Vendepunkt</div>
<div type="text">
<p>Blant de etniske albanerne i Kosovo ble 20-årsdagen også markert – med positivt fortegn.</p>
<p>President Hashim Thaci, som var opprørernes politiske representant omtaler 24. mars, da bombingen startet, som en «storslått og strålende dag».</p>
<p>– Den dagen for 20 år siden ble et vendepunkt. Folket vårt vendte blikket mot himmelen og sa «det finnes en gud», sa statsminister Ramush Haradinaj, en tidligere opprørskommandant.</p></div></body></document>
