<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190613-frontline-aksjen-kra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/P9O76J/Frontline-aksjen-kraftig-opp-pa-Oslo-Bors" frk="301 43 81 1847"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 16:16:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frontline-aksjen kraftig opp på Oslo Børs</div>
<div type="ingress">Hovedindeksen på Oslo Børs falt 0,08 prosent til 859,19 poeng. Frontline-aksjen gikk opp etter at to tankskip angivelig ble utsatt for et angrep i Omanbukta.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-13 16:16:57</div>
<div type="caption"><p>Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Hendelsen kan føre til at det blir en økt risikopremie ved å gå inn i gulfen, og det kan bli en økning i ratene, sier analytiker Anders Redigh Karlsen i Danske Bank Market til E24.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjømat ned og shipping opp</div>
<div type="text">
<p>Mowi ble torsdagens taper, med et fall på 2,2 prosent. Sjømatsektoren utmerket seg mest i negativ retning og endte ned 2,2 prosent. Shippingsektoren markerte seg i positiv retning med en stigning på 3,2 prosent.</p>
<p>Oljeprisene steg markant torsdag, og dette knyttes til hendelsen med oljetankerne i Omansbukta. Prisen på nordsjøolje gikk opp 1,92 dollar til 61,89 dollar fatet torsdag ettermiddag. Et fat amerikansk lettolje (WTI) handles for 52,91 dollar, som gir en oppgang på 1,77 dollar.</p>
<p>Torsdag styrket den norske kronen seg med 0,1 prosent mot euro. 1 euro koster nå 9,77 kroner. Kronen svekket seg med 0,2 prosent mot amerikanske dollar, og det innebærer at 1 dollar koster 8,66 kroner. Denne uken har kronen steget 0,2 prosent mot euroen og 0,4 prosent mot dollaren.</p></div>
<div type="title" level="3">Blandet internasjonalt</div>
<div type="text">
<p>Så langt hadde de amerikanske børsene hatt en fin start på dagen. Rundt klokken 17.30 var den toneangivende indeksen S&amp;P 500 opp 0,2 prosent, mens Dow Jones hadde klatret 0,2 prosent. Nasdaq-indeksen klatret 0,4 prosent de første timene.</p>
<p>For de viktigste børsene i Europa ble det en blandet dag. I Frankfurt steg den tyske DAX-indeksen med 0,3 prosent, mens CAC 40-indeksen i Paris klatret 0,02 prosent. Ved 17.30-tiden lå Londons FTSE 100-indeks an til å synke med 0,01 prosent.</p>
<p>Nikkei-indeksen i Tokyo falt 0,5 prosent, mens Hongkong-børsen endte med et fall på 0,05 prosent.</p></div></body></document>
