<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190422-premier-league-klubb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/0nBWBJ/Premier-League-klubbens-spesielle-statistikk-vekker-oppsikt---Bemerkelsesverdig" frk="316 9 19 1996"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 14:08:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="newcastle united fc,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Premier League-klubbens spesielle statistikk vekker oppsikt: - Bemerkelsesverdig</div>
<div type="ingress">Sjekk disse tallene for Rafael Benítez’ Newcastle-lag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-22 14:08:37</div>
<div type="caption"><p>Rafael Benitez (til venstre) og Newcastle har fulgt opp fjorårssesongen. Faktisk har de levert helt identisk. Nick Potts / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Newcastle kan vise til en helt spesiell statistikk. Tre runder før slutt har Premier League-laget faktisk identiske resultater som på samme tid i fjor.</p>
<p>Lørdag sikret klubben spill på øverste nivå da den vant 3 – 1 hjemme mot Southampton. Til tross for lite støtte til spillerkjøp, har Rafael Benítez stablet på plass et mannskap som jevnt og trutt plukker poeng.</p>
<p>At de leverer jevnt er faktisk en voldsom underdrivelse, for etter lørdagen seier dukket det opp en utrolig statistikk om klubben fra Nord-England.</p>
<p>Etter 35 serierunder har de nemlig gjort det identisk med forrige sesong: 11 seire, 8 uavgjort og 16 tap. Det gir 41 poeng.</p>
<p>Ikke nok med det. Laget har også samme målforskjell, med 35 scorede mål og 44 innslupne.</p>
<p>«Bemerkelsesverdig», skriver lokalavisen Chronicle Live om den spesielle statistikken, og den er ikke den eneste som biter seg merke i dette. Statistikken går sin seiersgang i sosiale medier og hos diverse nettsteder.</p>
<p>Lest denne? De engelske klubbenes Europa-suksess skaper usikkerhet rundt hvem som får Champions League-plassene. Vi har svaret</p></div>
<div type="title" level="3">Skjedd to ganger</div>
<div type="text">
<p>Spesielt nok er dette andre gang denne sesongen hvor klubben ligger helt likt an som i fjor. Også etter 31 kamper var det nøyaktig likt både i antall poeng og målforskjell, noe storavisen Daily Mail mente var «bisart».</p>
<p>I fjor endte Newcastle til slutt på 44 poeng. Det vil si at laget trenger tre poeng i sesongavslutningen for å gjenskape bedriften. I de tre neste kampene venter Brighton, Liverpool og Fulham.</p>
<p>Supporterne kan juble for fornyet plass på øverste nivå, men de bør trolig være bekymret for fremtiden. Det er fortsatt usikkert om manager Rafael Benítez forlenger kontrakten som går ut etter sesongen.</p></div></body></document>
