<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190810-akropolis-skam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/xP7qnG/Akropolis-skam" frk="618 3 14 3716"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 07:00:00"/>
<attribute name="author" value="Hard Olav Bastiansen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt,teater"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Akropolis-skam?</div>
<div type="ingress">DEBATT: Å løfte blikket er ikke stormannsgalskap.</div>
<div type="author">Hard Olav Bastiansen</div>
<div type="date">2019-08-10 07:00:00</div>
<div type="caption"><p>«La oss holde fast på begrepet Akropolis-visjonen og fokusere kreftene på hva vi kan skape; hvilke muligheter som ligger i å se teateret og museet i sammenheng», skriver Hard Olav Bastiansen. Rune Vandvik</p></div>
<div type="text">
<p>Historiefortelling og kraftfulle bilder er kjernen i all effektiv kommunikasjon. Det forstår såvel politikere som kommunikasjonsmedarbeidere og journalister. De som evner å gi oss en visjon og etablere et narrativ – som det så fint heter – som mobiliserer, er de som også får noe utrettet.</p></div>
<div type="title" level="3">Må løfte blikket</div>
<div type="text">
<p>Politikere må våge å være visjonære; skape bilder som engasjerer og utløser handling. Det er derfor Stavanger Høyre ser mot 2040 i sitt program. Hva vil vi i 2040 ønske at vi gjorde i dag? For å kunne gå fremover, må vi noen ganger løfte blikket og se det store målet, ikke bare se ned i bakken og utelukkende konsentrere oss om de hverdagslige enkeltskrittene.</p>
<p>Begreper samler tankene og fokuserer innsatsen, og fordi navnevalg er viktig var det overraskende å lese Solveig Sandelsons kommentar i Aftenbladet 28. juni. Hun uttrykte irritasjon over at tankene om å samle Rogaland Teater og Stavanger Museum i et felles prosjekt ble kalt «Akropolis-visjonen». Irritasjonen var ikke rettet mot prosjektet, men navnevalget. Det var like før skam-betegnelsen ble tatt i bruk.</p>
<p>De fleste forstår at «Akropolis» bare er et bilde, ikke en ambisjon om å bygge en borg og et religiøst monument verdig verdensarv-listen.</p>
<p>«Fine ting treng ikkje store namn», slo hun fast. Hun mente at de var på tide å gripe inn og slutte å bruke begrepet «Akropolis-visjonen», hvis ikke kunne det bli pinlig. Det er jo bare tale om Kannik slo hun fast.</p>
<p>«Det høyrest ut som ein by som mest av alt ønskjer å vera større enn seg sjølv. Meir interessant, meir visjonær, meir internasjonal, meir historisk. Det er til å krympa seg av.»</p></div>
<div type="title" level="3">Stavanger ble større enn seg selv</div>
<div type="text">
<p>Det var antakelig dem som krympet seg og følte skam da initiativrike personer i Stavanger hadde en visjon om å bli oljehovedstad. Byen var på det tidspunktet landets fattigste og preget av resignasjon. Enkelte mente nok at byen ønsket å være større enn seg selv da ambisjoner om å være hovedsete for den nye næringen ble lansert. Heldigvis var det andre som trodde på visjonen og som greide å realisere den. Stavanger ble større enn seg selv.</p>
<p>Jeg tror alle i Stavanger gledet seg over å se serien «Lykkeland». Vi ble kollektivt stolte da vi ble minnet om hva den lille landsbyen Stavanger fikk til, fordi en våget å tenke stort og holdt fast på visjonen om å bli Norges oljehovedstad. I dag er begrepet utvidet til Norges energihovedstad, for å favne alle energiformer. Hvor viktig betegnelsen er, så vi da noen kretser i Oslo ville tilrane seg tittelen. Politikere, media og næringslivet reagerte umiddelbart.</p>
<p>De fleste forstår at «Akropolis» bare er et bilde, ikke en ambisjon om å bygge en borg og et religiøst monument verdig verdensarv-listen. Tromsø kaller seg Nordens Paris, men ingen tror de møter en Triumfbue eller store katedraler når de kommer til byen. («Akropolis» er forøvrig generisk. Det finnes mange akropoliser i Hellas.)</p>
<p>Det ligger større kraft i å si Akropolis-visjonen enn å redusere det til en byråkratisk betegnelse som Kannik-planen.</p></div>
<div type="title" level="3">Våge å tenke stort</div>
<div type="text">
<p>La oss holde fast på begrepet Akropolis-visjonen og fokusere kreftene på hva vi kan skape; hvilke muligheter som ligger i å se teateret og museet i sammenheng. Kanskje kan også Fylkeshuset en dag bli en del av denne visjonen. La oss våge å tenke stort og se mulighetene uten å krympe oss eller føle skam.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
