<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190603-han-har-91-kamper-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-3JVMyX.html" frk="401 9 20 2125"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 12:19:58"/>
<attribute name="author" value="Ola Bjerkevoll"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han har 91 kamper i Premier League. I dag dømmer han Moldes andrelag</div>
<div type="ingress">Bobby Madley leder kampen mellom Stabæk 2 og Molde 2.</div>
<div type="author">Ola Bjerkevoll</div>
<div type="date">2019-06-03 12:19:58</div>
<div type="caption"><p>Bobby Madley er dagens dommer i Moldes kamp mot Stabæk 2. Roald, Berit / NTB scanpix</p> <p>Bobby Madley i aksjon i en 4. divisjonskamp mellom Furuset og Hasle/Løren i april.</p></div>
<div type="text">
<p>Han debuterte i den engelske toppdivisjonen i 2013 og var en FIFA-dommer mellom 2016 og frem til han ga seg i England i august i fjor.</p>
<p>I sin tid i England dømte han blant annet Community Shield-kampen mellom Arsenal og Chelsea i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyttet til Norge i fjor</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere toppdommeren flyttet til Norge i fjor da hans kjæreste er norsk og de har bosatt seg i Oslo-området.</p>
<p>– Jeg jobber hardt for å tilpasse meg, ikke bare til norsk fotball, men også til mitt norske liv. Mine norskkunnskaper blir gradvis bedre. Jeg har lært å stå på ski, og taco på fredager virker ikke lenger som en sprø ting å gjøre, sa han i et intervju med NTB.</p>
<p>Til nå har han ikke dømt høyere enn fjerdedivisjon her til lands og mandagens kamp mellom Stabæk og Moldes rekrutter er hans første i tredjedivisjon.</p>
<p>Kan Molde 2 slå Stabæk 2 på bortebane?</p>
<p>Før debuten i fjerdedivisjon innrømte han det åpenbare til NTB: det er stor forskjell fra Premier League.</p>
<p>– Men det finnes ingen kamper som er enkle å dømme, så man må gå til enhver kamp med den største respekt. I de få kampene jeg har dømt i Norge har jeg blitt imponert, og jeg gleder meg til å dømme flere slike kamper.</p>
<p>Det ble spekulert i engelske medier om at Madley måtte gi seg som dommer i England fordi han hadde vært ufin i media, men det benektet han og sa til NTB at dommere i Premier League ikke får lov til å ha kontoer i sosiale medier.</p>
<p>Roald, Berit / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Vil dømme i Eliteserien</div>
<div type="text">
<p>Madley er klar på at han vil hele veien til toppen, så kanskje man får se han dømme Stabæk og Moldes førstelag mot hverandre senere i sesongen allerede.</p>
<p>– Jeg er sikker på at alle dommere i Norge har et ønske om å dømme i eliteserien, og jeg er intet unntak. Som dommer ønsker man å prøve seg på det øverste nivået, og sånn sett er det fint å ha et mål å strekke seg etter, sier Madley.</p></div></body></document>
