<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190307-fiberkabel-til-engla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/J1VOaj/Fiberkabel-til-England-forsinket" frk="414 8 23 2681"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 17:57:16"/>
<attribute name="author" value="Andreas Veggeland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="nikolai astrup,green mountain"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fiberkabel til England forsinket</div>
<div type="ingress">Den planlagte fiberkabelen mellom Rennesøy og England blir tidligst klar i 2021.</div>
<div type="author">Andreas Veggeland</div>
<div type="date">2019-03-07 17:57:16</div>
<div type="caption"><p>Lokale aktører ønsker å legge fiberkabel fra Green Mountains fasiliteter her på Rennesøy og over til Newcastle i England. Carina Johansen</p></div>
<div type="text">
<p>Som Aftenbladet tidligere har skrevet, ønsker flere lokale aktører å bygge en 700 kilometer lang fiberkabel mellom Newcastle og Rennesøy. Opprinnelig var planen å ha kabelen klar i 2020, men daglig leder Ketil Barkved i selskapet NO-UK COM som arbeider med å få kabelplanen iverksatt, sier nå at prosjektet tidligst kan stå klart sommeren 2021.</p>
<p>– Det har vært mange utsettelser, men vi håper på å få til en beslutning i tredje kvartal, sier Barkved til Aftenbladet.</p>
<p>Straks beslutningen er tatt, vil det ta ca 22 måneder å bygge sjøkabelen som skal binde datalagringssenteret Green Mountain på Rennesøy sammen med et senter i Newcastle. Herfra vil dataen være direkte viderekoblet både til Irland og USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Lyser ut midler</div>
<div type="text">
<p>Digitaliseringsminister Nikolai Astrup sier til Aftenbladet at de håper å lyse ut tilskuddsordningen for etablering av nye fiberkabler til utlandet så snart som mulig. Regjeringen har allerede avsatt 100 millioner kroner til formålet, men EFTAs overvåkingsorgan ESA vurderer nå om tildelingen av disse midlene er konkurransevridende og i strid med EØS-avtalen.</p>
<p>Dersom ESA gir grønt lys, håper Ketil Barkved at en stor del av tilskuddsmidlene kan gå til kabelen som skal komme i land på Rennesøy. Foruten de statlige midlene skal kabelen finansieres med lån og egenkapital fra investorene. Totalkostnaden er anslått til noe over 400 millioner kroner.</p>
<p>– Straks finansieringen er på plass, bestiller vi, sier Barkved.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Datalagring</div>
<div type="text">
<p>Norge anses som en ideell lokasjon for datalagring på grunn av stabile forhold og gode rammevilkår for tilbydere. Det kalde klimaet er gunstig ettersom store mengder dataservere produserer varme og krever avkjøling. For at Norge skal kunne levere datalagringstjenester internasjonalt, kreves det fiberlinjer som går ut av landet. I dag foregår det meste av slik dataoverføring over land via Sverige.</p></div>
<div type="title" level="3">Norge attraktivt</div>
<div type="text">
<p>Gruppen som står bak utbyggingsinitiativet ledes av Ryfylke IKS og flere store næringslivsaktører som Lyse, Hatteland, BKK, Haugaland Kraft og Green Mountain er inne på eiersiden. Digitaliseringsminister Astrup er tydelig på at legging av fiberkabler til utlandet er viktig for å gjøre Norge attraktivt som lokasjon for datalagringssentre.</p>
<p>– Fremover forventes det en stor vekst, og da trengs det ny kapasitet, sier Astrup til Aftenbladet. Han legger til at Norge bør være i posisjon til å ta en ledende rolle i Europa på lagring av data.</p></div></body></document>
