<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190205-naboene-i-tananger-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/a2zLbE/Naboene-i-Tananger-krever-omkamp-om-gassanlegg" frk="403 1 5 2562"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 22:17:42"/>
<attribute name="author" value="Sebastian Ophof Dagestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="shell,tananger,siv-len strandskog,risavika,jan erik vinnem"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Naboene i Tananger krever omkamp om tankanlegg</div>
<div type="ingress">Torsdag skal kommunestyret i Sola behandle saken om nytt tankanlegg i Tananger. Tirsdag kveld møtte mange opp da det ble invitert til folkemøte om planene.</div>
<div type="author">Sebastian Ophof Dagestad</div>
<div type="date">2019-02-05 22:17:42</div>
<div type="caption"><p>Fullt hus i Tananger under folkemøtet mot tankanlegg tirsdag kveld. Pål Christensen</p> <p>Solabu og initiativtaker til møtet, Sigve Martin Mæland.</p></div>
<div type="text">
<p>Innbyggere i Tananger og Tanangerlista inviterte beboerne i Risavika, nødetatene og andre engasjerte til et folkemøte tirsdag kveld på Tananger ungdomskole.</p>
<p>Bakgrunnen er at utvalget for plan og miljø i Sola kommune godkjente planene for bygging av et nytt tankanlegg i Risavika i forrige uke. Utbygger er selskapet ST1, som blant annet driver Shell-stasjonene i Norge.</p>
<p>– Beboerne i området er bekymret over sikkerheten med tankanlegget. Jeg mener det er mangel på dokumenter og saksbehandlingsfeil som de tre mindretallspartiene kan bruke for å stoppe eller utsette vedtaket på torsdag, sier Sigve Martin Mæland til Aftenbladet.</p>
<p>Mæland var initiativtaker til tirsdagens folkemøte.</p>
<p>Pål Christensen</p></div>
<div type="title" level="3">Risikoen</div>
<div type="text">
<p>Jan Erik Vinnem, professor ved NTNU, som også har doktorgrad i sikkerhetsstyring, deltok gjennom en Skype-samtale på møtet.</p>
<p>Tidligere har han uttalt seg kritisk til etableringen av LNG-anlegget som allerede er i Risavika. Denne gangen var Vinnem mer nyansert.</p>
<p>– Det er tydelig at kommunen har lært mye fra LNG-saken for 10 år siden, og det skal ha vært gjort en grundig risikoanalyse, sier Vinnem.</p>
<p>Han mener likevel at beslutningsgrunnlaget er for tynt, og at sikkerheten for tredjeperson (nabolaget, red.anm) ikke er vurdert grundig nok.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvor skal det stå? </div>
<div type="text">
<p>Det har lenge vært en debatt om hvor tankanlegget skal ligge.</p>
<p>ST1 ønsker at tankanlegget skal komme på kaien utendørs i Risavika, der det eksisterende tankanlegget allerede ligger. Samtidig ønsker de ikke å stenge ned fjellhallen, men bruke den som lager.</p>
<p>Shell, som tidligere eier, og ST1 mener det er best økonomisk om tankanlegget blir der det er i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Fylkesmannen</div>
<div type="text">
<p>Fylkesmannen ønsker derimot å få tankene inn i hallen. Det ble opprinnelig fremmet innsigelse av planen til Fylkesmannen, og han mente blant annet at det var for risikabelt å flytte tankene utendørs, men innsigelsen er senere blitt trukket.</p>
<p>Siv-Len Strandskog, politiker i Ap, sier det bør stilles spørsmål om hvorvidt kravene for å trekke innsigelsen til Fylkesmannen er møtt.</p>
<p>– Vi sier ikke nei til et tankanlegg, men vi mener ikke at vi har all den informasjonen vi trenger for å kunne si at risikoen er akseptabel.</p>
<p>– Vi ønsker å sende saken tilbake, sier hun.</p></div></body></document>
