<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190316-her-settes-det-en-op.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Her-settes-det-en-oppsiktsvekkende-rekord-i-helgen--Det-er-helt-ellevilt-270818b.html" frk="823 14 75 5031"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 07:29:31"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="fc barcelona ,kvinnefotball,atlético madrid"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her settes det en oppsiktsvekkende rekord i helgen: – Det er helt ellevilt</div>
<div type="ingress">68.000 tilskuere på en kvinnefotballkamp? Søndag skjer det i Madrid.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">2019-03-16 07:29:31</div>
<div type="caption"><p>Atlético Madrid flyttet inn på Wanda Metropolitano i 2017. Søndag er det klubbens kvinnelag som fyller tribunene med folk. JUAN MEDINA / REUTERS</p> <p>Guro Reiten og LSK Kvinner vant serien og cupen i fjor. Nå skal de opp mot Barcelona i Champions League.</p> <p>Atlético Madrid flyttet inn på Wanda Metropolitano i 2017. Søndag er det klubbens kvinnelag som fyller tribunene med folk.</p></div>
<div type="text">
<p>Med syv kamper igjen å spille leder Atlético Madrid den spanske serien med seks poeng ned til Barcelona. Søndag møtes de to gigantklubbene til oppgjøret som kan punktere spenningen. Det er det mange som vil få med seg.</p>
<p>Atleticos nye stadion, Wanda Metropolitano er utsolgt. Det betyr tidenes mest sette kvinnekamp i Europa.</p>
<p>– Det er helt ellevilt. Det gleder hjertet mitt og alle som heier på damefotball. Det er sykt kult. Vi trenger noen som setter standarden og viser at det er mulig. 68.000, det er sykt, sier Guro Reiten.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE OM KVINNELANDSLAGET? Nye landslagsdrakter roses. Grunnen er én spesiell detalj.</p>
<p>Pedersen, Terje / NTB scanpix</p>
<p>Onsdag møter hun og LSK Kvinner Barcelona i den første kvartfinalen i Champions League. Tre dager tidligere skal altså motstanderen spille foran et enormt stort publikum. Reiten tror en del av årsaken er at det er to så store klubber som møtes.</p>
<p>– Klubbene har jo store fanskarer og masse publikum på herrekampene. Så begynner folk kanskje å se at det også er artig å være på damekamp, sier Reiten.</p>
<p>Lise Klaveness er direktør for elitefotball i NFF. Hun kommenterer rekorden slik:</p>
<p>Eksplosivt! Her er det bare for de store norske toppklubbene på herresiden å hive seg på. Fremtiden er nå. https://t.co/1cyneVLilD</p>
<p>— Lise Klaveness (@Lisekla) March 15, 2019</p>
<p>Ifølge FourFourTwo satte Athletic Bilbao europeisk rekord for klubblag da 48.121 tilskuere så cupkvartfinalen mot nettopp Atlético Madrid i januar.</p>
<p>Det er imidlertid i etterkrigstiden, for 2. juledag 1920 så 53.000 veldedighetskampen mellom Dick, Kerr Ladies og St Helens på Goodison Park. Mange tusen slapp ikke inn. Året etter la faktisk Det engelske fotballforbundet ned et forbud mot kvinnefotball. Det ble ikke opphevet før 50 år senere.</p>
<p>Til finalen i det mexicanske sluttspillet kom det 51.211 tilskuere, noe som inntil nå er verdensrekorden for klubblag, ifølge The Guardian.</p>
<p>Nå blir begge bestenoteringene slått. Rekorden for en kvinnekamp ble satt i 1999, da 90.185 så VM-finalen mellom USA og Kina på Rose Bowl i Los Angeles.</p>
<p>Også motstanderens supportere hyller oppmøtet søndag.</p>
<p>– De har en fantastisk støtte fra en inspirerende supportergruppe. Den har egentlig vokst frem de siste to-tre årene, etter at damelaget offisielt ble innlemmet i klubben, skriver brukeren Barca Women på Twitter.</p>
<p>All 68,000 seats in the Wanda Metropolitano are taken for Sunday's Liga Iberdola match between Atleti &amp; Barça Femení.</p>
<p>Phenomenal support from a galvanised fan base that has really only grown in the past 2-3 years since the women's team was officially incorporated into the club. https://t.co/xtr5OHNdAF</p>
<p>— Barça Women (@BarcaWomen) March 13, 2019</p></div>
<div type="title" level="3"> – Rått og fantastisk</div>
<div type="text">
<p>Den gode nyheten fra Spania skapte begeistring på Ullevaal stadion fredag. Der var profiler fra klubbene i Toppseiren samlet for kick off før den norske sesongen.</p>
<p>– Det beviser det jeg har sagt lenge. Kvinnefotball er kommersielt interessant, og det er attraktivt å se på. Markedsføringen har mye å si, sier Vålerenga-keeper Guro Pettersen. Hun har lenge markert seg som en sterk stemme for likestilling innen fotballen.</p>
<p>– Det er rått og fantastisk det de får til. Når folk sier at det er ingen som ser på, så kan vi slå tilbake med dette, sier Pettersen.</p>
<p>En viktig del av Atléticos suksess er at kvinnelaget er integrert som en naturlig del av klubben. Målvakten er glad for at hun kan profilere seg og lagvenninnene med Vålerenga-logoen.</p>
<p>– Det gir mer gjennomslag. Klubben har et godt rykte. Da jeg signerte for Vålerenga følte jeg at jeg var med på noe større. Jeg er utrolig stolt av klubben, sier hun.</p>
<p>LEST DENNE? Fotballtinget vedtok å redusere antall lag i Toppserien</p>
<p>SERGIO PEREZ / REUTERS</p></div>
<div type="title" level="3">Bør de norske følge etter?</div>
<div type="text">
<p>Rosenborg og Brann er de to største fotballklubbene i Norge. Ingen av dem har per dags dato et kvinnelag. I Toppserien er Bergen representert av Sandviken og Arna-Bjørnar.</p>
<p>Sandviken-kaptein Stine Hovland vil ikke kaste seg inn i debatten om kreftene bør forenes under Brann-fanen.</p>
<p>– Jeg forholder meg til Sandviken, så får de som styrer klubbene ta seg av den diskusjonen, sier landslagsstopperen.</p>
<p>Hun kaller det «en drøm» at spanjolene nå samler over 60.000 til en klubbkamp. Atlético Madrid og Barcelona er to kjente merkenavn i Fotball-Verden. Hovland tror imidlertid det er mulig å skape begeistring også som Sandviken.</p>
<p>– Vi var det laget som hadde flest tilskuere i Toppserien i fjor. Vi har mange lokale spillere fra Hordaland og Sogn og Fjordane. Det er med og skaper interesse.</p></div></body></document>
