<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191114-seks-varetektsfengsl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/jdxyGo/Seks-varetektsfengslet-etter-overfall-mot-nordmenn-pa-seiltur" frk="503 3 11 2964"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 08:39:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seks varetektsfengslet etter overfall mot nordmenn på seiltur</div>
<div type="ingress">De seks personene som er pågrepet for å ha overfalt og ranet nordmenn på seiltur i Panama, ble torsdag varetektsfengslet i seks måneder, ifølge NRK.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-14 08:39:09</div>
<div type="caption"><p>Seks nordmenn om bord i en seilbåt ble i helgen overfalt og ranet mens de befant seg utenfor kysten av Panama. Foto: Ministerio de Seguridad Pública de Panamá / NTB scanpix</p> <p>Politisjef Elmer Castillo under en pressekonferanse i Colón mandag. Seks nordmenn om bord i en seilbåt ble i helgen overfalt og ranet mens de befant seg utenfor kysten av Panama. Foto: Ministerio de Seguridad Pública de Panamá / NTB scanpix</p> <p>Seks personer er varetektsfengslet etter overfallet og ranet av seks nordmenn i en seilbåt i Panama. Foto: Ministerio de Seguridad Pública de Panamá / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble klart i retten i Colón, får NRK opplyst.</p>
<p>De seks er siktet for å ha overfalt og ranet seks nordmenn om bord i en seilbåt i helgen. De møtte torsdag til et fengslingsmøte der de avga sin forklaring for en dommer. Møtet gikk for lukkede dører og varte i flere timer. Møtet startet klokken 9.15 lokal tid, eller 15.15 norsk tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant telefoner</div>
<div type="text">
<p>De seks mennene ble tirsdag pågrepet i tettstedet Nombre de Dios, sier politisjef Elmer Castillo i Colón til lokale medier. De er siktet for å ha vært delaktig i overfallet.</p>
<p>Til sammen kan åtte personer ha vært involvert.</p>
<p>Personene ble pågrepet etter at det dagen før var blitt funnet en satellittelefon og datautstyr som stammet fra den norske båten.</p>
<p>I en pressemelding fra lokalt politi samme dag heter det at de seks er siktet for to overtredelser av straffeloven som kan medføre fengsel fra 10 til 18 år.</p></div>
<div type="title" level="3">Angrepet</div>
<div type="text">
<p>De seks nordmennene var på reise rundt Sør-Amerika da de ble overfalt utenfor kysten av Panama.</p>
<p>Båten befant seg ved det vesle tettstedet Nombre de Dios, noen mil nordøst for byen Colón da de i helgen skal ha blitt angrepet av opptil åtte maskerte menn som kom til seilbåten i en egen båt. De var bevæpnet med kniver og skytevåpen.</p>
<p>– Utenriksdepartementet er kjent med hendelsen. Av hensyn til de berørte har vi ingen ytterligere kommentar, skriver departementet i en uttalelse til NTB.</p>
<p>Kripos er også informert om saken, opplyser kommunikasjonsrådgiver Axel Due i Kripos til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal hjelpes ut av landet</div>
<div type="text">
<p>Politiet i Panama bekrefter overfor NRK at nordmennene nå ivaretas av politiet, og at det er lagt en plan for å få dem ut av landet.</p>
<p>– De norske ungdommene er innlosjert og passes godt på. Panamas president har gitt ordre om at de skal passes på av politiet døgnet rundt, også når de går ut for å handle, sier oberst Salvas de la Rosa ved det nasjonale turistpolitiet til NRK.</p>
<p>Han legger til at nordmennene skal ha fått tilgang til en dansk psykolog.</p>
<p>Overfallet på nordmennene har vakt kraftige reaksjoner hos myndighetene i Panama, og turistministeren i landet har uttrykt fordømmelse og tatt kraftig avstand fra hendelsen. Myndighetene frykter at saken kan sverte landets omdømme.</p></div></body></document>
