<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190725-nike-sko-solgt-for-3.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/xP79Kj/Nike-sko-solgt-for-3_8-millioner-kroner" frk="223 32 44 1365"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 13:35"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="kultur,ol,nike"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nike-sko solgt for 3,8 millioner kroner</div>
<div type="ingress">Et 47 år gammelt par Nike-sko har blitt solgt for nesten 3,8 millioner kroner på en auksjon i New York. Det er trolig verdens dyreste solgte sko.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-07-25 07:31:52</div>
<div type="caption"><p>Nike-skoene på auksjonshuset Sotheby'si New York. De ble designet for løpere som skulle kvalifisere seg til OL i 1972.</p></div>
<div type="text">
<p>Nikes «månesko» fra 1972 ble solgt for 437.500 dollar tirsdag og slo den forrige auksjonsrekorden for et par sko ned i støvlene, melder auksjonshuset Sotheby's.</p>
<p>Skoene ble opprinnelig laget til løpere som skulle kvalifisere seg til OL for 47 år siden. Ifølge Sotheby's ble det bare produsert tolv par den gang.</p>
<p>Den forrige auksjonsrekorden for var for et par Converse, brukt av Michael Jordan i basketball-finalen i OL i 1984. Disse ble solgt for rundt 190.000 dollar i 2017, noe som tilsvarer 1,6 millioner kroner ut fra dagens kronekurs.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p>
<p>AP / NTB Scanpix</p>
<p>Nike-skoene ble solgt for en langt høyere sum enn det auksjonshuset spådde på forhånd. De hadde estimert at de kunne få 160.000 dollar.</p>
<p>Vinneren av auksjonen var den canadiske gründeren Miles Nadal.</p>
<p>– Jeg er henrykt over å ha kjøpt de ikoniske Nike «måneskoene», et av de sjeldneste parene joggesko som noensinne er blitt produsert. To ekte historiske gjenstander fra sportshistorien og popkulturen, sier Nadal i en uttalelse.</p>
<p>Kultur</p>
<p>OL</p>
<p>Nike</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
