<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190419-de-nyter-paskedagene.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/AdbEyn/De-nyter-paskedagene-ved-sjoen-i-ar" frk="733 5 24 4230"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 13:51:17"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Bie, Fredrik Refvem"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="vær,påske,stavanger,hå,tur,båt,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De nyter påskedagene ved sjøen i år</div>
<div type="ingress">Mens skifolket slet med plussgrader og skrint med snø, fikk sjøfolket full klaff med sol og nesten sommervarme langfredag. Her er noen av de vi traff på en tur i distriktet.</div>
<div type="author">Elisabeth Bie, Fredrik Refvem</div>
<div type="date">2019-04-19 13:51:17</div>
<div type="caption"><p>Natalie, Sophia og mamma Christine Refsland liker seg godt oppe på flybridgen når båten brøyter seg gjennom bølgene på fjorden Fredrik Refvem</p> <p>Magnhild Fisketjøn og hunden Pelle nyter morgensolen på stranden ved Vardatua på Ogna. En god stund før feriefolk flest har stått opp.</p> <p>Nyte solen, varmen, påskekrimmen og avslapningen. Nina og Trond Nor-Hansen fra Stavanger tok seg en spontan tur med bobilen til Brusand Camping da de så finværet, og blir noen dager.</p> <p>Kjeks må man ha på tur i vannkanten. Fra venstre Hanna (7), Gabriel (4), mormor Marion Kverme og Telma (9 1/2 ved naustene på Brusand Camping.</p> <p>Morfar Svein Høyland ønsker seg en stille padletur i idylle, mens Telma og Hanna vasser i vannkanten. – Ikke kaldt! forsikrer de. – Men ikke kokvarmt heller.</p> <p>– Nå skal vi på påsketur til Lindøy! Arne Refsland og døtrene Natalie (9) og Sophia (4) venter bare på to gjester til før båtturen går fra båthavnen i Hillevågsvatnet til Lindøy.</p></div>
<div type="text">
<p>Sol har vi hatt en stund, men nettene har hatt minusgrader og vinden har hatt is i kantene den siste uken. Så kom det som nesten minner om sommervarme med helligdagene. Og det visste båt-, hytte- og campingfolket å sette stor pris på.</p>
<p>– Jeg har hørt at det er lite snø i fjellet i år. Da ble det påske på hytta med familien i stedet. Det er jeg veldig glad for nå, smiler Magnhild Fisketjøn (22). Tidlig langfredag formiddag treffer vi henne på luftetur med malteserhunden Pelle (1) på den idylliske-dramatiske stranden ved Vardatua på Ogna. Luften er frisk og lovende, det krystallklare vannet holder 6 – 7 grader og smyger stille mot stranden. Pelle snuser på nyutsprunget løvetann. Livet er bare herlig.</p>
<p>Magnhild og familien kommer opprinnelig fra Suldal, bor i Haugesund og har hatt hytta på Ogna i 4 – 5 år.</p>
<p>Fredrik Refvem</p></div>
<div type="title" level="3">Sol og grilling </div>
<div type="text">
<p>– På dager som dette finnes det ikke et herligere sted å være, sier Magnhild.</p>
<p>Hun studerer fysioterapi i Esbjerg i Danmark, og kom fra Hirtshals til Kristiansand natt til skjærtorsdag. Etter gjensynet med foreldrene, lillebroren og Pelle, gleder hun seg nå til å sitte ute i solen, grilling og familieselskaper, turer og masse avslapning. Og litt studielitteratur.</p>
<p>– Jeg drar ofte til fjells for å stå på ski i påsken, liker best kombinasjonen av snø og fjell. Men i år droppet jeg skiene fordi sesongen er på hell med lite snø, sier Magnhild.</p>
<p>En time senere er dagen så smått i gang på Brusand Camping. Folk har tatt med seg termos og kopp ut i solveggen, og sitter utenfor bobilene og campingvognene bare nyter den fine dagen.</p>
<p>Fredrik Refvem</p></div>
<div type="title" level="3">Vassing og kjeks</div>
<div type="text">
<p>Unger leker og ler på den store lekeplassen, og nede ved naustene vasser søstrene Telma (9 1/2) og Hanna (7) i sjøen, mens morfar Svein Høyland padler.</p>
<p>Fredrik Refvem</p>
<p>– Vi har lett etter småkrabber, men det er nok litt tidlig i sesongen ennå, sier mormor Marion Kverme.</p>
<p>Også Gabriel (4) har vasset, nå spiser han kjeks. Familien er hjemmehørende på Brusand. Hjemme står pølsebrød til heving, og snart skal det grilles.</p>
<p>Også Nina og Trond Nor-Hansen har grillplaner utenfor bobilen de spontant kjørte ned til Brusand Camping da de merket finværet. Mens de to døtrene enten løper rundt på plassen eller sover lenge, koser foreldrene seg med sol, avslapning og påskekrim utenfor.</p>
<p>Fredrik Refvem</p></div>
<div type="title" level="3">Påskekrim og spontanitet</div>
<div type="text">
<p>– Det fine med bobil er at du ikke trenger å planlegge så lenge vi forveien. Vi lar været bestemme. Noen ganger blir det Sirdal, men i år fristet det enda mer med påskedager ved sjøen. Dessuten har vi ikke piggdekk på bobilen. Her bli vi til søndag om finværet fortsetter, sier Trond.</p>
<p>Fredrik Refvem</p>
<p>Båthavnen i Hillevågsvatnet yrer ikke akkurat av folkeliv denne fine dagen. Men om bord i familien Refslands Nord-West 410 sitrer Natalie (9) og Sophia (4) av forventning. For når bare en annen familie har ankommet, skal de alle sammen dra ut på en todagers tur til Lindøy. Der blir det lek, grilling og avslapning.</p>
<p>For sånn er jo vi rogalendinger. Når solen byr på litt varme, da skal vi bare være ute, gå tur, grille og kose oss sammen.</p></div></body></document>
