<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190614-brutal-tilskuersvikt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/GG6oW4/Brutal-tilskuersvikt-for-flere-eliteserielag-Men-i-noen-byer-gar-folk-mann-av-huse--Vi-er-veldig-happy" frk="765 46 217 4694"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 16:09:45"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brutal tilskuersvikt for flere eliteserielag. Men i noen byer går folk «mann av huse»: – Vi er veldig happy</div>
<div type="ingress">I Trondheim stuper besøkstallene, men de andre storbyene leverer og bidrar til økt tilskuersnitt.</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann</div>
<div type="date">2019-06-14 16:09:45</div>
<div type="caption"><p>Brann snuser så langt i år på Rosenborgs tilskuersnitt. Hommedal, Marit / NTB scanpix</p> <p>Det har vært uvanlig mange ledige seter på Lerkendal i år.</p> <p>Viking-fansen har strømmet til stadion etter opprykket til Eliteserien.</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige sesong ble det skrevet mye om skuffende publikumstall. Nå ser det lysere ut for Eliteserien. Det markante unntaket heter Rosenborg.</p>
<p>Tre av årets fem første Lerkendal-kamper hadde under 12.000 tilskuere. Det er langt unna fjorårets snitt på over 16.000. Hittil er RBK-nedgangen på hele 22,10 prosent.</p>
<p>– Hovedårsaken er at vi har en nedgang på 2000 sesongkort, og det kan vi ikke ta igjen. Men ellers er tallene ganske like med 2018, forklarer Tove Moe Dyrhaug.</p>
<p>Rosenborgs daglige leder trekker også frem kamptidspunkt som en årsak til fallet. Det hjalp heller ikke at RBK innledet sesongen med dårlige resultater og svakt spill.</p>
<p>– I fjor hadde vi på våren hjemmekamper mot publikumsmagneter som Molde, Ranheim og Brann, men allerede forrige sesong så vi en nedgang. I for eksempel Molde-kampen var vi bak med 4000 tilskuere sammenlignet med 2017.</p>
<p>Wold, Ole Martin / NTB scanpix</p>
<p>Også hos bynabo Ranheim svikter oppmøtet sammenlignet med i fjor. Der er snittet ned med 13,66 prosent. Men til tross for utfordringene i Trondheim, er oppgangen i Eliteserien på totalt 4,83 prosent.</p>
<p>– Det er veldig hyggelig, og mye av dette skyldes at storbyene leverer. Viking har over 10.000 i snitt, mens Brann snuser oppunder Rosenborg på 12.450. Vålerenga ligger omtrent på snittet fra i fjor. Vi er veldig happy med publikumssituasjonen, sier administrerende direktør Leif Øverland i Norsk Toppfotball.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Differanse fra i fjor</div>
<div type="text">
<p>Viking 27,47 % (snitt: 10.070)</p>
<p>Brann 19,36 % (12.450)</p>
<p>Mjøndalen 17,88 % (2.170)</p>
<p>Stabæk 9,50 % (4.006)</p>
<p>Sarpsborg 08 6,50 % (5.330)</p>
<p>Lillestrøm 4,98 % (5.837)</p>
<p>Odd 4,93 % (5.644)</p>
<p>Bodø/Glimt 1,26 % (3.259)</p>
<p>Kristiansund 0,92 % (4.079)</p>
<p>Vålerenga -1,78 % (9.010)</p>
<p>Molde -2,44 % (6.937)</p>
<p>Strømsgodset -2,99 % (5.762)</p>
<p>Haugesund -8,27 % (3.960)</p>
<p>Ranheim -13,66 % (1.743)</p>
<p>Tromsø -14,17 % (3.137)</p>
<p>Rosenborg -22,10 % (12.793)</p>
<p>Kilde: Norsk Toppfotball</p></div>
<div type="title" level="3">Viking-entusiasmen er tilbake</div>
<div type="text">
<p>Tallene er målt opp mot fjorårets snitt. Vikings comeback på øverste nivå er den store drivkraften bak den gode statistikken. Etter flere traurige år ble fotballgleden vekket i Stavanger etter et kort opphold i 1. divisjon.</p>
<p>Sammenlignet med 2018-snittet har «siddisene» gjort et imponerende byks på 27,47 prosent.</p>
<p>– Det hjelper å ha Viking tilbake i Eliteserien. Jeg var selv i Stavanger nylig, og du merker det på stemningen i byen og på taxisjåførene. Det snakkes positivt om Viking igjen, sier Øverland.</p>
<p>I årets hittil to best besøkte kamper på Viking stadion, kom over 13.000 publikummere mot Brann (13. april) og 15.000 mot Stabæk (16. mai).</p>
<p>– Vi er utrolige fornøyde og stolte. Det er litt som i gamle dager, og vi føler at Viking-tiden er tilbake etter noen ekstremt tøffe år. Etter nedrykk og samling i bånn har folk fått opp øynene og funnet tilbake kjærligheten for klubben. Det viser seg også i tilskuertallene, sier Vikings markedssjef Kjartan Salvesen og fortsetter:</p>
<p>– Den dag i dag kan jeg nesten stå for det når jeg sier at vi hadde godt av å rykke ned. Det bidro til å rense luften, og klubben fikk muligheten til å bygge en ny kultur med mange ungdommer og lokale spillere. Slikt elsker publikum.</p>
<p>Også Brann har et kjempehopp (19,36). Her hører det med til historien at bergenserne i fjor hadde stadionkapasiteten kraftig redusert under byggingen av en ny langside.</p>
<p>Carina Johansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Slapp brå overgang</div>
<div type="text">
<p>Øverland mener tidspunktet for årets seriestart bidro positivt for tilskuertallene.</p>
<p>– Vi merker at vi startet senere i år. Denne gangen fikk vi ikke den negative overgangen fra vinter til fotballsesongen. Folk var i fotballmodus da Eliteserien startet, og det hjelper også når du sammenligner med fjoråret, sier han.</p>
<p>Det ligger an til å bli en svært tett og spennende kamp om gullet i år. Mange lag henger med når en tredjedel av sesongen er spilt. Det gleder toppfotballdirektøren.</p>
<p>– Det er klart det er positivt for Eliteserien og engasjementet at det er flere som kjemper om topplassene.</p>
<p>Det har de siste ukene vært ligapause på øverste nivå, men i helgen er lagene i gang igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik spilles 11. serierunde:</div>
<div type="text">
<p>Lørdag: Haugesund – Brann 18.00.</p>
<p>Søndag (18.00): Bodø/Glimt – Strømsgodset, Lillestrøm – Viking, Mjøndalen – Kristiansund, Molde – Ranheim, Sarpsborg 08 – Odd, Rosenborg – Vålerenga 20.00.</p>
<p>Mandag: Stabæk – Tromsø 19.00.</p></div></body></document>
