<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190729-12-aring-pakjort-i-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/3JoQLd/12-aring-pakjort-i-Sauda" frk="209 10 14 1345"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 09:33:43"/>
<attribute name="author" value="Andreas Askildsen, Christine Andersen Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="trafikkulykker,sauda"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">12-åring påkjørt i Sauda</div>
<div type="ingress">Sendt til SUS med luftambulanse.</div>
<div type="author">Andreas Askildsen, Christine Andersen Johnsen</div>
<div type="date">2019-07-29 09:33:43</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ved 09.50-tiden mandag formiddag fikk politiet melding om at en gutt var påkjørt i Sauda.</p>
<p>En gutt på 12 år er påkjørt av en bil og havnet under bilen. Vedkommende ble hentet av luftmbulanse og fløyet til Stavanger universitetssjukehus.</p>
<p>– Skadeomfanget er fremdeles ukjent, men gutten var våken og orientert, melder operasjonsleder Helene Strand ved Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>– Vi er i avhør med vitner og bilfører. Vi vil komme tilbake med mer informasjon etter avhørene, sier Strand til Aftenbladet.</p>
<p>Ifølge politiet er det et fotgjengerfelt ved ulykkesstedet, men det er fortsatt usikkert om gutten var i fotgjengerfeltet da ulykken inntraff.</p></div>
<div type="title" level="3">Opplyser ikke om tilstand</div>
<div type="text">
<p>Fra Stavanger universitetssjukehus er det ingen informasjon om guttens helsetilstand.</p>
<p>– Dette er en hendelse vi ikke gir ut tilstand på, på grunn av taushetsplikten - i tråd med praksisen i Helse Vest, sier Mirjam Klingenberg i kommunikasjonsavdelingen på SUS.</p>
<p>– Selv om Helse Vest er det eneste foretaket som praktiserer denne taushetsplikten?</p>
<p>– Jeg tok en runde på det, og dette er i tråd med praksisen i Helse Vest.</p></div>
<div type="title" level="3">Førerkortet beslaglagt</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyser ved 12.30-tiden at de har beslaglagt førerkortet til fører av bilen, en kvinne i 80-årene. Dette skjer etter ordre fra jourhavende jurist.</p></div></body></document>
