<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190202-far-vi-bedre-mat-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/qn9QME/Far-vi-bedre-mat-pa-restaurantene-av-alle-Bocuse-dOr-medaljene" frk="281 0 0 1664"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 19:12:10"/>
<attribute name="author" value="Aftenbladet, Leif Tore Lindø"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="aftenbla-bla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Får vi bedre mat på restaurantene av alle Bocuse d’Or-medaljene?</div>
<div type="ingress">PODKAST: I ukens episode av Aftenbla-bla snakker vi om Bocuse d’Or, juryordningen og den vonde følelsen du kan få i magen når du ikke forstår deg på kunst.</div>
<div type="author">Aftenbladet, Leif Tore Lindø</div>
<div type="date">2019-02-02 19:12:10</div>
<div type="caption"><p>Christian André Pettersen (med pokalen) fikk bronse i Bocuse d’Or. Vil det gi oss bedre restauranter? Kristian Jacobsen</p></div>
<div type="text">
<p>Christian André Pettersen, kjøkkensjef på Mondo i Sandnes, fikk bronse i Bocuse d’Or, ofte kalt «VM for kokker». Hvorfor har Norge, med våre kjøttkaker og fårikål, flest medaljer av alle i denne konkurransen? Og får vi bedre mat på norske restauranter av at kokkene gjør det godt i denne konkurransen? Aftenbladets Kine Hult kommer rett fra Lyon for å snakke om kokkekamp og effektene av nok en toppkokk fra vårt distrikt.</p>
<p>Vi snakker også om jury-ordningen i norske rettssaler. Saken mot politimannen Eirik Jensen ble den siste der «likemenn» dømte en tiltalt. Men kjennelsen de kom fram til ble satt til side av fagdommerne. Hvem tjener - og hvem taper - på at det sitter vanlige folk i juryen? Trenger vi jurister, eller kan bønder, lærere og ingeniører gjøre en like god jobb i rettssalen?</p>
<p>Nå legges hele ordningen om, og Aftenbladets gravejournalist Hans Petter Aass forteller hvorfor.</p>
<p>Kunst kan være vanskelig. Jan Zahl og Leif Tore Lindø diskuterer hvorfor man noen ganger føler seg dum på kunstutstilling, på kino eller på konsert. Når du setter deg på et kunstverk du tror er en stol, eller ikke vet om bandet har begynt å spille, er det kunstneren eller du som har gjort noe galt?</p>
<p>Aftenbla-bla kan du høre på og abonnere på i Itunes eller der du finner dine podkaster. Du kan også høre den her:</p></div></body></document>
