<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190209-disse-dagene-blir-de.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/5VXlvW/Disse-dagene-blir-det-fem-ferjer-pa-Boknafjorden" frk="276 57 105 1834 ##"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-09 16:55:17"/>
<attribute name="author" value="Andreas Askildsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="mortavika,ferje,arsvågen,fjord1,boknafjorden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse dagene blir det fem ferjer på Boknafjorden</div>
<div type="ingress">Til vanlig går fire ferjer i fast trafikk på Boknafjorden. På store utfartsdager vil det nå gå fem ferjer i rute mellom Mortavika og Arsvågen.</div>
<div type="author">Andreas Askildsen</div>
<div type="date">2019-02-09 16:55:17</div>
<div type="caption"><p>Andreas Askildsen</p></div>
<div type="text">
<p>Ved nyttår startet en ny anbudsperiode for ferjesambandet. Det førte til en kraftig oppjustering av rutetilbudet - nå går fire ferjer i rute mellom Mortavika og Arsvågen.</p>
<p>Samtidig fikk ferjesambandet fast reserveferje og det er denne som på travle utfartsdager vil bli satt inn i trafikk som suppleringsferje. Det betyr at den vil gå som en femte ferje, i tillegg til de oppsatte rutetidene for de fire faste ferjene.</p>
<p>Foreløpig er planen at ferja skal settes i trafikk på disse dagene:</p>
<p>Fredag før palmesøndag: 15.00 - 21.00. 12 avganger</p>
<p>Onsdag før skjærtorsdag: 15.00 - 21.00. 12 avganger</p>
<p>2. påskedag: 13.00 - 20.00. 14 avganger</p>
<p>Onsdag før Kristi himmelfartsdag: 15.00 - 21.00. 12 avganger</p>
<p>Søndag etter Kristi Himmelfartsdag: 13.00 - 20.00. 14 avganger</p>
<p>Fredag før pinsehelg: 15.00 - 21.00. 12 avganger</p>
<p>2. pinsedag: 13.00 - 20.00. 14 avganger</p>
<p>Fredag ved høstferiestart i Rogaland: 15.00 - 21.00. 12 avganger</p>
<p>Søndag ved høstferieslutt i Rogaland: 13.00 - 20.00. 14 avganger</p>
<p>1, 2 eller 3 dager før julaften (foreløpig ikke bestemt hvilken dag): 15.00 - 21.00. 12 avganger</p>
<p>Ferjesambandet har hittil i år vært uten den faste reserveferja. Årsaken er at MF «Bergensfjord» er utleid til Torghatten Nord, som fra nyttår overtok driften av ferjesambandet Halhjem-Sandvikvåg.</p>
<p>Store forsinkelser i leveringen av de nye ferjene som skal inn på dette sambandet, er årsaken til at selskapet har leid inn ferjer fra andre rederier. «Bergensfjord» er utleid ut februar.</p>
<p>Mortavika-Arsvågen er landets nest mest trafikkerte ferjesamband. Kun Moss-Horten, ferjesambandet for dem som krysser Oslofjorden, har større trafikk.</p></div></body></document>
