<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190730-kammermusikken-det-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/GGe50Q/Kammermusikken---Det-skal-vare-vakkert_-men-hva-er-vakkert" frk="952 6 40 5972"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 14:28:17"/>
<attribute name="author" value="Stella Marie Brevik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="konsert,musikk,festival,anbefalinger,kammermusikkfestivalen,klassisk musikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kammermusikken: - Det skal være vakkert, men hva er vakkert?</div>
<div type="ingress">Stavanger Kammermusikkfestival nærmer seg med stormskritt. Vi har spurt festivalens kunstneriske ledelse, Christian Ihle Hadland og Andreas Brantelid, om å plukke ut noen godbiter man bare må få med seg.</div>
<div type="author">Stella Marie Brevik</div>
<div type="date">2019-07-30 14:28:17</div>
<div type="caption"><p>Avslutningskonserten for Kammermusikkfestivalen i 2018. Her med Glorvigen Trio bestående av Martin Löhr på cello, Daniela Braun på fiolin og selvsagt Per Arne Glorvigen på bandoneon sammen med Marie-Pierre Langlamet på harpe. Anders Minge</p> <p>Christian Ihle Hadland er her solist på første verk som framføres på Skur 2 i fjor.</p> <p>Andreas Brantelid, her fra en konsert i 2016, er kunstnerisk leder i Stavanger Kammermusikkfestival sammen med Christian Ihle Hadland.</p></div>
<div type="text">
<p>– Hva vi vil anbefale og hva jeg selv ser frem til blir på sett og vis det samme, og det er jo den forslitte klisjeen om at det er umulig å velge, sier Hadland, men gir det likevel et forsøk.</p>
<p>Festivalen foregår fra tirsdag 6. august til søndag 11. august. Hele programmet kan man finne her.</p></div>
<div type="title" level="3">Tirsdagen </div>
<div type="text">
<p>Under åpningen av festivalen, 6. august, skal Hadland og Brantelid si noen ord om årets program og hva publikum kan forvente seg. Etter det vil begge to fremføre Nikolaj Mjaskovskijs Cellosonate nr. 1 i D-dur. Brantelid på cello med Hadland på piano.</p>
<p>– Det er dramatisk og fortellende musikk, sier Brantelid.</p>
<p>Han mener stykket er perfekt på åpningen, fordi musikken vil gi publikum en smakebit på hva som kommer.</p>
<p>Jonas Haarr Friestad</p></div>
<div type="title" level="3">Onsdagen</div>
<div type="text">
<p>Onsdag 7. august skal Kammerfestivalen for første gang ha konsert i samarbeid med folkefesten Fjåge i Vågen. Der skal Gjertruds Sigøynerorkester, og gjestene Britt Synnøve Johansen og Helge Jordal, sørge for god stemning.</p>
<p>Les mer om det her:</p>
<p>– Hvis det er første gang på kammermusikkfestival, og du ikke er så godt bereist innen sjangeren, hva bør du få med deg?</p>
<p>Brantelid tenker.</p>
<p>– Alt er jo verdt å gå på, men Franz Schuberts Pianotrio nr. 2 i ess-dur er jo et høydepunkt i kammermusikken. Jeg tror musikken hans er universell, at det vil falle i smak – selv om du ikke har satt deg inn i klassisk musikk. Det er lystig musikk, men samtidig melankolsk.</p>
<p>Franz Schuberts Pianotrio er en del av konserten «For alle som ikke fikk nok Mjaskovskij». Den arrangeres klokken 17.00 på Skur 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Torsdagen</div>
<div type="text">
<p>Brantelid trekker også frem Erich Wolfgang Korngolds pianokvintett i E-dur som noe de ikke-så-kammerinteresserte kan sette pris på.</p>
<p>Korngold har nemlig inspirert nåtidens filmmusikk i stor grad. Han er en jødisk komponist som rømte fra Wien under andre verdenskrig og fikk seg jobb i Hollywood. Han lagde blant annet musikken til den første Robin Hood-filmen.</p>
<p>– Han brukte alle krydder i skuffen og skapte rik musikk.</p>
<p>Filmmusikken kan man oppleve i Stavanger Domkirke klokken 21.00</p></div>
<div type="title" level="3">Tsjekkisk formiddagsgymnastikk på torsdag</div>
<div type="text">
<p>– Hvordan kan man velge mellom biff, jordbær, champagne og hvit sjokolade, spør Hadland når han får beskjed om å begrense utvalget.</p>
<p>Han har gitt det et hederlig forsøk, men greide det ikke helt:</p>
<p>– Hele torsdag! Tsjekkisk formiddagsgymnastikk til lunsj, hvor hovedverket er den purunge Josef Suks pianokvartett i a-moll. Som er et praktfullt og forelsket verk hvor Suk med største letthet øser melodier ut av ermet, som sin svigerfar Antonin Dvorak, som også blir spilt på konserten.</p>
<p>Senere på torsdagskvelden anbefaler Hadland Schumanns variasjonsverk i kombinasjonen to pianoer, to celloer og horn.</p>
<p>– Det glir videre inn i Brahms' sigøynernostalgi og Prokofievs heidundrende klassiske symfoni. Og toppen av kransekaken kommer til sist: Korngolds skjønnhetsfyrverkeri av en klaverkvintett, før dagen rundes av med Schumanns Dichterliebe. Man kan uten å overdrive si at dette er det vakreste som er komponert for den menneskelige stemme.</p></div>
<div type="title" level="3">Lidenskapen</div>
<div type="text">
<p>De kunstneriske lederne er lidenskapelig opptatt av eget yrke og sjanger. Men hvorfor er kammermusikken så spesiell?</p>
<p>Fordi den er intim og personlig.</p>
<p>– Musikken oppsto fordi det dukket opp en ny middelklasse på 1800-tallet. Før var det bare konger som fikk bestilt musikalske verk, men nå kunne folk ha små konserter i salongen, sier Brantelid.</p>
<p>Kammermusikk spilles etter noter. Brantelid mener en kammermusikers oppgave er å få frem budskapet mellom linjene.</p>
<p>– Det skal være vakkert, men hva er vakkert? Vi spiller mye «gammel musikk», men det er våre tolkninger av skjønnheten som gjør det levende.</p>
<p>Hadland er enig i kompanjongens refleksjoner:</p>
<p>– I det ene øyeblikket kan musikerne hviske en folketone før det i neste øyeblikk bruser som orgelet i en katedral. De fleste komponister var selv fremragende utøvere og skrev ofte kammermusikk for å spille med venner og i lystig lag, og derfor får man ofte følelse av musikk komponert med et kameratslig preg, samtidig som kvaliteten er enestående.</p></div>
<div type="title" level="3">Fredagen</div>
<div type="text">
<p>– Ta sjansen og hør på Nováks pianokvintett fredag formiddag. Hvis man ikke har noe imot tsjekkiske kjærlighetsballader fra 1500-tallet, vil man med stor sannsynlighet kose seg glugg ihjel, mener Hadland.</p>
<p>Brantelid nevner samme konsert, de har tross alt laget programmet sammen.</p>
<p>– Årets program har ingen tema, men det er en tsjekkisk rød tråd her. Musikken til Vitezslav Novák minner meg ikke om noe annet. Musikken er bare spennende.</p></div>
<div type="title" level="3">Lørdagen</div>
<div type="text">
<p>Lørdag 10. august byr den intime festivalen på Bananaskonsert på Stavanger Kunsthall, familieforestillinger i Sandnes og yogakonsert i Skur 2, blant annet.</p>
<p>– Alle som går og ser på kunst, performance og installasjoner på Kunsthallen til vanlig, vil sette pris på Bananaskonserten, sier Brantelid.</p></div>
<div type="title" level="3">Slutten</div>
<div type="text">
<p>Så kommer slutten: Avslutningskonserten, «Norsk dynamitt og russisk inderlighet», blir holdt i Stavanger Domkirke klokken 19.00.</p>
<p>– Det kanskje flotteste norske kammermusikkverket blir fremført på søndag: Johan Svendens oktett, sier Hadland.</p>
<p>Sofia Gubaidulinas Sonnengesang for kor og cello blir også fremført. Dette mener Brantelid er et høydepunkt.</p>
<p>– Jeg kan selge det inn med å si at jeg skal spille på både en gong, flexofon og improvisere på en stortromme.</p></div></body></document>
