<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191120-kaizersplassen-pa-br.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/jdn9L9/Kaizersplassen-pa-Bryne-vant-lyspris" frk="291 1 4 2031"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 20:42:57"/>
<attribute name="author" value="Tommas Torgersen Skretting"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="bryne,time kommune"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kaizersplassen på Bryne vant lyspris</div>
<div type="ingress">Kåret til beste utendørsprosjekt.</div>
<div type="author">Tommas Torgersen Skretting</div>
<div type="date">2019-11-20 20:42:57</div>
<div type="caption"><p>Kaizersplassen er en hyllest til nå nedlagte Kaizers Orhestra. Nanco Hoogstad</p> <p>Lysdesigner Halvor Næss, lysdesigner Malin Martinsen og Jarl Hoogstad fra Lyse Elnett jublet over pris.</p></div>
<div type="text">
<p>Kaizersplassen på Bryne vant onsdag kveld prisen for beste utendørsprosjekt da Norsk Lyspris 2019 ble arrangert i Oslo. Norsk lyspris er den jeveste hedersutmerkelsen for lysdesign og belysningsprodukter i Norge. Vinneren ble kåret under Lysets Dag.</p>
<p>I juryens begrunnelse får Time kommune skryt for å ha latt belysningen spille førstefiolin i planleggingen av offentlig byrom, som juryen mener har «skapt en nytenkende, spektakulær, inviterende og veldig inspirerende plass».</p>
<p>Kaizersplassen er en hyllest til bandet Kaizers Orchestra.</p>
<p>Lyskultur</p>
<p>Her er hele begrunnelsen:</p>
<p>«Lysdesignet viser lekenhet, oppfinnsomhet og en frihet til å la lys og lysstyring spille sammen for å skape en større opplevelse. Når man entrer plassen går man på scenen. Movingheads, røykmaskiner, oljetønner og chesterfielder ikke de vanligste ingrediensene for å lage et uterom, men hører hjemme her. Lysdesigneren evner å holde godt tak i den røde tråden og bringe sammen de mange elementene og visuelle virkemidlene til en helhet. Plassen fremstår som et stort konseptuelt grep. De lykkes med de eksperimentelle interaktive detaljene som er med på å åpne plassen for publikum - ikke minst den yngre garde. All ære til Time kommune som har latt belysningen spille førstefiolin i planleggingen av offentlig byrom, og med det skapt en nytenkende, spektakulær, inviterende og veldig inspirerende plass.»</p>
<p>Prisen for beste innendørsprosjekt gikk til restauranten Under.</p>
<p>Stappfullt på Kaizers-åpning</p>
<p>Kaizers til Kaizersplassen på åpningsfesten</p>
<p>Blar opp for Kaizersplass</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Norsk lyspris</div>
<div type="text">
<p>Den gjeveste hedersutmerkelse for lysdesign og belysningsprodukter i Norge. Prisen deles ut av den ideelle organisasjonen Lyskultur, som er Norges ledende kompetansenettverk innen lys og belysning.</p></div></body></document>
