<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190105-klabo-knuste-ustjugo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/langrenn/Klabo-knuste-Ustjugov---fantastisk-utgangspunkt-for-monsterbakken-266953b.html" frk="386 6 14 2324"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 14:52:45"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, langrenn"/>
<attribute name="class2" value="tour de ski,aleksandr bolsjunov,johannes høsflot klæbo,langrenn,sergej ustjugov"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo knuste Ustjugov – fantastisk utgangspunkt før monsterbakken</div>
<div type="ingress">Johannes Høsflot Klæbo økte forspranget ned til Sergej Ustjugov i Tour de Ski-sammendraget.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">2019-01-05 14:52:45</div>
<div type="caption"><p>ØKTE FORSPRANGET: Johannes Høsflot Klæbo imponerte i lørdagens Tour de Ski-etappe. Pedersen, Terje / NTB scanpix</p> <p>SEIER: Johannes Høsflot Klæbo sikret seieren etter spurt mot Francesco De Fabiani.</p></div>
<div type="text">
<p>Klæbo ledet touren før lørdagens etappe, drøye fem sekunder foran russiske Sergej Ustjugov.</p>
<p>Mye tydet på at det ville bli en duell mellom de to under sesongens nest siste Tour de Ski-etappe, som var 15 kilometer fellesstart i Val di Fiemme.</p>
<p>Men like før den andre av to mellomspurter, tapte russeren masse terreng til sin norske konkurrent.</p>
<p>– Det er kritisk, sa NRKs kommentatorer om Ustjugovs posisjon.</p>
<p>Det gikk dermed mot kamp om etappeseieren mellom Klæbo og flere av de andre russerne, i tillegg til italienske Francesco De Fabiani. De er ikke så store trusler mot Klæbo i sammendraget som Ustjugov.</p>
<p>I spurten mot De Fabiani var Klæbo sterkest.</p>
<p>– Jeg gruet meg skikkelig til dette løpet i dag, sa Klæbo til NRK etter løpet.</p>
<p>Dermed har han ett minutt og 20 sekunder ned til Ustjugov før løperne skal gå opp monsterbakken på søndag.</p>
<p>– Det er alle muligheter for at han vinner Tour de Ski nå, sa NRK-ekspert Torgeir Bjørn på direkten.</p>
<p>Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Flere bonussekunder</div>
<div type="text">
<p>– Det kommer til å bli en veldig hard 15 kilometer, sa NRK-ekspert Fredrik Aukland før rennstart.</p>
<p>Han mente russerne kom til å kjøre hardt for å kvitte seg med Klæbo.</p>
<p>Men det var Sveriges Viktor Thorn som satte tempoet tidlig, ikke helt ulikt hvordan Johan Olsson stakk fra feltet under VM-femmila på samme sted i 2013.</p>
<p>– Det er nok ikke bare et «TV-rykk» han setter inn her, sa NRK-ekspert Torgeir Bjørn.</p>
<p>Han tvilte imidlertid på at Thorn ville holde helt inn.</p>
<p>Det fikk han rett i.</p>
<p>Etter fem kilometer var det de tre best plasserte løperne i sammendraget som lå i fronten av feltet; Ustjugov, Klæbo og Alexander Bolsjunov.</p>
<p>Det gikk mot en skikkelig kamp om bonussekundene på den første av to mellomsprinter.</p>
<p>Den vant Klæbo, foran Ustjugov.</p>
<p>De to sammenlagtkonkurrentene fulgte hverandre som skygger, men så fikk Ustjugov altså merke kjøret før den andre mellomspurten.</p>
<p>Klæbo vant også den, og med seier på selve etappen tok han hele 45 av 45 mulige bonussekunder.</p></div></body></document>
