<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190221-salmonella-pavist-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/oRqAxj/Salmonella-pavist-i-fem-fylker---Sandnes-mann-smittet" frk="338 4 10 2318"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 17:06:33"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="folkehelseinstituttet,rogaland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Salmonella påvist i fem fylker - Sandnes-mann smittet</div>
<div type="ingress">En voksen mann bosatt i Sandnes har fått påvist salmonellasmitte.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-02-21 17:06:33</div>
<div type="caption"><p>Elaine Thompson / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Hans Petter Torvik, kommuneoverlege i Sandnes kommune</p> <p>Det er ifølge Folkehelseinstituttet påvist bakterier med lik DNA-profil hos alle de ni personene. Illustrasjonsfoto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser kommuneoverlege i Sandnes kommune, Hans Petter Torvik. Så vidt Torvik vet, er det kun påvist ett smittetilfelle i Rogaland.</p>
<p>– Mannen ble syk i begynnelsen av januar, men han er frisk nå.</p>
<p>Knut S. Vindfallet</p>
<p>Folkehelseinstituttet har oppdaget salmonellasmitte hos ni personer i fem fylker. Pasientene er fem menn og fire kvinner i alderen fra 2 til 91 år og er bosatt i Rogaland, Oslo, Akershus, Buskerud og Vest-Agder, opplyser Folkehelseinstituttet.</p></div>
<div type="title" level="3">Felles smittekilde?</div>
<div type="text">
<p>Instituttet samarbeider med kommunehelsetjenesten, Mattilsynet og Veterinærinstituttet for å kartlegge om pasientene kan ha en felles smittekilde. Det blir gjennomført intervju med pasientene, og tatt prøver av mat og matrester i håp om å finne smittekilden.</p>
<p>Det er ifølge Folkehelseinstituttet påvist bakterier med lik DNA-profil hos alle de ni personene.</p>
<p>– Det er for tidlig å si om dette er et avgrenset utbrudd eller om det vil øke i omfang. Vi følger situasjonen nøye, sier seniorrådgiver Heidi Lange i Folkehelseinstituttet.</p></div>
<div type="title" level="3">Smitter fra matvarer</div>
<div type="text">
<p>Salmonella er en av de vanligste årsakene til smittsom mage-/tarminfeksjon. Smitten skjer vanligvis fra matvarer, og som oftest er kjøttprodukter årsaken. De vanligste symptomene er diaré, hodepine, magesmerter, kvalme og eventuell feber. Diareen kan i sjeldne tilfeller være langvarig og alvorlig.</p>
<p>Hvert år blir det meldt om mellom 900 og 1.300 sykdomstilfeller til Folkehelseinstituttet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Salmonella</div>
<div type="text">
<p>Salmonella finnes hovedsakelig i tarmkanalen hos mennesker og dyr og kan der forårsake sykdom. Noen salmoneller er vertsspesifikke, for eksempel finnes S. typhi bare hos mennesker, men de fleste har en bredere vertsskala. Salmoneller fra avføring eller kloakk kan overleve i ukesvis i vann og i månedsvis i jord under gunstige vilkår. Salmoneller blir vanligvis drept av rutinemessig klorinering av vannlagre, ved pasteurisering og ved bruk av mange av de vanlige desinfeksjonsmidlene.</p>
<p>(Kilde: snl.no)</p></div></body></document>
