<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190105-etterlengtet-debut-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/Etterlengtet-debut-for-Mauldin---I-kveld-var-jeg-endelig-en-av-gutta-266977b.html" frk="498 1 4 2813"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 19:15:35"/>
<attribute name="author" value="Christoffer Hjalmarsson"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport"/>
<attribute name="class2" value="stavanger oilers,ishockey,get ligaen,sparta warriors"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterlengtet debut for Mauldin: - I kveld var jeg endelig en av gutta</div>
<div type="ingress">Oilers-fansen har måttet vente en god stund på Greg Mauldin, men mot Sparta kunne amerikaneren endelig ikle seg Oilers-drakten.</div>
<div type="author">Christoffer Hjalmarsson</div>
<div type="date">2019-01-05 19:15:35</div>
<div type="caption"><p>ETTERLENGTET: Greg Mauldin kunne endelig delta i kamp for Oilers. Christoffer Hjalmarsson</p> <p>FORNØYD: Mauldin var meget fornøyd med å kunne debutere.</p> <p>SKRYT: Oilers-kaptein Kristian Forsberg skryter av Oilers sin nye spiller.</p> <p>KAMP: Greg Mauldin tok for seg i sin Oilers-debut.</p></div>
<div type="text">
<p>SARPSBORG: 36 år gamle Greg Mauldin ble signert av Oilers den 14. desember i fjor, men har måttet vente på sin arbeidstillatelse. Da den var klar ble han sporenstreks flydd til Sarpsborg for kamp.</p>
<p>– Det har vært tøft, veldig tøft. Laget har vært strålende og de har tatt meg veldig godt i mot. Men jeg føler liksom ikke at man er en skikkelig del av laget før man spiller. I kveld var jeg endelig en av gutta, smiler Greg Mauldin.</p>
<p>Christoffer Hjalmarsson</p>
<p>Skal vi tro Oilers’ kaptein har Mauldin umiddelbart sklidd inn som en del av gjengen.</p>
<p>– Han var jo litt uheldig og kom til juleferien, så dro vi rett på en roadtrip. Men han er en super kar og nå som han har fått vært litt med laget blir det bare bedre, sier Kristian Forsberg.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Føler meg litt rusten</div>
<div type="text">
<p>Når Aftenbladet møter amerikaneren etter kampen er han i full gang med restitusjonen. Han tramper i vei på ergometersykkelen, for det er liten tvil om at den første kampen på lang tid er en påkjenning.</p>
<p>– Det har jo gått over en måned siden forrige kamp. Du kan trene, du kan sykle, men kampsituasjon er noe helt annet. Man føler seg jo litt rusten, forklarer Mauldin.</p>
<p>Selv om nykomlingen følte seg litt shaky, så var det vanskelig å se fra tribuneplass. Mauldin tok for seg både offensivt og defensivt, og Forsberg skryter uhemmet av sin nye rekkekamerat for dagen.</p>
<p>Christoffer Hjalmarsson</p>
<p>– Hvis han følte seg litt rusten er det bare å glede seg til resten. Jeg synes han var solid, forteller Forsberg før han fortsetter med lovordene.</p>
<p>– Han har sett meget bra ut på trening og så ekstremt bra ut her. Han er så sterk rundt pucken og tar møkkajobben. I tillegg har han en x-faktor og kan dra av en mann. Så dette blir meget bra.</p></div>
<div type="title" level="3">Skryter av organisasjonen </div>
<div type="text">
<p>Mauldin, som nå kom fra kroatisk hockey, har tidligere spilt i NHL for blant annet Colorado Avalanche . Han er ikke i tvil om at organisasjonen Stavanger Oilers vet hva de driver med.</p>
<p>Christoffer Hjalmarsson</p>
<p>– Dette er faktisk bedre enn hva jeg forventet. Jeg hadde hørt mye bra, men her er folk virkelig profesjonnele og det er bedre enn jeg så for meg, sier Mauldin.</p>
<p>– Og hva kan Oilers forvente av deg fremover?</p>
<p>– Jeg spiller med mye energi, slik som jeg prøvde i denne kampen. Det kommer nok noen flere avslutninger også etter hvert. Men det handler om energi og å hjelpe laget til å vinne, maner Mauldin.</p></div></body></document>
