<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190902-randaberg-far-nasjon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/MRqe3J/Randaberg-far-Nasjonal-Jordvernpris" frk="382 6 17 2585"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 13:04:39"/>
<attribute name="author" value="Stavanger Aftenblad"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="landbruk,randaberg kommune,olaug bollestad,fylkesmannen i rogaland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Randaberg får Nasjonal Jordvernpris</div>
<div type="ingress">Randaberg ble mandag tildelt Nasjonal Jordvernpris, blant annet for sitt arbeid med Den grønne landsbyen.</div>
<div type="author">Stavanger Aftenblad</div>
<div type="date">2019-09-02 13:04:39</div>
<div type="caption"><p>Randabergs fokus på landbruk som næring, og på jordvern, er blant grunnene til at kommunen får prisen. Dette bildet ble tatt under våronna hos salatbonde Einar Hanasand i 2017. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>Det var landbruks- og matminister Olaug Bollestad som delte ut prisen under et arrangement på Torget i Randaberg mandag ettermiddag. Ordfører Kristine Enger mottok prisen på vegne av kommunen.</p>
<p>Da Fylkesmannen i Rogaland nominerte Randaberg kommune til prisen ble det begrunnet med følgende:</p>
<p>Stort fokus landbruk som næring, og på jordvern</p>
<p>Fokus på allmenngjøring av jordvernet – «Den grønne landsbyen»</p>
<p>Lite omdisponering gjennom flere år</p>
<p>Aktiv styring av vekst</p>
<p>Innstramming av langsiktig grense i forbindelse med revidering av kommuneplan</p>
<p>Fokus på effektiv arealutnytting og redusert transportarbeid</p>
<p>Lojal om kommuneplanen, streng dispensasjonspraksis</p></div>
<div type="title" level="3">Om prisen</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen la fram en oppdatert jordvernstrategi i statsbudsjettet for 2019, etter anmodning fra Stortinget. Ett av tiltakene i jordvernstrategien er å videreføre den nasjonale jordvernprisen, som første gang ble utdelt i 2017. Landbruks- og matdepartementet har satt fristen for å fremme kandidater til nasjonal jordvernpris til 1. april i år.</p>
<p>Prisen skal framheve og motivere til nyskapende tiltak og planer, som legger godt til rette for at kommunene i mindre grad omdisponerer dyrka mark og finner gode alternativ i planleggingen. Den deles ut annethvert år, og prisen gikk til Vestfold fylkeskommune i 2017 på bakgrunn av sitt tydelige mål om vern av jordbruksareal i Regional plan for bærekraftig arealpolitikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Styrke jordvernet</div>
<div type="text">
<p>Opprettelsen av en jordvernpris er et tiltak for å styrke jordvernet. Prisen skal bidra til å øke oppmerksomheten om jordvernet, særlig i kommunene og fylkeskommunene, og få fram gode ideer og eksempler på tiltak, planer og strategier for å ta vare på dyrka mark. Prisen skal deles ut til en kommune eller fylkeskommune og skal bestå av et diplom og en passende oppmerksomhet. Juryen vil bli ledet av landbruks- og matministeren.</p>
<p>Målgruppen for prisen er fylkeskommuner og kommuner som tar aktive grep i regionale planer og i kommune- og reguleringsplaner. Det kan også være kommuner og fylkeskommuner som får gode resultat i samarbeid eller partnerskap med andre aktører gjennom planlegging, gjennomføring og praksis. Aktørene kan være ulike parter innen offentlig politikk og forvaltning, næringslivet eller andre organisasjoner.</p></div></body></document>
