<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190802-besoksrekord-for-fle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/dOj9q1/Besoksrekord-for-flere-DNT-hytter" frk="196 8 11 1285"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 19:02:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Besøksrekord for flere DNT-hytter</div>
<div type="ingress">Mange har brukt sommerferien til naturopplevelser i eget land. Flere DNT-hytter hadde besøksrekord i juli.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-02 19:02:24</div>
<div type="caption"><p>Flere betjente DNT-hytter hadde besøksrekord i juli. Mange hytter hadde like bra, eller bedre besøk enn i fjor. Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Flere betjente DNT-hytter hadde like bra eller bedre besøk enn i fjor.</p>
<p>– Mange har fått sansen for kortreist og bærekraftig ferie. Norge er et eksotisk og spektakulært ferieland, sier generalsekretær Dag Terje Klarp Solvang i DNT.</p>
<p>De betjente DNT-hyttene har hatt 65.000 overnattinger i juli. Det er på høyde med fjorårets rekordsommer.</p>
<p>Hytta Svukuriset i Femundsmarka hadde en økning på 44 prosent, mens Gaustatoppen på Hardangervidda hadde en oppgang på 39 prosent sammenlignet med i fjor. Samtidig har hyttene Rauhelleren, Mårbu og Solheimstulen på Hardangervidda hatt en klar økning i antall besøkende.</p>
<p>Det har også vært et jevnt tilsig av turgåere lang stiene. Antall medlemmer i Den Norske Turistforening har økt med 2,1 prosent sammenlignet med på samme tid i fjor.</p>
<p>– Hvert eneste medlemskap er med på å støtte arbeidet DNT og våre frivillige gjør for å tilrettelegge for og skape naturopplevelser. Sammen skaper vi naturopplevelser for livet, sier Solvang.</p></div></body></document>
