<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191014-a-ha-er-tilbake-igje.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-VbLk7V.html" frk="662 19 79 4017"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 12:59:21"/>
<attribute name="author" value="Leif Tore Lindø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="dnb arena,konsert,magne furuholmen,morten harket,musikk,pål waaktaar savoy,a-ha"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">A-ha er tilbake igjen - igjen!</div>
<div type="ingress">A-ha skal spille «Hunting High and Low» fra A til Å, pluss utvalgte klassikere, når de kommer til DNB Arena 24. november 2020.</div>
<div type="author">Leif Tore Lindø</div>
<div type="date">2019-10-14 12:59:21</div>
<div type="caption"><p>Paul Waaktaar-Savoy, Morten Harket og Magne Furuholmen spiller i Stavanger i november neste år.</p></div>
<div type="text">
<p>29. oktober starter a-ha sin verdensturné i Dublin. Turen tar dem fra de britiske øyer, gjennom Europa, til Asia, Afrika og Australia og ender opp i USA i september 2020.</p>
<p>Foreløpig var det bare Trondheim av norske byer som sto på turnélisten, men nå lanserer bandet flere spilledatoer i Norge. Konserter i Nordlandshallen, Oslo Spektrum og DNB Arena i Stavanger på planen. Bandet spiller i Stavanger 24. november 2020, altså helt på tampen av sin verdensturné.</p>
<p>Denne gangen skal a-ha spille hele sitt mestselgende album, fra A til Å. Det betyr et gjenhør med disse sangene:</p>
<p>«Take on Me»</p>
<p>«Train of Thought»</p>
<p>«Hunting High and Low»</p>
<p>«The Blue Sky»</p>
<p>«Living a Boy's Adventure Tale»</p>
<p>«The Sun Always Shines on TV»</p>
<p>«And You Tell Me»</p>
<p>«Love is Reason»</p>
<p>«I Dream Myself Alive»</p>
<p>«Here I Stand and Face the Rain»</p>
<p>Fremdeles har ingen norske pop-album overgått suksessen til a-has debutalbum «Hunting High and Low» fra 1985. Med den ikke het ukjente singelen «Take On Me» i spissen gjorde Morten Harket, Magne Furuholmen og Paul Waaktaar-Savoy furore over hele verden.</p>
<p>Albumet var en stor kommersiell suksess og solgte mer enn ti millioner eksemplarer verden over. Albumet nådde plass nummer 15 på den amerikanske Billboard 200-listen.</p></div>
<div type="title" level="3">«Take On Me»-videoen</div>
<div type="text">
<p>Den andre hit-singelen fra albumet var «The Sun Always Shines on TV», en sang som faktisk gjorde det bedre enn «Take On Me» i Storbritannia. Men det var nok den banebrytende musikkvideoen til sistnevnte sang som virkelig gjorde suksessen fullkommen, og som har sørget for at a-ha fremdeles lever i beste velgående rundt i verden.</p>
<p>35 års-jubileet til tidenes norske pop-suksess utvides til verdensturné, samtidig som «Take on Me» snart passerer én milliard avspillinger på YouTube. Singelens ikoniske video ble belønnet med åtte MTV-priser samme året, og låten finnes i talløse versjoner av andre artister. De siste årene har populariteten skutt ny fart på strømmetjenester og som lydspor i både filmer og tv-serier.</p>
<p>«Hunting High and Low Live» er en konsertserie der Morten Harket, Magne Furuholmen og Pål Waaktaar-Savoy vender tilbake til albumet som definerte a-ha, og som gjorde dem til verdensstjerner med plass i populær-musikkens historiebøker. I tillegg til å fremføre de ti pop-klassikerne på albumet i rekkefølge vil bandet også spille «et nøye utvalg fra resten av bandets enestående låtkatalog».</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake igjen - igjen</div>
<div type="text">
<p>Det hender jo at a-ha legger opp, men de blir stadig bitt av en lasarusisk comeback-trang. Etter singelen «Shapes That Go Together» i 1994 ble trioen lagt på is, men de ble gjenforent til Nobelkonserten i Oslo i 1998, og begynte da arbeidet med et nytt album. «Minor Earth, Major Sky» kom i 2000. Det ble fulgt opp av «Lifelines» i 2002, «How Can I Sleep With Your Voice In My Head» (live-album) i 2003 og «Analogue» i 2005.</p>
<p>Mange vil huske at de så a-ha for aller, aller siste gang en torsdagskveld på Lassa stadion. 2. september 2010 besøkte de Rått og Råde-festivalen på sin avskjedsturné. I 2010 spilte a-ha fire avslutningskonserter i Oslo Spektrum, det var siste stopp på avslutningsturneen «Ending on a high note».</p>
<p>Det ble et flott farvel, helt til bandet var tilbake, blant annet i Stavanger, seks år senere. A-ha hadde sin nest siste konsert på verdensturnéen ”Cast in Steel” i DNB Arena i Stavanger 6. mai det året. Da hadde de blant annet stått på scenen i Rio de Janeiro, hvor de i 1991 opptrådte for 198.000 mennesker under festivalen Rock In Rio.</p>
<p>I forkant av turnéavslutningen uttalte først Morten Harket at de nå var ferdige, før Pål Waaktaar-Savoy sa at bandet hadde mer å gi. Magne Furuholmen inntok en slags mellomposisjon og avlyste alle fremtidige farvel-turneer.</p>
<p>I alle tilfeller: Foreløpig siste sjanse til å se a-ha i Stavanger blir 24. november 2020.</p></div></body></document>
