<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190123-australsk-statsborge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/8w4lpE/Australsk-statsborger-savnet-i-Kina" frk="202 3 5 1319"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 07:45:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Australsk statsborger savnet i Kina</div>
<div type="ingress">En australsk-kinesiske forfatter er savnet i Kina, bekrefter australske myndigheter. Forsvinningen skjer kort tid før Australias forsvarsminister besøker Kina.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-23 07:45:32</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Yang Hengjun var en kinesisk diplomat før han ble en australsk statsborger. Han er forfatter, innflytelsesrik kommentator og kritiker av det kinesiske kommunistpartiet, ifølge BBC.</p>
<p>Han bodde i USA, men reiste til Kina med familien sin i forrige uke.</p>
<p>Australsk UD sier i en uttalelse at de ønsker informasjon om en australsk statsborger som er meldt savnet i Kina, men vil ikke kommentere hendelsen ytterligere.</p>
<p>En av Yangs venner, Feng Chongyi ved University of Technology i Sydney, mener Yang er pågrepet av det kinesiske sikkerhetsdepartementet og befinner seg i Beijing.</p>
<p>Under et besøk i Kina i 2017 ble Feng selv pågrepet og avhørt av den kinesiske sikkerhetstjenesten. Han hadde vært i Kina for å forske på menneskerettsadvokater, og ble holdt i flere dager.</p>
<p>Yangs forsvinning skjer kort tid før den australske forsvarsministeren Christopher Payne besøker landet.</p>
<p>Australia har tidligere uttrykket bekymring for to canadiere som ble pågrepet i Kina i desember, i det som regnes for å være et forsøk på å presse Canada til å løslate Huawei-toppen Meng Wanzhou. Hun ble pågrepet i Canada 1. desember.</p></div></body></document>
