<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190830-jeg-har-en-venn-som-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-6jKvdO.html" frk="267 3 5 1551"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 14:00:00"/>
<attribute name="author" value="Arnfinn Stensø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jeg har en venn som mistrives på sykehjem</div>
<div type="ingress">DEBATT: Han er bevegelseshemmet. Avhengig av rullestol. Trenger hjelp til enkelte gjøremål. I tillegg er han intelligent!</div>
<div type="author">Arnfinn Stensø</div>
<div type="date">2019-08-30 14:00:00</div>
<div type="caption"><p>«Jeg ønsker at kommunen kan skaffe min venn og andre oppegående funksjonshemmede et sted hvor de kan trives, sosialiseres og ha et innhold i hverdagen», skriver Arnfinn Stensø. Illustrasjonsbilde/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg besøker han på et sykehjem i byen. Han er der hver 5. uke på avlastning. Der får han en god seng, hjelpsomt personale, god mat, kort sagt – oppbevaring til han kan dra hjem til sin kjære kone i fire uker. Så er det en ny uke med «oppbevaring». Det som plager meg er at han mistrives på sykehjem!</p></div>
<div type="title" level="3">Spare penger</div>
<div type="text">
<p>Kommunen skal spare penger. Pleie- og omsorgsektoren tar mye av kommunens budsjett. Det får holde om en holder liv i en stakkar om en ikke skal «underholde» han i tillegg. Han kunne jo komme til å trives!</p>
<p>Det nærmer seg valg, og i går kom det en politiker på døren. En av brosjyrene jeg fikk hadde overskriften «Vi stiller til valg i Stavanger, og vil gjerne høre mer om hva du synes er viktig». Den muligheten vil jeg benytte meg av.</p></div>
<div type="title" level="3">Innhold i hverdagen</div>
<div type="text">
<p>Jeg ønsker at kommunen kan skaffe min venn og andre oppegående funksjonshemmede et sted hvor de kan trives, sosialiseres og ha et innhold i hverdagen. Hva som skal til? Spør dem. Men har jeg tenkt på hva det vil koste? Trivsel koster vel ikke mer enn en passiv sykehjemsplass, snarere tvert imot!</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
