<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191027-titusenvis-demonstre.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-rAOpdK.html" frk="365 14 32 2257"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 17:15:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Titusenvis demonstrerte for spansk enhet i Barcelona</div>
<div type="ingress">Titusenvis av tilhengere av at Catalonia fortsatt skal være spansk, demonstrerte søndag i Barcelona.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-27 17:15:26</div>
<div type="caption"><p>Søndag var Barcelonas gater igjen fylt av demonstranter – denne gangen var det dem som ønsker at regionen fortsatt skal være spansk som markerte seg. Foto: Emilio Morenatti / AP / NTB scanpix</p> <p>Pro-spanske demonstranter viftet med spanske flagg i Barcelonas gater søndag. Rundt 80.000 deltok i markeringen. Foto: Bernat Armangue / AP / NTB scanpix</p> <p>Dagen etter at 350.000 tilhengere av selvstendighet for Catalonia demonstrerte i Barcelona, var det søndag pro-spanske demonstranter sin tur. De spanske fargene preget gatene i byen. Foto: Bernat Armangue / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiet i byen deltok 80.000, mange av dem viftet med spanske og katalanske flagg.</p>
<p>– Vi er også katalanere, stans galskapen, sto det på en av de mange plakatene.</p>
<p>Separatistbevegelsen i den velstående regionen har skapt en av de alvorligste politiske krisene i Spania på flere tiår. Et forsøk på løsrivelse strandet i 2017, og for noen uker siden ble ni katalanske ledere dømt til lange fengselsstraffer for sine roller i prosessen.</p></div>
<div type="title" level="3">Store demonstrasjoner</div>
<div type="text">
<p>Det har satt sinnene i kok blant tilhengerne av katalansk uavhengighet. Den siste tiden har det vært en lang rekke store demonstrasjoner, og mange av dem har utartet og endt i sammenstøt mellom politi og demonstranter. Lørdag deltok 350.000 i en stormønstring i Barcelona.</p>
<p>Meningsmålinger og valgresultater viser imidlertid at stemningen er delt blant de 7,5 millioner innbyggerne i regionen. Befolkningen er splittet omtrent på midten. Til tross for det har tilhengerne av spansk enhet stort sett forholdt seg rolig, bortsett fra en enorm demonstrasjon for to år siden midt i striden om løsrivelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Valgkampsak</div>
<div type="text">
<p>– Vi føler behovet for å rope at Catalonia er en del av Spania, sier lastebilsjåføren Francisco Astorga Vasco (52).</p>
<p>– De forsøker å få det til å se ut som Catalonia ikke tilhører Spania, og det er ikke sant. Ikke i fortida, ikke i nåtida og ikke i planene vi har for framtida vår, sier han.</p>
<p>Krisen i Catalonia ventes å bli en viktig sak i det spanske valget 10. november, der Pedro Sanchez skal kjempe for å få fortsette som statsminister.</p></div></body></document>
