<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191106-blank-ute-med-siste-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/OpXPkE/Blank-ute-med-siste-sesong-Denne-gangen-fra-landsbygda" frk="313 4 9 1887"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 08:54"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="blank,nrk,ungdom,streaming"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Blank» ute med siste sesong: Denne gangen fra landsbygda</div>
<div type="ingress">Serien har hatt sesongstart i det stille, som vanlig. Og det er flere endringer i sesong tre!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-06 13:00:00</div>
<div type="caption"><p>Markus (Alfred Ekker) er hovedkarakteren i sesong 3 av «Blank».</p> <p>Dama Karoline (Sofie Albertine Foss) er mest opptatt av å planlegge russetida.</p></div>
<div type="text">
<p>For det første er det en gutt i hovedrollen. Og for det andre, denne gangen utspiller handlingen seg på landsbygda. Mer nøyaktig Hadeland i Oppland.</p>
<p>Ellers er selvfølgelig mye det samme. Alt skjer i «sanntid». Og vi kan følge karakterenes mobil-liv, deres snapchat-samtaler, instagram-liv og så videre.</p>
<p>Og igjen er det den vanskelige overgangen fra videregående skole til «voksenlivet» som er tema.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Storby-smell</div>
<div type="text">
<p>Sesong 3 hadde premiere 28. oktober, og karakterene har allerede vært med på Halloween-feiring og det er helt tydelig at hovedfyren har sine issues.</p>
<p>NRK</p>
<p>Hva det går i? Kort fortalt, ifølge en pressemelding fra NRK: Markus, en 19 år gammel elektriker som var den kuleste fyren på Hadeland (russepresidenten med de feteste kompisene og den fineste dama), flyttet til Oslo for å jobbe - og har tilsynelatende gått på en smell i møte med storbyen.</p>
<p>Han flytter hjem igjen og prøver å finne tilbake til det gamle livet sitt. Men det er gjerne ikke så lett når alle vennene har flytta, elevene på videregående er mest opptatt av hverandre og dama er oppslukt av russetida.</p></div>
<div type="title" level="3">Siste sesong</div>
<div type="text">
<p>Sesong 3 blir den aller siste i «Blank»-serien, melder NRK., som håper at den har gitt unge voksne en hjelpende hånd - og en følelse av å ikke være alene.</p>
<p>NRK</p>
<p>– Vår research har vist at mange 19-åringer er lite forberedt på det som venter når de trygge rammene fra oppveksten er borte. En i aldersgruppa fortalte oss: «Jeg trodde videregående var vanskelig, men nå skjønner jeg at det er livet som er vanskelig».</p>
<p>Blank</p>
<p>NRK</p>
<p>Ungdom</p>
<p>streaming</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
