<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190917-evjen-solgt-til-az-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/LALjA1/Evjen-solgt-til-AZ-Alkmaar" frk="497 15 46 2978"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 15:45:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Evjen solgt til AZ Alkmaar</div>
<div type="ingress">Vingsensasjonen Håkon Evjen forlater Bodø/Glimt etter sesongen og blir proff i nederlandske AZ Alkmaar.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-17 15:45:23</div>
<div type="caption"><p>Håkon Evjen er solgt til nederlandske Alkmaar. Han spiller ut sesongen for Bodø/Glimt. Mats Torbergsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter Glimt på sitt nettsted. Evjen har undertegnet en kontrakt på 4,5 år med sin nye klubb, der han starter 1. januar.</p>
<p>– Akkurat nå føles det bra, og jeg er glad. Jeg tror dette kan bli veldig spennende, sier Evjen.</p>
<p>Utviklingen hans har vært fenomenal siden han skrev sin første proffkontrakt med Bodø-klubben i 2017. Evjen har hatt en fantomsesong for gulljagende Glimt i Eliteserien og har blant annet scoret ti mål. Det har ført til interesse fra speidere fra hele Fotball-Europa.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Håkon Evjen</div>
<div type="text">
<p>* Alder: 19 (født 14. februar 2000)</p>
<p>* Hjemsted: Narvik i Nordland</p>
<p>* Klubb: Bodø/Glimt (AZ Alkmaar fra 1. januar 2020)</p>
<p>* Tidligere klubber: Mjølner</p>
<p>* Posisjon: Midtbane/ving</p>
<p>* Kamper/mål for Bodø/Glimt: 40/11</p>
<p>* Spilte U20-VM for Norge tidligere i år</p>
<p>* Aktuell: Ble tirsdag solgt til den nederlandske toppklubben AZ Alkmaar.</p></div>
<div type="title" level="3">Tatt godt imot</div>
<div type="text">
<p>Unggutten tror klubbvalget han har tatt er det rette.</p>
<p>– AZ Alkmaar har tatt meg godt imot. De har gode fasiliteter, og det er en klubb som er blant topp fire i nederlandsk divisjon. Jeg trives godt i Bodø/Glimt, men dette er en fint steg for meg å ta, sier han.</p>
<p>Ifølge TV 2 ligger prislappen for Evjen på 25 millioner kroner, i tillegg til at Glimt har sikret seg en prosentandel ved et eventuelt videresalg. Det gjør 19-åringen i så fall til det største salget i klubbens historie.</p>
<p>Det kommende Nederland-eventyret betyr ikke at Evjen tar foten av gasspedalen i Glimts jakt på seriegull de kommende månedene.</p>
<p>– Selv om det nå er bestemt at jeg skal bytte klubb i januar, betyr ikke det at jeg mister fokus for den jobben jeg skal gjøre i Bodø/Glimt. Jeg skal fortsette å gi alt for Glimt og kommer til å fokusere på Eliteserien og det vi i klubben skal gjøre resten av sesongen, sier 19-åringen.</p>
<p>&#x2764; Red is the color</p>
<p># 18 is the number#AZ #WelkomHåkon pic.twitter.com/wd7egcbBpC</p>
<p>— AZ (@AZAlkmaar) September 17, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Ville ha Evjen i sommer</div>
<div type="text">
<p>I AZ Alkmaar er gleden stor over å ha fått signaturen til nordmannen på plass.</p>
<p>– Jeg kan si at jeg er veldig fornøyd med denne overgangen. Håkon er en ung, talentfull midtbanespiller. Han gjør det veldig bra i Bodø/Glimt, som presterer over forventningene med en annenplass i Eliteserien, sier fotballdirektør Max Huiberts til klubbens nettsted.</p>
<p>Han røper videre at interessen for Evjen ikke oppsto nå i høst.</p>
<p>– Vi ønsket faktisk å få Håkon i det siste overgangsvinduet. Det mislyktes. Nå blir han med i forberedelsene til andre halvdel av denne sesongen, sier Huiberts.</p>
<p>I AZ Alkmaar blir Evjen lagkamerat med Jonas Svensson og Fredrik Midtsjø. Også Rosenborg-spissen Bjørn Maars Johnsen er eid av den nederlandske klubben.</p>
<p>Alkmaar ligger på femteplass på tabellen etter seks serieomganger i æresdivisjonen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
