<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190611-telenor-gikk-seirend.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/innenriks/i/pL9qdV/Telenor-gikk-seirende-ut-av-telefonsalg-strid" frk="247 4 7 1697"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 18:18:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="telenor,forbrukerrådet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Telenor gikk seirende ut av telefonsalg-strid</div>
<div type="ingress">Markedsrådet mener Telenor handlet i tråd med regelverket da de ringte bredbåndskunder som var reservert mot telefonsalg, for å tilby dem mobilabonnement.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-11 18:18:35</div>
<div type="caption"><p>Markedsrådet har opphevet Forbrukertilsynets vedtak om tvangsmulkt for Telenor. Vedtaket ble fattet etter at Telenor ringte bredbåndskunder som var reservert mot telefonsalg, for å tilby dem mobilabonnement. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Markedsrådet har dermed opphevet Forbrukertilsynets vedtak som innebar at Telenor måtte betale tvangsmulkt på 30.000 kroner for hver oppringning som var i strid med vedtaket. Det opplyser Forbrukertilsynet.</p>
<p>Forbrukerrådet innførte i februar forbudsvedtaket mot Telenor etter å ha mottatt flere klager fra bredbåndskunder hos selskapet som reagerte på at de hadde blitt ringt opp og tilbudt mobilabonnement. Alle klagerne hadde reservert seg mot telefonsalg i Reservasjonsregisteret.</p>
<p>Telenor mente imidlertid at de holdt seg innenfor markedsføringsloven, som sier at det er tillatt å ringe kunder som har reservert seg mot telefonsalg for å tilby dem tilsvarende tjenester som de alt har kjøpt. Telekomselskapet valgte derfor å klage vedtaket inn for Markedsrådet, som er enige med Telenor og dermed ga dem medhold.</p>
<p>Forbrukertilsynet mente også at Telenor brøt markedsføringsloven ved å ringe forbrukere som hadde gitt beskjed direkte til selskapet om at de ikke ønsket å bli oppringt. Tilsynet hadde mottatt 24 klager på dette, men Markedsrådet mener at disse ikke ga tilstrekkelig bevis for at Telenor handlet i strid med loven. Også på dette punktet fikk Telenor medhold, og hele Forbrukertilsynets vedtak er dermed opphevet.</p></div></body></document>
