<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191130-tidligere-bispekandi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/Op1mGA/Tidligere-bispekandidat-ny-leder-i-Det-Norske-Misjonsselskap" frk="209 4 6 1308"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 12:17:11"/>
<attribute name="author" value="Tommas Torgersen Skretting"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="det norske misjonsselskap (nms),karmøy,madagaskar,stavanger,stavanger bispedømme"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere bispekandidat ny leder i Det Norske Misjonsselskap</div>
<div type="ingress">Helge S. Gaard (61) er ansatt som ny generalsekretær i Det Norske Misjonsselskap (NMS). Den nyansatte generalsekretæren er i dag prost i Karmøy.</div>
<div type="author">Tommas Torgersen Skretting</div>
<div type="date">2019-11-30 12:17:11</div>
<div type="caption"><p>– Dette blir spennende og krevende, sier Helge S. Gaard. Jarle Aasland</p></div>
<div type="text">
<p>– Å være generalsekretær i NMS er en spennende og krevende jobb. Når landsstyret viser meg denne tilliten, går jeg med frimodighet til oppgaven, sier Helge S. Gaard, som har vært landsstyreleder i den samme organisasjonen siden 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">To ganger Stavanger-kandidat</div>
<div type="text">
<p>Karmøy-prost Helge S. Gaard var den som hadde størst støtte blant biskopene til å bli ny kollega i Stavanger bispedømme da Anne Lise Ådnøy ble tilsatt.</p>
<p>– Jeg er overveldet og ydmyk, sa Gaard til Aftenbladet den gang.</p>
<p>Gaard var også en sterk kandidat ved bispevalget i Stavanger for to år siden. Han fikk størst oppslutning fra biskoper, av bispedømmerådet og blant de stemmeberettigede. Likevel ble Ivar Braut valgt til ny biskop av Kirkerådet.</p></div>
<div type="title" level="3">Bakgrunn fra fotball og Madagaskar</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til presteerfaring fra Den norske kirke, har Gaard også vært misjonær på Madagaskar. Helge Gaard har også vært styreleder i Avaldsnes idrettslag, som i mange år har vært blant de beste kvinnelagene i norsk fotball.</p>
<p>Flertallet vil ha Helge S. Gaard som biskop</p></div></body></document>
