<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190927-millionklaff-for-vik.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-wPXazM.html" frk="565 14 52 3501"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 17:00:03"/>
<attribute name="author" value="Bernhard Veland, Stig Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Millionklaff for Viking i cupen</div>
<div type="ingress">– Det er ingen tvil om at dette er kjærkomne midler for oss.</div>
<div type="author">Bernhard Veland, Stig Nilssen</div>
<div type="date">2019-09-27 17:00:03</div>
<div type="caption"><p>Viking-spillerne jublet etter den dramatiske seieren mot Aalesund. Svein Ove Ekornesvåg</p> <p>Iven Austbø og Zlatko Tripic jublet mot Aalesund.</p></div>
<div type="text">
<p>Vikings seier i en dramatisk cupkvartfinale mot Aalesund torsdag kveld fører ikke bare til en sportslig opptur og entusiasme rundt laget. Det er også mange millioner kroner i potten, ettersom Viking fikk hjemmekamp i semifinalen.</p>
<p>Etter seieren ble det jublet høylytt i Viking-garderoben da det ble klart at semifinalen spilles i Jåttåvågen.</p>
<p>– Jeg er først og fremst fornøyd med at det ble hjemmekamp, det er strålende, sier Viking-trener Bjarne Berntsen etter nervepirrende minutter på Sunnmøre, der Viking vant etter straffesparkkonkurranse.</p>
<p>Svein Ove Ekornesvåg</p></div>
<div type="title" level="3">Lettet Viking-sjef</div>
<div type="text">
<p>I 2015 var Viking i samme situasjon. Da var Sarpsborg 08 motstander i semifinalen foran 13.000 på Viking stadion.</p>
<p>Kommer samme antall for å se Viking mot Ranheim i slutten av oktober, kan det generere mellom 2 og 3 millioner kroner i billettinntekter. Bortelaget skal ha 15 prosent av disse. I tillegg får semifinalistene i cupen omlag 950.000 kroner hver, opplyser NFF. Dermed kan Viking tjene mellom 2,5 og 3 millioner på seieren mot Aalesund.</p>
<p>Det var en lettet og svært glad Viking-sjef som dro hjem fra Ålesund fredag. Han satt på tribunen under kampen. Men da ekstraomgangene var over og den dramatiske straffesparkkonkurransen begynte, klarte ikke Eirik Henningsen å se mer. Han stirret ned i betongen og hørte bare jubelen da Zlatko Tripic avgjorde og sendte Viking til semifinalen.</p>
<p>Viking budsjetterte bare med 2. runde i cupen, derfor går pengene fra semifinalen rett på bunnlinjen.</p>
<p>– Det er ingen tvil om at dette er kjærkomne midler for oss. Disse inntektene vil også balansere ut det manglende spillersalget vi budsjetterte med, understreker Henningsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk bank av Ranheim</div>
<div type="text">
<p>Da Aftenbladet snakket med Henningsen fredag formiddag, var det ikke avgjort om de skal spille semifinalen hjemme mot Ranheim onsdag 30. oktober eller torsdag 31. oktober. Viking har bedt Fotballforbundet om å få spille onsdagen, fordi Oilers møter Vålerenga i DNB Arena torsdag.</p>
<p>Viking røk på et 2 – 5-tap mot trønderne i seriekampen i vår, mens det endte 2 – 2 i hjemmekampen.</p>
<p>– Det er et tøft lag å møte, det har de vist, sier trener Bjarne Berntsen, og advarer mot å ta seieren – og cupfinalen – på forskudd.</p>
<p>Vikings semifinalebillett satt langt inne. Til slutt ble kaptein Zlatko Tripic´straffe avgjørende. Alle Vikings straffeskyttere hadde scoret på sine muligheter, og kapteinen var sistemann som skulle skyte fra 11-meteren.</p>
<p>– Jeg tenkte at jeg kunne bli helten og var veldig sikker, sier han.</p>
<p>Lyngdølen forklarer at han selv ville ta straffe nummer fem – og potensielt enten bli helt eller syndebukk.</p>
<p>Det var keeper Iven Austbøs ene strafferedning som gjorde at Tripic fikk muligheten til å avgjøre for Viking.</p>
<p>– Jeg vet jeg er god på straffer, sier Austbø. Senest i seriekampen mot Vålerenga på søndag reddet han et straffespark.</p>
<p>Nå øyner veteranen endelig å vinne en tittel med Viking.</p></div>
<div type="title" level="3">KAMPFAKTA</div>
<div type="text">
<p>Aalesund – Viking 1 – 1, 4 – 6 etter straffer.</p>
<p>Norgesmesterskapet i fotball, kvartfinale.</p>
<p>Color Line Stadion, 5829 tilskuere.</p>
<p>Sjanser: 3 – 6.</p>
<p>Mål: 1 – 0 Niklas Castro (9), 1 – 1 Fredrik Torsteinbø (40).</p>
<p>Dommer: Kai Erik Steen, Gneist IL.</p>
<p>Gule kort: Hólmbert Fridjónsson, Jørgen Hatlehol, Niklas Castro, Andreas Lie – Aalesund. Adrian Pereira, Kristian Thorstvedt – Viking.</p></div></body></document>
