<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190307-kan-spare-513-millio.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/gPgdM1/136-meter-lang-superyacht-i-Stavanger" frk="286 20 38 1815"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 21:30:23"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Bie, Anders Minge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="eu,tyskland,rederier,sjøfart,verft"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan spare 513 millioner kroner på å legge til kai i Stavanger</div>
<div type="ingress">Luksusyachten «Flying Fox» ankom Stavanger sent torsdag ettermiddag. Det 136 lange og 21 meter brede skipet kan blant annet skilte med innendørs kino, to helikopterdekk og utendørs svømmebasseng.</div>
<div type="author">Elisabeth Bie, Anders Minge</div>
<div type="date">2019-03-07 21:30:23</div>
<div type="caption"><p>«Flying Fox» er alt annet enn anonym der den ligger til havn ved Konserthuset i Stavanger sentrum. Anders Minge</p> <p>«Flying Fox» er 136 meter lang. Med det er den verdens 14. største yacht.</p> <p>Byfjorden og Stavanger konserthus Kameraet viser oversiktsbilde av Byfjorden og Stavanger konserthus.</p></div>
<div type="text">
<p>«Flying Fox» er bygget hos Lurssen i Tyskland, samme verft som bygget «Amadea». Den var da en av verdens største luksusyachter, og besøkte Stavanger for to år siden.</p>
<p>«Flying Fox» er 30 meter lengre enn «Amadea», men er ifølge verftet «bare» verdens 14. største yacht.</p>
<p>Anders Minge</p>
<p>Også splitter nye «Flying Fox» ankommer Norge direkte fra Tyskland godt utenfor den tradisjonelle «ferie til fjord-Norge» sesongen. Årsaken kan være, som for «Amadea», den tyske momsordningen:</p>
<p>Om skipet er innom en havn utenfor EU og får diverse dokumenter stemplet, får rederen nemlig refundert den tyske momsen på 19 prosent.</p>
<p>Når en vet at totalprisen for yachten er rundt 300 millioner dollar - 2,7 milliarder kroner - blir det en del penger. 513 millioner kroner for å være nøyaktig.</p>
<p>Skipet bestilte los til klokka 17.00 torsdag ettermiddag, da den skulle være ved Feistein. Klokka 17.56 la «Flying Fox til kai i Stavanger.</p>
<p>«Flying Fox» har to helikopterdekk og et stort svømmebasseng på hoveddekket.</p>
<p>På marinetraffic.com er det ingen informasjon om hvor lenge «Flying Fox» blir liggende til kai i Stavanger.</p>
<p>Yacht-eier kan spare 190 millioner kroner på Stavanger-besøk</p>
<p>En av verdens største yachter lå til kai i Stavanger</p>
<p>Les mer om superyachten «Flying Fox» her:</p></div></body></document>
