<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190612-senterpartiet-ruver-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/2Gor8q/Senterpartiet-ruver-historisk-hoyt-i-ny-partimaling" frk="252 42 68 1612"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 18:03:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="trygve slagsvold vedum,meningsmålinger,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Senterpartiet ruver historisk høyt i ny partimåling</div>
<div type="ingress">Senterpartiet får rekordoppslutning og lander på 16,9 prosent i en ny måling. Regjeringspartiene lider av at Venstre og KrF er plassert godt under sperregrensa.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-12 18:03:01</div>
<div type="caption"><p>Trygve Slagsvold Vedum på landsmøtet på Hamar tidligere i år. Partiet hans gjør det knallbra på siste måling. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringspartiene Høyre og Frp ender opp på 19,1 og 11,4 prosent på målingen, som Opinion har gjort på oppdrag fra FriFagbevegelse, Dagsavisen og Avisenes Nyhetsbyrå (ANB).</p>
<p>Med en oppslutning på 16,9 prosent, ligger imidlertid Senterpartiet over rekordvalget i 1993. Da endte partiet opp med 16,7 prosent.</p>
<p>– Vi har et tydelig mål om å utvikle hele Norge, og jeg tror folk ser at vi i debatt etter debatt utfordrer regjeringens politikk. Små og store kommuner har vært en suksesshistorie for landet vårt. Vi er det tydeligste partiet på å ha tjenester nær folk, sier partileder Trygve Slagsvold Vedum til FriFagbevegelse.</p>
<p>Venstre og KrF befinner seg godt under sperregrensen.</p>
<p>Arbeiderpartiet får en oppslutning på 23 prosent, som er en nedgang på 4,2 prosentpoeng fra forrige måling. Partiet lekker både til SV, Rødt og Senterpartiet.</p>
<p>Samtidig får MDG sitt beste resultat på målingene fra Opinion med 6,5 prosent.</p>
<p>Partienes oppslutning i prosent (endring fra april i parentes):</p>
<p>Ap: 23 prosent (-4,2) , Høyre: 19,1 prosent (-2,0), Frp: 11,4 prosent (-1,7), Sp: 16,9 prosent (+2,8), SV: 6,4 prosent (-1,9), Venstre: 2,8 prosent (+0,8), KrF: 2,6 prosent (-0,2), MDG: 6,5 prosent (+2,6), Rødt 7,1 prosent (+2,0), Andre: 4,2 prosent (+1,8)</p></div></body></document>
