<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191213-ukens-anbefalte-sang.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-dOQldA.html" frk="287 3 5 1623"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 11:30:00"/>
<attribute name="author" value="Geir Flatøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,plateanmeldelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ukens anbefalte sanger</div>
<div type="ingress">Vindmøllene som vokser fram i fjellene ved Brusand, får Det Pene Bæn til å reagere.</div>
<div type="author">Geir Flatøe</div>
<div type="date">2019-12-13 11:30:00</div>
<div type="caption"><p>Det Pene Bæn er i dag fra venstre Thomas Ognedal Matre, Jarle Valle, Øyvind Dørum, Steinar Oldereide og Stein Egil Hana. Jarle Valle</p></div>
<div type="text">
<p>– «Det uler over fjellet» er en kommentar til «Det grønne skiftet» og alt det innebærer av underlige tiltak for å redde miljøet, sier gitarist og låtskriver Jarle Valle som har gjort håbu av seg.</p>
<p>Han minnes skoledagene da naturvern ble forklart som vern av naturen og naturressursene mot overdrevne eller unødige menneskelige inngrep.</p>
<p>– Verden oppleves annerledes i dag, mener Valle.</p>
<p>Det 30 år gamle stavangerbandet gjorde et comeback med albumet «Hilsen fra Brusand» i fjor og jobber nå med en ny plate. I mellomtiden får den skarpe protestlåten følge av andre nye sanger på spillelisten som skiftes ut hver fredag.</p>
<p>Sanger fra året samles i en egen liste på Spotify. Hør også verdens beste julesanger, godt over 500 av dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er listen</div>
<div type="text">
<p>Det uler over fjellet – Det Pene Bæn</p>
<p>Hope hell high – The Flaming Lips, Deap Lips &amp; Deap Vally</p>
<p>Hallelujah – Haim</p>
<p>Black is the night – The Damned</p>
<p>The ways of a woman in love – John Prine</p>
<p>Gud bevare landsbyen min – Ole Paus</p>
<p>Cyrano De Berger’s back – X</p>
<p>Objektiv – Detektimen</p>
<p>Call me – Freedom Fry</p>
<p>Mindworker – Lee «Scratch» Perry</p>
<p>Ber på mine knær – Oslo Ess</p>
<p>Inside your heart – Luna</p>
<p>Not alone – Gabriel Birnbaum</p>
<p>Cabin – The Secret Sisters</p>
<p>Avalanche of stars – Matthew Ryan &amp; Kate York</p>
<p>Moscow Mitch – Hoss Bogg &amp; Regan McEnroe</p>
<p>I tillegg kommer sanger fra ukas anmeldte plater og fra utgivelser de siste par månedene.</p></div></body></document>
