<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190929-alexander-kristoffs-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-JoMVV7.html" frk="936 18 104 5490"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 16:44:04"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Flygind"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alexander Kristoffs gulldrøm druknet: – Ikke skuffet over å bli nummer sju</div>
<div type="ingress">Alexander Kristoff (32) visste at gulldrømmen var knust lenge før Mads Pedersen (23) overrasket alle og syklet inn til Danmarks første VM-gull.</div>
<div type="author">Kjetil Flygind</div>
<div type="date">2019-09-29 16:44:04</div>
<div type="caption"><p>Regnet pisket ned over Sven Erik Bystrøm (t.v.) og Alexander Kristoff under VM-fellesstarten søndag. Her må de håndtere en veibane som er overfylt av vann ute på hovedløypen på vei fra Leeds til Harrogate. Det gikk ikke Kristoffs vei på den 260 kilometer lange kraftprøven. Han ble til slutt nummer sju. Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>Alexander Kristoff (t.h.) spurtet forbi Greg Van Avermaet de siste meterne og ble nummer sju.</p> <p>Med krampetendenser i beina ble det aldri noen gullkamp på Kristoff i Harrogate.</p> <p>Alexander Kristoff slet seg gjennom rundløypene i Harrogate.</p> <p>Mads Pedersen fra Danmark tok VM-gull etter en imponerende avslutning.</p></div>
<div type="text">
<p>HARROGATE: Det ble en merkelig VM-finale i Yorkshire da herrene avsluttet folkefesten i Harrogate med sin amputerte og ufyselige fellesstart.</p>
<p>Mads Pedersen fra Danmark vant etter å ha spurtet forbi Matteo Trentin fra Italia de siste meterne. Tredjeplassen gikk til Stefan Küng fra Sveits.</p>
<p>Alexander Kristoff vant spurten i restene av det som en gang var et hovedfelt og ble nummer 7, i mål var han ett minutt og ti sekunde rbak vinneren.</p>
<p>– Jeg kan ikke si jeg er skuffet over å bli nummer sju. Jeg merket fort på disse rundene at jeg ikke kunne vinne. Det var såpass hardt underveis, bakkene ble tøffe ettersom det var vått. Jeg hang med i den gruppen jeg satt i, som jeg håpet og tenkte, men jeg visste at jeg var avhengig av at det skulle samle seg på slutten for at jeg skulle ha en sjanse til å kjempe om seieren, sier Kristoff til det norske pressekorpset i pressesonen like etter målgang.</p>
<p>Norge hadde som mål – med gullplanen klar – å servere Alexander Kristoff i gullkamp på oppløpet, men slik gikk det ikke. Problemene startet lenge før rytterne svingte inn på Parliament Street i sentrum av Harrogate og ga seg i kast med det 500 meter lange oppløpet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Resultater VM sykling søndag</div>
<div type="text">
<p>VM landevei i Harrogate, Storbritannia søndag:</p>
<p>Fellesstart menn elite, 261,8 km: 1) Mads Pedersen, Danmark 6.27.28, 2) Matteo Trentin, Italia samme tid, 3) Stefan Küng, Sveits 0.02 min. bak, 4) Gianni Moscon, Italia 0.17, 5) Peter Sagan, Slovakia 0.43, 6) Michael Valgren, Danmark 0.45, 7) Alexander Kristoff, Norge 1.10, 8) Greg Van Avermaet, Belgia s.t., 9) Gorka Izagirre, Spania s.t., 10) Rui Costa, Portugal s.t.</p>
<p>Øvrige norske: 17) Amund Grøndahl Jansen 1.14, min. bak, 34) Sven Erik Bystrøm 8.07.</p>
<p>Brøt: Edvald Boasson Hagen, Carl Fredrik Hagen og Vegard Stake Laengen.</p>
<p>(©NTB)</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Sjanseløs da favoritten støtet</div>
<div type="text">
<p>Dagen startet med at rittet måtte forkortes grunnet regnvær som hadde gjort deler av løypen umulig å kjøre sykkelritt på.</p>
<p>Men en 24 kilometer kortere løype gjorde ikke rittet noe lettere. Det ble kjørt ni runder inne i og rundt målbyen Harrogate. De ble tunge nok i seg selv.</p>
<p>Kristoff satt bra med da feltet ankom målbyen for første gang, men satt aldri helt i posisjon til å knive om seieren. Og da det som til slutt ble det avgjørende bruddet, med Matteo Trentin og Mathieu van der Poel, var 32-åringen sjanseløs.</p>
<p>&#x1F308;&#x1F947;&#x1F308;&#x1F947;@Mads__Pedersen &#x1F1E9;&#x1F1F0; is WORLD CHAMPION!!! #Yorkshire2019 pic.twitter.com/4gCcZckJ2X</p>
<p>— UCI (@UCI_cycling) September 29, 2019</p>
<p>– Jeg var ikke i nærheten av å ha noe å følge etter med. Jeg ga alt jeg hadde på disse rundene, og kjørte egentlig slik jeg hadde planlagt, så jeg er egentlig fornøyd med at jeg ble topp ti. Jeg hang uansett ikke med på sisterunden. Da ga jeg Amund (Grøndahl Jansen, hjelperytter som satt med Kristoff hele dagen) beskjed om at han kunne kjøre selv for topp-ti-plassering. Men vi hadde vel cirka like bein begge to, sier Kristoff og smiler.</p>
<p>Han er møkkete i ansiktet og på kroppen, gjennomvåt og utslitt. Rundt ham i pressesonen står ryttere og skjelver mens de snakker med pressen.</p>
<p>Det var ingen tvil om at det kostet å bruke arbeidsdagen på veiene i Yorkshire.</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p>
<p>AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Krampe og game over</div>
<div type="text">
<p>Kristoff hadde det tungt på de første rundene i målbyen, før han kviknet litt til. Men mot slutten kom krampen i beina krypende. Da var det umulig å kjempe om et VM-gull i et ritt som fjorårsmester Alejandro Valverde beskrev som «et VM for de gale».</p>
<p>Spanjolen sto av, det var han ikke alene om. 150 av 197 ryttere brøt fellesstarten. Inkludert Edvald Boasson Hagen, Vegard Stake Laengen og Carl Fredrik Hagen, alle tre på det norske VM-laget.</p>
<p>Norge klarte ikke å sitte med da det avgjørende bruddet gikk, noe som var tema i forkant av rittet. Å ha mannskap i posisjon til å kunne være med.</p>
<p>Men ingen på det norske laget hadde bein til det.</p>
<p>I stedet satt Mads Pedersen fra Danmark med. På oppløpet var det tre stykker igjen. Matteo Trentin åpnet spurten, men stivnet. Da smatt Pedersen forbi og tok Danmarks første VM-gull på fellesstart for menn.</p>
<p>– Det var overraskende. Han har ikke kjørt gnistrende i år, men det spiller ingen rolle når du vinner her, sier Kristoff.</p>
<p>Selv om han «bare» ble nummer sju, kommer han til å huske årets VM.</p>
<p>– Det var litt av noen forhold der ute, jeg glemmer ikke dette med det første selv om jeg ikke vant. Dte var en tøff dag, kaldt og guffent, med mange slitne bein på slutten. Mine inkludert, sier han etter årets siste konkurranse.</p>
<p>PS! Amund Grøndahl Jansen ble nummer 17, Sven Erik Bystrøm nummer 34.</p></div></body></document>
