<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190127-guttormsen-og-lillef.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/andreidretter/Guttormsen-og-Lillefosse-satte-stavrekorder-268088b.html" frk="212 15 22 1385"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 09:57:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, andreidretter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guttormsen og Lillefosse satte stavrekorder</div>
<div type="ingress">Sondre Guttormsen og Pål Haugen Lillefosse satte hver sin norske stavrekord i ulike stevner lørdag. Guttormsen svingte seg over 5,71 i New York.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-27 09:57:18</div>
<div type="caption"><p>Sondre Guttormsen tangerte den norske innendørsrekorden i stav med 5,71 i New York lørdag. Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>Pål Haugen Lillefosse, her fra et tidligere stevne.</p></div>
<div type="text">
<p>Guttormsens resultat er tangering av Trond Barthels norske innendørsrekord satt helt tilbake i 1999, og det er identisk med kravet til VM i Doha. Det var også ny stevnerekord for universitetsstevnet Columbia Challenge.</p>
<p>Det gir også delt fjerdeplass på årets innendørs verdensstatistikk.</p>
<p>– Det er helt fantastisk å sette innendørsrekord, og helt vilt å hoppe så bra så tidlig i sesongen, sa Guttormsen ifølge friidrett.no.</p>
<p>Noen timer tidligere greide Lillefosse 5,50 i et stevne i Stockholm. Han forbedret sin personlige rekord med fire centimeter og satte innendørs aldersrekord for G18. Det er også tangering av den norske juniorrekorden innendørs og gir delt førsteplass på verdensstatistikken innendørs for U20 sammen med Guttormsen.</p>
<p>Nesvold, Jon Olav / NTB scanpix</p>
<p>Sistnevnte hoppet 5,50 før årsskiftet, da han fortsatt var U20-utøver, så hans resultat lørdag teller ikke på den listen.</p>
<p>– Jeg er meget fornøyd med å sette personlig rekord i det første store stevnet for sesongen, sa Lillefosse.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
