<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190203-slind-sostrene-vant-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/langrenn/Slind-sostrene-vant-overlegent-etter-Rokke-hjelp-268476b.html" frk="366 9 21 2150"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 10:50:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, langrenn"/>
<attribute name="class2" value="langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slind-søstrene vant overlegent etter Røkke-hjelp</div>
<div type="ingress">De tre søstrene Silje, Astrid og Kari Øyre Slind tok NM-seieren for Oppdal på søndagens 3 x 5 kilometer stafett i Meråker.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-02-03 10:50:14</div>
<div type="caption"><p>Kari, Silje og Astrid Øyre Slind sikret NM-stafettgull til Oppdal. Richard Sagen</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed gjorde de som i 2015, da det også ble Oppdal-gull på NM-stafetten.</p>
<p>– Takk, Røkke! jublet Kari inn i TV-kameraene rett etter målgang.</p>
<p>Det gjorde hun med god grunn. Kjell Inge Røkke stilte nemlig privatflyet sitt til disposisjon slik at Astrid kom seg til Meråker natt til søndag. Hun var i Italia for å gå Ski Classics lørdag, men Røkke sørget for at Oppdal kunne stille lag.</p>
<p>– Det er så stort. Altså, det sier litt når Røkke gidder å sende Astrid på privatfly for å rekke stafetten. Det sier litt hvor mye NM-stafetten betyr. Det tror jeg hele Oppdal, og i hvert fall vi setter stor pris på i dag, sa Kari Øyre Slind til NRK etter seieren.</p>
<p>Nes med Amalie Håkonsen Ous, Tiril Udnes Weng, Lotta Udnes Weng tok sølvet, mens Heming-trioen Marion Rønning Huber, Astrid Uhrenholdt Jacobsen og Fanny Horn Birkeland fikk bronse.</p></div>
<div type="title" level="3">Opphenting</div>
<div type="text">
<p>På første etappe klinket Anna Svendsen tidlig til for Tromsø, og hun fikk følge av Silje Øyre Slind. De to gikk flere kilometer sammen i front, men så ble det for tungt for Slind. Etter en knallsterk etappe ledet Tromsø med 17,7 sekunder på Oppdal ved første veksling.</p>
<p>– Det var gøy å gå. Jeg følte meg pigg i dag, så det var bare å kjøre på, sa Svendsen til NRK.</p>
<p>Astrid Øyre Slind tok igjen forspranget på annen etappe, men bak kom Heming-veteran Astrid Uhrenholdt Jacobsen stormende. Hun startet 50 sekunder bak Tromsø, men sendte ut tidligere VM-gullvinner i skiskytterstafett, Fanny Horn Birkeland, først på ankeretappen.</p></div>
<div type="title" level="3">Parkerte</div>
<div type="text">
<p>Oppdals formsterke Kari Øyre Slind gikk ut 6,7 sekunder bak. Hun hentet raskt inn Birkeland og parkerte henne tidlig.</p>
<p>Etter 1,5 kilometer var avstanden ned til Weng og Birkeland på et halvt minutt. Slind fortsatte å kjøre på og i mål var differansen ned til Nes på sølvplass 44,7 sekunder. Heming tok bronsen 1,22 minutter bak.</p>
<p>De to første etappene var i klassisk stil, mens den siste i fristil. (@NTB)</p></div></body></document>
