<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190113-soket-fortsetter-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/QlvwbR/Soket-fortsetter-etter-toaring-som-falt-i-spansk-bronn" frk="214 12 15 1237"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 22:32:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="spania"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søket fortsetter etter toåring som falt i spansk brønn</div>
<div type="ingress">Store redningsmannskaper søker fortsatt etter den to år gamle gutten som falt ned i en over 100 meter dyp og trang brønn i Spania søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-13 22:32:30</div>
<div type="caption"><p>Over 100 redningsmannskaper deltar i arbeidet med å hente opp toåringen som falt i en over 100 meter dyp brønn i Totalán utenfor Malaga i Sør-Spania søndag ettermiddag. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ulykken skjedde utenfor landsbyen Totalán utenfor Malaga i Sør-Spania søndag ettermiddag, da den lille gutten forsvant fra foreldrene sine.</p>
<p>Gutten falt ned i en over 100 meter dyp brønn som ble boret opp i desember, og der åpningen ikke var dekket til. Ved kanten av brønnen fant letemannskapene en godtepose som gutten bar på da han forsvant.</p>
<p>Over 100 redningsmannskaper deltar i forsøket på å hente gutten opp igjen, men brønnhullet er for trangt til at voksne kan komme ned. Faren for at stein og jord skal rase ned i hullet er også stor, og arbeidet er derfor svært vanskelig.</p>
<p>Flere familiemedlemmer så ifølge spanske medier at gutten falt ned i brønnen og fortalte at de til å begynne med kunne høre ham gråte nede i hullet.</p>
<p>Natt til mandag var det kaldt i området og det skal ikke ha vært hørt ytterligere livstegn fra gutten.</p></div></body></document>
