<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190511-stavhopptalentet-dro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/Ad0vbn/Stavhopptalentet-drommer-om-Tokyo-OL--Vil-ha-store-mal" frk="701 15 59 3794"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 16:08:23"/>
<attribute name="author" value="Truls Fenre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fana il,friidrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stavhopptalentet drømmer om Tokyo-OL: – Vil ha store mål</div>
<div type="ingress">Pål Haugen Lillefosse (17) har allerede rukket å sette norsk juniorrekord i 2019. Nå vil bergenseren begynne å konkurrere med eliten.</div>
<div type="author">Truls Fenre</div>
<div type="date">2019-05-11 16:08:23</div>
<div type="caption"><p>MÅLRETTET: Pål Haugen Lillefosse lyktes ikke helt lørdag, men har store forventninger til årets sesong. Rune Sævig</p> <p>HIMMELHØYT: Pål Haugen Lillefosse svinger seg over listen under Karabinlekene på Fana stadion.</p> <p>BARE NESTEN: Forsøkene på 5,45 endte med riv for Lillefosse.</p> <p>UHELDIG: Her får Amund Sjursen en vond landing på det første hoppet, men ikke lenge etter var han tilbake i sanden.</p> <p>INNFRIDDE: Etter noen minutter med ispose hoppet Sjursen 7,34 meter, noe han sa seg godt fornøyd med.</p></div>
<div type="text">
<p>FANA STADION: I kald vind og strålende sol forberedte Pål Haugen Lillefosse seg til årets første utestevne. Stavhopperen har allerede vist at det kan knyttes forventninger til ham denne sesongen: I februar hoppet han 5,57 meter innendørs, og satte med det norsk juniorrekord.</p>
<p>Under Karabinlekene lørdag la Fana IL-utøveren først listen på komfortable høyder. Han svevde over 5,25, men da han prøvde seg på 5,45 ble det riv på alle tre forsøkene.</p>
<p>– Første stevne pleier å gå litt deretter, sa en noe forkjølet Lillefosse da han var ferdig.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Karabinlekene 2019</div>
<div type="text">
<p>– Karabinlekene arrangeres av Fana IL på Fana stadion 10. – 12. mai</p>
<p>– Stevnet er sesongåpningen for mange av friidrettsutøverne, hovedsakelig for ungdomsklassene</p>
<p>– Årets stevne hadde over 600 deltakere, noe som er ny rekord</p>
<p>– Over 50 klubber var representert</p>
<p>– Fana IL hadde over 150 deltakere på stevnet</p>
<p>Rune Sævig</p></div>
<div type="title" level="3">Drømmer om Tokyo-OL</div>
<div type="text">
<p>– Sammenliknet med februar er jeg i ganske mye bedre form nå.</p>
<p>Det kan komme godt med om sesongens mål skal innfris.</p>
<p>– Hovedmålet er junior-EM i Sverige i juli. Jeg har lyst til å komme inn der og slåss om å stå øverst på pallen. Så er det VM i slutten av sesongen. 5,71 er kravet, det er litt høyt. Men det er en lang sesong og mye kan skje, så det er ikke helt umulig.</p>
<p>– Hva med OL i Tokyo neste år?</p>
<p>– Det er bakgrunnen på mobilen, så ... Jeg har et sterkt ønske om å komme dit. Jeg er bare 19 når det arrangeres, så det er ikke krise om jeg ikke kommer dit. Men jeg vil jo ha store mål. Jeg håper det er en mulighet å komme seg dit.</p>
<p>Allerede 13. juni kan han få sjansen til å kjenne på hvordan det er å konkurrere mot de beste.</p>
<p>– Jeg kommer mest sannsynlig til å hoppe i Bislett Games. Det blir første gang i et eliteheat. Jeg tror det blir kult. Jeg håper jeg leverer der, så får jeg vist meg litt frem også, sier han og smiler.</p>
<p>Rune Sævig</p></div>
<div type="title" level="3">Holdt på å gå galt</div>
<div type="text">
<p>En annen deltaker på Karabinlekene med ambisjoner var Amund Høie Sjursen. Den 23 år gamle lengdehopperen var for noen år siden et talent på høyde med Karsten Warholm og Filip Ingebrigtsen, men fire år med skader har satt IL Gneist -utøveren ut av spill. Nå er han imidlertid klar til å slå tilbake.</p>
<p>– Det har vært fire år med veldig mye motgang. Jeg har fått bygget en god base nå i vinter og trent smart. Det har gitt resultater nå. Jeg har full tro på sesongen.</p>
<p>Men i landingen på det første hoppet på Fana stadion holdt det på å gå galt.</p>
<p>– Jeg landet litt skjevt. Kneet skled litt ut og forstrakk seg litt. Det føltes alvorlig der og da, men det kom seg fort.</p>
<p>Rune Sævig</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et ganske hårete mål</div>
<div type="text">
<p>Nå ser han frem mot en sesong der han skal utfordre den norske rekorden.</p>
<p>– Jeg sikter på 8 meter. Det er på tide at vi får noen nordmenn opp på den lengden. Skulle det klaffe skikkelig kan man jo sikte seg inn på VM-kravet til Doha. Men det er veldig langt. Den norske rekorden er på 8,02. Kravet til VM er 8,17. Da skal det treffe bra. Det er et ganske hårete mål, men hvorfor ikke.</p>
<p>Lørdag ble 7,34 meter det beste hoppet.</p>
<p>– Målet i dag var å få en god konkurranse før Trond Mohn Games. 7,34 er jeg godt fornøyd med i dag.</p>
<p>Rune Sævig</p></div></body></document>
