<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191025-dette-kommer-pa-netf.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-4qxlmg.html" frk="2569 12 193 15812"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 12:55"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette kommer på Netflix og HBO i juli</div>
<div type="ingress">Lite som skjer i sommer? Ikke på strømmefronten. I juli kommer det mange, mange, mange nyheter - inkludert flere vi har ventet lenge på!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-07-01 13:00:00</div>
<div type="caption"><p>«Også sa jeg at han ikke forsto meg, og han forsto ikke at han ikke forstår at jeg ikke forstår hvorfor han ikke forstår meg. Forstår dere?». Sarah Jessica Parkerer tilbake med sesong 3 av «Divorce».</p> <p>Crack kokain gjorde sitt inntog i LA på 80-tallet. Det samme gjorde shady blikk over shady brilleglass.</p> <p>Forlovelsestiden kan man bruke til så mangt. Hva med å reise verden rundt og sjekke ut hvordan man feirer kjærligheten i ulike kulturer? &lt;3</p> <p>Nervepirrende telefonsamtale. Antakeligvis. Hvis han da har en telefon i hånda. Vanskelig å se!</p> <p>«Hadde han noe mellom tenna der? Hva er det? Quinoa-frø?» Joseph Gordon-Levitt og Zooey Deschanel.</p> <p>«Hø, hø! Ja, den nesetrimmeren reiv skikkelig, men gu’ så smooth det blei!» Skulle gjerne vært passasjer her!</p> <p>Når man aldri vokser fra Skyberten sin. Rooney Mara har én av hovedrollene i «A Ghost Story».</p> <p>Alle lurer selvfølgelig på: Hva er det disse folka ser på???</p> <p>To som er best uten ball, i sporten som heter fotball uten å være i nærheten av føttene mesteparten av tiden. «Last Chance U»!</p></div>
<div type="text">
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">«Designated Survivor: 60 days»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, Netflix-serie</p>
<p>En politiker gjør litt av et karrièrehopp - fra miljøminister til president - da en eksplosjon dreper resten av regjeringen. I 60 dager blir Park Mu-jin president, og vi følger ham i denne perioden hvor han sliter både med det nye vervet og å finne ut av hvem som står bak angrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Bridesmaids»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, romantisk komedie, Netflix</p>
<p>Når en arbeidsløs baker blir bestevenninnens forlover, ødelegger hun nesten den store dagen når konkurransen med en av de andre brudepiken tar over hånd. Med Melissa McCarthy, Kristin Wiig og Maya Rudolph.</p></div>
<div type="title" level="3">«The Loudest Voice»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, HBO Nordic-serie</p>
<p>Russel Crowe, Naomi Watts, Sienna Miller og Seth MacFarlane! Altså, det må jo bare bli bra. Roger Ailes er mannen som formet Fox News til en makt som endret den amerikanske politikken. For å forstå hendelsene som førte til at Donald Trump ble president, må man forstå Ailes. Karrieren fikk imidlertid en brå slutt, etter flere anklager om seksuell trakassering.</p></div>
<div type="title" level="3">«Mama»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, horrorfilm, Netflix</p>
<p>To jenter søker tilflukt hos onkelen etter at moren dør, men det viser seg snart at jentene ikke har ankommet alene.</p></div>
<div type="title" level="3">«Enemy at The Gates»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, krigshistorisk film, Netflix</p>
<p>Stalingrads innbygger forsvarer seg modig mot de tyske styrkene, mens tyskerne sender sin beste snikskytter. Med Jude Law, Ed Harris, Rachel Weisz og Joseph Fiennes. «Fiende ved Porten» heter den på norsk (så klart!).</p></div>
<div type="title" level="3">«This Means War»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, romantisk komedie, Netflix</p>
<p>Verdens dødeligste CIA-agenter er uadskillelige partnere og bestevenner, inntil de forelsker seg i samme kvinne. Med Reese Witherspoon, Chris Pine og Tom Hardy.</p></div>
<div type="title" level="3">«Gösta»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, HBO Nordic</p>
<p>De fire første av totalt 12 episoder er tilgjengelige fra 1. juli, og er HBO Europe sin aller første nordiske originalproduksjon. Hva det går i? Kort fortalt: Gösta er en 28 år gammel barnepsykolog og har nettopp fått sin første jobb i en liten bygd. Han ønsker å være verdens snilleste person og har en vilje til å hjelpe alle han møter. Noen ganger går det bra, andre ganger ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">«Trust Me»</div>
<div type="text">
<p>Alle episoder tilgjengelig 1. juli, HBO Nordic</p>
<p>Sykepleieren og varsleren Cath har fått sparken fra sykehuset i Sheffield. Hennes venninne og lege på sykehuset flytter til New Zealand, men legger igjen CV og personlige detaljer i en søppelbøtte – veldig beleilig for Cath. Cath blir Ally og tar med seg datteren Molly til Edinburgh hvor hun skaffer seg jobb som lege på et sykehus. Hun forlater sitt gamle liv med Molly’s ubrukelige far Karl, en senil far i et eldre hjem og en journalist som nå ønsker å følge opp varsler-saken</p></div>
<div type="title" level="3">«Cartel Land»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, dokumentarfilm, Netflix</p>
<p>Dokumentaren tar for seg en narkotikakartellstyrt del av Mexico, og skildrer historien til to ulike menn som forsøker å ta loven i egne hender.</p></div>
<div type="title" level="3">«State of Play»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, politisk thriller, Netflix</p>
<p>Et medlem av Kongressen prøver desperat å beskytte karrieren da elskerinnen blir funnet død. Så begynner to journalister å grave i historien. Med Russel Crowe og Ben Affleck.</p></div>
<div type="title" level="3">«Tropic Thunder»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, komedie, Netflix</p>
<p>Tre av Hollywoods største stjerner setter kursen mot Vietnam for å spille inn krigsfilm. De har ingen anelse om hvor realistisk det skal bli. Med Ben Stiller, Robert Downey jr, og Jack Black.</p></div>
<div type="title" level="3">«In The Lake of The Woods»</div>
<div type="text">
<p>1. juli, drama, Netflix</p>
<p>John Waylan er senatorkandidat, men ved slutten av kampanjen kommer det fram anklager om tjenestetiden hans i Vietnam. I tillegg ender han opp som mistenkt når kona forsvinner fra hytta deres. Med Peter Strauss, Kathleen Quinlan og Peter Boyle.</p></div>
<div type="title" level="3">«Divorce», sesong 3</div>
<div type="text">
<p>2. juli, HBO Nordic-serie</p>
<p>Sarah Jessica Parker og Thomas Haden Church er tilbake som Frances og Robert - som strever med å takle at ekteskapet er i ferd med å falle fra hverandre. Å kutte tvert og gå for en ny start, er vanskeligere enn man kanskje tror.</p>
<p>HBO Nordic</p></div>
<div type="title" level="3">«The Last Czars»</div>
<div type="text">
<p>3. juli, Netflix-serie</p>
<p>Hva skal man med fiksjon når den ekte historien er fylt med action? Som for eksempel den russiske revolusjon og slutten av tsar-dynastiet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Yummy Mummies», sesong 2 </div>
<div type="text">
<p>3. juli, Netflix-serie</p>
<p>The Yum Mums ønsker et nytt medlem velkommen idet de er i ferd med å bli vante i morsrollen, få gang på sexlivene igjen - samtidig mens de lurer på om tiden er inne for kid nummer to.</p></div>
<div type="title" level="3">«Stranger Things», sesong 3</div>
<div type="text">
<p>4. juli, Netflix-serie</p>
<p>Åh, dette er det mange som har ventet på! Vi befinner oss i Hawkins, Indiana, i det Herrens år 1985. Det er sommer, skoleferien har nettopp begynt og det er et helt nytt kjøpesenter i byen. Nytt er også en røys med hormoner, og vennegjengen vi alle er blitt så glad i, strever med å finne ut av hvordan de kan vokse opp uten å vokse fra hverandre. I tillegg er det selvfølgelig mørke krefter som lurer rett under overflaten, både gamle og nye...</p>
<p>Denne traileren...! &#x1F631;</p></div>
<div type="title" level="3">«The Nun»</div>
<div type="text">
<p>7. juli, horrorfilm, Netflix</p>
<p>En ung nonne reiser med en prest til Romania for å avdekke hemmelighetene bak en demonutdrivelse på et hellig sted.</p></div>
<div type="title" level="3">«Love You, Now Die»</div>
<div type="text">
<p>Premiere 10. juli, HBO-dokumentar</p>
<p>Erin Lee Carr (Mommy Dead and Dearest, At theHeart of Gold: Inside the USA Gymnastics Scandal) står bak denne dokumentaren på to deler. Etter at 18-åringen Conrad Roy begikk selvmord i bilen, fant politiet sms-er der kjæresten Michelle Carter oppfordrer sin kjæreste om å ta sitt eget liv. Dette skapte overskrifter i hele USA, som førte til en rettsak som vekte debatten rundt sosiale medier og psykisk helse. Samtidig som mange satte spørsmål ved om en person kan holdes ansvarlig for et annet menneskes selvmord.</p></div>
<div type="title" level="3">«Snowfall», sesong 3</div>
<div type="text">
<p>11. juli, HBO Nordic-serie</p>
<p>Denne serien handler om den første crack-epidemien i Los Angeles og hvordan det påvirket kulturen i byen.</p>
<p>HBO Nordic</p></div>
<div type="title" level="3">«You Me Her», sesong 4</div>
<div type="text">
<p>12. juli, Netflix-serie</p>
<p>Etter å ha gjennomført en «commitment ceremony», forhandler Emma, Jack og Izzy om hvordan de skal leve det suburbane livet på veien til å bli foreldre.</p></div>
<div type="title" level="3">«Extreme Engagement» </div>
<div type="text">
<p>12. juli, Netflix-serie</p>
<p>Et forlovet par reiser rundt i verden et år for å undersøke hvordan ekteskapstradisjonene er i åtte ulike kulturer - i tillegg til å teste sin kjærlighet til hverandre.</p>
<p>Netflix</p></div>
<div type="title" level="3">«Blown Away» </div>
<div type="text">
<p>12. juli, Netflix-serie</p>
<p>Smalere blir det kanskje ikke, men kanskje det funker? Uansett: Ti kunstnere deltar i en konkurranse hvor personen bak den beste glassblåste skulpturen kan vinne 60.000 dollarzzz!</p></div>
<div type="title" level="3">«Kidnapping Stella» </div>
<div type="text">
<p>12. juli, Netflix-film</p>
<p>Nappet vekk fra gata og holdt som fange, gjør Stella det hun kan for å få sine to kidnappere til å vike vekk fra sine opprinnelige planer.</p></div>
<div type="title" level="3">«Point Blank»</div>
<div type="text">
<p>12. juli, Netflix-film</p>
<p>En akuttsykepleier og en kriminell er tvunget i et uventet partnerskap da de må ta ned en ring med korrupte politifolk for å redde begges familier.</p>
<p>Patti Perret/Netflix</p></div>
<div type="title" level="3">«4 latas»</div>
<div type="text">
<p>12. juli, Netflix-film</p>
<p>Gamle venner finner sammen igjen og legger ut på en roadtrip fra Spania til Mali for å besøke en døende venn. Med seg har de hans ukjente datter.</p></div>
<div type="title" level="3">«Your Highness»</div>
<div type="text">
<p>14. juli, komedie, Netflix</p>
<p>Gjennom historien har vi alle hørt historier om tapre, kjekke riddere som redder fagre jomfruer, slakter drager og seirer over det onde. Her kommer fantasy/komedie-versjonen! Med Natalie Portman, Zooey Deschanel, James Franco og Danny McBride.</p></div>
<div type="title" level="3">«El Pionero»</div>
<div type="text">
<p>Premiere 14. juli, HBO-dokumentar</p>
<p>Denne dokumentarferien i fire deler utforsker livet til den spanske politikeren, fotballmogulen og eiendoms gigant Jesús Gil. Den kontroversielle, eksentriske og dypt irriterende Gil, visste godt hvordan han skulle knytte bekjentskaper og var elsket av spansk media. Likevel brøt han stadig loven og ble i mange år forfulgt av domstolene som til slutt tok grep i Atletico de Madrid – fotballklubben han styrte som president i 16 år – og felte han som borgemester i Marbella. Dokumentarserien stiller spørsmålet ved hvordan og hvorfor vi lar oss forføre av karakterer med egenskaper som Gil. Regissert, produsert og skrevet av Enric Bach.</p></div>
<div type="title" level="3">«(500) Days of Summer»</div>
<div type="text">
<p>15. juli, romantisk komedie, Netflix</p>
<p>Tom, en mistrøstig gratulasjonskortforfatter og håpløs romantiker, blir overraskende dumpet av kjæresten Summer. I tankene går han gjennom de fem hundre dagene forholdet varte, for å prøve å forstå hva som gikk galt. Med Joseph Gordon-Levitt og Zooey Deschanel.</p>
<p>Netflix</p></div>
<div type="title" level="3">«As Good as it Gets»</div>
<div type="text">
<p>15. juli, romantisk komedie, Netflix</p>
<p>Eller «Livets Lyse Side», som den heter på norsk, kommer på Netflix i juli. Klassiker med Jack Nicholson og Helen Hunt i hovedrollene.</p></div>
<div type="title" level="3">«The Unsettling»</div>
<div type="text">
<p>Sesong 1 tilgjengelig 15. juli, HBO Nordic</p>
<p>16 år gamle Becca ankommer sitt nye fosterhjem i gokk. Hennes nye fostersøsken er lite imøtekommende, men verst av dem er den 11 år gamle biologiske sønnen. Becca forsøker å holde for seg selv og samtidig venne seg til sitt nye hjem, men det begynner å skje merkelige ting rundt henne og Becca er usikker på hvem eller hva som er ansvarlig.</p></div>
<div type="title" level="3">«Secret Obsession» </div>
<div type="text">
<p>18. juli, Netflix-film</p>
<p>Jennifer forsøker å komme seg etter traumatiske hendelser, men befinner seg fortsatt i fare når hun forsøker å returnere til et liv hun ikke husker noe av.</p></div>
<div type="title" level="3">«Comedians in Cars Getting Coffee: New 2019: Freshly Brewed» </div>
<div type="text">
<p>19. juli, Netflix-serie</p>
<p>Jerry Seinfelds talkshow på hjul kombinerer kaffe med latter og veteranbiler.</p>
<p>Courtesy of Netflix</p></div>
<div type="title" level="3">«La casa de papel», del 3</div>
<div type="text">
<p>19. juli, Netflix-serie</p>
<p>Åtte tjuver tar gisler og låser seg inn på det spanske myntverket, samtidig som en kriminell mesterhjerne manipulerer politiet til å utføre hans plan.</p></div>
<div type="title" level="3">«Typewriter» </div>
<div type="text">
<p>19. juli, Netflix-serie</p>
<p>Et hjemsøkt hus og en skummel bok herjer med sinnene til en gruppe unge «wannabe» ghost-hunters. Gjengen har bestemt seg for å ta seg av gjenferdet i nabolaget, men da en ny familie med en fengslende datter flytter inn i det berømte spøkelseshuset, blir det vanskelig å balansere skole og hjem med det viktige oppdraget før det er for sent.</p></div>
<div type="title" level="3">«Queer Eye», sesong 4 </div>
<div type="text">
<p>19. juli, Netflix-serie</p>
<p>The Fab Five er tilbake i Kansas City, Missouri! Her blir det selvfølgelig både makeovers og tåredryppende historier.</p></div>
<div type="title" level="3">«Killjoys»</div>
<div type="text">
<p>Hele sesong 5 tilgjengelig 20 juli, HBO Nordic</p>
<p>I Killjoys følger vi en trio med interplanetariske dusørjegere som liker å ha det gøy og leve på kanten. De har sverget på å være objektive mens de jager lovbrytere gjennom Quad, et fjerntliggende system på randen av en blodig, mangeplanetarisk klassekrig.</p></div>
<div type="title" level="3">«Blade Runner 2049»</div>
<div type="text">
<p>22. juli, sci-fi film, Netflix</p>
<p>LAPD-offiseren K (Ryan Gosling) snbler over en mørk hemmelighet mens han er ute på oppdrag.</p></div>
<div type="title" level="3">«A Ghost Story»</div>
<div type="text">
<p>23. juli, horrorfilm, Netflix</p>
<p>Casey Affleck og Rooney Mara spiller et ungt par som oppdager at evig kjærlighet og virkelig sterke bånd kan overvinne døden.</p>
<p>Netflix</p></div>
<div type="title" level="3">«Workin’ Moms», sesong 2</div>
<div type="text">
<p>25. juli, Netflix-serie</p>
<p>Kate, Frankie, Anne og nå Ian, prøver å sjonglere småunger, alderdom, tidsklemma og utfordringer i forholdene dem i mellom.</p></div>
<div type="title" level="3">«Another Life» </div>
<div type="text">
<p>25. juli, Netflix-serie</p>
<p>Astronaut Niko er oppsatt på å finne bevis på intelligent liv i verdensrommet og leder et mannskap som skal sjekke opphavet til en utenomjordisk gjenstand. Selvsagt havner de i trøbbel, og et oppdrag som ser mer og mer ut som et uten returbillett.</p></div>
<div type="title" level="3">«Orange Is the New Black», sesong 7 </div>
<div type="text">
<p>26. juli, Netflix-serie</p>
<p>Da er det klart for sesong sju av OITNB! Piper fikk slippe ut før tida i sesong seks, men det stopper henne antakelig ikke i å dukke opp i sesong sju: For hvordan blir nå livet på utsida?</p></div>
<div type="title" level="3">«My First First Love», sesong 2 </div>
<div type="text">
<p>26. juli, Netflix-serie</p>
<p>Tae-o og vennene hans navigerer i det lunefulle landskapet mellom vennskap og kjærlighet og møter nye utfordringer i forholdene dem imellom.</p></div>
<div type="title" level="3">«Boi» </div>
<div type="text">
<p>26. juli, Netflix-film</p>
<p>En ung, katalansk sjåfør kjører rundt på to kinesiske bussinessmenn i Barcelona, og faller dypere og dypere inn i et innbilt fantasieventyr...</p></div>
<div type="title" level="3">«Girls With Balls» </div>
<div type="text">
<p>26. juli, Netflix-film</p>
<p>Forlatt i skogen, omringet av freaky jegere, må medlemmene av et kvinnelig volleyballag gjør seg klare for å kjempe om livet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Sugar Rush», sesong 2</div>
<div type="text">
<p>26. juli, Netflix-serie</p>
<p>Tid er den viktigste ingrediensen når lagene konkurrerer mot klokken og hverandre i å lage de beste søtsakene!</p></div>
<div type="title" level="3">«The Son» </div>
<div type="text">
<p>26. juli, Netflix-film</p>
<p>Maleren Lorenzo, en 50 år gammel bohem, ser fram til å møte sønnen han skal få sammen med sin nye kone. Men under svangerskapet blir hun besatt av omsorg for barnet, og vil isolere barnet mot både omverdenen og hans egen far.</p></div>
<div type="title" level="3">«Share»</div>
<div type="text">
<p>28. juli, HBO-film</p>
<p>Basert på Pippa Bianco’s prisvinnende kortfilm på Filmfestivalen i Cannes med samme navn, er dette en helaftens dramafilm med Rhianne Barreto i hovedrollen som 16 år gamle Mandy. Da Mandy oppdager en forstyrrende video fra en natt hun ikke husker, må hun finne ut av hva som egentlig skjedde den kvelden, og hvordan forhindre at en potensiell katastrofe av konsekvenser inntreffer. Med: Charlie Plummer, Poorma Jagannathan, J.C Mackenzie, Nicholas Galitzine, Lovie Simone og Danny Mastrogiorgio. Filmen ble nylig vist på Cannes Film Festival 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">«The Letdown», sesong 2 </div>
<div type="text">
<p>31. juli, Netflix-serie</p>
<p>Audrey, mamma til to måneder gammel baby, joiner en støttegruppe for ferske foreldre, hvor hun selvsagt får noen quirky venner og må takle ulike utfordringer og livsendringer.</p>
<p>Netflix-filmer</p></div>
<div type="title" level="3">«The Red Sea Diving Resort» </div>
<div type="text">
<p>31. juli, Netflix-film</p>
<p>Inspirert av virkelige hendelser. Handler om den utrolige historien om en gruppe internasjonale agenter og modige etiopiere som på tidlig 80-tallet brukte et forlatt feriested i Sudan til å smugle tusenvis av flyktninger til Israel. Med blant andre Chris Evans, Greg Kinnear og Ben Kingsley.</p>
<p>Marcos Cruz</p></div>
<div type="title" level="3">Enda mer...</div>
<div type="text">
<p>Netflix har virkelig trykket hardt på PÅ-knappen denne måneden. I tillegg kommer følgende i juli:</p>
<p>Komedie:</p>
<p>«Katherine Ryan: Glitter Room» (stand up-spesial), 1. juli</p>
<p>«Frankenstein’s Monster’s Monster, Frankenstein» (mockumentary med «Stranger Things»-skuespiller David Harbour) - 16. juli</p>
<p>«Whitney Cummings: Can I Touch It?» (stand up-spesial)- 30. juli</p>
<p>Dokumentarer:</p>
<p>«The Worlds Most Extraordinary Homes», sesong 2 - 1. juli</p>
<p>«Parchis: El documental» (om 80-tallsbandet fra Spania)- 10. juli</p>
<p>«Taco Chronicles» (en hyllest til tacoens historie) - 12. juli</p>
<p>«Last Chance U: INDY: Part 2» (oppfølger av Emmy-nominert dokumentarserie om junior college football) - 19. juli</p>
<p>«The Great Hack» (dokumentar om Cambridge Analytica) - 24. juli</p>
<p>Netflix</p>
<p>Barn &amp; Familie:</p>
<p>«Curious George» («Nysgjerrige Nils», familiefilm) - 1. juli</p>
<p>«Little Ghost» - 1.juli</p>
<p>«Running Wild» - 1. juli</p>
<p>«Free Rein», sesong 3 - 6. juli</p>
<p>«Family Reunion» - 10. juli</p>
<p>«3Below: Tales of Arcadia», del 2 - 12. juli</p>
<p>«True Tunes: Songs» - 12. juli</p>
<p>«The Adventures of Tintin» - 15. juli</p>
<p>«Pinky Malinky», del 3 - 17. juli</p>
<p>«The Epic Tales of Captain Underpants», sesong 3 - 19. juli</p>
<p>«The Worst Witch», sesong 3 - 26. juli</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
