<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190901-15-ar-siden-skolemas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/zGb2B4/15-ar-siden-skolemassakren-i-Beslan" frk="216 23 32 1335"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 16:00:28"/>
<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">15 år siden skolemassakren i Beslan</div>
<div type="ingress">Etterlatte etter de 334 som ble drept i angrepet på en barneskole i Beslan Russland, samlet seg søndag for å markere at det var gått 15 år siden massakren.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">2019-09-01 16:00:28</div>
<div type="caption"><p>En kvinne tenner lys foran bildene av noen av de 334 som ble drept i skolemassakren i Beslan i Russland for 15 år siden. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi venter fortsatt på en uavhengig etterforskning, sa flere av de pårørende etter å ha lagt ned blomster og teddybjørner og tent lys foran bildene av de mange som ble drept.</p>
<p>1. september 2004 stormet tsjetsjenske opprørere Barneskole nummer 1 i byen Beslan i Nord-Ossetia i det sørlige Russland. Over 1.100 elever, lærere og noen andre voksne ble stuet inn i gymsalen. Utenfor hadde terroristene omringet bygningen med bombefeller.</p>
<p>Etter en tre dager lang gisselaksjon stormet russiske spesial styrker bygningen. Av de 334 som ble drept, var det 184 barn.</p>
<p>Flere pårørende og overlevende har hevdet at soldatene drepte mange av gislene i tillegg til gisseltakerne, og i 2017 konkluderte Den europeiske Menneskerettsdomstolen at Russlands håndtering av gisseldramaet hadde betydelige mangler og at det var overdreven maktbruk.</p>
<p>– Dessverre har ikke russiske myndigheter tatt til seg et eneste punkt fra domstolens kjennelse, sier Susanna Dudijeva, leder for gruppen Beslans mødre.</p></div></body></document>
