<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190204-stortingsrepresentan.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-P3bEw5.html" frk="432 2 8 2736"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 10:31:23"/>
<attribute name="author" value="NTB, Vaktsjef@ntb.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortingsrepresentant Mazyar Keshvari (Frp) pågrepet og siktet for grove trusler</div>
<div type="ingress">Stortingspolitiker Mazyar Keshvari (Frp) er pågrepet og siktet for utøvelse av trusler. Truslene skal være grove.</div>
<div type="author">NTB, Vaktsjef@ntb.no</div>
<div type="date">2019-02-04 10:31:23</div>
<div type="caption"><p>Mazyar Keshvari (Frp) er siktet for grove trusler. NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Politikeren ble pågrepet i helgen for utøvelse av trusler og holdt i politiarrest fram til søndag, da vedkommende ble løslatt, opplyser en politiadvokat til NTB.</p>
<p>– Vi jobber nå med å kartlegge det nærmere hendelsesforløpet og kan ikke gå ut med detaljer om grunnlaget for siktelsen, fortsetter politiadvokaten.</p>
<p>Mazyar Keshvari ble i helgen pågrepet og siktet for trusler, ifølge VG. Avisen får opplyst at fornærmede opplevde det som at den 37 år gamle Frp-politikeren bedrev en form for «russisk rulett» med et håndvåpen.</p>
<p>Det skal ha vært alkohol og beruselse inni bildet, og politiet skal ha gjort beslag av våpen.</p></div>
<div type="title" level="3">Grove trusler</div>
<div type="text">
<p>Keshvari er ifølge avisen siktet etter paragraf 264 og 263 i straffeloven. Førstnevnte omhandler grove trusler og har en strafferamme på inntil tre års fengsel.</p>
<p>– Ved avgjørelsen av om trusselen er grov skal det særlig legges vekt på om den er rettet mot en forsvarsløs person, om den er fremsatt uprovosert eller av flere i fellesskap, og om den er motivert av fornærmedes hudfarge, nasjonale eller etniske opprinnelse, religion, livssyn, homofile orientering eller nedsatte funksjonsevne, heter det i lovparagrafen.</p>
<p>Politiet vil foreløpig ikke gå nærmere inn på hva slags trusler de mener politikeren har framsatt, eller hvem de var rettet mot.</p>
<p>– Det er utøvelse av trusler. Inntil videre holder vi kortene tett til brystet, og vi vil ikke gå nærmere inn på hva de dreier seg om, sier politiadvokaten.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppeleder: - Siktelsen er alvorlig</div>
<div type="text">
<p>Frps parlamentariske leder Hans Andreas Limi sier at siktelsen mot stortingsrepresentant Mazyar Keshvari er svært alvorlig, og at han har det tungt.</p>
<p>Keshvari ble i helgen pågrepet og siktet for trusler. Søndag ble han løslatt, men siktelsen ble opprettholdt. Fra før er stortingsrepresentanten siktet for grovt bedrageri i forbindelse med innlevering av angivelig fiktive reiseregninger.</p>
<p>– Siktelsen mot Keshvari er svært alvorlig. Vi vet han har vært gjennom mye det siste halvåret, og at han har hatt det tungt. Nå må politiet få tid til å gjøre jobben sin, sier Limi i en SMS til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjenner ikke skyld</div>
<div type="text">
<p>Politiet vil ikke opplyse hvorvidt Keshvari avga forklaring mens han ble holdt i arrest i helgen. Foreløpig er det ikke aktuelt å framstille politikeren for fengsling.</p>
<p>– Vi vil fortsette å etterforske saken på vanlig vis og med ordinære etterforskningsmetoder. Vi kommer tilbake med ytterligere informasjon dersom vi anser det riktig å gå ut med mer, opplyser politiadvokaten.</p></div></body></document>
