<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190208-intens-nedbor-i-helg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/5VXl8O/Intens-nedbor-i-helgen" frk="400 20 50 2434"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 14:51:17"/>
<attribute name="author" value="NTB, Stein Halvor Jupskås"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="vær,meteorologisk institutt,snø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Intens nedbør i helgen</div>
<div type="ingress">Det blir mildt og vått i Rogaland, Hordaland og Agder-fylkene i helgen. Lokalt skal det bøtte ned mellom 100 og 120 mm nedbør de neste dagene.</div>
<div type="author">NTB, Stein Halvor Jupskås</div>
<div type="date">2019-02-08 14:51:17</div>
<div type="caption"><p>Det er ventet intens nedbør i Rogaland, Hordaland og Agder-fylkene i helgen. Det kan komme mellom 100 og 120 mm nedbør. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Regnet er ventet allerede fredag ettermiddag og kommer først til den sørligste delen av Rogaland. Da blir det intens nedbør som varer til tidlig lørdag morgen. Det neste døgnet er det ventet rundt 40 – 50 mm nedbør i fylket.</p>
<p>Snøgrensen vil ligge mellom 300 og 700 meter og gjerne enda høyere etter hvert som temperaturen stiger gjennom helgen.</p>
<p>– Det vil uansett bli svært vanskelige kjøreforhold i fjellet. Sammen med nedbøren blir det også mye vind, opp mot stiv kuling fra sørvest, sier statsmeteorolog Frode Hassel ved Værvarslinga på Vestlandet.</p>
<p>– Nedbøren avtar ganske mye natt til lørdag, og det blir en liten pause i nedbøren utover lørdagen. Men så øker det på igjen fra lørdag ettermiddag, sier Hassel.</p></div>
<div type="title" level="3">Flomfare</div>
<div type="text">
<p>Fra lørdag ettermiddag blir det en jevn, langvarig nedbør som varer til søndag kveld. Totalt vil det komme rundt 100 – 120 mm nedbør i helgen, som også vil merkes i Agder-fylkene og sør i Hordaland.</p>
<p>Det er ventet en forholdsvis mild værtype i området, og nedbøren vil komme som regn for de fleste. Regnet i seg selv kan føre til lokale flommer. Det er derfor sendt ut gult farevarsel om økt flomfare for Rogaland og Agder.</p>
<p>Det blir mildt og veldig vått på #SørVestlandet i helgen. Mest nedbør ventes i #Rogaland. Lokalt kan det komme 100-120 mm i løpet av helgen. pic.twitter.com/admo7nauQS</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) February 8, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Skred</div>
<div type="text">
<p>Det ventes samtidig noen skredhendelser som følge av det våre været. Det er sendt ut gult varsel om jord-, sørpe- og flomskredfare i Rogaland og Vest-Agder. ifølge varslingstjenesten Varsom.no.</p>
<p>Du må opp til 500 meters høyde for å få nedbøren som snø. I fjellområdene i Sør-Norge har Meteorologisk institutt sendt ut utvidet farevarsel om vanskelige kjøreforhold.</p>
<p>Vinden dreier søndag kveld. Da blir det kaldere i luften, men lite nedbør. Det kan komme noen sluddbyger langs kysten.</p>
<p>NVE melder om betydelig snøskredfare for Indre Sogn og Hardanger denne helgen. https://t.co/tEEV07EovF</p>
<p>Vis varsomhet og bruk sunn fornuft ved ferdsel utenfor merkede løyper og i skredutsatt terreng.</p>
<p>— HRS Sør-Norge (@HRSSorNorge) February 8, 2019</p></div></body></document>
