<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190115-mann-domt-for-hat-og.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/gP2RLa/Mann-domt-for-hat-og-trusler-mot-Hadia-Tajik" frk="282 14 23 1637"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 12:39:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="hatkriminalitet,hadia tajik,trusler"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann dømt for hat og trusler mot Hadia Tajik</div>
<div type="ingress">En 62 år gammel mann fra Trøndelag er dømt til 18 dagers betinget fengsel og en bot på 5.000 kroner for trusler og hatefulle ytringer mot Hadia Tajik (Ap).</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-01-15 12:39:38</div>
<div type="caption"><p>En mann er dømt for å ha skrevet trusler og hatefulle ytringer mot Ap-politiker Hadia Tajik. Arkivfoto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dommen ble forkynt på Verdal lensmannskontor tirsdag, melder NRK.</p>
<p>Bakgrunnen er kommentarer 62-åringen skal ha skrevet på Facebook i september 2017. Der het det ifølge tiltalen: «Måtte du råtne i helvete din drittkjerring», rettet mot Hadia Tajik. Videre het det: «Hun er og blir muslimsk. Vil hun rette våpen mot sine muslimske brødre eller skyte på oss om vi kommer i konflikt med folket hennes». Han mente angivelig også at Tajik burde ende i giljotinen.</p>
<p>I retten erklærte den tiltalte ikke straffskyld i saken. Han forklarte at han var på jakttur da dette skjedde.</p>
<p>Tiltalte sier han drakk en del alkohol denne kvelden, og at han var inne på Facebook. Han innrømmer å ha sett et innlegg der Tajik var nevnt, men nekter for å ha skrevet det han er beskyldt for. 62-åringen forklarte i retten at han mener mobiltelefonen hans må ha blitt hacket i løpet av natten. Han forklarte videre at han ikke har problemer med folk fra andre land.</p>
<p>Det var politiet og ikke Tajik som anmeldte forholdet, opplyste politiadvokat Brandtsegg Moe til Trønder-Avisa da tiltalen forelå i fjor høst.</p>
<p>Dette er andre gangen noen blir dømt for å ha kommet med hatefulle ytringer mot Ap-politikeren. For to år siden ble en mann dømt til 16 dagers betinget fengsel og en bot på 10.000 kroner i Brønnøy tingrett.</p></div></body></document>
