<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191019-tre-personer-til-syk.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/LAd7lJ/tre-personer-til-sykehus-etter-brann-i-enebolig-paa-orre" frk="375 5 14 2338"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 17:02:43"/>
<attribute name="author" value="Christine Andersen Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="brann,sør-vest politidistrikt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre personer til sykehus etter brann i enebolig på Orre</div>
<div type="ingress">En enebolig på Orre brant ned til grunnen lørdag kveld.</div>
<div type="author">Christine Andersen Johnsen</div>
<div type="date">2019-10-19 17:02:43</div>
<div type="caption"><p>Trond Ove Stakkeland</p> <p>Slik ser huset ut søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>Tre personer ble sendt til sykehus med ambulanse etter å ha blitt eksponert for røyk.</p>
<p>– Vi vet ingenting om skadeomfanget på disse personene, sier operasjonsleder Toralv Skårland i Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>Han forteller at det, i tidlig fase, var personer på stedet som forsøkte å slukke brannen.</p>
<p>To personer er i tillegg sett til av helsepersonell på stedet.</p>
<p>Ronny Hjertås</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuerte naboer</div>
<div type="text">
<p>Familien som bor i huset er bortreist, men politiet evakuerte lørdag kveld naboer som bor mindre enn 300 meter unna.</p>
<p>– På grunn av en gassflaske som står i boligen er vi nå nødt til å opprette en sikkerhetssone på 300 meter fra huset. Det vil si at naboer som bor i denne sonen må evakueres, og vi må også stenge av strømmen i området, sa Skårland lørdag kveld.</p>
<p>Naboene fikk returnere til hjemmene sine rundt klokken 21.30.</p>
<p>– Brannvesenet har kontroll på brannen, og det er ikke lenger sprednings- eller eksplosjonsfare, fortalte operasjonslederen da.</p>
<p>Politiet vil nå opprette sak.</p>
<p>– Brannvesenet vil jobbe på stedet en god stund til.</p>
<p>Kristian Jacobsen</p></div>
<div type="title" level="3">Huset er nedbrent</div>
<div type="text">
<p>Skårland forteller at huset er fullstendig nedbrent. Politi og brannvesen opplyste tidligere lørdag kveld at det var spredningsfare til en driftsbygning i nærheten.</p>
<p>– Det er ikke lenger spredningsfare til dette bygget, og vi har ikke fått noen indikasjoner på at andre bygninger er berørt av brannen, sa Skårland til Aftenbladet klokken 21.30.</p>
<p>I nærheten av driftsbygningen går det også hester. Disse ble ikke evakuert lørdag kveld, men nødetatene holdt et øye med dem og hadde en plan for evakuering dersom brannen skulle spre seg.</p>
<p>Ronny Hjertås</p>
<p>Leserbilde</p></div>
<div type="title" level="3">Fjernet gassflasker fra verksted</div>
<div type="text">
<p>Skårland opplyser at det også ble oppbevart gassflasker i et verksted tilknyttet eiendommen.</p>
<p>– Disse gassflaskene jobbet politiet med å fjerne i tilfelle brannen skulle spre seg, forklarte han.</p>
<p>Søndag morgen opplyser operasjonsleder Irene Ragnhildstveit at branntomta fortsatt er sperret av.</p>
<p>– Politiet vil gjøre flere undersøkelser på åstedet mandag. Da vil også krimteknisk bli varslet, så vil det bli vurdert hva som skal gjøres videre, sier hun.</p>
<p>Rogaland brann og redning har søndag vakthold på stedet.</p></div></body></document>
