<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190907-et-av-arets-beste-al.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/JoqmP4/Et-av-arets-beste-album" frk="204 16 20 1225"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 09:06:57"/>
<attribute name="author" value="Anette Basso"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et av årets beste album</div>
<div type="ingress">Natasha Khan har latt seg beta av LA og 80-tallet, og forelskelsen smitter.</div>
<div type="author">Anette Basso</div>
<div type="date">2019-09-07 09:06:57</div>
<div type="caption"><p>Bat for Lashes er Natasha Khan. AWAL</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Bat for Lashes: «Lost girls» (AWAL/Border)</p>
<p>Etter «The Bride» i 2016 var den engelske 39-åringen usikker på om hun kom til å gi ut flere album. Hun forlot så regntunge London for styggvakre Los Angeles.</p>
<p>Etter tre års pause er en av popens fineste stemmer tilbake med ti nye låter, som avslører en nyforelsket Natasha Khan. 2010-tallet har ikke manglet på plater som er inspirerte av 80-tallets neonglødende synthpop. Men Khan suger til seg det beste fra tiåret som en ferskenfarget svamp og kryster ut noe som er helt ekte, helt teatralsk – og helt fantastisk. En søt nostalgi med et solid stikk av mystikk, stramt pakket inn i skimrende synther og brutte akkorder, med kjærlighetskamp som tematikk.</p>
<p>«The Hunger» omfavner deg og biter seg fast, mens «Feel for you» overrøser deg med danselyst. Forføreriske «Jasmine» svaier forbi deg i stramme skinnbukser, mens instrumentale «Vampires» lokker på The Cure.</p>
<p>Det slutter med håpefulle, eksplosive «Mountains». Og en plass på listene over årets beste album.</p>
<p>Beste spor: «Jasmine», «Feel for you», «The hunger».</p></div></body></document>
