<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190206-fant-dod-kvinne-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/zLpe6O/Fant-dod-kvinne-etter-brann-Sannsynligvis-ikke-et-ulykkestilfelle" frk="544 6 22 3419"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 13:07:03"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="jæren tingrett,egersund,etterforskning"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant død kvinne etter brann: Sannsynligvis ikke et ulykkestilfelle</div>
<div type="ingress">28-åringen, som er siktet for å ha tatt livet av sin 24 år gamle kone i Egersund, er varetektsfengslet i fire nye uker.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-02-06 13:07:03</div>
<div type="caption"><p>Kort tid etter at en 24 år gammel kvinne ble funnet død i en leilighet i Egersund, valgte politiet å sikte hennes ektemann for forsettlig drap. Pål Christensen</p> <p>28-åringens forsvarer, advokat Anne Kroken i Advokatfirmaet Torstrup, mener at det ikke har kommet frem nye opplysninger som styrker mistanken mot hennes klient.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge kjennelsen fra Jæren tingrett var det få nye opplysninger som ble lagt frem under tirsdagens fengslingsmøte. 28-åringen, som er siktet for forsettlig drap på sin fire år yngre kone, har sittet varetektsfengslet siden 20. september i fjor.</p>
<p>Retten mener at det fremdeles er skjellig grunn til å mistenke siktede for drap. Påtalemyndigheten får medhold i at siktede varetektsfengsles i fire nye uker. Først og fremst på grunn av unndragelsesfare.</p></div>
<div type="title" level="3">«Høyenergiskade»</div>
<div type="text">
<p>Det var mandag 17. september i fjor at det brøt ut brann i en leilighet i Lunden i Egersund. I leiligheten ble siktedes kone funnet død. Allerede dagen etter valgte politiet å sikte avdødes ektemann for drap.</p>
<p>Politiet har tidligere sagt at mistanken mot siktede er styrket. I obduksjonsrapporten, som det refereres til i en tidligere fengslingskjennelse, står det at 24-åringen høyst sannsynlig døde av stump vold mot hodet.</p>
<p>I den nye fengslingskjennelsen viser retten til en tilleggsuttalelse til obduksjonsrapporten, hvor kraften som er brukt for å påføre skaden er vurdert.</p>
<p>Sakkyndige har uttalt at skadene ikke er forenlige med at avdøde har falt fra egen høyde. Skadene kan derimot skyldes fall fra et høyere nivå, eller tilsvarende mekanismer hvor det er snakk om betydelige krefter, står det i kjennelsen.</p>
<p>Videre står det at retten anser det som usannsynlig at kvinnens død skyldes en ulykke.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Den drapssiktede mannen har hele tiden nektet for å ha noe med konens dødsfall å gjøre. Ved flere anledninger har han imidlertid valgt å ikke motsette seg varetektsfengsling fordi han forstår at politiet må få ro til å etterforske saken.</p>
<p>Siktedes forsvarer, advokat Anne Kroken i Advokatfirmaet Torstrup, sier til Aftenbladet at hennes klient fremdeles nekter for å ha drept konen.</p>
<p>- Slik jeg ser det er det ikke kommet frem nye opplysninger som styrker mistanken mot min klient. Den brannsakkyndige rapporten gir ingen sikre svar på hvordan brannen startet og obduksjonsrapporten kan ikke si noe sikkert med hensyn til dødstidspunktet. Den kan heller ikke si noe om den nøyaktige foranledningen til hodeskaden, sier Kroken.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om fortgang</div>
<div type="text">
<p>Avdøde kom fra Sudan til Norge så sent som i fjor sommer - kun måneder før hun ble funnet død i leiligheten. Den drapssiktede ektemannen hadde på dette tidspunktet vært i Norge i tre år.</p>
<p>Jonas Haarr Friestad</p>
<p>Paret, som ikke har barn sammen, bodde i kjellerleiligheten med to leiligheter i etasjene over. 28-åringen har ingen slektninger i Norge og påtalemyndigheten frykter han vil forlate landet, og unndra seg en eventuell rettssak, om han slippes ut fra varetekt.</p>
<p>Advokat Kroken sier til Aftenbladet at hun, på vegne av klienten, har bedt om en snarlig avgjørelse av påtalespørsmålet.</p>
<p>- Vi ber også om en forhåndsberamming av en rettssak dersom det tas ut tiltale, sier hun.</p>
<p>Ifølge kjennelsen fra Jæren tingrett vil saken kunne bli berammet før sommeren 2019.</p></div></body></document>
