<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190919-ny-pipe-pa-plass-hos.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/9vnrqp/Ny-pipe-pa-plass-hos-NorDan-pa-Moi" frk="297 3 6 1748"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 11:44:59"/>
<attribute name="author" value="Ragnhild Sofie Selstø"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="lund,nordan,fabrikk,byggeindustri,helikopter,infrastruktur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny pipe på plass hos NorDan på Moi</div>
<div type="ingress">Konsernsjefens sønn førte helikopteret som fløy pipa på plass.</div>
<div type="author">Ragnhild Sofie Selstø</div>
<div type="date">2019-09-19 11:44:59</div>
<div type="caption"><p>I løpet av ti minutter var pipa sveiset på plass torsdag. Imponerende syn som fikk hele NorDan til å stoppe i produksjonen. Olav Gard Røyland</p> <p>Pipa veide 850 kilo og var flere meter lang. NorDan stod stille da dette skjedde i tolv tiden torsdag.</p> <p>Ole Marcus Rasmussen er sønn av konsernsjef Tore Rasmussen, og førte helikopteret som satt ny pipe på plass hos NorDan på Moi torsdag. Til høyre står Steinar Skåland fra Skåland Rør og Montasje.</p></div>
<div type="text">
<p>Mois hjørnesteinsbedrift NorDan stod stille torsdag i tolv-tiden, da konsernsjefens sønn, Ole Marcus Rasmussen, førte helikopteret som satte på plass en ny pipe hos vindusgiganten.</p>
<p>– Vi får en del flis- og treavfall i vindusproduksjonen, og i stedet for å kaste det, bruker vi det til oppvarming av bygget. Nå har vi gått fra tre til én fyrkjel, og da trengte vi en ny skorstein som var litt lengre enn den gamle, forteller prosjektleder Henning Sinnes.</p>
<p>Olav Gard Røyland</p>
<p>– Pipen er veldig tung, og fyrrommet er plassert midt i fabrikken. Det var ikke sjans å få gjort byttet uten helikopter.</p>
<p>Den flere meter lange pipen veide 850 kilo, og ble løftet, forflyttet og sveiset på plass i løpet av et kvarter.</p>
<p>– Vi gjorde det i lunsjpausen, og det var mange nysgjerrige som brukte pausen på se på. Vi er jo en stor fabrikk, og ville tapt penger hvis vi gjorde dette under produksjonen.</p>
<p>Olav Gard Røyland</p>
<p>Ole Marcus Rasmussen er helikopterpilot og jobber hos Pegasus i Stavanger. Han har utført flere prosjekter som trenger hjelp av helikopter hos NorDan. Rasmussen førte også helikopteret som fjernet den gamle pipen onsdag ettermiddag.</p>
<p>– Det ble gjort på knappe fem minutter, forteller Sinnes.</p></div></body></document>
