<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191114-pelosi---militarhjel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/kJxnvQ/Pelosi--Militarhjelpen-til-Ukraina-brukt-som-en-bestikkelse" frk="251 0 0 1731"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 21:11:19"/>
<attribute name="author" value="NTB-AP-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pelosi: – Militærhjelpen til Ukraina brukt som en bestikkelse</div>
<div type="ingress">President Donald Trump ville bruke militærhjelpen til Ukraina som en bestikkelse for å få landet til å granske hans rival Joe Biden, sier Nancy Pelosi.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">2019-11-14 21:11:19</div>
<div type="caption"><p>Flertallsleder i Representantenes hus, demokraten Nancy Pelosi, kommenterte torsdag uttalelsene som kom under riksrettshøringen dagen i forveien. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Pelosi, som leder Representantenes hus i Kongressen, sier onsdagens vitneforklaring fra Ukraina-ambassadør William Taylor og statssekretær George Kent er ødeleggende for Trump, fordi de «befester bevis for bestikkelser» begått av Trump i hans handlinger knyttet til Ukraina.</p>
<p>Pelosis uttalelse torsdag er et tegn på at demokratene mener det foreligger nok bevis fra onsdagens høring til å støtte påstanden om at Trump misbrukte sin makt til å fremme egne politiske interesser.</p>
<p>Beviset får tidligere president Richard Nixons handlinger til «å nesten se små ut» til sammenligning, sa Pelosi til journalister torsdag.</p>
<p>Republikanerne mener demokratenes sak ikke er styrket etter onsdagens utspørring av Taylor og Kent.</p>
<p>– Deres forståelse, som utgjør grunnlaget for demokratenes sak, var basert på annenhåndsopplysninger. Ikke noe av det som ble sagt var anklageverdig, sier republikanernes leder i Representantenes hus, Kevin McCarthy.</p>
<p>I den åpne høringen onsdag sa Taylor at det fantes to politiske kanaler i forholdet til Ukraina, en «regulær» og en «irregulær» kanal. Sistnevnte kanal ble ifølge Taylor ledet av Trumps personlige advokat Rudy Giuliani.</p>
<p>Kent sa at Giuliani hadde igangsatt en kampanje mot den daværende Ukraina-ambassadøren Marie Yovanovitch. Trump erstattet henne med Taylor i juni. Yovanovitch skal vitne fredag.</p></div></body></document>
