<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190828-hardt-og-morkt-pa-br.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/nabPAm/Hardt-og-morkt-pa-Bryne-i-helgen" frk="213 8 12 1345"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 14:27:55"/>
<attribute name="author" value="Aftenbladet"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="bryne,konsert,festival"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hardt og mørkt på Bryne i helgen</div>
<div type="ingress">Flere lokale band stiller på Brynerocken i helgen. Og storheter som Kiss, Helloween, Rage Against the Machine, Black Sabbath og Metallica skal hylles. Det blir tungt og hardt, med andre ord.</div>
<div type="author">Aftenbladet</div>
<div type="date">2019-08-28 14:27:55</div>
<div type="caption"><p>Unguided fra Sverige - til Brynerocken lørdag.</p> <p>Eyes Wide Open fra Sverige - til Brynerocken lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Festivalen har i 2019 flere lokale band på scenen i Bryne Mølle, heter det i en pressemelding fra festivalen som arrangeres fredag og lørdag. Men det blir også besøk fra England, Spania og Sverige.</p>
<p>Audrey Horn er hovedband lørdag. Bandet fra Bergen har de siste årene spilt mye i Europa. Supergruppa har medlemmer fra Enslaved, Sahg og Gorgoroth og vant spellemannprisen i 2005.</p>
<p>The Unguided fra Sverige har nettopp avsluttet en lengre Europa- og Japan-turné. Bandet har tidligere spilt på Folken i Stavanger.</p>
<p>Ellers på lørdag spiller Eyes Wide Open fra Sverige, Motto Peppetuo fra Barcelona i Spania, samt Duckwalk Chuck og Slask.</p>
<p>Fredagen blir som tidligere viet hyllester av rockehelter. Brynerocken hyller Kiss med å hente Snog fra London - kledd i fulle Kiss-kostymer og utstyrt med alle Kiss-hitene fra 70- og 80-tallet. Eller så skal storheter som Helloween, Rage Against The Machine, Black Sabbath og Metallice hylles av bandene Halloween, Rage O`Holics, Sabbath in Black og Hammer of Justice.</p></div></body></document>
