<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191021-forbrukerradet-unge-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/0nO816/Forbrukerradet-Unge-kan-tape-tusenvis-av-kroner-i-russetiden" frk="364 15 35 2212"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 07:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="forbrukerrådet,russen,russetid"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbrukerrådet: Unge kan tape tusenvis av kroner i russetiden</div>
<div type="ingress">– En av de verste sakene vi har fått på bordet, er russebuss til nesten 715 000 kroner og som ikke fungerte. Guttene måtte ut med penger til leiebil i tillegg.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-21 07:05:59</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det sier jurist og seniorrådgiver i Forbrukerrådet, Thomas Iversen.</p>
<p>Det går i tusenlapper når russen kjøper effekter og utstyr til feiringen. Tilsvarende blir tapene store når selger ikke alltid er til å stole på, skriver Forbrukerrådet.</p>
<p>– Ikke vær naiv, og still krav til leverandøren. Et raskt nettsøk kan fort avsløre at andre russ har hatt problemer med samme firma, råder Iversen.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Flere skrekkeksempler</div>
<div type="text">
<p>Selv om russens betalingsvilje er stor, består markedet av bare noen få profesjonelle aktører. Russebiler og russebusser, som er de mest kostbare gjenstandene, selges hovedsakelig mellom privatpersoner. Gjerne fjorårets russ.</p>
<p>– Russen kjøper også sanger til bussen sin fra profesjonelle musikere. Vi kjenner til en sak hvor russen angret på en låt til 23 000 kroner. Vi har også meklet i lakkjobben til 30 000 kroner og en klage på aggregatet for musikkanlegget til 10 500 kroner, sier Iversen.</p>
<p>I tillegg kommer russelogoen til 2500 kroner og russedressen til 1170, som aldri kom. Forbrukerrådet har meklet i til sammen 23 saker der 2019-russen var involvert.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere tips</div>
<div type="text">
<p>For å unngå å tape penger i russetida, lister Forbrukerrådet opp en rekke tiltak du kan gjøre i forkant av kjøp:</p>
<p>Gjør et nettsøk før du velger selger. Sjekk om andre har hatt problemer med firmaet eller arrangøren. Bruk bankkort - når russefestivalen går konkurs, kan du be banken om pengene tilbake.</p>
<p>Klag innen fjorten dager når det gjelder alle typer saker. Send e-post til selger. Dersom du ikke får svar innen fjorten dager, kan Forbrukerrådet hjelpe deg.</p>
<p>Bruk kontrakt dere imellom. Lag en avtale internt i russegruppen hvis dere kjøper noe eller leier noe sammen. Kontrakten bør si noe om hvem som betaler og hvem som eier hva.</p>
<p>Bruk angreretten. Kjøper du en vare eller tjeneste i butikk, har du angrerett.</p>
<p>Få hjelp fra dine foresatte. Gi dem, eller andre, rett til å løse saken for deg ved å gi dem din fullmakt</p>
<p>Forbrukerrådet</p>
<p>Russen</p>
<p>Russetid</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
