<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190320-unge-med-equinor-pro.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-0EM2yg.html" frk="469 6 18 2843"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 07:38:49"/>
<attribute name="author" value="Erlend Skarsaune"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="equinor,fornybar energi,olje og gass,oljebransjen,oljeproduksjon"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Unge med Equinor-protest i Australia</div>
<div type="ingress">«Stopp Equinor!» var et av hovedbudskapene da unge i Australia gikk i tog for klima.</div>
<div type="author">Erlend Skarsaune</div>
<div type="date">2019-03-20 07:38:49</div>
<div type="caption"><p>Kathryn Dyball er marinebiolog og var med på klimaprotesten mot Equionor under elevmarsjen i Perth sist fredag. Privat</p> <p>Equinor får stor motstand mot planene om oljeleting i Australbukta - The Great Australian Bight.</p></div>
<div type="text">
<p>Sist fredag streiket også australske unge for klimaet. En av hovedparolene i Perth var rettet mot Equinor og selskapets planer om å bore etter olje i Australbukta, skriver TV2.</p>
<p>Kathryn Dyball er marinebiolog og var med på demonstrasjonen. Hun forteller til Aftenbladet at klimamarsjen samlet rundt 3000 personer i byen vest i landet. Hovedbudskapene var at selskapet Adani må stoppe utvinning av kull fordi det truer Great Barrier Reef, verdens største korralrev, at Equinors planer om oljeutvinning i Australbukta må stoppes, at det ingen nye fossile prosjekt må godkjennes og at Australia skal være fullt ut basert på fornybar energi til 2030.</p>
<p>– Vi vil ikke ha Equinor her. De trodde sitt dårlige rykte ville endres ved å bytte navn fra Statoil, men det hjelper ikke, sier Dyball til TV2.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Truede arter og turisme</div>
<div type="text">
<p>Equinor har vært til stede i Australia siden 2013 og har to letelisenser i Australbukta (The Great Australian Bight). Selskapet mener at området kan være en av Australias største oljeområder, men planene har ført til omfattende protester. I februar offentliggjorde selskapet sin miljøplan for oljeleting. Equinor mener området er mindre krevende enn selskapet er vant med fra hjemlige trakter på norsk sokkel og at det er mulig å bore i Australbukta uten for stor risiko.</p>
<p>Men mottakelsen har ikke vært uten motstand. NRK har tidligere vist til at 15 bystyrer langs kysten har sagt at de er i mot oljeboring i matfatet sitt. Her finnes den største fiskeflåten på den sørlige halvkule og noen av de største turistattraksjonene i Australia. Australbukta er også fødested for den truede sørlige retthvalen og australske sjøløver.</p>
<p>Likevel finnes det også ordfører langs kysten som ønsker Equinor velkommen og oljeboring i bukta har støtte fra federale myndigheter, skriver NRK.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Er åpnet</div>
<div type="text">
<p>Talsperson Erik Haaland i Equinor sier til TV2 at de vil ha en god dialog med unge i Australia.</p>
<p>– Dette er en sak som har engasjert mange i Australia, og det er bra med et stort engasjement for en viktig sak som klima. I Equinor deler vi samme bekymring for klimaet og vi jobber målrettet for å investere i fornybar energi, sier Haaland.</p>
<p>Equinor vil nå lytte til kommentarene som kommer inn.</p>
<p>– Samtidig er dette et område som er åpnet for oljeboring, myndighetene har tildelt oss en lisens og det har vært en demokratisk prosess i forkant. Nå har vi laget et utkast til vår miljøplan. Til slutt er det opp til australske myndigheter, sier Haaland til TV2.</p>
<p>LES MER OM KLIMASTREIK:</p></div></body></document>
