<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191109-med-disse-enkle-tips.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/70oMXv/Med-disse-enkle-tipsene-blir-du-bedre-i-sjakk" frk="606 2 8 3259"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 14:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="brettspill,magnus carlsen,sjakk,spill"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Med disse enkle tipsene blir du bedre i sjakk</div>
<div type="ingress">Skulle du ønske du kunne nok om sjakk til å slenge deg på sjakkbølgen? Her er noen tips for at du ikke skal bli matt av sjakk.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-09 07:45:00</div>
<div type="caption"><p>Et pent sjakkbrett kan stå framme - og da er det lettere å ta det i bruk også!</p> <p>Kongen er den man skal beskytte, og dronningen er ansett som den beste brikken.</p></div>
<div type="text">
<p>Depper du fordi det ikke gikk veien for Magnus Carlsen under VM i fischersjakk?</p>
<p>Kanskje er du enig med Fredrik Brimsø, som forundrer seg over «at vi danser i sofaen og spanderer en halv orgasme-lyd hver gang Magnus Carlsen flytter en brikke på et brettspill».</p>
<p>Eller kanskje skulle du ønske at du var litt (eller ganske mye) bedre i sjakk, så du kunne engasjere deg i diskusjoner om hvilke trekk Carlsen burde ta?</p>
<p>Følg Byas.no på Instagram!</p>
<p>– Det er lett å lære reglene i sjakk, men det tar lang tid å bli god, sier Erik Fossan i styret i Stavanger sjakklubb (som Magnus Carlsen var med i fra 2013 til 2018!).</p>
<p>Her er sjakkekspertens beste sjakktriks:</p></div>
<div type="title" level="3">Ha et ordentlig sjakkbrett</div>
<div type="text">
<p>Ruter er jo ruter, men det kan være lurt å ha et spillebrett av ordentlig kvalitet.</p>
<p>– Plastbrikker velter lett. Et fint trebrett er innbydende, og fungerer også som pynt, mener Fossan.</p>
<p>Det gir også en annen fordel:</p>
<p>– Når sjakkbrettet står fremme, er det mye lettere å begynne å spille enn hvis det står pakket sammen.</p>
<p>Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Velg riktig farge</div>
<div type="text">
<p>– Jo bedre man blir, jo viktigere er de hvite brikkene, sier Fossan.</p>
<p>De får nemlig starte først.</p>
<p>– Men når man er nybegynner, gjør man ofte en del feil uansett, så det har ikke like mye å si. Men ellers er det en fordel å få første trekk, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Finn en passende åpning</div>
<div type="text">
<p>Det finnes mange måter å åpne et sjakkspill på, og sjakkeksperten vil ikke gi noen råd om hva som er best.</p>
<p>– Det gjelder å finne en åpning som passer sin stil. Noen liker angrepsspill, for eksempel. Spillet blir som regel ikke avgjort av åpningen uansett, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ofre de minst viktige brikkene</div>
<div type="text">
<p>Dronningen er ansett som den beste brikken, mens kongen er den man skal beskytte.</p>
<p>– Alle brikkene er egentlig viktige. Det viktigste er samhandlingen mellom dem, sier Fossan.</p>
<p>– Men skal du ofre en brikke, er det enklere å ofre en bonde, som man jo har åtte stykker av.</p>
<p>Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Begynn på nettet </div>
<div type="text">
<p>Internett er et bra sted å begynne, enten du laster ned en app eller velger deg en side på nettet.</p>
<p>– Absolutt! Der kan man spille mot folk over hele verden, få en rating og følge sin egen framgang. Sånn sett er sjakk genialt, man kan følge med på om man blir bedre, sier Fossan.</p></div>
<div type="title" level="3">Les en bok</div>
<div type="text">
<p>Fossan anbefaler boka « Lær sjakk: Fra begynner til turneringsspiller» av Øystein Brekke.</p>
<p>– Her kan man lære seg det mest grunnleggende. Det er en enkel og bra innføringsbok, mener eksperten.</p></div>
<div type="title" level="3">Meld deg inn i en klubb</div>
<div type="text">
<p>Nei da, du trenger ikke kunne mye sjakk for å bli med i en sjakkklubb. Det kan være veldig lurt hvis du vil bli god, og det er lett å komme inn i miljøet, mener Brekke.</p>
<p>– Hos oss har vi egne grupper for de som er nokså ferske, og vi samles hver uke. De siste årene har det vært mange voksne som har fulgt med på sjakk på tv og er blitt interesserte i spillet.</p>
<p>Denne artikkelen er publisert tidligere på Byas, men er hentet fram igjen til glede for nye lesere.</p>
<p>Brettspill</p>
<p>Magnus Carlsen</p>
<p>Sjakk</p>
<p>Spill</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
