<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190216-dette-har-ingen-nord.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/motorsport/Dette-har-ingen-nordmann-gjort-for-det-lokale-stortalentet-269162b.html" frk="294 3 6 1764"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 08:00:10"/>
<attribute name="author" value="Vebjørn Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, motorsport"/>
<attribute name="class2" value="motorsykkel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette har ingen nordmann gjort før det lokale stortalentet</div>
<div type="ingress">Sondre «Gekko» Haga (19) fra Riska blir historisk.</div>
<div type="author">Vebjørn Olsen</div>
<div type="date">2019-02-16 08:00:10</div>
<div type="caption"><p>Sondre Haga under det svenske X-Trial-mesterskapet. Bengt Carlsson</p></div>
<div type="text">
<p>19-åringen blir første nordmann til å konkurrere i VM i X-Trial.</p>
<p>Den prestisjetunge turneringen arrangeres i Bilbao i Spania lørdag. Sammen med åtte andre av verdens beste X-Trial-kjørere, stiller Sondre «Gekko» Haga til start for første gang.</p>
<p>– Jeg føler meg privilegert og takknemlig for denne sjansen. De fleste anser meg som en underdog. Invitasjonen er både forventet og veldig stort for meg. Dette er et stort skritt i min karriere som X-trial-utøver, sier Haga i en pressemelding før mesterskapet i Bilbao.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: X-Trial</div>
<div type="text">
<p>X-Trial er en motorsport der utøverne konkurrerer om å komme seg over vanskelige hinder kun ved hjelp av en motorsykkel.</p>
<p>Hindrene er designet og laget til disse konkurransene som skjer innendørs.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper å gå videre</div>
<div type="text">
<p>Riskagutten har tidligere deltatt i blant annet svensk mesterskap, men har aldri før konkurrert foran så mange mennesker som han gjør lørdag.</p>
<p>– En av mine styrker er det mentale. Jeg klarer å holde meg rolig under stressende seksjoner. VM kommer til å bli som det svenske mesterskapet, bare ti ganger mer ekstremt. Hvis jeg klarer å komme meg videre til kvalifisering to skal jeg være ganske godt fornøyd, sier Haga som fikk kallenavnet «Gekko» da han startet med trial.</p>
<p>19-åringen har bodd i Spania siden oktober, hvor han har flyttet for å utvikle seg og ta nye sted. Her har han trent med verdenstoer Adam Raga.</p>
<p>– Jeg vil si at de siste månedene i Spania var grunnen til at jeg ble invitert til VM. Folk har sett hva jeg kan, og med hjelp fra Adam Raga har jeg blitt utrolig mye bedre, sier Sondre Haga i pressemeldingen.</p></div></body></document>
