<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191130-noe-a-sovne-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/8mLp0r/Noe-a-sovne-til" frk="205 8 10 1185"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 12:31:42"/>
<attribute name="author" value="Geir Flatøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,bokanmeldelse,plateanmeldelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Noe å sovne til</div>
<div type="ingress">Beck er alltid villig til å prøve noe nytt, men ikke alt funker.</div>
<div type="author">Geir Flatøe</div>
<div type="date">2019-11-30 12:31:42</div>
<div type="caption"><p>Beck fyller 50 neste sommer. Peter Hapak</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Beck: «Hyperspace» (Universal)</p>
<p>Det er fristende å la sangen «Uneventful days» stå som en undertittel på Becks 14. studioalbum. Det skjer lite, i hvert fall langt mindre enn man skulle tro når Pharrell Williams er med på det meste av låter og produksjon.</p>
<p>Minimalismen hersker, og du skal ha god tid for å sette på Greg Kurstin-samarbeidet «See through». Det jobbes mer iherdig på «Saw lightning» der Williams tar styringen. Det kunne blitt et bra kutt, men ender med en overkill av hiphopsoulrock.</p>
<p>Platens beste låt er den der Beck jobber alene. Svevende «Stratosphere» bærer navnet med rette, og Chris Martin fra Coldplay synger mykt – selvsagt – i bakgrunnen. «Die waiting» funker også, skrevet sammen med Cole M.G.N. og Kossisko Konan.</p>
<p>Williams skal imidlertid ikke få hele skylden. «See through» er nevnt, og «Star» med Paul Epworth er heller ikke så minneverdig. Det hele smaker av å gå i studio og se hva som skjer, og så skjer det svært lite. Da kan man «Die waiting», i det «Everlasting nothing».</p>
<p>Beste spor: «Stratosphere».</p></div></body></document>
