<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190411-ruud-videre-til-kvar.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/andreidretter/Ruud-videre-til-kvartfinale-etter-storspill-272232b.html" frk="539 15 47 3113"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 05:35:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, andreidretter"/>
<attribute name="class2" value="casper ruud,tennis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ruud videre til kvartfinale etter storspill</div>
<div type="ingress">Den unge nordmannen overbeviser i ATP-turneringen i Houston.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-11 05:35:09</div>
<div type="caption"><p>Casper Ruud spilte mot amerikanske Reilly Opelka i ATP-turneringen i Houston onsdag. AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Casper Ruud beseiret servekanonen Reilly Opelka og sikret seg kvartfinalebillett i ATP-turneringen i Houston fredag. Oppladningen fant sted på golfbanen.</p>
<p>20 år gamle Ruud slo Opelka 4-6, 6-4, 6-4 og skal dermed ut mot spanske Marcel Granollers fredag.</p>
<p>Torsdagens seier måtte han kjempe hardt for.</p>
<p>– Det var ikke lett med tanke på den voldsomme serven Reilly har. Det ble ikke den typiske gruskampen. Det var vanskelig å finne rytmen, men jeg forsøkte bare å holde fokus og kjempe for hvert eneste poeng, sa Ruud til Tennis Channel etter kampen.</p>
<p>– I enkelte games spilte jeg ikke fantastisk, og jeg var ikke spesielt fornøyd da jeg ble brutt i slutten av første sett, men det hjalp med et raskt servebrudd i andre sett og å få litt selvtillit rundt returen min, tilføyde han.</p></div>
<div type="title" level="3">Nervøs</div>
<div type="text">
<p>Ruud innrømmer at det var med skrekkblandet fryd han gikk til kampen mot hardtservende Opelka.</p>
<p>– Man blir litt ekstra nervøs mot disse gutta som server så bra, for man vil ikke tape sine egne servegames. Jeg følte jeg spilte bra i de første poengene av servegamene mine, særlig i andre og tredje sett, og det ble nøkkelen for meg, sier nordmannen.</p>
<p>I forkant av møtet med Opelka fikk han et kjærkomment avbrekk.</p>
<p>– Denne turneringen og dette stedet er fantastisk. Det har alt vi kan ønske oss. I går spilte jeg 13 hull med golf, og det hjalp meg til å tenke på litt annet. Jeg har vært på reise lenge og må prøve å gjøre noe for koble av litt, sier Ruud til Tennis Channel.</p>
<p>Han tapte det første settet torsdag, men i det andre settet brøt Ruud Opelkas serve umiddelbart i det første gamet og klarte å beholde overtaket og vinne 6-4. Det ble også resultatet i det siste settet, der bruddet kom på stillingen 3-3.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk motstander</div>
<div type="text">
<p>Opelka er rangert på 56.-plass i verden, mens Ruud er nummer 95. Opelka er 21 år gammel og er hele 2,11 meter høy. Han hadde walkover i 1. runde og var seedet som nummer fire i turneringen.</p>
<p>Casper Ruud ble regelrett servet av banen sist gang de møttes i avgjørende kvalifiseringsrunde i Australian Open for to år siden.</p>
<p>Denne gangen var ikke Opelka på topp, selv om det ble hele 16 serveess på ham i denne kampen også.</p>
<p>Men også Ruud servet godt og spilte tidvis glimrende tennis på sitt favorittunderlag. Opelka regnes som klart bedre på andre underlag. Etter hvert som kampen skred fram vartet 20-åringen fra Snarøya opp med strålende spill mot amerikaneren.</p>
<p>Marcel Granollers blir en hard motstander i kvartfinalen, selv om han for øyeblikket ligger bak Ruud på verdensrankingen. Spanjolen har på sitt beste vært ranket som nummer 19 i verden og endte opp topp 100 i alle årene mellom 2008 og 2016. 32-åringen vant turneringen i Houston for 11 år siden. I det siste har ikke formen hans vært på topp, og det gir nordmannen en god sjanse til å avansere til semifinalen.</p>
<p>Ett av årets høydepunkter for nordmannen er Roland-Garros-turneringen i Paris. Den starter 26. mai.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
