<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191112-upresist-om-hydro-br.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/g7xOMA/Upresist-om-Hydro-Brasil" frk="411 3 9 2665"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 09:15:00"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Kjetil Mauritzen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="alunorte,arne halvorsen,brasil,hydro,menneskerettigheter,miljø,svein richard brandtzæg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Upresist om Hydro Brasil</div>
<div type="ingress">DEBATT: Journalist Arne Halvorsen bruker sterke ord for å beskrive Hydros virksomhet i Brasil.</div>
<div type="author">Bjørn Kjetil Mauritzen</div>
<div type="date">2019-11-12 09:15:00</div>
<div type="caption"><p>Fra alumina-produksjonen ved Hydros fabrikk Alunorte i Bacarena nord i Brasil. Fabrikken er verdens største utenfor Kina. João Ramid/Hydro</p> <p>Arne Halvorsen vokste opp i huset til høyre. Nå bor han i en leilighet i Rio de Janeiro. Nå er journalisten og forfatteren aktuell med boka «Skjebnetimen».</p></div>
<div type="text">
<p>Halvorsen har uten tvil mye kunnskap om både Brasil og Hydro, og velger i forbindelse med lansering av sin nye bok å presentere en unyansert fremstilling i sin kronikk 8. november.</p>
<p>I forkant av boken har vi hatt flere samtaler med Halvorsen hvor vi har redegjort for vårt syn og i detalj gjennomgått de faktiske hendelsene. Mye av dette har han valgt å se bort fra i sin kronikk. Det er synd fordi vi ønsker å ha en god og åpen dialog rundt vår virksomhet i Brasil. Brasil er ett av de viktigste landene i Hydros virksomhet og en sentral del av vår historie og fremtid.</p></div>
<div type="title" level="3">Grundig gjennomgang</div>
<div type="text">
<p>Vi har, som alle andre steder vi har virksomhet, en tett dialog med politikere og miljømyndigheter. Disse gjennomfører også regelmessige kontroller på våre anlegg. I motsetning til fremstillingen som forfatteren presenterer, er Brasil intet unntak. Føderal miljømyndighet i Ibama er for øvrig ikke lisensgiver for Alunorte, det er den delstatlige miljøetaten Semas.</p>
<p>Som det kommer tydelig frem fra uttalelsene til tidligere konsernsjef Svein Richard Brandtzæg, har vi tatt selvkritikk rundt forholdet til lokalsamfunnet. Vi gjorde for lite, for sent. Det gjør også at vi nå gjennomfører en grundig gjennomgang av menneskerettigheter («human rights due diligence/impact assessement») for delstaten Pará – som en oppfølging av menneskerettighetskartleggingen utført av det internasjonalt anerkjente, danske Institut for menneskerettigheder i 2014. Uansett, drap og trusler er noe vi tar sterk avstand fra.</p></div>
<div type="title" level="3">Bærekraft og respekt</div>
<div type="text">
<p>Avslutningsvis vil vi poengtere at vi enige med Halvorsen at det ikke er nok å «pøse inn penger» og forvente at alt løser seg. Vi må fortsette å utvikle vår virksomhet og nabolaget rundt, slik at lokalsamfunnet får tilgang til viktige arbeidsplasser, en bærekraftig livssituasjon og blir behandlet med respekt. Dette står høyt på agendaen til vår nye konsernsjef og resten av Hydro.</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Helgeintervju med Arne Halvorsen: «Verdens lunger», regnskogen i Amazonas, står i brann. Presidenten i Brasil hetser Norge. På Ipanema-stranden trener en bokaktuell, tidligere Viking-spiller fotball med sønnen på sju.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
