<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190825-anne-grete-preus-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/50ww1X/Anne-Grete-Preus-er-dod" frk="453 15 40 2566"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-25 17:00:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anne Grete Preus er død</div>
<div type="ingress">Artisten Anne Grete Preus er død, 62 år gammel. Hun døde natt til søndag etter en tids sykdom.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-25 17:00:18</div>
<div type="caption"><p>Gitte Johannessen / NTB Scanpix</p> <p>Artisten Anne Grete Preus er død. Foto: Gitte Johannessen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyste Preus' manager og venn Rune Lem til NRK.</p>
<p>– Anne Grete var en praktfull artist og et nært og sjenerøst menneske. Vi som var nær henne, sørger nå, sier Lem.</p>
<p>«Millimeter» ble et av hennes mest kjente albumer. Det ble gitt ut i 1994. Samme år ble hun tildelt tre Spellemannspriser, for årets kvinnelige artist, årets album og årets hit. En av hennes mest kjente låter er «Månens elev» fra nettopp dette albumet.</p>
<p>I 2013 ble artisten tildelt hedersprisen under musikkprisutdelingen, og hun ble også innlemmet i Rockheim Hall of Fame i Trondheim.</p>
<p>Preus fikk konstatert nyresvulst i 2007. Hun ble syk på nytt i år.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har betydd mye</div>
<div type="text">
<p>Mona Olsen har vært prosjekt- og presseansvarlig for Preus de siste 13 årene. Hun sier at Preus vil bli dypt savnet.</p>
<p>– Det er mange av oss som har jobbet med henne lenge. Hun var et ekstremt varmt og inkluderende menneske, sier Olsen til NTB.</p>
<p>Da Preus fikk platekontrakt med Warner for rundt 30 år siden, var hun blant plateselskapets aller første signeringer. Kollegaen gjennom mange år sier hun lenge har visst at Preus har vært syk, men at hun hadde håpet at utfallet av sykdommen skulle bli et annet.</p>
<p>– Hun er en artist som har betydd mye for mange, også de som ikke kjente henne. Hun hadde et stort engasjement også utenfor musikken. Jeg tror det er mange som har det tungt i dag, sier Olsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Inspirert av Bjørneboe</div>
<div type="text">
<p>På 1970- og 80-tallet var hun med i rockebandene Veslefrikk og Cancan. Siden 1988 har hun gitt ut totalt ti soloalbum.</p>
<p>I 1986 spilte Preus hovedrollen i Centralteatrets oppsetning av Jens Bjørneboes «Til lykke med dagen». Hans forfatterskap ble en gjenganger hos Preus. I 1988 ga hun ut sitt første soloalbum, «Fullmåne», hvor hun hadde tolket Bjørneboes tekster. Hun har tonesatt flere av diktene hans, deriblant «Mitt hjerte».</p>
<p>I høst skulle Preus på turné med forestillingen «Bjørneboe &amp; jeg», men før sommeren ble alle konsertene hennes avlyst etter at hun ble syk på nytt.</p>
<p>I 2018 ble hun tildelt Anders Jahres Kulturpris for sitt virke som sangpoet.</p>
<p>– Å synge om hverdagen er ikke den største kunsten, men det er det å synge sant om livet, tørre å ta bort den forskjønnende glasuren. Det er første og siste bud i all kunst. Og det er det vanskeligste av alt. For det vanskeligste av alt er å ikke bedra seg selv», sa hun i takketalen da hun i mottok prisen.</p></div></body></document>
