<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190405-may-ber-om-utsettels.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/utenriks/i/na1jKn/May-ber-om-utsettelse-av-brexit-til-30-juni" frk="353 6 14 2118"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 08:19:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="theresa may,eu,storbritannia,brexit"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">May ber om utsettelse av brexit til 30. juni</div>
<div type="ingress">I et brev til EU-president Donald Tusk ber statsminister Theresa May om utsettelse av brexit til juni, kort etter at Tusk foreslo en ett år lang utsettelse.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-05 08:19:40</div>
<div type="caption"><p>EU-president Donald Tusk foreslår å tilby Storbritannia en fleksibel tolv måneder lang utsettelse på brexit. Foto: AP / Francisco Seco / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I brevet som May fredag sendte til Tusk, der hun ber om utsettelse til 30. juni, sier hun også at Storbritannia vil starte forberedelsene for eventuelt å delta i valget til nytt EU-parlament i mai om landet ikke har gått ut av EU før det.</p>
<p>Hun skriver at utsettelsen kan bli kortere dersom det britiske parlamentet godkjenner avtalen hun har forhandlet fram med EU, tidligere.</p>
<p>«Storbritannia foreslår at utsettelsen avsluttes 30. juni 2019. Dersom partene ratifiserer avtalen før denne datoen, vil regjeringen foreslå at utsettelsen avsluttes tidligere, heter det i brevet til Tusk.</p></div>
<div type="title" level="3">Tusk foreslår lang utsettelse</div>
<div type="text">
<p>Kort før brevet ble kjent, foreslo Tusk selv å tilby britene en ett år lang fleksibel utsettelse på brexit.</p>
<p>– Dette er Tusks idé, og planen skal legges fram for medlemslandene i dag, sier en høytstående tjenestemann i EU fredag.</p>
<p>Tusks plan åpner for at Storbritannia kan forlate EU tidligere om Parlamentet godtar en avtale med EU. Men den betinger også at Storbritannia må delta i valget til nytt EU-parlament i mai om de ikke forlater EU før det.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsetter samtaler</div>
<div type="text">
<p>De konservative og Labour fortsetter fredag samtalene de startet onsdag i et forsøk på å bli enige om en felles støtte til Mays avtale med EU. Regjeringsadvokat Geoffrey Cox mener det blir en lang brexit-utsettelse om de to mislykkes, ifølge BBC.</p>
<p>May har sagt at en utsettelse blir nødvendig om det skal bli mulig å unngå en hard brexit uten en avtale. Både EU og et flertall av de britiske parlamentarikerne er sterkt imot en hard brexit på grunn av kaoset det trolig vil medføre.</p>
<p>Uten enighet om en avtale eller en utsettelse, må Storbritannia forlate EU 12. april etter at brexit-datoen ble utsatt fra 29. mars som følge av Parlamentet tre ganger avviste avtalen.</p></div></body></document>
