<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190930-mdg-foreslar-lysregu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/GGKz4q/MDG-foreslar-lysregulering-av-Rennfast" frk="654 9 42 4300"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 16:20:37"/>
<attribute name="author" value="Tor Inge Jøssang"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="boknafjorden,byfjordtunnelen,dagny sunnanå hausken,e39,erlend kristensen,mdg,mastrafjordtunnelen,mye lest,rennesøy,rennesøy kommune,rogfast,statens vegvesen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">MDG foreslår lysregulering av Rennfast</div>
<div type="ingress">MGD-politiker Erlend Kristensen vil skrote Rogfast. Han vil heller kombinere nullutslippsferjer med lysregulering av Rennfast. Rennesøy-ordføreren svarer at dette ikke løser noen problemer.</div>
<div type="author">Tor Inge Jøssang</div>
<div type="date">2019-09-30 16:20:37</div>
<div type="caption"><p>Rennfast stenges stadig, blant annet på grunn av motorstopp. Med smart lysregulering i Byfjordtunnelen og Mastrafjordtunnelen kan trafikken fordeles jevnere, mener MDG. Fredrik Refvem</p> <p>Erlend Kristensen, MDG</p> <p>Fire ferjer går nå i skytteltrafikk mellom Mortavika og Arsvågen. På dagtid er det avganger hvert kvarter. For 2019 er kostnadene 622,4 millioner kroner, mens anslaget på billettinntekter er 255 millioner kroner.</p> <p>Rennesøy-ordfører Dagny Sunnanå Hausken, Sp</p> <p>Rogfast-sjef Tor Geir Espedal</p></div>
<div type="text">
<p>Kvitsøy-kontrakten i Rogfast ble avlyst da tilbudet fra Implenia/Stangeland var 1 milliard kroner over anslaget til Statens vegvesen. Nå jobber vegdirektoratet med å finne ut hvordan prosjektet kan bygges billigere. MDG og SV har tatt til orde for å skrinlegge Rogfast og heller sette inn nullutslippsferjer på Boknafjorden.</p>
<p>Problemet er at E39 fra Randaberg til ferjekaien på Rennesøy ikke holder moderne krav til standard. Rennfast består av to undersjøiske tunneler, Byfjordtunnelen (5,9 kilometer) og Mastrafjordtunnelen (4,4 kilometer), som har ett tunnelløp og opptil 8 prosent stigning. Med en årsdøgntrafikk på 10.000, som Byfjordtunnelen har, inntrer det krav om to løp. I tillegg er det i dag krav om maksimalt 5 prosent stigning på tunneler på stamveger. Rogfast løser dette.</p>
<p>– Med fortsatt ferjedrift vil man stå igjen med et problem i forhold til tunnelsikkerheten i Rennfast, uttalte Rogfast-sjef Tor Geir Espedal til Aftenbladet i august.</p>
<p>Fredrik Refvem</p></div>
<div type="title" level="3">Foreslår smart trafikkregulering</div>
<div type="text">
<p>Dette er ikke MDG-politiker Erlend Kristensen fra Sandnes enig i. Han er valgt inn i det nye fylkestinget og legger til grunn at problemet er trafikktoppene. Kristensens svar på Rennfast-floken er lysregulering, slik at trafikken fordeles jevnere og tunnelene ikke blir fulle av biler.</p>
<p>– Det må være en genial ide, om jeg skal si det selv. For lysregulering vil bare være aktuelt i veldig korte tidsrom, i rushtiden. Eventuelt i kombinasjon med mye trafikk i den ene retningen, og ferjeanløp i andre retning. Det går an å ha smarte lysreguleringer, slik at det ikke lyser rødt når man kan rekke neste ferje. En slik løsning vil fungere veldig bra. Rennfast vil være åpen 90 prosent av tiden, tror Kristensen.</p>
<p>Han spår at bilistene vil foretrekke en slik løsning framfor et ekstra tunnelløp i Rennfast, eller et dyrt bomfinansiert veiprosjekt som Rogfast.</p>
<p>– I et miljøperspektiv vil autonome elektriske ferjer mellom Mortavika og Arsvågen være en kjempegod løsning framfor gigatunnelen, der kostnadene løper løpsk. Hva blir bompengene i Rogfast? Hvor lenge skal folk betale? Det er ingen som vil snakke om dette nå. Problemet kommer i framtiden, og ingen vil ta ansvar, sier Erlend Kristensen.</p>
<p>Aasland, Jarle</p></div>
<div type="title" level="3"> – Dette løser ingen problemer</div>
<div type="text">
<p>Forslaget avvises av Rennesøy-ordfører Dagny Sunnanå Hausken (Sp), som er påtroppende varaordfører i Stavanger.</p>
<p>– Problemet er at antall biler i Rennfast i dag er langt over det disse tunnelene er bygget for å klare. Antallet er økende år for år og en lysregulering vil på ingen måte løse problemet. Hvis ikke Rogfast hadde blitt bygget måtte vi hatt dobbelt tunnelløp i Rennfast. Jeg tenker at Statens vegvesen må lyse ut Kvitsøy-anbudet i mindre parter for få flere tilbydere og rimeligere priser, kommenterer Hausken.</p>
<p>Carina Johansen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ferjer ikke bedre for miljøet</div>
<div type="text">
<p>Rogfast-sjef Tor Geir Espedal avviser at nullutslippsferjer er bedre for miljøet enn Rogfast. Han begrunner dette med å sammenligne Rennfast og Rogfast. Avstanden mellom Harestad og Bokn blir 28 kilometer med Rogfast, mot 34,5 kilometer i dag, inkludert ferjestrekningen. I Rogfast må bilene forsere en høydeforskjell på 390 meter fra det dypeste punkt og opp til tunnelåpningen. I Rennfast er det to stigninger på til sammen 356 meter. Forskjellen er 34 høydemeter.</p>
<p>Jarle Aasland</p>
<p>– Forskjellen når det gjelder utslipp er marginal, uttaler Espedal.</p>
<p>Han påpeker at Rogfast har en helt annen samfunnsnytte. Dette har å gjøre med 40 minutter innspart reisetid, innsparte ferjekostnader, et utvidet bo- og arbeidsmarked og langt bedre trafikksikkerhet.</p></div></body></document>
