<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190712-kommunevalget-kvinne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/b5j3Ad/Kommunevalget-Kvinneandelen-pa-stedet-hvil" frk="633 31 120 3823"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 10:00:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="kvinner,statistisk sentralbyrå,likestilling,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kommunevalget: Kvinneandelen på stedet hvil</div>
<div type="ingress">Lokalpolitikken er fortsatt en mannsbastion. I bare 10 av landets 356 kommuner er det flere kvinner enn menn blant kandidatene til årets kommunevalg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-12 10:00:16</div>
<div type="caption"><p>Andelen kvinner på partienes valglister har stått på stedet hvil siden kommunevalget i 2015. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p> <p>Frp er partiet med færrest kvinner på sine valglister. Men i Oslo Frp kjempet tre kvinner om førsteplassen, en kamp Aina Stenersen (t.h.) til slutt vant. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det viser statistikk fra Statistisk sentralbyrå (SSB) som NTB har gjennomgått.</p>
<p>Andelen kvinner som stiller til valg, er så å si uendret fra forrige kommunevalg. Hovedtrenden er at jo lenger ut på høyreaksen man kommer, jo færre kvinner står på listene.</p>
<p>Frp bunner statistikken med totalt 28 prosent kvinnelige kandidater. På topp ligger SV med 55 prosent kvinner.</p></div>
<div type="title" level="3">Én av tre i Høyre</div>
<div type="text">
<p>Høyre ligger et hakk over regjeringspartner Frp med en kvinneandel på 36 prosent, det samme som Pensjonistpartiet. Det vil si at nesten to av tre av partiets kandidater i kommunevalget er menn.</p>
<p>Senterpartiet har 41 prosent kvinner på sine lister, mens Venstre og KrF har henholdsvis 43 og 44 prosent.</p>
<p>Ap, Rødt og Miljøpartiet De Grønne (MDG) har alle en temmelig lik kjønnsfordeling med 48 – 49 prosent kvinner.</p>
<p>I sum er kvinneandelen blant alle kandidatene ved kommunevalget 43 prosent. Det er en økning på beskjedne 0,3 prosentpoeng sammenlignet med valget i 2015, ifølge SSB.</p></div>
<div type="title" level="3">Geografiske forskjeller</div>
<div type="text">
<p>Statistikken viser også at det er store forskjeller mellom kommunene når det gjelder den totale andelen av kvinnelige kandidater på valglistene. I bunn ligger Hægebostad i Vest-Agder med 27,7 prosent, mens Modalen i Nord-Hordaland ligger på topp med drøyt 55 prosent.</p>
<p>Bare 10 av landets 356 kommuner har en andel på 50 prosent kvinnelige kandidater eller mer.</p>
<p>Av de større byene kommer Stavanger best ut med en kvinneandel på drøyt 52 prosent. I andre byer er andelen som følger: Oslo 44 prosent, Bergen 40 prosent, Trondheim 42 prosent og Tromsø 46 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Forskjeller innad</div>
<div type="text">
<p>Også innad i de enkelte partiene er det store forskjeller på hvor mange kvinner som stiller til valg i de ulike kommunene.</p>
<p>I hele sju kommuner – Sigdal, Nore og Uvdal, Hægebostad, Sokndal, Vindafjord, Midtre Gauldal og Overhalla – er det null kvinner på Frps lister, mens av partiets 16 kandidater på Nesodden, er kun én kvinne. I Sauda er derimot fem av åtte kandidater kvinner, en andel på 62,5 prosent.</p>
<p>Høyre har ingen kvinner overhodet på listene i fem kommuner – Nord-Odal, Åmli, Meråker, Sømna og Karlsøy. På Dyrøy er derimot fem av partiets åtte kandidater, 62,5 prosent, kvinner.</p>
<p>Arbeiderpartiet har 66,6 prosent kvinner på listene i Iveland og Bokn, men bare litt over 21 prosent på Høylandet.</p>
<p>Senterpartiet har en kvinneandel på 12,5 prosent på Jevnaker, og 62,5 prosent i Grue.</p>
<p>KrF har null kvinner i Skiptvedt, men en kvinneandel på i underkant av 78 prosent i Nord-Fron.</p>
<p>Venstre bikker så vidt en kvinneandel på 11,5 prosent i Malvik, men har til gjengjeld 80 prosent i Porsanger.</p>
<p>I samme kommune får SV en kvinneandel på 86 prosent. I Stryn er derimot andelen på 22 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">SV mest kvinnetung</div>
<div type="text">
<p>SV er for øvrig partiet med desidert flest kvinnetunge lister: I 198 av de 241 kommunene der partiet stiller med lister, utgjør kvinner halvparten eller mer av kandidatene.</p>
<p>Tallene viser motsatt tendens i Frp: Kun i 13 av 249 kommuner med Frp-lister er kvinneandelen 50 prosent eller mer. I 147 kommuner er andelen 30 prosent eller mindre.</p>
<p>Heller ikke Høyre kan skryte på seg en kvinnesatsing: I bare 24 av de 311 kommunene der partiet stiller med lister, er halvparten eller flere kvinner, mens kvinneandelen er 30 prosent eller lavere i 85 av kommunene.</p>
<p>Ap har en kvinneandel på 50 prosent eller mer i 152 av 348 kommuner.</p></div></body></document>
