<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191128-her-kan-det-komme-88.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/701BpK/Her-kan-det-komme-885-boliger" frk="870 15 75 4916"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 18:33:56"/>
<attribute name="author" value="Geir Sveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="bolig,bryne,byutvikling,jæren,klepp,salg,time,utbygging"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her kan det komme 885 boliger</div>
<div type="ingress">Blir det behov for alle boligene? I dag (torsdag) sendte Time ut på høring enda to nye utbyggingsprosjekt på Bryne, nå med 128 boliger.</div>
<div type="author">Geir Sveen</div>
<div type="date">2019-11-28 18:33:56</div>
<div type="caption"><p>Dette var et av prosjektene som torsdag ble sendt ut på høring. Der Bavaria har sitt bilanlegg, planlegges næring og seks blokker med 110 leiligheter, rett over veien for Timehallen.</p> <p>Dette er et prosjekt som kommer. Planen er å sende rammesøknad før jul. Det gamle meieriet i sentrum kan gi plass til 120 boliger. I tillegg ønsker utbygger å huse et svømmeanlegg.</p></div>
<div type="text">
<p>Det skjer etter at 95 boliger i fire ulike prosjekt nylig ble lagt ut for salg omtrent samtidig.</p>
<p>Og de kommer etter at byggingen og salget nå pågår for fullt i tre andre store prosjekt med plass til 550 boliger. Minst.</p>
<p>Første spadestikk for 1000 nye boliger i Klepp «på Bryne»</p>
<p>Her kommer 96 boliger i ny hageby på Bryne</p>
<p>Her får byen park på 85 mål</p>
<p>I tillegg varsler SV Betong at de før jul planlegger å sende inn rammesøknad for den 11 dekar store eiendommen etter Jæren meieri midt i sentrum. Den kan huse over 120 boliger, hvorav 64 kommer i første byggetrinn.</p>
<p>ArkVest</p>
<p>Bare disse prosjektene utgjør 885 boliger. (Se kartet.)</p>
<p>Da har vi ikke lagt inn mindre prosjekt, ledige leiligheter i ferdige utbygginger, at det fortsatt bygges i Eivindhols-området og vi har ikke tatt med at Tjøtta på sikt kan få 1000 nye hus. Bare første trinn med 250 enheter som bygges nå, er med. Dette er rett nok også et område som ligger i Klepp, men nesten i Bryne sentrum, bare 900 meter fra M44 og vil i praksis bli et felt i byen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bremser ikke nye boliger</div>
<div type="text">
<p>– Ja, det skjer mye nå, medgir Andreas Vollsund, den nye lederen for lokal utvikling, utvalget som behandler alle byggesakene.</p>
<p>Men 33-åringen som også er Høyres gruppeleder, har ingen planer om at politikerne skal trø på bremsene for noen av prosjektene.</p>
<p>– Nei, det gjør vi ikke. Vi har etablert en ringvei rundt Bryne og vedtatt en plan for hvor det kan bygges inne i byen. Da må vi også være forutsigbare for utbyggere som forholder seg til det og som har lagt inn mye penger i få fram prosjekter. Så får markedet styre hva som kan realiseres, sier Vollsund.</p>
<p>Han synes også det må være positivt for folk at de nå kan velge og vrake mellom ulike boliger i byen. Utvalget har aldri vært større.</p>
<p>– Jeg håper mange blir solgt, for vi ønsker flere folk. Ja, nå bør folk ta turen hit og se hva Bryne kan by på, sier politikeren.</p>
<p>Link Arktektur</p></div>
<div type="title" level="3">Mye er ledig</div>
<div type="text">
<p>Men flere utbyggere legger ikke skjul på at det ikke akkurat er gunstig for dem at så mange prosjekt er til salgs samtidig.</p>
<p>– Det hadde vært en fordel for alle om de kom litt mer spredt, sier Leif Undheim i Tomtespesialisten.</p>
<p>Firmaet er engasjert både med de nye byhusene i Hetlandsgata, med Tjøtta gård og ikke minst med Bryne park (Svertingstadgården). På den siste plassen måtte de lage en stor park før første hus kunne bygges. Det sto ferdig i 2016. Nå er nær 40 enheter solgt i et område som er regulert for 200 hus.</p>
<p>De møter konkurranse fra blant annet Tunheimgården, mellom Bryne og Eivindholstjødna.</p>
<p>– Første trinn ble en salgssuksess, melder eiendomsmegler Steinar Stokka i Aktiv Jæren. Andre byggetrinn er startet og til samen er 17 enheter er solgt. Men også her det tegnet inn 92 boliger, som rekkehus eller atrium.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen solgt på stadion</div>
<div type="text">
<p>På leilighetsfronten går det tregt noen plasser. For eksempel er ingen av de 30 leilighetene i Klokkesvingen på Bryne stadion solgt.</p>
<p>– Jeg forstår bare ikke hvorfor. Det må jeg innrømme. For beliggenheten er jo super og prisene blir jo ikke billigere. Det er interesse, men vi har ikke skrevet noen kontrakt, melder Ingvar Sikveland i Team Bygg, som imidlertid har fått god gang på salget på Tjøtta.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på vekst</div>
<div type="text">
<p>Bård Birkeland, regionsjef for Jærmegleren og leder i Rogaland eiendomsmeglerforening, medgir da også at markedet på Bryne er mettet akkurat i dag.</p>
<p>– Men dette kan snu fort. For Bryne er ikke et utkantstrøk. Vi ligger sentralt, rett ved jernbanen, i en region i sterk utvikling – og vi venter vekst. Da er det kjempebra for kundene at de også kan velge mellom ulike boliger, sier Birkeland.</p>
<p>Før politikerne i hans egen kommune helt enstemmig la to nye utbygginger ut på høring.</p>
<p>Det gjelder 18 boliger og nye forretningslokaler fra Storgata 19 til 23. Alle byggene etter sport, gullsmed, urmaker, mat og forsikring skal rives.</p>
<p>I tillegg blir bilanlegget til Bavaria omgjort til et kvartal med seks blokker og 110 leiligheter, pluss lokaler for matbutikk mot Bryne. Dersom alt går gjennom, kan begge utbyggingene få grønt lys av Time kommunestyre 24. mars neste år.</p>
<p>-Vi trenger å fortette, og da er det slik det må gjøres, sa Kristin Armstrong Oma (MDG).</p>
<p>-Det blir svære greier dette, men det er slik det skal være i sentrum, fortsatte Elisabeth Dysjaland (Frp).</p>
<p>Flere konstaterte i debatten at det er svært mye som nå skal bygges på Bryne.</p>
<p>-Det er i alle fall mange planer, humret Kjell Olav Stangeland (Ap).</p></div></body></document>
