<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190324-justisdepartementet-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/utenriks/i/P9poeX/Justisdepartementet-Mueller-har-ikke-bevist-at-Trump-medarbeidere-samarbeidet-med-Russland" frk="303 6 15 2268"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 19:48:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Justisdepartementet: Mueller har ikke bevist at Trump-medarbeidere samarbeidet med Russland</div>
<div type="ingress">Spesialetterforsker Robert Muellers gransking har ikke avdekket noe samarbeid mellom Donald Trumps medarbeidere og Russland, ifølge justisdepartementet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-24 19:48:50</div>
<div type="caption"><p>Spesialetterforsker Robert Muellers funn innebærer full frifinnelse av USAs president, fastslår president Donald Trumps talsperson Sarah Sanders i en uttalelse søndag. KEVIN LAMARQUE / X00157</p></div>
<div type="text">
<p>Spesialetterforsker Robert Muellers gransking har ikke avdekket noe samarbeid mellom Donald Trumps medarbeidere og Russland, ifølge justisdepartementet.</p>
<p>Robert Muellers gransking frikjenner ikke Donald Trump for anklager om å ha hindret etterforskningen, men beviser heller ikke noen forbrytelse, ifølge justisminister William Barrs brev til Kongressen.</p>
<p>Barr sendte søndag et fire sider langt sammendrag av Muellers sluttrapport fra den 22 måneder lange etterforskningen. Sammendraget ble sendt til Kongressen søndag.</p>
<p>Muellers rapport «presenterer beviser på begge sider», ifølge Barr, som sier han og visejustisminister Rod Rosenstein har avgjort at bevisene ikke er tilstrekkelige for å fastslå at presidenten forsøkte å hindre rettens gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen konspirasjon bevist</div>
<div type="text">
<p>Muellers etterforskning av russisk innblanding i presidentvalget i 2016 ble offisielt avsluttet fredag.</p>
<p>Mueller har ikke konkludert med at Trumps valgkampstab eller medarbeidere «konspirerte eller koordinerte» med Russland i forsøket på å påvirke valget i 2016.</p>
<p>– Selv om denne rapporten ikke konkluderer med at presidenten begikk en forbrytelse, så frikjenner den ham heller ikke, skriver Barr i et fire sider langt brev som oppsummerer Muellers rapport.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever fullt innsyn</div>
<div type="text">
<p>Både demokrater og republikanere har krevd at hele rapporten offentliggjøres, men i første omgang fikk de folkevalgte altså justisministerens eget sammendrag.</p>
<p>– Mueller har klart og tydelig latt være å frikjenne presidenten, sier demokraten Jerry Nadler, som leder justiskomiteen i Representantenes hus, etter å ha mottatt notatet.</p>
<p>Justisministerens sammendrag vil etter alle solemerker bli gjenstand for en hard politisk og juridisk dragkamp. Demokratene i Kongressen har krevd tilgang til alt materialet i Muellers etterforskning, inkludert bevisgrunnlaget.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
