<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190129-trym-18-i-drama-pa-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/vintersport/skiskyting/Trym-18-i-drama-pa-ankeretappen-for-Norge---skjot-seg-bort-fra-medalje-268200b.html" frk="723 3 16 4076"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 11:31:20"/>
<attribute name="author" value="Mats Rydland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, vintersport, skiskyting"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trym (18) i drama på ankeretappen for Norge - skjøt seg bort fra medalje</div>
<div type="ingress">Trym Silsand Gerhardsen fra Tromsø leverte strålende første halvdel av etappen i junior-VM.</div>
<div type="author">Mats Rydland</div>
<div type="date">2019-01-29 11:31:20</div>
<div type="caption"><p>Trym Silsand Gerhardsen, her fra en tidligere anledning, var med og kjempet om medaljene på ankeretappen på stafetten tirsdag. Erik Bartlett Kulstad</p></div>
<div type="text">
<p>Etter de to første av tre etapper, gikk Trym Silsand Gerhardsen ut på sisteetappen for Norge på fjerdeplass, åtte sekunder bak Kasakhstan på andreplass, men 55 sekunder bak ledende Tyskland.</p>
<p>På første skyting traff Tromsø-gutten Trym Silsand Gerhardsen samtlige blinker på første forsøk, som eneste av de lagene som kjempet om medaljer.</p>
<p>På andre skyting gikk det ikke like bra. Norge, Slovenia, Italia og Kasakhstan kom samtidig inn til siste skyting i kamp om sølv og bronse. Der måtte Trym bruke samtlige tre ekstraskudd for å få ned de fem blinkene, mens de andre fikk ned sine på første forsøk.</p>
<p>– Helt ærlig, jeg tenkte ikke så mye, jeg skulle bare gjøre det jeg har gjort før. Jeg var kanskje ikke 100 prosent til stede akkurat da, så da gikk ikke de skuddene, sier 18-åringen åpenhjertig til iTromsø.</p>
<p>Det å havne i en sånn duell i sitt første junior-VM, ble en tøff opplevelse, og unggutten slet tidvis med å holde følge med de andre i kvartetten inn til den siste skytingen.</p>
<p>– Jeg merket at det skortet litt i motbakkene, det er der de først og fremst går fra. Nedover henger jeg med og hentet meg inn. Jeg kjente beina ikke hang helt med i dag, sier Silsand Gerhardsen, som mener han rett og slett må bli litt sterkere i beina.</p></div>
<div type="title" level="3">Første gang</div>
<div type="text">
<p>Å havne i en så krevende situasjon på standplass fant 18-åringen mye lærdom i.</p>
<p>– Man klarer aldri å forberede seg helt 100 prosent til noe man ikke har gjort før. Jeg får ta med meg erfaringen og jobbe videre med det. Kanskje man må jobbe litt med scenarioer og se hva som kan skje på siste stå der. Være litt mer forberedt, kanskje. Det var bare jævlig å stå der i dag, sier Silsand Gerhardsen.</p>
<p>Silsand Gerhardsen understreket uansett at han var godt fornøyd med å hente seg inn og få ned alle blinkene etter at han måtte bruke tre ekstraskudd for å få ned de to siste blinkene på siste skyting.</p></div>
<div type="title" level="3">Fått tips</div>
<div type="text">
<p>Fra norgescupen er 18-åringen vant til å gå løp flere dager på rad. Nå har han hatt en hviledag siden sølvet på normaldistansen søndag.</p>
<p>– Kanskje man kan bruke dagen mellom litt annereldes for at beina og kroppen skal fungere. Jeg har fått litt tips fra trenerne og skal være klar til å gjøre det best mulig på sprinten.</p>
<p>Den distansen kommer fredag, før det er jaktstart søndag.</p>
<p>– Han er fortsatt ung og går sammen med utøvere som kan være ett år eldre, så han er blant de yngste i aldersgruppen i junior-VM. Det gjør andreplassen hans søndag veldig god, og det viser at han har en god sjanse på sprinten. Han har god fart i kroppen og skyter godt, sier Steinar Vaadal, leder i Tromsø Skiskytterlag til iTromsø.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ulidelig spennende</div>
<div type="text">
<p>Faren Kent-Eirik Gerhardsen og deler av resten av familien fulgte rennet i Osrblie i Slovakia fra tribuneplass og skal være der også under sprinten.</p>
<p>– Det var ulidelig spennende. Norge var med hele veien og kjempet i toppen. Det var synd han ikke hadde sin beste dag, forteller far Kent-Eirik Gerhardsen til iTromsø.</p>
<p>Han forteller at sønnen var skuffet over at det ble sjetteplass.</p>
<p>– Man kjempet om sølv og bronse. Så han var skuffet over at han ikke fikk det til, sier faren.</p>
<p>Tyskland vant stafetten, mens Slovenia kapret andreplassen like foran Italia og Kasakhstan. Ukraina tok femteplass, litt foran Norge.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kjempeinspirerende</div>
<div type="text">
<p>Vaadal har, sammen med andre tilknyttet klubben, fulgt med på det som har skjedd i Slovakia.</p>
<p>– Det er kjempeinspirerende for både klubben og utøverne å se at det er mulig å nå så langt som Trym gjør nå og storebroren har gjort. Det inspirerer alle til å fortsette med utviklingen av anlegg og å lage god stemning i klubben. Vi ser at vi får flere nye rekrutter som vil være med, så det gror ganske godt. Det er artig i alle ender, avslutter Vaadal.</p>
<p>Storebroren Eirik var i fjor med på å ta bronse på stafetten i junior-VM.</p></div></body></document>
