<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191121-okte-kostnader-bidra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/narRom/Okte-kostnader-bidrar-til-okte-oljeinvesteringer-i-2020" frk="633 29 117 3946"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 07:54:29"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Seglem"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="norsk olje og gass,oljeinvesteringer,ssb"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Økte kostnader bidrar til økte oljeinvesteringer i 2020</div>
<div type="ingress">Investeringesboomen i oljeindustrien fra 2018 til 2019 har vært på hele 15,9 prosent, ifølge SSB. Men nå er den store veksten over.</div>
<div type="author">Elisabeth Seglem</div>
<div type="date">2019-11-21 07:54:29</div>
<div type="caption"><p>Johan Sverdrup-feltet åpnet i høst. Andre del av utbyggingen er i gang. Jon Ingemundsen</p> <p>Jotun A i Balder X-prosjektet til Vår Energi</p></div>
<div type="text">
<p>SSB melder torsdag morgen at selskapene som investerer i olje- og gass og kraftforsyning samlet melder om en klar økning i investeringene i 2019, men at veksten avtar i 2020.</p>
<p>Det blir en oppgang på 1,2 prosent sammenlignet anslaget som ble gitt for 2019 i fjor.</p>
<p>SSB skriver: «Den moderate oppgangen i samlede investeringer skyldes videre investeringsvekst i olje- og gassvirksomhet, men oppgangen her er ventet å bli betydelig lavere enn i 2019 Det er ventet en nedgang i investeringene både for industrien og kraftforsyning til neste år.»</p>
<p>Investeringene til rørtransport og utvinning av olje og gass blir nå anslått til 182,6 milliarder kroner for 2020. Det er 4,9 prosent mer enn i forrige rapportering.</p>
<p>Oljeselskapenes anslag for 2019 utgjør nå 182,9 milliarder kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kostnadene øker igjen</div>
<div type="text">
<p>En grunn til at oljeselskapene bruker mer penger, er rett og slett at prisen på utbyggingene har gått opp.</p>
<p>Investeringsanslagene til feltutbygging blir nå oppgitt til 73,9 milliarder kroner. Dette er 16 prosent mer enn anslått i forrige kvartal. Det høyere anslaget har hovedsakelig sammenheng med at det nå er rapportert inn vesentlig høyere kostnader på enkelte utbyggingsprosjekter enn tidligere antatt, ifølge SSB.</p>
<p>«Dette er merinvesteringene som trolig ikke bidrar til å utvide framtidig produksjonskapasitet utover det som tidligere er planlagt,» skriver SSB i en melding.</p>
<p>Økningen i utbyggingsanslaget kommer også delvis som følge av forskyvninger av investeringer fra 2019 til 2020 på enkelte prosjekter. I tillegg er det blitt levert plan for utbygging og drift (PUD) på enda et utbyggingsprosjekt, og tallene for dette prosjektet er derfor nå med i målingen.</p>
<p>Vår Energi</p></div>
<div type="title" level="3">Drift, nedstengning og fjerning koster</div>
<div type="text">
<p>SSB ser at det er felt i drift og nedstengning og fjerning som bidrar til oppgangen i olje- og gassinvesteringene som indikeres fra 2019 til 2020.</p>
<p>Lavere anslag for feltutbygging og rørtransport bidrar til å bremse oppgangen noe.</p>
<p>Det er ventet at det blir levert plan for utbygging og drift (PUD) på noen flere prosjekter senere i år og neste år:</p>
<p>Blant disse er Balder X</p>
<p>Hod reutvikling</p>
<p>Halten Sør Øst</p>
<p>Grand/Breidablikk</p>
<p>SSB skriver at Balder X blir trolig levert senere i år. Grand, eller Breidablikk som feltet nå er omdøpt til, er et prosjekt med totalinvesteringer i samme størrelsesorden som Balder X, men denne PUD-en er ventet å bli levert tidligst i 2. kvartal til neste år og vil dermed sannsynligvis ha mer beskjedne investeringer i 2020.</p>
<p>«Opprettholdes tidsplanene på disse prosjektene ligger det, isolert sett, an til enda høyere investeringer innen feltutbygging i 2020 enn det som ligger inne i undersøkelsen nå,» skriver SSB.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk olje og gass: - Godt nytt</div>
<div type="text">
<p>– Statistisk sentralbyrås (SSB) prognoser viser at investeringer i olje og gassnæringen har økt betydelig de siste årene. Det er godt nytt for de om lag 225.000 som går på jobb for industrien hver dag, sier Tommy Hansen, direktør næringspolitikk og kommunikasjon i Norsk olje gass i en pressemelding.</p>
<p>Anslagene for 2019 justeres til 182,9 milliarder kroner.</p>
<p>For 2020 oppjusteres anslaget med 8,6 milliarder kroner fra forrige anslag, til 182,6 milliarder.</p>
<p>– For 2019 er dette nære den investeringsprognosen Norsk olje og gass presenterte i januar 2019. At anslaget for 2020 igjen oppjusteres viser at det er optimisme i næringen. Nå er jobben å holde holder kaldt og unngå at kostnadene går opp, sier Hansen</p>
<p>– Det er sysselsatte i petroleumsnæringen i hele landet. Sammen med inntektene staten og kommunene får fra næringen, er det en viktig årsak til at olje og gass er en viktig bærebjelke i hele landet, sier Hansen.</p></div></body></document>
