<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190126-christian-berge-fikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/ballsport/Christian-Berge-fikk-et-lukrativt-tilbud-om-a-forlate-Norge-Datterens-ord-satte-en-stopper-for-det-267953b.html" frk="1495 14 118 8165"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 07:36:37"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport, ballsport"/>
<attribute name="class2" value="håndball,håndball-vm 2019 herrer,christian berge"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Christian Berge fikk et lukrativt tilbud om å forlate Norge. Datterens ord satte en stopper for det.</div>
<div type="ingress">Christian Berge (45) om å prate mindre, utålmodigheten etter kreften, hørselstapet og familiens betydning.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">2019-01-26 07:36:37</div>
<div type="caption"><p>Så mange følelser etter kampen som Norge vant. Christian Berge har ledet Norge til en ny VM-finale. FABIAN BIMMER / NTB Scanpix</p> <p>Christian Berge har lært seg å holde munn.</p> <p>Han viser tydelig hva han mener.</p> <p>Han mener takhøyde på laget er viktig.</p> <p>Christian Berge har vært åpen om kreften i mange år, men sliter med å finne ut hva det har gjort med ham som idrettsmann.</p> <p>Berge må bruke øreplugger i hallen. Ellers blir det for mye.</p> <p>Christian Berge som spiller i tyske Flensburg-Handewitt i 2005 da de vant cuptrofeet. Han fikk også tilbud om jobb der i 2017. Datteren fikk ham til å si nei.</p></div>
<div type="text">
<p>HAMBURG: Da suksesstreneren omfavnet spillerne sine etter seieren 31 – 25 i semifinalen mot Tyskland, kjente han det langt inn i hjertet. Det var lettelse, glede og gode følelser.</p>
<p>– Jeg kjente det fra lilletåen til det øverste hårstrået, sier trønderen som klarte å unngå å felle en tåre. For det gjorde han forrige gang Norge tok seg til en VM-finale, i 2017.</p>
<p>Nå var det bare mer sult, og ønske om å vinne finalen mot Danmark i Herning på søndag.</p>
<p>– Vi skal legge en god plan, sier sjefen, som tok ut litt temperament på sidelinjen. Han forteller at det gikk langt opp i rød sone.</p>
<p>Berge reagerte på de harde taklingene. Desto gladere ble han da han skjønte at det gikk Norges vei til slutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom med fire ord</div>
<div type="text">
<p>Han husker tilbake på den første tiden med laget i februar 2014, da han kom inn som ny landslagstrener.</p>
<p>De første ordene han lærte spillergruppen var kollektivitet, lojalitet, kultur og holdning.</p>
<p>Han hadde tatt med seg så mye som spiller på høyt nivå under så mange trenere, og visste hva han prioriterte:</p>
<p>– Jeg ville endre kultur da jeg tok over landslaget og prøve å bygge en prestasjonskultur. De ordene var viktig med tanke på hva en gruppe mennesker kan få tilsammen.</p></div>
<div type="title" level="3">Så kom suksessen</div>
<div type="text">
<p>Berge har i snart fem år ikke bare ledet laget til den første semifinalen i EM Polen 2016, men også den første medaljen i VM i Frankrike i 2017, da det ble sølv. Og nå en ny VM-finale.</p>
<p>Før hans tid var en 6. plass best – i løpet av 60 år.</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN</p>
<p>Berge har klart å skape et landslag med vinnerkultur, som ikke puster lettet ut før gjengen er helt på toppen. På den veien har både sjefen og spillerne utviklet seg.</p>
<p>Det han tok med, som Berge selv mener han ikke var så god til tidligere, er å holde munn.</p>
<p>– Da jeg lærte meg å lytte istedenfor å prate, ble jeg en bedre trener, sier han.</p>
<p>45-åringen er glad i mennesker, og ekstra glad i spillerne sine. Han lytter til deres innspill. Han vil at de skal ha det trygt og være glad i hverandre. For denne gjengen er samlet i veldig mange uker av gangen, ikke minst i perioden med mesterskap.</p>
<p>– Det som er det viktigste er at de menneskene som jobber her sammen, får lov til lov til å være seg selv uansett. De skal ikke ta på seg en rolle. Det skal være så trygt å være her at de skal tørre å by på seg selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Christian Berge </div>
<div type="text">
<p>Født: 19. juli 1973</p>
<p>Kommer fra: Trondheim</p>
<p>Bosatt: Elverum</p>
<p>Sivilstand: Gift med Turid, har barna Emre og Erle.</p>
<p>Karriere: 63 landskamper for Norge, også som kaptein. Han scoret 251 mål. Debuterte i 1997 og avsluttet i 2006. Da var han 33 år. Fikk med seriegull fra Viking, ble Årets spiller i 1997, har ligagull, cupgull og seier i supercupen fra Tyskland.</p>
<p>Klubber: Charlottenlund, Trondheim, Viking, SG Flensburg-Handewitt og Århus GF Håndbold</p>
<p>Trenerkarriere: Assistenttrener i Århus, hovedtrener i Elverum 2008 til 2014. Landslagstrener fra 2014</p>
<p>Bøker: I kampens hete – og kreften er ennå ikke overvunnet med Tore Sæther som forfatter (2008). Ubuntu. Forfatter Tore Sæther. (2017)</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte lære å lytte</div>
<div type="text">
<p>Det er stor takhøyde i laget. Det er lov til å komme med meningen sin.</p>
<p>Berge mener det er viktig å innrømme feil, men også lære av dem. Han har måttet gå den veien selv også, for å komme dit han og spillerne er i dag.</p>
<p>Og det er da han tok med seg noe viktig fra tiden som klubbtrener.</p>
<p>– Da jeg kom til Elverum, lyttet jeg ikke så mye, jeg trodde jeg kunne det meste. Men jeg fant fort at da lærte jeg ikke noe, hvis jeg ikke lyttet. Derfor ble det bud én for meg på landslaget.</p>
<p>Han har fått spillerne med på åpenheten, ikke skjule noe. Sammen med teamet rundt laget ble det formet en gjeng som stolte på hverandre.</p>
<p>Lise Åserud, NTB scanpix</p>
<p>Lise Åserud, NTB scanpix</p>
<p>– Det var smart å gjøre. Vi har fått til en kultur som har veldig stor takhøyde. De tør å være ærlige mot hverandre. Det er vanskelig, men det må til.</p></div>
<div type="title" level="3">Angrer på at han ikke var åpen om kreften</div>
<div type="text">
<p>Selv angrer Berge på at han ikke var åpen, utenom til sine aller nærmeste, da sykdommen rammet. Da halsen hovnet opp og han på MR så mange kuler, ble det naturlig å spørre: «Kan det være kreft? »</p>
<p>Svaret kom kort tid senere i oktober 2004. Det var lymfekreft. Noe av det første Berge var opptatt av var hvor fort han kunne spille igjen. For ham var kreften som en skade. Han skulle bli bra.</p>
<p>I starten på 2005 kunne en tynn spiller uten hår løpe inn på banen. 6000 tyskere reiste seg på tribunen. Et minne han aldri glemmer.</p>
<p>Da tilbakefallet kom, som inkluderte fire runder cellegift, var Berge like seig. Han ville bare ikke gi seg. Og han var aldri redd for å dø.</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN</p>
<p>– Er dette med sykdommen en erfaring du har tatt med deg videre inn i livet?</p>
<p>– Det er vanskelig å si hva jeg har tatt med inn i idrettslivet, fordi det er to forskjellige ting. Det ene er alvor, det andre er idrett. Jeg sliter med å få de tingene til å henge sammen.</p>
<p>Berge tar seg en liten tenkepause, før han fortsetter:</p>
<p>– Det hører kanskje klisjéaktig ut, men det er likevel et par ting som har endret meg. Først og fremst er jeg blitt mer utålmodig. Ting må skje fort. Jeg har ikke engang tid til å vente på grønt lys, ler han.</p>
<p>Noe Berge har måttet lære seg, er å ta noe hensyn til seg selv. Han har pådratt seg tinnitus, en lyd i øret som ikke går bort. Derfor foregår intervjuet utenfor det rommet der de andre journalistene og pressefolkene er samlet på hotellet i Hamburg.</p>
<p>– Det blir for mye summing, sier treneren, som fikk denne skaden på grunn av stresset han utsatte kroppen sin for da han trente for å komme tilbake på banen som aktiv etter kreften.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Håndball-finalene</div>
<div type="text">
<p>Lørdag:</p>
<p>Plasseringskamper 5.-8.-plass kl. 17.30 og 20.30</p>
<p>Søndag:</p>
<p>Bronsefinale kl. 14.30</p>
<p>Finale kl. 17.30</p>
<p>Lise Åserud, NTB scanpix</p>
<p>Ménières sykdom må han leve med. På håndballkamper bruker han spesielle øreplugger.</p></div>
<div type="title" level="3">Elsker å campe med barna</div>
<div type="text">
<p>Sykdommen har både gitt og tatt. Under forrige VM, da Norge hadde tatt sølv og vinnerlaget Frankrike gikk på podiet, sa landslagstreneren noe som landslagets lege Thomas Torgalsen reagerte på.</p>
<p>Berge syntes premieseremonien tok så lang tid. Han sto der og sutret, og så glapp det ut av ham: Nå synes jeg vi har stått her i evigheter, nå må det snart ta slutt. Da sa legen: Hvor mange ganger har du vært med på dette?</p>
<p>Berge skjønte at han måtte nyte det.</p>
<p>CHRISTOF STACHE, AP/NTB scanpix</p>
<p>Den største nytelsen har han i naturen, stå med fiskestangen eller campe med barna Emre Christoffer (13), Erle Sofie (11) og kona Turid Domaas. Pappa er mer glad i sommerhalvåret enn vinteren.</p>
<p>Familien betyr alt. Det å være borte fra fruen og de to ungene er hardt. Han tenker på den tiden som alltid er så vanskelig når han kommer hjem etter et langt mesterskap, der han har vært i sin egen boble.</p>
<p>Han vil egentlig aller helst være der for dem. Han bidrar som håndballtrener for ungenes lag og drømmer om at de skal bli gode håndballspillere, men som han sier:</p>
<p>– Det tar to-tre uker før jeg lander.</p></div>
<div type="title" level="3">Datterens ord som satte støkk</div>
<div type="text">
<p>De nærmeste gir heldigvis også den korreksjonen som Christian Berge trenger. For da han før VM i 2017 fikk et lukrativt tilbud om å bli trener i sin gamle klubb Flensburg-Handewitt, var det fristende.</p>
<p>Datteren fikk ham til å tenke.</p>
<p>Da hun sa «ha det pappa», var det ikke med en humoristisk snert, som tidligere.</p>
<p>Han kjente at det stakk langt inn i hjertet. Valget ble enkelt. Christian Berge fortsatte med Norge.</p>
<p>Og angrer ikke et sekund. Nå kan det bli gull.</p></div></body></document>
