<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190118-jakob-ingebrigtsen-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/andreidretter/Jakob-Ingebrigtsen-kan-vinne-idrettens-Oscar-i-stjernespekket-felt-267605b.html" frk="257 11 20 1810"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 07:45:16"/>
<attribute name="author" value="Anders Møllersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, andreidretter"/>
<attribute name="class2" value="jakob ingebrigtsen,ol,friidrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakob Ingebrigtsen kan vinne «idrettens Oscar» i stjernespekket felt</div>
<div type="ingress">18-åringen er nominert som årets gjennombrudd uansett idrett. Den norske OL-troppen kan bli årets lag i den prestisjetunge kåringen.</div>
<div type="author">Anders Møllersen</div>
<div type="date">2019-01-18 07:45:16</div>
<div type="caption"><p>Jakob Ingebrigtsen ble hyllet under idrettsgallaen. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>Jakob Ingebrigtsen har havnet i meget godt selskap på Laureus-stiftelsens liste over nominerte.</p>
<p>Konkurrentene til prisen, som av mange regnes som idrettens svar på Oscar-statuetten, er Tour de France-vinner Geraint Thomas, Japans første Grand Slam-vinner Naomi Osaka og Sofia Goggia, utformester i OL. Sprintsensasjonen Briana Williams og Ana Carrasco, første kvinnelige verdensmester på motorsykkel, er de andre nominerte.</p>
<p>Den norske OL-troppen som helhet kan også vinne en pris. Norge ble beste nasjon i Pyeongchang-OL med 14 gull. Norge er nominert som årets lag. De kjemper mot Europas Ryder Cup-lag, Frankrikes fotballandslag, NBA-laget Golden State Warriors, Real Madrid og Formel 1-laget til Mercedes.</p>
<p>Ingebrigtsen trekkes frem for sine to EM-gull på 1500- og 5000-meter.</p>
<p>Prisen deles ut i Monaco 18. februar, og hvis Ingebrigtsen finner tid til å delta er det et svært stjernespekket felt som kjemper om de gjenværende prisene.</p>
<p>«Årets idrettsmann» kan bli vunnet av NBA-stjerne LeBron James, fotballstjernene Luka Modric og Kylian Mbappé, tennisener Novak Djokovic, Formel 1-legende Lewis Hamilton eller verdensrekordholder på maraton, Eliud Kipchoge.</p>
<p>Alpinistene Mikaela Shiffrin og Ester Ledecká, turner Simone Biles, Grand Slam-mesterne Simona Halep og Angelique Kerber, samt ironman-verdensmester Daniel Ryf kan blir «Årets idrettskvinne».</p>
<p>Marit Bjørgen og Ole Einar Bjørndalen har tidligere vært nominert til priser under gallaen, men nådde ikke opp.</p>
<p>Laureus World Sports Awards har vært delt ut siden 2000.</p></div></body></document>
