<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190625-aftenbladet-sammenli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/RRamVW/Aftenbladet-sammenligner-epler-og-parer-i-lederartikkel-om-jernbanen" frk="441 14 42 2892"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 13:00:00"/>
<attribute name="author" value="Rune Ophus"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="leder,tog,stavanger aftenblad,vy (tidligere nsb),jernbane,jernbanedirektoratet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aftenbladet sammenligner epler og pærer i lederartikkel om jernbanen</div>
<div type="ingress">JERNBANE: Lederen i Stavanger Aftenblad onsdag 19. juni, «La svenskene prøve seg», hevder at differansen mellom det Vy i dag får fra staten (vederlag) for å kjøre tog i nord og det som ble levert i anbudet, skyldes dårlig ledelse fra Vy.</div>
<div type="author">Rune Ophus</div>
<div type="date">2019-06-25 13:00:00</div>
<div type="caption"><p>Rammebetingelsene er ulike, og «derfor er det ikke riktig å sammenligne forskjellen mellom dagens vederlag og vederlaget i en konkurranse», skriver regiondirektør Rune Ophus i Vy Sør. Berit Roald, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Når Vy selv mener de framover skulle klare å drifte disse strekningene for en brøkdel av hva de får i vederlag i dag, og SJ mener de skal klare det for en femtedel, uten å kutte i bemanning, lønning og vilkår, så inngir ikke det særlig tillit til at Vy har skjøttet sine oppgaver på aller beste måte», skriver Stavanger Aftenblad i lederartikkelen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulike forutsetninger</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke de samme rammebetingelsene som gjelder i dagens trafikkavtale på tre år som i en kontrakt i konkurranse over en tiårsperiode, og derfor er det ikke riktig å sammenligne forskjellen mellom dagens vederlag og vederlaget i en konkurranse.</p>
<p>Dagens vederlag er et resultat av forhandlinger om en trafikkavtale med Jernbanedirektoratet for årene 2019 – 2022. I Stavanger Aftenblads leder blir Vys betaling for 2019 sammenlignet med et gjennomsnittsår for en tiårsperiode, fra 2020 – 2030. I praksis vil vederlaget i anbudene være høyere det første året og deretter fallende gjennom perioden.</p></div>
<div type="title" level="3">Fire punkter</div>
<div type="text">
<p>Her er en forklaring på hvorfor det er forskjell mellom 2019-vederlaget Vy får fra Jernbanedirektoratet og årlig gjennomsnitt for Vys tilbud for tiårsperioden:</p>
<p>Vy har lagt til grunn flere avganger og passasjervekst gjennom hele anbudsperioden. Befolkningsvekst og et bedre togtilbud ville gitt økte billettinntekter. Dette hadde redusert vederlaget fra staten gjennom hele kontraktsperioden. Vy forventet økte trafikkinntekter i nord på i overkant av 350 millioner kroner (årlig gjennomsnitt). Dette er basert på økt antall reiser, bedre produkter og økt inntekt på populære strekninger og avganger.</p>
<p>Underleverandører av togvedlikehold, renhold og serveringstilbud ble konkurranseutsatt. Det ville gitt oss lavere kostnader og behovet for vederlag ble tilsvarende lavere. For Vy utgjorde reduksjonen i disse kostnadene et årlig gjennomsnitt på ca. 130 millioner kroner, selv med flere togavganger.</p>
<p>Leien av tog som skal betales til Norske tog, reduseres gjennom hele perioden (og er lik for alle operatører). Gjennomsnittet for leie i anbudsperioden blir derfor vesentlig lavere enn det koster å leie tog i 2019, og dette utgjør et årlig gjennomsnitt på 25 millioner kroner.</p>
<p>Resterende reduksjon i Vys pris kan tilskrives omstillings- og effektiviseringsarbeidet i senere tid.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
