<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190226-beskjeden-som-skremt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/langrenn/Beskjeden-som-skremte-Johaug-Na-ma-du-skjerpe-deg-269823b.html" frk="429 4 12 2439"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 19:31:03"/>
<attribute name="author" value="Nicholas Bergh, Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, langrenn"/>
<attribute name="class2" value="ski-vm 2019,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Beskjeden som skremte Johaug: «Nå må du skjerpe deg!»</div>
<div type="ingress">I løpet av et kort parti avgjorde Therese Johaug sekundstriden.</div>
<div type="author">Nicholas Bergh, Erlend Nesje</div>
<div type="date">2019-02-26 19:31:03</div>
<div type="caption"><p>Her jubler Therese Johaug etter sitt andre VM-gull i Seefeld. Martin Slottemo Lyngstad</p> <p>Frida Karlsson presset Therese Johaug i tirsdagens renn.</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD/OSLO: Det skulle være VMs mest åpenbare gull. Men da Therese Johaug rundet siste mellomtid – 3,3 kilometer før mål – var alt uvisst.</p>
<p>Johaug fikk beskjed om at Frida Karlsson (19) bare lå 4,7 sekunder bak. Supertalentet nærmet seg. Johaug merket at hun ga fra seg sekunder her og der. Hun begynte å gå tom for krefter.</p>
<p>Det var da verdenseneren bestemte seg. Det var da hun satte inn det siste giret.</p>
<p>– Da jeg kom til stakepartiet og hørte at det var fire sekunder, gikk det en liten ...(faen, journ.anm.) i meg. «Nå må du skjerpe deg!», tenkte jeg, sier Johaug på vei til pressekonferansen.</p>
<p>Har du lest denne kommentaren fra Robert Veiåker Johansen? «Folk må gjerne kreve fire gull av henne. Therese Johaug krever bare én ting tilbake: Respekt.»</p></div>
<div type="title" level="3">Karlsson trodde ikke på kjæresten</div>
<div type="text">
<p>Det var nettopp i dette partiet på noen hundre meter at Johaug avgjorde rennet. I mål skilte det 12 sekunder. Dermed var sensasjonen avverget.</p>
<p>Frida Karlsson var uansett overlykkelig etter rennet. Det var 31 løpere mellom henne og Johaug på startlisten. Dermed satt Karlsson lenge i lederstolen. Mesteparten av tiden var hun intetanende om at Johaug kjempet på spreng for å slå henne.</p>
<p>– Helt ærlig tenkte jeg ikke tanken om medalje da jeg satt der. Da de begynte å si det til meg, ble jeg helt satt ut, sier Karlsson.</p>
<p>Martin Slottemo Lyngstad</p>
<p>I lederstolen snakket Karlsson med kjæresten William. Det var han som fortalte henne at løpet kunne holdet til medalje.</p>
<p>– Jeg forsto det ikke. Jeg var sjokkert, sier Karlsson en time etter rennet.</p>
<p>– Når skjønte du det?</p>
<p>– Nå! Nå forstår jeg det litt.</p>
<p>Har du lest det store intervjuet med Petter Northug? Han snakker blant annet om beslutningen om å legge opp og sin nye jobb. Les hele intervjuet her.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg måtte virkelig kjempe med meg selv</div>
<div type="text">
<p>Til slutt endte det altså med nytt gull til 11 år eldre Johaug. At det skulle bli så jevnt, hadde imidlertid få forestilt seg.</p>
<p>– Jeg har det jævlig bra nå, sier Johaug etter rennet.</p>
<p>– Det var tøft å gå der ute. Jeg kjente at det var en tung dag på jobben. Jeg måtte virkelig kjempe med meg selv og klokken.</p>
<p>Johaug og Karlsson skal igjen i aksjon på torsdag. Da er det klart for stafett.</p></div></body></document>
