<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190503-oilers-oppgraderer-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/xPMmEQ/Oilers-oppgraderer-ungguttene--fire-spillere-med-proffkontrakt" frk="207 0 0 1355"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-03 14:10:12"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Flygind"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="stavanger oilers,eliteserien (hockey)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oilers oppgraderer ungguttene – fire spillere med proffkontrakt</div>
<div type="ingress">Fire av ungguttene som i fjor tilhørte Oilers’ lærlinggruppe, ble fredag presentert som fullverdige A – lagsspillere.</div>
<div type="author">Kjetil Flygind</div>
<div type="date">2019-05-03 14:10:12</div>
<div type="caption"><p>Markus Vikingstad, til venstre), Thomas Berg-Paulsen, midten) og Robin Haglund, til høyre, blir alle fullverdige A-lagsspillere for Oilers kommende sesong. Fredrik Refvem</p></div>
<div type="text">
<p>Tine Klofutar, Robin Haglund, Thomas Berg-Paulsen og Markus Vikingstad har alle signert proffkontrakter med Stavanger Oilers.</p>
<p>Det offentliggjorde Oilers fredag.</p>
<p>Dermed tar de steget opp fra å være «lærlinger» til å bli fullverdige A-lagsspillere.</p>
<p>Alle de fire har spilt jevnt og trutt for Oilers, men spilletiden var variert. I sluttspillet var ungdomsrekken med Vikingstad, Berg-Paulsen og Haglund tidvis god. De viste at med tillit og nok spilletid har de noe å bidra med.</p>
<p>Robin Haglund var i vinter ønsket av to andre klubber i eliteserien, men valgte å bli værende i Oilers tross lite spilletid i første halvdel av sesongen. Valgte betalte seg.</p>
<p>Backen Tine Klofutar har også spilt lite, men blir med videre – klar for å vise at han fortjener mer istid.</p>
<p>Målvakten Jonas Wikstøl har forlenget sin kontrakt med ett år. Keeperen fikk vist seg frem ved flere anledninger denne sesongen. Han gjorde seg spesielt bemerket ved å være nærmest umulig å score på i straffeslagkonkurranser.</p></div></body></document>
