<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190404---kritikk-av-kvinned.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/9vpW0d/-Kritikk-av-kvinnedagen-treffer-ikke-helt" frk="304 14 28 1972"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 13:46:17"/>
<attribute name="author" value="Debatt"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="kvinnegruppa ottar,debatt,kvinnedagen (8. mars),likestilling"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Kritikk av kvinnedagen treffer ikke helt</div>
<div type="ingress">DEBATT: Høyres Else Karin Bjørheims påstander om feiringen av kvinnedagen i Stavanger rammer oss, ikke bare Randi Mobæk fra Kvinnegruppa Ottar.</div>
<div type="author">Debatt</div>
<div type="date">2019-04-04 13:46:17</div>
<div type="caption"><p>«I Stavanger ble kvinnedagen markert med et rekordlangt tog, ca. 2000 deltakere er ny rekord i dette århundret», skriver arbeidsutvalget i 8. marskomiteen. Anders Minge</p></div>
<div type="text">
<p>Innlegget er skrevet av arbeidsutvalget i 8. marskomiteen i Stavanger: Sara Mauland, Turid Kalvig Sola, Toril Granly Falkenberg, Edle Songe-Møller og Solfrid Heskestad.</p>
<p>Arbeidsutvalget i 8. marskomiteen i Stavanger 2019 vil med dette svare på innlegget til listekandidat i Stavanger Høyre, Else Karin Bjørheim, som sto i avisen den 26. mars, for dine påstander rammer oss, ikke bare Randi Mobæk fra Kvinnegruppa Ottar. Hun er en trofast aktivist i mobiliseringen til 8. mars.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk gjennom tre paroler</div>
<div type="text">
<p>Bjørheim, dere fikk igjennom tre paroler, til sammen ble det vedtatt 12 hovedparoler, så hva er problemet? Du likte ikke kritikken mot Solberg-regjeringen, og følte deg lite velkommen, men majoriteten av de som kom, mener at regjeringens politikk ikke fremmer kvinners likestilling, fordi den brukte abortloven som et forhandlingskort. Skal disse ha munnkurv på 8. mars? Du burde heller ha engasjert deg i forberedelsene til årets 8. mars, deltatt på møtene som vi sendte innkalling til, deriblant parolevedtaksmøtet, slik andre fra Høyre gjorde.</p></div>
<div type="title" level="3">Aktivister trengs</div>
<div type="text">
<p>Vi gjør oppmerksom på at 8. mars arrangementet krever både tid og penger. Aktivister trengs. 8. mars har fortsatt en viktig rolle å spille både nasjonalt og internasjonalt for å fremme kvinners likestilling, og til å slå tilbake på angrep på opparbeidede rettigheter.</p>
<p>I Stavanger ble det markert med et rekordlangt tog, ca. 2000 deltakere er ny rekord i dette århundret. Det er vel også et tegn på at din kritikk ikke treffer helt?</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
