<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190226-i-dag-startet-arbeid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/0E1BWG/I-dag-startet-arbeidet---folg-hevingen-av-Helge-Ingstad-direkte" frk="681 7 32 4135"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 07:22:20"/>
<attribute name="author" value="Adrian Brudvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I dag startet arbeidet – følg hevingen av «Helge Ingstad» direkte</div>
<div type="ingress">Forsvaret tror hevingsoperasjonen vil ta mellom fem og seks døgn, dersom været holder seg stabilt.</div>
<div type="author">Adrian Brudvik</div>
<div type="date">2019-02-26 07:22:20</div>
<div type="caption"><p>Her starter hevingen Se timelapse av de første timene av hevingen til KNM Helge Ingstad. FOTO: NRK</p> <p>Hevingen direkte Følg hevingen av KNM «Helge Ingstad» her. VIDEO: NRK</p> <p>Her kapper de vaierne som holdt fregatten fast Video: Forsvaret</p> <p>FORTSETTER: Hevingen av fregatten er fortsatt i full gang ved 11.00-tiden tirsdag formiddag.</p> <p>GODT I GANG: Ved 09.30-tiden tirsdag morgen var dekket på fregatten kommet opp over vannflaten.</p> <p>HEVING: Bildet viser de første fasene av bergingsoperasjonen.</p></div>
<div type="text">
<p>I 04-tiden natt til tirsdag startet Forsvaret hevingen av KNM «Helge Ingstad», som kolliderte i Hjeltefjorden i november i fjor. Det opplyser forsvaret i en pressemelding.</p>
<p>– Det er en veldig kompleks operasjon, med veldig mange folk involvert. Hovedfokuset vårt er at alle som bidrar skal gjennomføre arbeidet uten å få så mye som et skrubbsår, sier Anders Penna til BT.</p>
<p>Han er bergingsleder i Boa, selskapet som er ansvarlig for planleggingen og gjennomføringen av hevingen. Han forteller at operasjonen er svært risikofylt, men at de har gjort alt de kan for å redusere risikoen.</p>
<p>– Vi gikk gjennom en sjekkliste på godt over hundre linjer før vi startet arbeidet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Koster en halv milliard</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Forsvaret er hevingen ventet å ta mellom fem og seks døgn. Rundt 300 personer jobber på skift for å få fregatten opp fra vannet.</p>
<p>Etter at hevingen er ferdig skal fartøyet sikres på den nedsenkbare lekteren Boa Barge 33. Skipet skal tømmes for vann ved passiv drenering, for å ikke overbelaste løftearrangementet, skriver NTB.</p>
<p>Bergingen har blitt anslått til å koste over en halv milliard kroner, og prisen øker ettersom arbeidet har blitt forsinket, skriver nyhetsbyrået.</p>
<p>TV 2 melder at kostnaden stiger med minst tre millioner kroner per dag med utsettelse.</p>
<p>– Nå har vi tatt det første steget, som innebærer å løfte KNM «Helge Ingstad» fra bunnen. Vi har full kontroll på kranen, sier Penna.</p>
<p>I en oppdatering tirsdag klokken 10.00 skrev Forsvarmateriell at de hadde begynt å kutte sikkerhetsvaiere. Sikringene som gikk fra fregattens akter mot land er fjernet, for at de ikke skal dra unødvendig i fartøyet under hevingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Setter de siste kjettingene på plass</div>
<div type="text">
<p>Ved 13.30-tiden tirsdag formiddag er alle sikringskjettingene blitt kuttet av fartøyet.</p>
<p>Neste oppgave var da å få på plass de siste løftekjettingene som må til for å få plassert fregatten i flytedokken.</p>
<p>– De fire siste kjettingene ligger ikke i den posisjonen de må være før hevingen. Det har ikke vært mulig å feste disse løftekjettingene før skipet er blitt løftet klar av bunnen, sier Elisabeth Sandberg, kommunikasjonsrådgiver i Forsvarsmateriell.</p>
<p>Hun forteller at de ikke vil være ferdig med prosessen med å få på de fire siste løftevaierne før i kveld.</p>
<p>Da fregatten var løftet klar av bunnen, ble den dratt 70 – 80 meter ut fra land.</p>
<p>– Der ligger det stabilt. I dag har det gått veldig fint. Hver fase er en ny utfordring, men været er den største utfordringen vi har, sier Sandberg.</p>
<p>Bendik Skogli/Sjøforsvaret</p></div>
<div type="title" level="3">Avhengig av godt vær</div>
<div type="text">
<p>De to kranlekterne «Gulliver» og «Rambiz» skal løfte fregatten samtidig, og må derfor ligge i ro ved siden av hverandre. For at de skal klare det, må det være lite vind og bølger.</p>
<p>Ifølge Forsvaret er det ventet en del dønninger onsdag, og det kan føre til endringer i operasjonen.</p>
<p>– Men vi har tatt en grundig analyse av været, og er ganske sikre på at vi får gjort arbeidet på en trygg måte, sier Anders Penna i Boa.</p>
<p>Eirik Brekke</p></div>
<div type="title" level="3">Ventet på bedre vær</div>
<div type="text">
<p>«Gulliver» og «Rambiz» fortøyde ved havaristedet søndag ettermiddag, men været mandag var for dårlig til å starte operasjonen.</p>
<p>Forsvarsmateriell og Boa har satt en grense på 0,5 meter signifikant bølgehøyde for å gjennomføre operasjonen. Dette værvinduet må holde en uke.</p>
<p>Om alt går etter planen vil fregatten bli overført til den nedsenkbare lekteren «Boa barge 33» torsdag eller fredag. Dermed kan KNM «Helge Ingstad» være fremme på Haakonsvern i løpet av helgen, anslår Forsvaret.</p>
<p>Bendik Skogli / Forsvaret</p></div></body></document>
