<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190115-floppet-i-rbk-na-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Floppet-i-RBK-Na-er-han-solgt-267431b.html" frk="191 1 2 1132"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 09:20:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="rosenborg bk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Floppet i RBK. Nå er han solgt</div>
<div type="ingress">Malte Amundsen vender hjem til Danmark.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-15 09:20:15</div>
<div type="caption"><p>FERDIG I RBK: Malte Amundsen fikk ikke mange sjanser i Rosenborg-drakt. Nå fortsetter han karrieren i hjemlandet. JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborg-spiller Malte Amundsen vender hjem til Danmark for å spille for Vejle.</p>
<p>Tirsdag melder RBK på sine nettsider at klubbene er enige om en overgang for 20-åringen.</p>
<p>Amundsen kom til Rosenborg i fjor vinter, men fikk lite spilletid på Lerkendal etter overgangen fra danske Køge. I fjor sommer ble han derfor lånt ut til tyske Eintracht Braunschweig.</p>
<p>– Malte er en ung og spennende spiller, men er avhengig av spilletid. Vi ønsker han lykke til videre i Danmark, sier RBKs sportslige leder Stig Inge Bjørnebye.</p>
<p>Amundsen har signert en tre og et halvt år lang kontrakt med Vejle, melder den danske klubben på sine nettsider.</p>
<p>– Malte Amundsen er en spiller vi har fulgt over en lang periode. Vi har tidligere forsøkt å hente ham til Vejle, men konkurransen fra andre klubber har vært hard. Nå har det lykkes, og det er vi selvsagt stolte over, sier teknisk sjef i Vejle, Jacob Krüger.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
