<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190520-dale-stopper-okning-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/4qWKgo/Dale-stopper-okning-av-bompenger-i-byene" frk="589 1 6 3860"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 13:12:37"/>
<attribute name="author" value="Dag-Henrik Fosse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="bil,nord-jæren,jon georg dale,økonomi,trafikktall,samferdsel,bompenger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dale stopper økning av bompenger i byene</div>
<div type="ingress">Når blir det slutt på å øke bompengene i byområder og utvide bompengeprioden for å dekke inn en ubalanse mellom inntektene og kostnadene i bompengepakkene, som den på Nord-Jæren.</div>
<div type="author">Dag-Henrik Fosse</div>
<div type="date">2019-05-20 13:12:37</div>
<div type="caption"><p>Samferdselsminister Jon Georg Dale vil stramme inn på å godkjenne utvidelse av bompengeprosjekter eller høyere bomsatser for å dekke inn inntektstap. Fredrik Refvem</p> <p>Staten strammer grepet. Når blir det vanskeligere å øke bomsatsene og utvide Innkrevingsperioder som er vedtatt.</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag 20. mai ble det kjent at Jon Georg Dale vil stoppe bompengeveksten.</p>
<p>Samferdselsminister Jon Georg Dale har nå besluttet at i porteføljestyrte bompengepakker i byområder med byvekstavtaler, som den vi har i de fire kommunene Stavanger, Sandnes, Sola og Randaberg, så skal det ikke lenger være så lett å øke satsene eller forlenge den vedtatte perioden det kreves inn bompenger for.</p>
<p>Kostnadsøkninger og inntektssvikt håndteres ved å nedskalere eller helt kutte enkelte tiltak i pakken slik at ikke bilistene får økte bompenger, skriver Samferdselsdepartemente i en pressemelding.</p>
<p>VG skriver også i ettermiddag at Frp-leder Siv Jensen har kalt inn til krisemøte om bompenger i regjeringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil stoppe bompengevekst</div>
<div type="text">
<p>- Jeg forventer at det vi gjør nå gir bedre styring av prosjekter i bompengepakkene og at vi får stoppet en unødvendig videre vekst i bompengene, sier Dale.</p>
<p>Dette er i tråd med uttalelser samferdselsministeren kom med til Aftenbladet før helgen.</p>
<p>– Når inntektene går ned må man redusere kostnadene, sa Dale til Aftenbladet 16. mai. Han fremholder at det er uaktuelt å øke bomsatsene fra dagens nivå for å øke inntektene.</p>
<p>– Kostnadene må ned, og det nå være balanse mellom inntekter og utgifter, sa han.</p>
<p>Bompengepakker inneholder en portefølje av ulike samferdselsprosjekter som finansieres med statlige og i noen ytterst få tilfeller lokale bidrag i tillegg til bompenger.</p>
<p>- Når det oppstår en ubalanse mellom inntektene og kostnadene i de lokalt vedtatte bompengepakkene, har vi sett tilfeller der man lokalt har ønsket å enten øke bompengesatsene eller utvide bompengeperioden. Vi strammer nå inn på adgangen til å øke bompengene i byområdene med byvekstavtaler.</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>I dag har det vært mulig å justere både satser og innkrevingsperioden dersom økonomien blir svakere enn forutsatt. Da kan takstene økes med inntil 20 prosent og innkrevingsperioden forlenges med inntil fem år. Nå strammer staten grepet.</p>
<p>Opplegget vil i praksis innebære at hvis inntektene svikter eller kostnadene øker, må prosjekter tas ut av pakken dersom ikke prosjektene nedskaleres eller kostnadene ved disse reduseres. Det er ikke aktuelt å øke bompengene i slike situasjoner, sier samferdselsminister Jon Georg Dale.</p>
<p>På Nord-Jæren er det nattopp den situasjonen som har oppstått. Trafikktallene går ned, og inntektene det første halve året er nesten halvert i forhold til forventede inntektsstrømmer.</p>
<p>- Dimensjoneringen på bompengepakkene må tilpasses den faktiske inntektsstrømmen. Man må derfor lokalt heller redusere kostnadene fremfor å øke bompengene, sier Dale.</p>
<p>Jeg vil på vegne av staten legge vekt på dette i forhandlinger og reforhandlinger om byvekstavtalene, sier Dale.</p>
<p>- De nye føringene betyr at bilistene ikke blir belastet med en generell økning av bompengetakstene om det ikke lenger er samsvar mellom inntektene og utgiftene i pakkene.</p>
<p>Vi ser allerede nå byområder der det er manglende samsvar mellom inntektene og kostnadene på prosjektene i porteføljen, sier Dale, og har nok blant flere bompengepakken på Nord-Jæren i tankene.</p>
<p>I disse avtaleområdene bør man allerede nå ta inn over seg at det ikke vil være adgang til å øke inntektssiden, og dermed heller starte arbeidet med kostnadsreduksjoner i prosjektene eller kutte helt ut prosjekter man kan klare seg uten eller ikke har råd til, sier samferdselsministeren.</p></div></body></document>
