<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190726-krf-slettet-kritisk-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-4qVVXq.html" frk="249 1 2 1687"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-26 06:01:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrF slettet kritisk innlegg om arbeidsavklaringspenger på Facebook</div>
<div type="ingress">I mai slettet KrF kritiske innlegg om AAP-saken på partileder Kjell Ingolf Ropstads Facebook-side. Nå er innlegg også slettet fra Olaug Bollestads side.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-26 06:01:20</div>
<div type="caption"><p>KrF-leder og barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad og partikollega og mat- og landbruksminister Olaug Bollestad. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er et innlegg fra Elisabeth Thoresen, leder for Facebook-gruppa Aksjon for AAP-endringer, som i forrige uke ble slettet uten varsel fra Facebook-siden til KrFs landbruksminister, skriver Dagsavisen.</p>
<p>– Det er sjokkerende. Vi prøver å få politikerne i tale, men opplever at vi blir sensurert, sier Elisabeth Thoresen til avisen.</p>
<p>I mai skrev samme avis at flere kritiske innlegg om KrFs rolle i AAP-saken ble slettet fra Facebook-siden til partileder og barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad. Den gang forklarte statssekretær Julian Farner-Calvert (KrF) at det var han som hadde slettet innleggene, men at det ikke ble «gjort noen substansiell vurdering av AAP-kommentarene». Han fortalte da at han hadde latt nye innlegg stå.</p>
<p>Nå beklager Bollestad at det samme har skjedd på hennes Facebook-side.</p>
<p>«Det aktuelle innlegget burde åpenbart ikke være slettet. Det var innenfor med tanke på god debattskikk. Det må jeg bare beklage,» skriver Bollestad i en tekstmelding til avisen.</p>
<p>Thoresens innlegg fikk imidlertid stå på siden til stortingsrepresentant Geir Toskedal (KrF), der både Toskedal og, etter hvert, KrFs offisielle Facebook-konto, besvarte innlegget.</p>
<p>Arbeidsavklaringspenger (AAP) er en ordning for folk som har mindre enn 50 prosent arbeidsevne på grunn av sykdom eller skade.</p></div></body></document>
