<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190722-microsoft-med-millia.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/naB4Am/Microsoft-med-milliardsatsing-pa-kunstig-intelligens" frk="253 3 5 1625"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 19:07:18"/>
<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="amazon,teknologi,kunstig intelligens,microsoft,elon musk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Microsoft med milliardsatsing på kunstig intelligens</div>
<div type="ingress">IT-kjempen Microsoft satser 1 milliard dollar på OpenAI, et prosjekt for etisk kunstig intelligens. Blant de øvrige støttespillerne er Elon Musk og Amazon.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">2019-07-22 19:07:18</div>
<div type="caption"><p>Microsoft-sjef Satya Nadella, her fotografert under en konferanse i Seattle i mai. Foto: Elaine Thompson / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Investeringen ble gjort kjent i en felles kunngjøring mandag. Partnerne skal utvikle avanserte AI-modeller på Microsofts skyplattform Azure, og lover å holde seg til «felles prinsipper for etikk og tillit».</p>
<p>OpenAI og Microsoft ser for seg en type «generell kunstig intelligens» som skal hjelpe mennesker med å løse truende problemer, som klimaendringer.</p>
<p>OpenAI-sjefen Sam Altman sier at målet med prosjektet er å legge til rette for at kunstig intelligens (AI) kan tas i bruk på en sikker måte, og at de økonomiske fordelene med teknologien spres vidt.</p>
<p>– AI er en av de teknologiene som kan føre til størst endringer i vår tid, og har potensial til å løse mange av verdens mest presserende utfordringer, sier Microsoft-sjef Satya Nadella.</p>
<p>OpenAI ble dannet i 2015 med finansiell støtte fra Tesla- og SpaceX-sjef Elon Musk, LinkedIn-grunnlegger Reid Hoffman og Peter Thiel, som i sin tid grunnla PayPal sammen med Musk og er en alliert av president Donald Trump.</p>
<p>Musk og mange andre har advart om at kunstig intelligens innebærer en risiko for menneskeheten hvis den ikke forvaltes godt, for eksempel hvis den brukes til å lage autonome drapsroboter.</p>
<p>OpenAI-forskere kunngjorde tidligere i år at de hadde gjort et gjennombrudd i utviklingen av en automatisk tekstgenerator.</p></div></body></document>
