<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190131-bilpleie-pa-valand-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/xR6QbG/Bilpleie-pa-Valand-slatt-konkurs---nytt-selskap-tar-over-driften" frk="218 18 24 1303"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 12:37:04"/>
<attribute name="author" value="Pernille Filippa Pettersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="stavanger,konkurs,våland,stavanger tingrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bilpleie på Våland slått konkurs - nytt selskap tar over driften</div>
<div type="ingress">Stavanger bilpleie og service AS, som har vært etablert i Stavanger siden 2010, er nå slått konkurs.</div>
<div type="author">Pernille Filippa Pettersen</div>
<div type="date">2019-01-31 12:37:04</div>
<div type="caption"><p>Her har Stavanger bilpleie og service AS holdt til siden oppstarten i 2010. Nå tar et nytt selskap over driften. Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Stavanger bilpleie og service ble stiftet i 2009, og har vært i drift siden 2010, ifølge Brønnøysundregisteret. Selskapet holdt til på Våland i Stavanger, og drev med vask/polering og lett vedlikehold av biler.</p>
<p>Tirsdag 29. januar ble det ved Stavanger tingrett åpnet konkurs i boet. Første skiftesamling vil bli holdt 14. mars 2019 i Stavanger tingrett.</p>
<p>Daglig leder og eier av Stavanger bilpleie og service, Shakhwan Mohammes Hamah Ameen, forteller til Aftenbladet at et nytt selskap har etablert seg i bygningen i Kong Carls gate. Det vil også drive med vask og vedlikehold av motorvogner.</p>
<p>– Våland bilpleie og service AS har kjøpt eiendelene, og tar nå over driften, forteller Ameen.</p>
<p>Han er per dags dato ansatt i det nye selskapet.</p>
<p>– Vi var fire ansatte i Stavanger bilpleie og service, og alle fikk tilbud om jobb i det nye selskapet. Det takket alle ja til.</p>
<p>Eier og daglig leder i Våland bilpleie og service AS er Florin Marmeliuc. Han ønsker ikke å uttale seg ytterligere om saken.</p></div></body></document>
