<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191130-se-cupfinalen-mellom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/qL8evL/Se-cupfinalen-mellom-Viking-og-Haugesund--Resultatet-er-en-katastrofe" frk="280 15 25 1657"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 12:33"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="cupfinale,fifa,haugesund,viking"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Se «cupfinalen» mellom Viking og Haugesund: – Resultatet er en katastrofe!</div>
<div type="ingress">FIFA-cupfinalen ble en pinlig affære for de mørkeblå.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-29 17:00:00</div>
<div type="caption"><p>Roy Skjæveland og Thomas Jakobsen representerte Haugesund og Viking i Byas’ cupfinale i FIFA.</p></div>
<div type="text">
<p>Se hele oppgjøret i videoen øverst i artikkelen.</p>
<p>– Flaut, sier Thomas Jakobsen (20) til Byas etter kampen.</p>
<p>Han måtte seg seg slått hele 5 – 0. Til og med Viking-spiller Adrian Pereira kunne ikke tro det han så fra tilskuerplass i losjen på SR-Bank Arena.</p>
<p>– 5 – 0?! 5... 0..., kom det fra spilleren mellom latterhikstene.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p>
<p>– 1. omgang var jevn og jeg kom litt mer med i 2. omgang, men så gikk det bare nedover, sier Jakobsen.</p>
<p>– Du er Viking-gutt, hva tenker du om dette blir resultatet den 8. desember?</p>
<p>– Vi får ikke håpe at dette blir resultatet i Oslo, sier 20-åringen.</p>
<p>Håvard Tanche-Larsen Knutsen</p>
<p>Mandag etterlyste Byas to FIFA-spillere som kunne gi oss en forsmak på cupfinalen 2019.</p>
<p>Jakobsen fikk det ærefulle oppdraget i å lede Viking til sitt første cupgull siden 2001, men det satte Roy Skjæveland (23) og Haugesund en stopper for.</p>
<p>– Det gikk overraskende bra, jeg var effektiv og scoret fem mål på de sjansene jeg hadde, sier han.</p>
<p>Han er naturlig nok storfornøyd med den knusende seieren i FIFA, men håper på et annet utfall når lagene møtes på Ullevaal om litt over en uke.</p>
<p>– Jeg har absolutt ingen tilknytning til Haugesund og det er Viking som gjelder, så jeg håper resultatet snur i cupfinalen, sier 23-åringen.</p>
<p>Byas har også trukket ut og tatt kontakt med vinneren i tippekonkurransen vår. Vi gratulerer med cupfinalebilletter!</p>
<p>Cupfinale</p>
<p>FIFA</p>
<p>Haugesund</p>
<p>Viking</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
