<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191202-slik-far-du-bedre-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/Wbydbg/Slik-far-du-bedre-sovn" frk="267 7 12 1637"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 14:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="helse,søvn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik får du bedre søvn</div>
<div type="ingress">Sliter du med å få sove når hodet endelig treffer puta? Her får du noen gode råd for bedre søvn.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-12-02 08:52:59</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Søvn reguleres av et samspill mellom tre faktorer; oppbygget søvnbehov, god døgnrytme og aktivering om kvelden og natten. Det skriver helsenorge.no.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Tips og råd</div>
<div type="text">
<p>For å ta vare på oppbygget søvnbehov bør du:</p>
<p>mosjonere regelmessig, men avslutt tre timer før sengetid</p>
<p>unngå å sove på dagtid</p>
<p>ikke oppholde deg i sengen lenger enn forventet søvnlengde</p>
<p>For å bevare god døgnrytme bør du:</p>
<p>stå opp til omtrent samme tid hver dag - også i helger</p>
<p>få minst 30 minutter med dagslys daglig</p>
<p>For å redusere aktivering om kvelden og natta bør du:</p>
<p>unngå koffeinholdige drikker etter klokka 17</p>
<p>unngå nikotin</p>
<p>unngå alkohol som sovemiddel</p>
<p>unngå å være sulten eller innta tungt måltid like før leggetid</p>
<p>ikke bruk pc, mobil og nettbrett på senga</p>
<p>sørge for moderat temperatur på soverommet</p>
<p>lære deg en avspenningsteknikk som kan brukes ved oppvåkninger</p></div>
<div type="title" level="3">Unngå sovemidler</div>
<div type="text">
<p>Helsenorge.no er også klar på at du bør unngå regelmessig bruk av sovemidler - de løser nemlig ikke søvnvanskene dine.</p>
<p>Tall fra 2018 viser at Rogaland er i landstoppen når det gjelder bruk av sovemedisin. I aldersgruppa 15 – 19 år var det bare unge i Aust-Agder som brukte mer legemidler mot søvnproblemer enn rogalendinger.</p>
<p>– Det er svært bekymringsfullt at ungdommer bruker sovemidler, når andre løsninger er så mye bedre. Det viktigste er å finne årsaken til søvnvanskene, og fjerne årsaken dersom det er mulig, sier Vegard Nilsen, spesialist i indremedisin og samfunnsmedisin, denne artikkelen.</p>
<p>Helse</p>
<p>Søvn</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
