<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190924-hva-med-deg-bilist-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/0n00wG/Hva-med-deg-bilist_-er-DU-forberedt-pa-hostmorket" frk="361 2 6 2018"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 15:00:00"/>
<attribute name="author" value="Andreas Kirkhaug"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt,mobil,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hva med deg bilist, er DU forberedt på høstmørket?</div>
<div type="ingress">DEBATT: Lena Albertine Wendelborg har en kronikk i Aftenbladet 22. september under tittelen «Er du forberedt på høstmørket, kjære syklist?». Her er noen gode råd til bilistene.</div>
<div type="author">Andreas Kirkhaug</div>
<div type="date">2019-09-24 15:00:00</div>
<div type="caption"><p>– Bilistene kjører rundt i to tonn stål og dine valg i trafikken kan være forskjellen på liv og død for andre trafikanter, skriver Andreas Kirkhaug. Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Ved hjelp av enkle grep kan du som bilist ta mer kontroll i trafikken og bidra til å redusere risikoen for å drepe eller skade andre med bilen din.</p></div>
<div type="title" level="3">Vent med å lese epost</div>
<div type="text">
<p>Jeg skjønner godt at du har det travelt om morgenen, men vær så grei og vent med å lese epost på mobilen til du har stanset bilen. Et øyeblikks uoppmerksomhet er alt som skal til for å treffe noen. Noen som også har en familie de vil komme hjem til på slutten av dagen.</p>
<p>Ta det litt ekstra med ro der mange myke trafikanter ferdes, særlig rundt skoler og barnehager der mange går eller sykler om morgenen. Ta gjerne en ekstra sjekk før du hiver deg ut i et uoversiktlig kryss hvor du har vikeplikt, det kan være at noen andre stoler på at du overholder vikeplikten.</p></div>
<div type="title" level="3">Sørg for god sikt</div>
<div type="text">
<p>Hvis du har mange uleste meldinger på telefonen, ta det gjerne mens du venter på at varmeapparatet fjerner all dugg på ruter og speil. Og vask gjerne vinduene på bilen og sjekk at viskerne gjør jobben de skal, nemlig å sørge for god sikt. Det kan være forskjellen mellom en tur til jobben eller avhør med politiet etter å ha kvestet en fotgjenger.</p>
<p>Du har det travelt, jeg har det travelt, alle har det travelt. Du kjører rundt i to tonn stål og dine valg i trafikken kan være forskjellen på liv og død for andre trafikanter. Det blir mørkere ute, og klassisk, stavangersk duskregn gjør sikten forferdelig dårlig. Ta det med ro, senk farten tydelig foran gangfelt og inn mot kryss og ta en ekstra sjekk. Så kanskje alle kan komme seg trygt hjem også denne høsten.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
