<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190128-prest-truer-med-sivi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/XwXM5B/Prest-truer-med-sivil-ulydighet" frk="369 0 0 2239"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28 21:16:13"/>
<attribute name="author" value="Hans Petter Aass, Camilla Bjørheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="vårt land,religion,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prest truer med sivil ulydighet</div>
<div type="ingress">Prest Vidar Mæland Bakke i Bymenigheten i Sandnes er så urolig for at han skal bli påtvunget fastere rammer for hvordan han skal gjennomføre gudstjenestene sine at han er villig til å ta i bruk sivil ulydighet for å unngå at det skjer.</div>
<div type="author">Hans Petter Aass, Camilla Bjørheim</div>
<div type="date">2019-01-28 21:16:13</div>
<div type="caption"><p>Prest Vidar Mæland Bakke ønsker ikke overstyring av hvordan Bymenigheten i Sandnes skal gjennomføre gudstjenestene sine. Bildet er tatt da Bymenigheten og Fredheim Menighet arrangerte påskemåltid i fjor. Kristian Jacobsen</p> <p>Prest Vidar Mæland Bakke.</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver Vårt Land. Ifølge avisen skal synet på liturgisk frihet for menighetene være en viktig årsak til at domprost Anne Lise Ådnøy sist torsdag ble valgt til ny biskop i Stavanger.</p>
<p>Vårt Land hevder at Ådnøy er vurdert som mer konservativ i synet på hvordan en gudstjeneste skal foregå enn hovedutfordreren til stillingen, Karmøy-prosten Helge S. Gaard.</p>
<p>– Jeg vet at flere menigheter nå er urolige for at det skal komme innstramminger på liturgi, gjennom signaler om mer likhet og gjenkjennelighet fra den nye biskopen, sier Vidar Mæland Bakke til Vårt Land.</p>
<p>Han forteller til avisen at han selv står for en mer løsere liturgi i karismatisk retning.</p>
<p>– Vi opplever at forvaltningen av liturgien er sentral for å kommunisere med målgrupper som ikke alle menigheter i vårt distrikt fanger opp i sin gudstjenesteform. Derfor er dette viktig misjonsstrategi for oss, sier Mæland Bakke.</p>
<p>Da bispekandidatene ble presentert tidlig i nominasjonsprosessen, kom det blant annet fram at Ådnøy har et mer konservativt syn på liturgi.</p>
<p>Samtalen med kandidatene handlet blant annet om mangfold, og hvor stor frihet den enkelte menighet har til å utforme gudstjenesten. Det kom fram at Helge S. Gaard hadde vært med på gudstjenester der de hadde tatt nattverd før preika. Noe også Bakke i Bymenigheten praktiserer.</p>
<p>– Vi er tjent med å ha noen overordnede, nasjonale retningslinjer, sa Ådnøy, og la til at hun er opptatt av at menighetene ikke skal blir klubber kun for de få.</p>
<p>– Jeg ser tendenser til at noen velger sine egne varianter av gudstjenester. Vi må ikke la klubbene styre alt, sa Ådnøy.</p>
<p>– Noen egenart må dyrkes, vi må holde engasjementet lokalt i hevd og fornye oss litt, mente Gaard.</p>
<p>LES HELE SAKEN HER:</p></div></body></document>
