<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191003-equinor-selger-andel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/EWEwb3/equinor-selger-andel-i-havvindanlegg" frk="213 21 29 1361"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 06:13:32"/>
<attribute name="author" value="Erlend Skarsaune"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="credit suisse,equinor,havvind"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinor selger andel i havvindanlegg</div>
<div type="ingress">For fem milliarder kroner selger Equinor halvparten av sin eierandel i havvindanlegget Arkona i Østersjøen.</div>
<div type="author">Erlend Skarsaune</div>
<div type="date">2019-10-03 06:13:32</div>
<div type="caption"><p>Arkona består av 60 bunnfaste vindmøller. Eskil Eriksen/Equinor</p></div>
<div type="text">
<p>Equinor eier 50 prosent av havvindanlegget Arkona i den tyske delen av Østersjøen. Nå selges halvparten av dette for 500 millioner euro – rundt fem milliarder kroner – til fondet Credit Suisse Energy Infrastructure Partners AG.</p>
<p>Dermed vil Equinor sitte igjen med en eierandel på 25 prosent i havvindanlegget. Resten av anlegget – 50 prosent – eies av RWE Renewables, som også er operatør.</p>
<p>Equinor mener salget viser at de er i stand til å «skape verdier fra utviklingen av havvindprosjekter».</p>
<p>– Arkona ble levert på tid og under budsjett, og har vist gode resultater siden vindparkens oppstart. Nå er prosjektet kommet over i driftsfasen og utbyggingsrisikoen er fjernet, og vi er da glade for å ønske Credit Suisse Energy Infrastructure Partners velkommen som samarbeidspartner, sier konserndirektør Pål Eitrheim i Nye energiløsninger i Equinor i en melding</p>
<p>Equinor gikk inn i Arkona-prosjektet i april 2016. Anlegget ligger i Østersjøen, 35 kilometer nordøst for den tyske øya Rügen. 60 turbiner er montert på påler på 23 til 37 meters dyp, og er på seks megawatt hver. Det gir nok energi til 400.000 husstander, opplyser Equinor.</p></div></body></document>
