<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190821-kan-equinor-virkelig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/kommentar/i/EWLb1P/kan-equinor-virkelig-kalle-seg-et-lavutslippsselskap-med-tungoljeutsli" frk="981 10 63 5956"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 05:00:00"/>
<attribute name="author" value="Hilde Øvrebekk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,kommentar"/>
<attribute name="class2" value="co2,equinor,global oppvarming,klimaendringer,klimapolitikk,klimautslipp,norsk sokkel,olje og gass,oljepolitikk,storbritannia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan Equinor virkelig kalle seg et lavutslippsselskap med tungoljeutslippene fra dette feltet?</div>
<div type="ingress">KOMMENTAR: I forrige uke startet Equinor produksjonen på Mariner-feltet i Storbritannia. Kan Equinor virkelig kalle seg et lavutslippsselskap med tungoljeutslippene fra dette feltet?</div>
<div type="author">Hilde Øvrebekk</div>
<div type="date">2019-08-21 05:00:00</div>
<div type="caption"><p>Equinors Mariner-felt på britisk sokkel er en utslippskjempe. Michal Wachucik/Abermedia</p> <p>Hedda Felin, Equinors offshore-direktør i Storbritannia og Irland.</p></div>
<div type="text">
<p>Equinor skryter til stadighet over at utslippene fra deres produksjon er lavere enn gjennomsnittet i verden. Og ambisjonene er store når de snakker om hvor lave utslippene skal være framover.</p>
<p>Utslippene fra selskapets produksjon ligger på rundt 9 kg CO2 per fat olje, sammenlignet med 17 kg CO2 per fat i resten av industrien. Utslippene fra Johan Sverdrup-feltet er bare 0,67 kg per fat. Dette er det eneste feltet de oppgir spesifikke tall for. Kanskje fordi disse tallene ser så fine ut.</p>
<p>Equinor har et mål om å kutte utslippene til 9 kg CO2 per fat innen 2020, og til 8 kg CO2 per fat innen 2030. Det forteller de ofte når de oppdaterer investorer og andre om strategien framover.</p>
<p>Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="title" level="3">Olje for å få opp olje</div>
<div type="text">
<p>Equinor skryter av Johan Sverdrup, men de er ikke like åpne om utslippene fra andre felt. Som det nylig åpnede Mariner på britisk sokkel.</p>
<p>Mariner er et tungoljefelt. Tungolje er mye vanskeligere å hente opp enn lettolje. Equinors sjef for offshore i Storbritannia, Hedda Felin, forklarte i en reportasje i Aftenbladet i forrige uke om den seige oljen som utgjør to tredeler av reservene i feltet. Denne er vanskelig å få opp, og mangelen på gass vil føre til både brenning av overskuddsgass de to første årene og så import av gass fra Norge.</p>
<p>Feltet skal med andre ord ikke elektrifiseres. Og det skal fakles. Over en kortere periode på rundt to år, men likevel.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakling og tankskip</div>
<div type="text">
<p>Equinor har ikke rutinemessig fakling på norsk sokkel, og skriver på sine egne nettsider at de jobber for å stoppe med det også i resten av virksomheten innen 2030. Det er i tråd med World Bank Zero Routine Flaring-initiativet.</p>
<p>Ifølge Equinor er fakling den nest største kilden til CO2-utslipp i olje- og gassproduksjon etter selve energiproduksjonen, «og er en utfordring hvor vi har vist at vi ligger i forkant». Bare ikke på Mariner, da?</p>
<p>Tungoljen må i tillegg hjelpes opp med en pumpe og lettolje fra Åsgard-feltet på norsk sokkel. Lettoljen kommer ut med tankskip, som på veien også slipper ut CO2.</p>
<p>Så lenge andre felt er tilknyttet, må Equinor hente en lettere olje med dette tankskipet, forklarte Felin.</p></div>
<div type="title" level="3">Høye utslipp</div>
<div type="text">
<p>Felin sa også at Equinor bare oppgir CO2-avtrykk på porteføljenivå. Unntatt for Johan Sverdrup da. Men la til at utslippene per fat tungolje fra Mariner er det dobbelte av gjennomsnittet på norsk sokkel.</p>
<p>Til publikasjonen Upstream innrømmet selskapets utenlandsdirektør Torgrim Reitan tidligere i år at utslippene fra Mariner ville bli høyere enn det globale gjennomsnittet, men ville ikke si hvor mye høyere.</p>
<p>«Beslutningen om utbygging ble tatt før det var like stort fokus på miljø som det selskapet har i dag», er forklaringen, eller unnskyldningen.</p>
<p>Mariner ble besluttet å bygge ut i 2012. Da var Equinors, den gang Statoils, utslippsmål for 2020 på 17 kg CO2 per fat. Når feltet etter sigende nå skal slippe ut mer enn det, bryter Equinor med sine egne mål fra 2012.</p>
<p>Og på slutten av 2012 uttalte selskapet at de anerkjente de menneskeskapte klimaendringene. Og at de skulle være med på å prøve å redusere klimautslippene framover.</p>
<p>I 2015, da byggingen av Mariner startet, innførte selskapet målet om å redusere utslippene til 9 kg CO2 per fat i produksjonen av olje og gass. Det målet har det altså nådd, men ikke på Mariner.</p></div>
<div type="title" level="3">Ironisk</div>
<div type="text">
<p>Det ironiske er at Equinor i sine egne annonser i Aftenbladet og andre medier selv har skrevet om denne type felt. I annonsørinnholdet fra selskapet heter det at «mange av olje- og gassressursene som er funnet i dag, har et høyt CO2-avtrykk. Det er blant annet tungolje og oljesand – som er svært dårlig for klimaet».</p>
<p>Videre skriver de: «Verden har ikke godt av at alle disse funnene blir bygd ut. Derfor ønsker vi å lete etter felt med bedre kvalitet, som for eksempel Johan Sverdrup.» Alle oljefat er ikke like, påpeker Abdelkarim Abbou, direktør for sikkerhet og bærekraft i avdelingen som jobber med leting etter nye olje- og gassfelt i Equinor, i annonsen.</p>
<p>Mariner-utbyggingen er et av de største industriprosjektene i Storbritannia i senere år, med en prislapp på 7,7 milliarder dollar, eller rundt 69 milliarder kroner. Plattformen Mariner A skal stå øst for Shetland i minst 30 år. Ingenting er bestemt ennå, men med levetidsforlengelser kan Mariner A bli et feltsenter, gjerne med ubemannede boreplattformer.</p>
<p>Mariner er ikke noe verre enn veldig mange andre felt, ifølge Felin. Men skifter man navn til Equinor for å vise verden at man flytter seg i mer klimavennlig retning, må ambisjonene ligge litt høyere enn det.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen konkrete planer</div>
<div type="text">
<p>Det hjelper ikke å si at «vår portefølje i Storbritannia skal følge Equinors ambisjoner», når det er lagt opp til både å brenne gass og frakte olje fra norsk sokkel til britisk, med de ekstra utslippene det vil medføre.</p>
<p>Equinor har solgt seg ut av tungoljefeltet Alba tidligere i år. Men å selge seg ut av Mariner kan nok være ganske mye vanskeligere, siden det er så mye som henger sammen med Equinors installasjoner på norsk sokkel.</p>
<p>Men at Mariner vil svekke troverdigheten til Equinor som en lavutslippsprodusent, er sikkert. Når ambisjonen er å være en av verdens mest karboneffektive olje- og gassprodusenter, er det noe som skurrer når man ser på utslippene fra Mariner.</p>
<p>Så langt virker det heller ikke som om det er noen konkrete planer for å få utslippene ned på Mariner. Bare lovord. Kan Equinor virkelig kalle seg et lavutslippsselskap med tungoljeutslippene fra dette feltet?</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
