<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190531-fredelig-sameksisten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/jdk4vb/Fredelig-sameksistens-med-gragasa-er-mulig-pa-Kvitsoy" frk="408 8 21 2491"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 06:48:49"/>
<attribute name="author" value="Jenny Rolness"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="fugl,debatt,kvitsøy kommune,kvitsøy"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fredelig sameksistens med grågåsa er mulig på Kvitsøy</div>
<div type="ingress">DEBATT: I fjor vår ble 59 grågjess felt på Kvitsøy. 95 prosent av gjessene var eldre, potensielle hekkefugler. Dette kan ha tatt ut fugler i ca. 50 par.</div>
<div type="author">Jenny Rolness</div>
<div type="date">2019-05-31 06:48:49</div>
<div type="caption"><p>«Skadefellingen på Kvitsøy har preg av bestandsdesimering, noe forskriften ikke åpner for», skriver Jenny Rolness. Bildet er fra Jæren. Tonette Nerås Haaland</p></div>
<div type="text">
<p>I år fikk bøndene på Kvitsøy tillatelse til å felle 40 gjess fra 8. til 20. mars, som er omtrent på den tida grågåsa ankommer hekkeplassene.</p>
<p>Skadefellingsforskriften setter krav om at skade skal ha skjedd. Skaden må ha oppstått i inneværende sesong og være i et omfang som er av vesentlig økonomisk betydning.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidlig jaktstart</div>
<div type="text">
<p>Skadefellingen på Kvitsøy har preg av bestandsdesimering, noe forskriften ikke åpner for. I tillegg er det innført tidlig jaktstart i Kvitsøy kommune. Dette strider mot Miljødirektoratets retningslinjer, som sier: «En forutsetning for å forskriftsfeste tidligere jaktstart, er at det ikke drives utstrakt skadefelling av grågås på våren.»</p>
<p>Det kan ikke gå automatikk i at bønder får skyte hver gang en gåseflokk lander på et jorde. Det finnes andre løsninger, som laser som nå blir prøvd ut flere steder i landet, med god effekt. Skremmeskudd kan også være tilstrekkelig når gåsa er var på grunn av mye skadefelling, og gjerding mot sjøen kan forhindre at gjess kommer inn på jordene i myteperioden.</p>
<p>Ynglefredningen er sterkt vektlagt i lovverket. Naturmangfoldslovens bestemmelse om at unødig skade på viltlevende dyr og deres reir, bo eller hi skal unngås, må vektlegges i langt større grad. Grågåsa må ikke miste sitt vern i hekketida.</p></div>
<div type="title" level="3">En viss skade bør tolereres</div>
<div type="text">
<p>Målet bør ikke være å redusere grågåsbestanden, men å redusere skadeomfanget. Det ser det ut til å være mulig å oppnå med laser i kombinasjon med etablering av friområder, gjerding mot sjøen og andre forebyggende tiltak. Samtidig bør det være aksept for at grågåsa hører til i naturen, og en viss skade bør påregnes og tolereres.</p>
<p>Vi bør lære oss å leve i fred med det naturlige dyrelivet. Grågåsa er en av få sjøfuglarter som ikke er i tilbakegang. Vi mister arter og mengder fugl – 30 prosent av sjøfuglene på fastlandet er borte, og 16 av 28 marine sjøfuglarter er på Norsk rødliste. Det bør ikke være et mål å drive enda flere arter tilbake. Fredelig sameksistens med grågåsa er mulig, bare viljen er til stede.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
