<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190214-netanyahu-med-oppsik.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/utenriks/i/A2KKor/Netanyahu-med-oppsiktsvekkende-utspill-om-krig-mot-Iran" frk="247 1 2 1558"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 08:28:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="israel,benjamin netanyahu,iran,midtøsten,atomvåpen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netanyahu med oppsiktsvekkende utspill om «krig mot Iran»</div>
<div type="ingress">WARSZAWA: Israels statsminister Benjamin Netanyahu uttalte at Polen-konferansen handler om en felles interesse for «krig mot Iran».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-02-14 08:28:20</div>
<div type="caption"><p>Israels statsminister Benjamin Netanyahus (t.h.) uttalelse om «krig mot Iran» ble slettet av hans kontor, før en moderert skriftlig uttalelse ble lagt ut. Czarek Sokolowski, AP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det som er viktig med dette møtet, er at det er et åpent møte med representanter fra ledende arabiske land som setter seg ned med Israel for å fremme en felles interesse, som er krigen mot Iran, sa Netanyahu i en video delt av hans kontor.</p>
<p>Irans utenriksminister Mohammed Javad Zarif retweetet uttalelsen og svarte «vi har alltid visst om Netanyahus illusjoner. Nå vil verden og de som deltar i Warszawa-konferansen, også vite».</p>
<p>Twittermeldingen som inneholdt videoen, er slettet. Netanyahus kontor har siden lagt ut en skriftlig melding der ordet «krig» er byttet med «bekjempelse».</p>
<p>– Konferansen handler om fred og stabilitet i Midtøsten, sier USAs utenriksminister Mike Pompeo til PBS NewsHour. På spørsmål om Netanyahus utspill, sier han at han ikke har sett det.</p>
<p>– Men det er ikke mulig å snakke om dette uten å snakke om trusselen fra Iran, tilføyer han.</p>
<p>Temaet for den amerikanske Midtøsten-konferansen i Polen er hvordan man kan få et tryggere og mer stabilt Midtøsten, men mange anser konferansen for å være et forsøk på øke presset mot Iran. Til sammen deltar utsendinger fra 60 land, men europeiske land deltar kun med utsendinger på lavere nivå.</p></div></body></document>
