<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191111-dette-skjedde-i-natt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/QoX0L4/Dette-skjedde-i-natt" frk="278 4 7 1733"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 05:22:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjedde i natt</div>
<div type="ingress">Dette er de viktigste nyhetene fra natt til mandag 11. november.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-11 05:22:53</div>
<div type="caption"><p>Foto: Paul Kleiven / NTB scanpix</p> <p>Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p> <p>Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Foto: Bernat Armangue / AP / NTB scanpix</p> <p>Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Bilister forberedt på snøværet</div>
<div type="text">
<p>Meteorologisk institutt sendte natt til mandag ut gult farevarsel for fylkene fra Sørlandet til svenskegensen etter at det var ventet mye snø i store deler av Sør-Norge de neste 24 timene. Bilister bes om å kjøre forsiktig.</p>
<p>Politiet i Agder kontrollerte søndag kveld 130 kjøretøyer på utfordrende føre og konstaterte at alle var «godt nok skodd» på sin vei mot Østlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Person til sykehus etter brann i Asker</div>
<div type="title" level="3">Naboland uttrykker støtte til Morales</div>
<div type="text">
<p>Venezuelas president Nicolás Maduro og Argentinas president Alberto Fernández fordømmer det de kaller et statskupp i Bolivia etter at Evo Morales trakk seg som Bolivias president søndag etter anklager om valgfusk.</p>
<p>Mexico har tilbudt den avgåtte presidenten asyl.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke et klart flertall i spansk valg</div>
<div type="text">
<p>Det sosialdemokratiske partiet PSOE vinner det spanske valget, men får ikke flertall, viser foreløpige resultater. Ytre høyre-partiet Vox dobler seg. Dermed ser det ikke ut til at den fastlåste politiske situasjonen løses etter dette valget heller.</p>
<p>Selv om Sanchez' PSOE etter alt å dømme får flest seter, er resultatet langt fra godt nok til å sikre seg et flertall.</p></div>
<div type="title" level="3">Delstat i Australia erklærer unntakstilstand</div>
<div type="text">
<p>Den australske delstaten New South Wales har erklært sju dagers unntakstilstand som følge av den svært kraftige skogbrannen som så langt har tatt tre menneskeliv.</p>
<p>Det er meldt høyere temperaturer og mer vind, og det er ventet at brannen kommer til å spre seg ytterligere tirsdag.</p></div></body></document>
