<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190616-fly-skled-av-rulleba.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/utenriks/i/vQ9EzL/Fly-skled-av-rullebanen-da-dekkene-eksploderte-under-landing" frk="220 9 14 1491"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 13:48:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="boeing,united airlines,luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fly skled av rullebanen da dekkene eksploderte under landing</div>
<div type="ingress">Ingen av de 166 passasjerene ble fysisk skadd da United Airlines-fly skled av rullebanen etter landing med punkterte hjul i New Jersey lørdag ettermiddag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-06-16 13:48:30</div>
<div type="caption"><p>Passasjerer går av flyet fra United Airlines som skjenet av rullebanen etter at dekkene eksploderte under landing. Det ødelagte landingsutstyret skal ha havnet i gresset på Newark Liberty International Airport. Foto: Caroline Craddock / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ulykken skjedde klokka 13 lokal tid lørdag. Flyselskapet United Airlines opplyser at flere av dekkene på flyet punkterte under landing. Ingen av de 166 passasjerene ble brakt til sykehus, og de få som skal ha fått småskader skal ha takket nei til medisinsk tilsyn.</p>
<p>– Foreløpig ser det ut til at dekkene på hovedlandingsutstyret på venstre side eksploderte mens flyet landet, og Boeing 757-flyet dreide til venstre, skriver den amerikanske luftfartsmyndigheten FAA i en pressemelding lørdag.</p>
<p>Passasjerflyet skjenet til siden av rullebanen ved den internasjonale flyplassen Newark Liberty i New Jersey, mens det ødelagte landingsutstyret havnet i gresset. Oppryddingsarbeidet medførte store forsinkelser, opplyser FAA ifølge CNN.</p>
<p>Ifølge Reuters var hele 400 flyavganger og -ankomster inn og ut av flyplassen i Newark enten kansellert eller forsinket i de neste fem timene, ifølge data fra Flightaware.com. Ifølge talspersoner ved lufthavnen vil tallet stige.</p>
<p>Skadeomfanget på flyet er ennå ikke vurdert.</p></div></body></document>
