<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190617-sp-i-sandnes-og-komm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/AdxeGq/Sp-i-Sandnes-og-kommunesammenslaing" frk="278 11 22 1839"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 09:15:00"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Jan Johnsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sp i Sandnes og kommunesammenslåing</div>
<div type="ingress">DEBATT: Bystyrerepresentantene Sofie Margrethe Selvikvåg og Martin Håland (Sp) i Sandnes forsøker i et innlegg i Aftenbladet 12. juni på nytt å rettferdiggjøre sin håndtering av kommunesammenslåingen mellom Sandnes og Forsand.</div>
<div type="author">Gunnar Jan Johnsen</div>
<div type="date">2019-06-17 09:15:00</div>
<div type="caption"><p>«Jeg registrerer at Sofie Martrethe Selvikvåg (til høyre) og Martin Håland er enig med Fylkesmannens konklusjon om at det som skjedde i kommunestyret i Forsand 6. juni 2017 var ulovlig», skriver Gunnar Jan Johnsen. Fredrik Refvem</p></div>
<div type="text">
<p>De gjør et nummer av at jeg var upresis med mitt anslag over hvor mange innbyggere som ble kontaktet i den såkalte innbyggerundersøkelsen.</p>
<p>Jeg registrerer at Selvikvåg og Håland er enig med Fylkesmannens konklusjon om at det som skjedde i kommunestyret i Forsand 6. juni 2017 var ulovlig. Under påskudd av å ikke ville blande seg inn i debatt og vedtak i Forsand, unnlater de å ta konsekvensen av dette.</p>
<p>Det fremgår klart at Senterpartiets mannskap i Sandnes bystyre har et helt annet syn og handling enn Senterpartiet for øvrig i landet, og ikke minst på Stortinget, her vist til Innstilling fra kommunal- og forvaltningskomiteen om kommuneproposisjon under komiteens merknader til kommunereformen: «Komiteens medlemmer fra Senterpartiet og Sosialistisk Venstreparti viser til at Forsand kommunestyre, 29. april 2019, gjorde vedtak om sammenslåing med Strand kommune. Vedtaket ble gjort i tråd med flertall i folkeavstemning. Disse medlemmer viser til at disse partier bygger på prinsippet om at frivillighet legges til grunn i spørsmålet om kommunesammenslåing. Disse medlemmer mener regjeringen må komme tilbake til Stortinget med en sak om oppfølging av vedtaket i Forsand kommunestyre.»</p>
<p>Da får vi vente å se hva som skjer.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
