<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190516-la-kineserne-se-barn.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/meninger/leder/i/70BxlW/La-kineserne-se-barnetoget-for-de-drar-til-Ryfylke" frk="446 5 15 2820"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 04:06:56"/>
<attribute name="author" value="Leder"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="leder,rogaland,stavanger,religion,christine sagen helgø,ytringsfrihet,uigurer,kina,ryfylke,17. mai"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">La kineserne se barnetoget før de drar til Ryfylke</div>
<div type="ingress">LEDER: Det er fint i Ryfylke, men akkurat 17. mai om formiddagen burde den omstridte Kina-delegasjonen blitt igjen i Stavanger og sett på barnetoget.</div>
<div type="author">Leder</div>
<div type="date">2019-05-16 04:06:56</div>
<div type="caption"><p>Li Zhanshu kommer til Rogaland på selveste 17. mai. Bildet viser hvordan han ble tatt imot i Nord-Korea i fjor høst. KCNA / X02538</p></div>
<div type="text">
<p>Da ville de sett en forsamling med tusenvis av mennesker, med forskjellig opphav, forskjellig religion og forskjellige flagg toge gjennom byen i fredelig sameksistens. De ville sett at det ikke er farlig å vifte med andre lands flagg. De ville sett at folk som har en tro å bekjenne seg til, kan juble like fritt og på samme måte som de som ikke tror. Og de ville sett at alle budskap blir verdsatt like høyt.</p>
<p>Selv om politiet beklageligvis skal opptre bevæpnet 17. mai, bør inntrykkene være en tydelig norsk manifestasjon mot det totalitære kinesiske regimet.</p>
<p>Selvsagt blir det diskusjoner når den kinesiske topplederen Li Zhanshu og hans delegasjon kommer til Norge og Rogaland. Og selvsagt blir det demonstrasjoner. Også når det gjelder det siste har Stavanger noe å lære bort til andre. Ordfører Christine Sagen Helgø (H) viser forståelse for at det demonstreres når toppene samles til kommunal middag på Atlantic i kveldstimene.</p>
<p>I Oslo har Stortinget havnet i pinligheter, fordi kinesiskvennlige næringslivsfolk har fått den beste demonstrasjonsplassen når kineserne kommer til Oslo i forkant av rogalandsbesøket. Det er kommet en plausibel forklaring på dette, men det føyer seg uansett inn i en servil tradisjon der det har handlet om å ikke fornærme en diktaturstat.</p>
<p>Ingenting er bedre enn at Norge er på talefot med den stadig sterkere stormakten Kina igjen. Det er likevel ikke sånn at dette utelukkende skal gjøres på kinesernes premisser. Det er naturlig å ta opp landets stadige undertrykkelse og brudd på menneskerettighetene. Det er her barnetoget i Stavanger har en større symbolsk betydning enn tusen ord. Det er i Stavanger, i motsetning til en rekke andre byer, at det aldri har vært kontroversielt at fremmede flagg og fremmede kulturinnslag i toget. Dette understreker det sterke ytringsklimaet vi har i regionen.</p>
<p>Johannes Morken i Stefanusalliansen minnet i et debattinnlegg i onsdagens Aftenblad om hvordan kinesifiseringspolitikken særlig rammer religiøse minoriteter. De muslimske uigurene er kanskje de som merker dette mest på kroppen.</p>
<p>Amnesty international understreker i et debattinnlegg samme dag at Li Zhanshu er en av arkitektene bak Kinas undertrykkelse og regelrette tortur av politiske fanger. I innlegget kommer de med forslag til tre enkle spørsmål omkring dette, som kineserne bør stilles. Med så god hjelp bør oppgaven være enkel.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
