<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190901-israel-og-hizbollah-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/b5ox1v/Israel-og-Hizbollah-med-gjensidige-angrep" frk="266 2 4 1744"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 16:06:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Israel og Hizbollah med gjensidige angrep</div>
<div type="ingress">Israel avviser Hizbollahs påstand om at israelske soldater ble drept i et missilangrep søndag. Israel svarte med å avfyre 40 raketter mot mål i Sør-Libanon.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-01 16:06:13</div>
<div type="caption"><p>Røyk stiger til værs der israelske granater slo ned ved den sørlibanesiske grenselandsbyen Maroun al-Ras. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Hizbollah-leder Hassan Nasrallah taler via videolink til tilhengere i en Beirut-forstad lørdag. Søndag ble det skutt flere missiler fra Libanon mot israelske mål. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Frykten øker for en opptrapping av konflikten mellom Israel og Iran-støttede Hizbollah etter at det søndag ble skutt flere missiler fra Libanon mot israelske militærmål.</p>
<p>Hizbollah hevdet å ha ødelagt en israelsk stridsvogn og drept israelske soldater i missilangrepet, men det israelske militæret avviser påstanden om at noen ble drept.</p>
<p>Det bekrefter imidlertid at det ble skutt flere missiler fra Libanon mot en israelsk militærbase og militærkjøretøy.</p>
<p>– Flere treff kan bekreftes, og vi svarer med ild mot kilden til ilden og mot mål sør i Libanon, heter det i en uttalelse fra det israelske militæret.</p>
<p>Ifølge den libanesiske hæren har Israel svart med å skyte 40 raketter mot det sørlige Libanon.</p>
<p>Søndag kveld sier en talsmann for det israelske militæret at angrepene er over men at «den strategiske situasjonen fortsatt vedvarer».</p>
<p>Spenningen har økt de siste dagene mellom Israel og erkefienden Hizbollah, som støttes av Iran.</p>
<p>Lørdag kunngjorde Hizbollah-leder Hassan Nasrallah at de ville hevne det israelske droneangrepet mot bevegelsens hovedkvarter i Libanons hovedstad Beirut forrige helg.</p>
<p>Onsdag opplyste den libanesiske hæren at den hadde skutt mot tre israelske droner som var i libanesisk luftrom.</p></div></body></document>
