<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190628-de-5-verste-turistfe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/JoL3r8/De-5-verste-turistfellene-i-Stavanger-og-Sandnes-" frk="539 7 25 3252"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 09:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="litteratur,sosiale medier,stavanger,turisme,design,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De 5 verste turistfellene i Stavanger og Sandnes</div>
<div type="ingress">Vær så god, gå rett i turistfella! Men nå er du i hvert fall advart.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-06-27 18:31:23</div>
<div type="caption"><p>Sverd i fjell gir deg garantert likes på Insta. Pluss for det.</p> <p>Valbergtårnet. Ikke akkurat Empire State Building.</p> <p>Lanternen i Langgata: Så stygg at den er fin!</p> <p>Oljemuseet: Ikke et egnet sted for første date.</p> <p>Disse. Er. Creepy!</p></div>
<div type="text">
<p>Rogaland er en riktig så populær destinasjon for turister, og heldigvis finnes det mange attraksjoner som vi gladelig viser fram over en lav sko.</p>
<p>Men hvor hippe er disse «must see»-ene, egentlig? Og med lokale øyne – gir de valuta for pesetasene?</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">1. Klassikeren – Sverd i fjell</div>
<div type="text">
<p>La gå. Sverd i fjell er et vakkert monument. Det står fjellstøtt og våker over horisonten som den tro, lokale tjeneren det er.</p>
<p>Og hvem har vel vondt av å bli minnet om vår primitive, blodtørstige fortid som vikinger?</p>
<p>«Der Norge ble samlet», kalles området. Men det er vel mest et sted hvor turistbusser samles.</p>
<p>Pluss for høy sannsynlighet for likes på sverd-selfies på Instagram.</p>
<p>Lars Idar Waage</p></div>
<div type="title" level="3">2. Utsiktens tjener – Valbergtårnet</div>
<div type="text">
<p>Det snaut 30 meter høye tårnet som kaster skygge over Café Sting ble bygget som et utkikkstårn for Stavangers vektere på begynnelsen av 1850-tallet.</p>
<p>I dag huser tårnet færre og færre av byens sikkerhetspersonell, men flere og flere skuelystne turister.</p>
<p>Ingenting å si på utsikten over byen, men om du eksempelvis har besøkt Empire state building i New York, skal det litt til for at en kikk ut fra Valbergtårnet skal ta helt av.</p>
<p>Stort testosteronpluss for batteriet av kanoner på baksiden.</p>
<p>Torstein Lillevik</p></div>
<div type="title" level="3">3. Taket over byen – Lanternen</div>
<div type="text">
<p>Midt i Langgata i Sandnes ligger en snodig konstruksjon; et svevende hustak som fungerer som alt fra torg til scene.</p>
<p>Det frister å lure frem begrepet «så stygt at det er pent». Funksjonelt, bevares, men ikke akkurat noen lokal Taj Mahal.</p>
<p>«Ikke så interessant, men verdt en titt hvis du er i Sandnes», heter det seg på Tripadvisor.</p>
<p>Den kan vi langt på vei stille oss bak.</p>
<p>Carina Johansen</p></div>
<div type="title" level="3">4. For spesielt interesserte – Oljemuseet</div>
<div type="text">
<p>Oljemuseet har siden oppstarten i 1999 vært hyppig besøkt av både innfødte, tilflyttere og tilreisende.</p>
<p>Ikke overraskende, da Stavanger har gjort seg mer enn fortjent til tittelen «Oljebyen».</p>
<p>Og et museum for å vise frem prov på utvikling og gammel storhet er bare uvelkomment for de største tilhengerne av janteloven.</p>
<p>Særlig spennende er det likevel ikke. Høydepunktene fins i de mer lekne stasjonene, som mørkerommet og fluktnettet i den øverste etasjen.</p>
<p>Ikke et sted du tar med noen på første date.</p>
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3">5. Rust in peace – Rustne menn</div>
<div type="text">
<p>De rustne mennene, eller «jernmennene», er plassert på 23 ulike steder i Stavanger.</p>
<p>Men hvem liker egentlig 1.95 meter høye menn som bare står og stirrer?</p>
<p>Kunstverket begynte som noe vakkert, men nå fremstår de rustne herrer som en merkelig søskenflokk med en temmelig lav sosial intelligens.</p>
<p>High five til den som klarer å passere herremannen i parkeringsanlegget i Valberget på nattestid uten å hyle.</p>
<p>Fredrik Brimsø</p>
<p>Denne artikkelen er publisert tidligere på Byas.no, men er hentet fram igjen til glede - og eventuelt irritasjon - for nye lesere. &#x1F607;</p>
<p>Litteratur</p>
<p>Sosiale medier</p>
<p>Stavanger</p>
<p>Turisme</p>
<p>Design</p>
<p>Sandnes</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
