<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190926-fortnite-turneringer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/8mWoKG/Fortnite-turneringer-har-gitt-spillere-687-millioner-kroner-i-premiepenger" frk="431 26 72 2744"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 12:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="spill,counter-strike,fortnite,dataspill,e-sport,battle royale"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fortnite-turneringer har gitt spillere 687 millioner kroner i premiepenger</div>
<div type="ingress">På kort tid har Fortnite betalt ut nest mest premiepenger i historien.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-25 14:00:00</div>
<div type="caption"><p>Sommerens finale i Fortnite ble arrangert på tennisanlegget Flushing Meadows, Arthur Ashe stadium, i Queens i New York.</p> <p>Slik så det ut i Mercedes Benz Arena i Shanghai da Dota 2-turneringen «The International» ble arrangert i august.</p></div>
<div type="text">
<p>Dette viser statistikken fra esportearnings.com.</p>
<p>Her kommer det fram at 3187 Fortnite-spillere til sammen har fått utbetalt 82,9 millioner dollar i premiepenger. Dette tilsvarer 687 millioner norske kroner etter dagens kurs.</p>
<p>Følg Byas.no på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Rask vekst</div>
<div type="text">
<p>Nå ligger Fortnite på en 2. plass over spill som har betalt ut mest premiepenger. Esportearnings oversikt strekker seg helt tilbake til 1998. Fortnite passerte nylig Counter-Strike: Global Offensive (CS:GO), som har betalt ut 82,7 millioner dollar i premiepenger (685 millioner kroner).</p>
<p>Likevel skiller Fortnite seg ut med en svært eksplosiv vekst i utbetalingene.</p>
<p>CS:GO ble gitt ut så tidlig som i august 2012, til sammenligning kom Fortnite på banen i juli 2017. Modifikasjonen av Fortnite som det konkurreres i, battle royal - hvor siste overlevende person eller gruppe står igjen som vinner av kampen - ble heller ikke tilgjengelig før i september samme år. Dermed har det blitt betalt ut 83 millioner dollar i premiepenger i løpet av to år.</p>
<p>Familie har satset 80.000 kroner på at Even skal bli best i Fortnite</p>
<p>Fjortenåring frå Stavanger er med i kampen om 260 millionar</p>
<p>Den største årsaken til de store summene er at Fortnites spillutvikler la 100 millioner dollar i premiepotten. Ikke bare i fjor, men også i år.</p>
<p>Anders Møllersen</p></div>
<div type="title" level="3">Nordmann på inntektstoppen</div>
<div type="text">
<p>Noen av disse millionene endte opp i lomma på norske Emil «Nyhrox» Bergquist Pedersen (16) i sommer.</p>
<p>Da vant han VM-finalen i Fortnite sammen med makkeren David «Aqua» Wang fra Østerrike. Duoen innkasserte nærmere 26 millioner kroner.</p>
<p>Ifølge esportearnings.com er den norske 16-åringen på en 4. plass over Fortnite-spillere som har sikret seg mest premiepenger så langt i år, og på en 9. plass når man ser alle e-sportgrener under ett.</p>
<p>Aly Song / Scanpix</p>
<p>Til tross for at Fortnite kan være svært innbringende for de aller beste, er det Dota 2-spillerne som fortsatt har det største dollargliset. Siden Dota 2 ble gitt ut i juli 2013, har det blitt utbetalt 216 millioner dollar - 1,9 milliarder norske kroner - i premiepenger.</p>
<p>Den største Dota 2-turneringen av dem alle, «The International», gikk av stabelen i Shanghai i august. Her var det 34,3 millioner dollar i potten og vinnerlaget fikk med seg 15,6 millioner dollar i premiepenger.</p>
<p>Spill</p>
<p>Counter-Strike</p>
<p>Fortnite</p>
<p>Dataspill</p>
<p>E-sport</p>
<p>Battle Royale</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
