<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190930-saudi-arabias-kronpr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/dOPoGz/saudi-arabias-kronprins-advarer-om-utenkelig-hye-oljepriser" frk="273 6 11 1712"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 06:42:48"/>
<attribute name="author" value="NTB, Erlend Skarsaune"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saudi-Arabias kronprins advarer om «utenkelig» høye oljepriser</div>
<div type="ingress">Etter angrepet mot et oljeanlegg i Saudi-Arabia advarer kronprins Mohammed bin Salman mot «utenkelig» høye oljepriser om det ikke gjøres tiltak mot Iran.</div>
<div type="author">NTB, Erlend Skarsaune</div>
<div type="date">2019-09-30 06:42:48</div>
<div type="caption"><p>Saudi-Arabias kronprins Mohammed bin Salman ber verden stå sammen mot Iran. Foto: Jacquelyn Martin / Pool / AP / NTB scanpix</p> <p>Angrepene mot to oljeinstallasjoner i Saudi-Arabia 14. september rystet verdens energimarkeder. Foto: Amr Nabil / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I et TV-intervju med CBS-programmet «60 Minutes» oppfordret kronprinsen det internasjonale samfunnet om å stå sammen mot Iran.</p>
<p>– Om verden ikke tar et sterkt og fast standpunkt mot Iran, vil vi se ytterligere opptrappinger som vil true verdens interesser, sa kronprinsen.</p>
<p>– Oljeforsyningene vil bli forstyrret og oljeprisen vil øke til utenkelige høye tall som vi ikke har sett i vår livstid, advarte han.</p>
<p>Uttalelsen kommer etter oljeangrepet mot Saudi-Arabia 14. september.</p>
<p>– Det er ikke et strategisk mål. Kun et fjols vil angripe fem prosent av de globale forsyningene, sa Salman.</p>
<p>– Det eneste strategiske målet var å vise at de er dumme, og det er det de gjorde.</p>
<p>Houthi-opprørerne hevder å stå bak drone- og missilangrepene mot oljeanleggene, men både USA og Saudi-Arabia har anklaget Iran for å stå bak.</p>
<p>Iran nekter for å ha noe med angrepene å gjøre.</p>
<p>Mandag morgen er prisen for ett fat nordsjøolje 61,9 dollar. Det er noe ned sammenlignet med forrige uke, da prisen i hovedsak lå over 62 dollar.</p>
<p>Reuters rapporterer om en liten stigning på grunn av at kinesiske fabrikker uventet har økt produksjonen i september. Dermed øker verdens største oljeimportør produksjonen for andre måned på rad, noe som var uventet.</p></div></body></document>
