<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190719-tronder-stein-skal-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/3JoMJA/Tronder-stein-skal-pryde-Domkirken" frk="416 12 34 2662"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 15:13:39"/>
<attribute name="author" value="Julie Byberg Bø"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="stavanger,arkitektur,stavanger domkirke,byutvikling,trondheim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trønder-stein skal pryde Domkirken</div>
<div type="ingress">13 uthogde steiner skal pryde restaurerte Stavanger Domkirke. Torsdag ble steinene fraktet med trailer fra Trondheim til Stavanger.</div>
<div type="author">Julie Byberg Bø</div>
<div type="date">2019-07-19 15:13:39</div>
<div type="caption"><p>Torsdag 18.07.2019 ble steinene lastet opp i en trailer i Trondheim og kjørt til Stavanger. Steinar Bjerkested</p> <p>Sånn skal de 13 steinene plasseres rundt vinduene på domkirken.</p> <p>Steinhugger Trond Vidar Sæther hugger ornament-stein nummer 8 til vindusomramming på Stavanger Domkirke.</p> <p>Steinar Bjerkestrand er glad for det tette samarbeidet mellom Stavanger Domkirke og Nidarosdomen i Trondheim.</p> <p>Steinhuggermester Eva Stavsøien pakker ornamentstein nummer 8 til Stavanger Domkirke</p></div>
<div type="text">
<p>I 2013 begynte et langvarig restaureringsprosjekt av Stavanger Domkirke frem mot 900- års jubileet i 2025.</p>
<p>I anledning 150 års-dagen til Nidaros Domkirkes Restaureringsarbeider (NDR), fredag 19. juli, har «bygghytta» i Trondheim nå sendt 13 ferdighogde steiner til Stavanger Domkirke.</p>
<p>NDR</p>
<p>Eva Stavsøien – NDR</p></div>
<div type="title" level="3">Langveisfra</div>
<div type="text">
<p>Steinene som nå har blitt fraktet til Stavanger med trailer, er kleberstein. Det er samme type som blir brukt på å restaurere Nidarosdomen.</p>
<p>Nidaros Domkirkes Restaureringsarbeider</p>
<p>– Den typen stein varierer veldig i kvaliteten. Vi får derfor kleberstein levert fra Troms, der vi er sikre på at de leverer høy kvalitet. Det er viktig når det skal holde i mange hundre år, sier direktør i Nidaros Domkirkes Restaureringsarbeider, Steinar Bjerkestrand.</p>
<p>Bjerkestrand forteller videre at det tok omkring fire måneder å hugge ut steinene til Stavanger Domkirke.</p>
<p>– Det var jo 13 steiner som skulle hugges, og det var stort sett fire steinhuggere som har jobbet med dem gjennom hele våren.</p></div>
<div type="title" level="3">Alene med kompetansen</div>
<div type="text">
<p>Grunnen til at steinene nå blir fraktet helt fra Trondheim til Stavanger er at bygghytta i Trondheim er den eneste i Norge som har kompetanse til å hugge ut den typen steiner, ifølge Bjerkestad.</p>
<p>Det tilhører også en bygghytte til Stavanger Domkirke, men der holder bare to steinhuggere til. Det var ikke nok.</p>
<p>– De har ikke kapasitet i Stavanger til å hugge ut alle steinene selv, i og med at det var så mange steiner som måtte skiftes. Dermed er vi de eneste i kongeriket som kan utføre den jobben, sier Berkestrand.</p>
<p>NDR</p></div>
<div type="title" level="3">Blir med videre i oppussingen</div>
<div type="text">
<p>Bygghytta i Trondheim har hatt et veldig godt forhold til Stavanger Domkirke i flere år, ifølge Bjerkestrand. Han tror de kommer til å bidra videre i oppussingen av kirken.</p>
<p>– For ti år siden, da de begynte å tenke restaurering av kirken, var teknisk konservator, murere og steinhuggere fra Trondheim med på planlegginga allerede da. De siste ti årene har vi jobba tett sammen med miljøet i Stavanger, avslutter Bjerkestrand.</p></div></body></document>
