<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190802-bergenseren-21-tok-g.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-P9EGvJ.html" frk="749 14 59 3987"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 17:15:02"/>
<attribute name="author" value="Roar Lyngøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bergenseren (21) tok gull igjen. Nå håper hun på VM-billett.</div>
<div type="ingress">Beatrice Nedberge Llano (21) har tatt VM-kravet i slegge, og håper at hun får Doha-tur trass i mye skadetrøbbel.</div>
<div type="author">Roar Lyngøy</div>
<div type="date">2019-08-02 17:15:02</div>
<div type="caption"><p>SUVEREN: Først på oppvarmingen skjønte Beatrice Nedberge Llano at hun kunne delta i NM. 64,38 var nesten syv meter bak persen, men holdt til et klart gull på Hamar. Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg tror virkelig at jeg blir tatt ut til VM. Jeg har tatt A-kravet og har hatt en del kast over 70 meter, så jeg tror og håper at de vil sende meg, sier Llano.</p>
<p>Fredag ettermiddag ble hun norgesmester i slegge for fjerde gang, trass i sin unge alder.</p>
<p>21-åringen fra Bergen startet med 58,85 meter, og kastet deretter 64,38. Så ble det et dødt kast før Llano sto over de tre siste omgangene.</p>
<p>64,38 holdt i massevis til å vinne NM. Men det var kjempelangt bak hennes egen norgesrekord på 71,43 fra i USA i mars. Det kastet var over VM-kravet på 71 blank.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Betyr mye</div>
<div type="text">
<p>– Vinnerkastet var syv meter bak persen, så jeg er ikke fornøyd med lengden. Men jeg var ikke sikker på om jeg i det hele tatt ville klare å kaste, så jeg er fornøyd med at det gikk noenlunde bra, sier Llano til BT i solskinnet på Hamar.</p>
<p>– Det var uansett gøy å være med i NM og vinne. Det betyr mye å være norgesmester, sier kvinnen som ble U20-verdensmester i 2016.</p>
<p>Hennes unge idrettskarriere har dessverre vært plaget av mange skader og mye sykdom. Etter superkastet i mars ble det motgang igjen.</p>
<p>– Jeg har slitt med en skulderskade i fire måneder, og jeg er fortsatt ikke frisk. Så jeg måtte gi meg etter tre kast, for akkurat nå gjør det veldig vondt, forteller 21-åringen etter å ha fått en blomsterkvast av arrangøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Kroppen må fungere</div>
<div type="text">
<p>Friidretts-VM i Doha foregår i månedsskiftet september/oktober.</p>
<p>– Det er VM om to måneder, og jeg måtte bare teste hvor mye kraft skulderen tåler, sier Llano.</p>
<p>Selv om VM-kravet er i boks, er ikke Llano sikret VM-billett. Kroppen må fungere.</p>
<p>– Jeg synes at forbundet er veldig støttende, og de sier at jeg får reise til VM så lenge jeg blir frisk i tide. Jeg kan ikke stille i VM hvis jeg ikke er frisk, det hadde vært pinlig for alles del.</p>
<p>– Men du blir skuffet om du ikke kommer med?</p>
<p>– Ja, da blir jeg veldig lei meg. Drømmen min har alltid vært å være med i VM, det betyr så mye. Jeg har hatt motgang i tre år, og så løsner det endelig og jeg klarer VM-kravet. Men hvis VM skulle ryke, har vi alltids OL, sier 21-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Skal tilbake på 70 meter</div>
<div type="text">
<p>De siste månedene har stort sett gått med til opptrening.</p>
<p>– Jeg har ikke kastet på fire måneder, bortsett fra i et stevne i USA som jeg måtte være med på i begynnelsen av juni.</p>
<p>– Hva har du gjort i skadeperioden?</p>
<p>– Jeg har gått veldig mye - vi har et lite fjell der jeg bor i USA. Så har jeg gått mye på tredemølle og jobbet mye med kjernemuskulatur. Nå blir det å trappe opp sakte, men sikkert og komme tilbake til VM.</p>
<p>Det tror hun skal gå bra.</p>
<p>– Det er fortsatt to måneder til VM. Jeg skal komme meg opp igjen på 70 meter etter noen uker med trening, sier Llano.</p></div>
<div type="title" level="3">Justerer VM-målet</div>
<div type="text">
<p>Persen hennes på 71,43 ville holdt til topp ti-plassering under London-VM i 2017. Llano legger ikke skjul på at skulderskaden endrer på ambisjonsnivået.</p>
<p>– Målet mitt før skaden var å komme til finalen i VM. Men nå vet jeg ikke. Jeg har egentlig bare lyst til å debutere og gjøre en bra VM-debut. Så får jeg heller flytte de store målene til neste sesong, sier hun.</p>
<p>Hun har to år igjen av studiene i USA, der hun reiser tilbake i slutten av august. I mellomtiden trener hun med Laksevåg, og Llano nyter tiden hjemme i Bergen.</p>
<p>– Det er deilig å være hjemme. Familie og venner betyr veldig mye for meg. Det er vanskelig å bo i USA, for jeg savner nettverket mitt, sier Llano som for tiden har kjelleren for seg selv hjemme hos mor og far.</p>
<p>PS: Salum Ageze Kashafali, som løper for Norna-Salhus, vant herrenes 100 meter med tiden 10,37. Dermed forbedret han sin egen verdensrekord for synshemmede, men det var for sterk medvind til at det teller som ny rekord.</p></div></body></document>
