<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190830-solid-vekst-for-kolu.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-dOp2Wj.html" frk="248 42 66 1567"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 07:51:02"/>
<attribute name="author" value="Ragnhild Sofie Selstø"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="båt,kolumbus,nord-jæren,samferdsel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solid vekst for Kolumbus</div>
<div type="ingress">Rogaland hadde nesten 1,4 millioner flere bussreiser i første halvår 2019 sammenlignet med samme periode i fjor, skriver Kolumbus i en pressemelding.</div>
<div type="author">Ragnhild Sofie Selstø</div>
<div type="date">2019-08-30 07:51:02</div>
<div type="caption"><p>Ulrikke Valvik Mitchell</p></div>
<div type="text">
<p>– Innføringen av ny bomring på Nord-Jæren 1. oktober 2018, samt utvikling av rutenettet og bussene i området de siste årene, har vært avgjørende for den positive utviklingen, sier direktør i Kolumbus, Odd Aksland i pressemeldingen. I juli 2019 er det nærmere 200.000 flere reiser enn i juli 2018. Dette er en økning totalt for buss i juli på 16,5 prosent.</p>
<p>– Vi er svært fornøyd med utviklingen, sier Aksland.</p></div>
<div type="title" level="3">Båtreiser har også økt</div>
<div type="text">
<p>Totalt har antall bussreiser i Rogaland økt med 11,9 prosent i første halvår, sammenlignet med samme periode i 2018. Nord-Jæren står med 14 prosent og Jæren/Dalane med 12,9 prosent bak brorparten av veksten i antall bussreiser.</p>
<p>Antall båtreiser har økt med 4,7 prosent. Sambandet mellom Byøyene står med 9,4 prosents vekst.</p></div>
<div type="title" level="3">Kutt i klimagassutslipp</div>
<div type="text">
<p>I buss-anbudet for Ryfylke Nord og båt-anbudene for Røvær og Byøyene, som alle startet januar 2019, har fossilt drivstoff blitt helt eller delvis erstattet av biodiesel og elektrifisering. Dette har resultert i et kutt på over 3600 tonn CO2 per år.</p>
<p>– Målet vårt om å bli fossilfrie, og helst utslippsfrie i 2024 står fortsatt, og veien dit avhenger selvfølgelig av politisk vilje, forklarer Aksland.</p>
<p>Når Vy overtar bussdriften i Haugalandet i 2020, vil ytterligere 3700 tonn CO2 kuttes der per år sammenlignet med den forrige kontrakten grunnet batterielektrisk drift.</p></div></body></document>
