<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191003-aroma.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-JoGo9P.html" frk="318 2 4 1912"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 06:30:00"/>
<attribute name="author" value="H9"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="drøset,drøset h9,kaffe"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aroma</div>
<div type="ingress">Drøset: Det er så mange som snakker om aroma. Det skrives metervis med kokebøker og diskuteres vilt. Denne uken var det Kaffens dag og all slags, ikke det at hun brydde seg.</div>
<div type="author">H9</div>
<div type="date">2019-10-03 06:30:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Hun hadde nemlig holdt seg til te hele livet. Det var liksom en renere greie enn kaffien med all sin grut og grums. Fra hennes egne kopper, ettersom jobbkoppene knapt kunne romme en kvart kopp. Tidligere kollegaer, la oss kalle dem Todd og Sprettert, hadde kaffekopper med lang arbeidserfaring. Man så ikke bunnen i de koppene etter årevis med tett kaffevirksomhet. Hun hadde kastet seg over dem med klor med ujevne mellomrom, og sett forbauselsen i ansiktene deres da de så endringen.</p>
<p>Derfor ble hun litt overrasket da hun tok frem en gammel termoskopp fra jobbskapet. Den var ikke ren, selv om den per definisjon var ren. Inni var det nemlig en uappetittlig brunaktig farge. Den hadde vært i oppvaskmaskinen jevnlig, men nå fikk den en overgrundig runde med sterke rensemidler.</p>
<p>Nå kunne hun endelig speile seg i sin egen stålkopp igjen. Det ble strålende! Bare å glede seg til dagens første arbeidskopp.</p>
<p>Første kopp var pyton. Hun hadde ikke skylt bort all såpen, viste det seg. Andre kopp smakte fortsatt rart. Og tredje. Hun klarte ikke drikke opp.</p>
<p>Så innså hun hva som hadde skjedd. Det var Patinaen hun hadde skylt og skrubbet bort. På samme måte som fleskepannekaker smaker best fra rutinerte, innsteikte støpejernsteikepanner, og ikke teflon, viste kroppens egenaroma å spille inn.</p>
<p>Hun hadde ødelagt det uvurderlige morgenritualet sitt.</p>
<p>Desperat lette hun bakerst i skapet. Det måtte da være en annen kopp et sted? En forvist yndling erstattet av en ny en? Jo da. Der sto den. Hun skylte av støvet. Kikket inni. Ikke noe blankt å se.</p>
<p>Hun brygget yndlingsteen. Supte inn. Perfekt. Lenge leve aromabelegget.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
