<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190405-radarproblemer-pa-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-y35jg2.html" frk="541 10 34 3317"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 05:41:18"/>
<attribute name="author" value="Rolf Frøyland, Håkon Jonassen Norheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="stavanger lufthavn , sola"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Radarproblemer på Vestlandet gir noe forsinkelser utover dagen</div>
<div type="ingress">Hele luftrommet over Vestlandet var for en periode stengt på grunn av radarproblemer. Trafikken er i gang igjen, men med begrenset kapasitet.</div>
<div type="author">Rolf Frøyland, Håkon Jonassen Norheim</div>
<div type="date">2019-04-05 05:41:18</div>
<div type="caption"><p>Forsinkelser og kanselleringer på Sola. Håkon Jonassen Norheim</p> <p>Rakel Gjøntvedt (t.v) og Karoline Moen venter på nærmere beskjed fra flyselskapet.</p> <p>F.v Torhild Falnes, Tord Storhaug Auestad, Liv Storhaug og Magne Auestad skal gå Kobberløpet i Bodø - om de kommer seg av gårde.</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 08.50 opplyser Gurli Ulverud, kommunikasjonssjef i Avinor, at problemet fortsatt ikke er løst.</p>
<p>– For ti minutter siden fikk jeg beskjed om at trafikken er i gang igjen, men med svært begrenset kapasitet. Det vil derfor bli en del forsinkelser utover dagen, sier Ulverud til Aftenbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Møt opp som normalt</div>
<div type="text">
<p>Like før klokken 11 sier lufthavndirektør Anette Sigmundstad ved Stavanger lufthavn at passasjerer må belage seg på noe forsinkelser utover dagen.</p>
<p>– Det blir slot-regulering utover dagen. Estimert ventetid er nå 10 minutter, men den kan selvsagt variere, sier Sigmundstad til Aftenbladet.</p>
<p>Hun oppfordrer alle passasjerer å møte til planlagt tid.</p>
<p>– Vi har en kansellering klokken 11.10, utover dette ser det ut til å gå greit.</p>
<p>Feilen får få konsekvenser for helikoptertrafikken, der det nå er fire avganger i timen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ukjent årsak</div>
<div type="text">
<p>Det var i 07.15-tiden at Aftenbladet fikk flere tips fra passasjerer som meldte at samtlige avganger fra Stavanger lufthavn var innstilte på grunn av radarproblemer.</p>
<p>Pressevakt ved Avinor opplyste kort tid etterpå at Avinor flysikring var kontaktet for å finne ut hva som hadde skjedd.</p>
<p>Feilen skal være lokalisert, men årsaken er fortsatt ukjent.</p></div>
<div type="title" level="3">Ved godt mot</div>
<div type="text">
<p>På Stavanger lufthavn var folk i morgentimene usikre på hva som ville skje med sine fly.</p>
<p>Rakel Gjøntvedt og Karoline Moen skulle reise med SAS klokken 09.00 til Oslo, men fikk beskjed om at flyet er innstilt.</p>
<p>Håkon Jonassen Norheim</p>
<p>- Vi fikk beskjed om å sette oss og vente. Akkurat venter vi på mer informasjon, sier Gjøntvedt.</p>
<p>De studerer spesialpedagogikk og skulle ha vært på forelesning i Drammen fredag ettermiddag. Nå frykter de at de ikke når det, men er foreløpig ved godt mot.</p>
<p>- Vi skulle ha truffet gruppen før og forberedt presentasjonen. Det får vi ikke nå. Men vi får ikke gjort så mye med det, sier de.</p></div>
<div type="title" level="3">Mister forberedelser til skiløp</div>
<div type="text">
<p>Torhild Falnes, Tord Storhaug Auestad, Liv Storhaug og Magne Auestad skal gå Kobberløpet i Bodø lørdag sammen med blant andre Martin Johnsrud Sundby, Emil Iversen og Sergej Ustiugov. De skulle også reist med det innstilte flyet fra Sola til Oslo klokken 09.00, men håper å få booket om flyet.</p>
<p>Håkon Jonassen Norheim</p>
<p>Foreløpig er det kun en lunsjavtale og viktig forberedelser som er følgen av flyproblemene ved Sola.</p>
<p>- Vi håper å komme med. Det går fint foreløpig, men vi skal også til Bodø, så det er en del logisitikkutfordringer. Vi skal uansett stå på startstreken i morgen, sier de.</p>
<p>Kobberløpet i Bodø er 43 kilometer langt. Dette er gjengens fjerde store løp i år. De har også gått Marcialonga, Vasaloppet og Sesilåmi.</p>
<p>- Fra Vasaloppet med 14.000 på startstreken, til Kobberløpet med rundt 300. Det største er uansett Sesilåmi, flirer de.</p>
<p>- Skal dere legge dere i rygg på Ustiugov?</p>
<p>- Nei, han skal få lov til å gå opp løypa litt lenger fremme, sier Falnes.</p></div></body></document>
