<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191019-barcelonas-borgermes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/EWEeRG/barcelonas-borgermester-maner-til-ro" frk="447 9 29 2903"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 19:14:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barcelonas borgermester maner til ro</div>
<div type="ingress">Borgermesteren i Barcelona, Ada Colau, maner til ro etter flere døgn med opptøyer der over 400 mennesker er skadd.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-19 19:14:26</div>
<div type="caption"><p>Opprørspoliti klar til aksjon i Barcelona lørdag. Foto: Manu Fernandez / AP / NTB scanpix</p> <p>Katalanere demonstrerte sittende for uavhengighet fra Spania i Barcelona lørdag. Foto: Manu Fernandez / AP / NTB scanpix</p> <p>Katalanere som vil ha uavhengighet fra Spania, møtte opp til en fredelig demonstrasjon i Barcelona lørdag. Foto: Manu Fernandez / AP / NTB scanpix</p> <p>Spansk politi har brukt tåregass. vannkanoner og gummikuler mot radikale separatister i Barcelona de siste nettene. Over 600 mennesker er skadd og over 200 er pågrepet under opptøyene. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette kan ikke fortsette. Barcelona fortjener det ikke, sier den venstreorienterte borgermesteren i Spanias nest største by.</p>
<p>Den siste uroen brøt ut etter at spansk høyesterett mandag dømte ni katalanske politikerne til mellom 9 og 13 års fengsel for å ha arrangert den ulovlige folkeavstemningen om løsrivelse av regionen i 2017.</p>
<p>Titusenvis av katalanere gikk ut i gatene for å markere sin motstand mot dommene, radikale separatister lot etter hvert raseriet gå ut over politiet i Barcelona.</p>
<p>Politiet forberedte seg på nye opptøyer lørdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange skadd</div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag ble 152 mennesker skadd i sammenstøt i Barcelona, og også i andre byer i Catalonia kom det til sammenstøt der rundt 30 mennesker ifølge helsepersonell ble skadd.</p>
<p>Alt før nattens opptøyer opplyste myndighetene at over 500 mennesker var skadd i sammenstøt, det store flertallet av dem i Barcelona. Nærmere halvparten av de skadde skal være politifolk.</p>
<p>Samtidig øker sentralregjeringen i Madrid presset på de katalanske separatistlederne og ber dem om å komme med en unison fordømmelse av volden.</p>
<p>Regionspresident Quim Torra krevde allerede onsdag en slutt på voldshandlingene. Men Madrid mener han ikke har gått langt nok og avviser Torras krav om et møte. Torra har bedt statsminister Pedro Sanchez om «betingelsesløse forhandlinger», tilsynelatende med mål om å diskutere en folkeavstemning om uavhengighet, noe Madrid tidligere har utelukket.</p>
<p>Sanchez sendte i stedet sin innenriksminister til Barcelona lørdag for å besøke noen av de skadde, samt møte sin katalanske motpart.</p></div>
<div type="title" level="3">Krigssone</div>
<div type="text">
<p>Deler av sentrum i den katalanske hovedstaden har de siste nettene lignet en krigssone, med harde sammenstøt mellom maskerte og steinkastende ungdommer som er møtt med tåregass, vannkanoner og gummikuler fra politiets side.</p>
<p>Lørdag morgen luktet det fortsatt av brente bildekk og tåregass, og kommunalt ansatte gjorde sitt beste for å fjerne knuste vindusruter, utbrente søppelkonteinere og brostein fra gater og fortau.</p>
<p>Ifølge det spanske innenriksdepartementet ble 83 mennesker pågrepet natt til lørdag, og disse kommer i tillegg til de 128 som er pågrepet i forbindelse med opptøyer tidligere i uka.</p></div></body></document>
