<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190122-faren-ante-ikke-at-h.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Faren-ante-ikke-at-han-ble-fotografert-med-en-superstjerne-Na-gar-sonnens-reaksjon-verden-rundt-267805b.html" frk="777 6 28 4492"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 12:37:03"/>
<attribute name="author" value="Petter Fløttum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="paul pogba,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Faren ante ikke at han ble fotografert med en superstjerne. Nå går sønnens reaksjon verden rundt.</div>
<div type="ingress">– Jeg er ikke sint, det er bare utrolig, sier den fotballinteresserte sønnen.</div>
<div type="author">Petter Fløttum</div>
<div type="date">2019-01-22 12:37:03</div>
<div type="caption"><p>FORVIRRENDE SELFIE: Nate Patricks far (til høyre) skjønner her lite av hvorfor de kortspillende bråkmakerne Nemanja Matic (t.v.) og Paul Pogba vil la seg fotografere sammen med ham. Privat</p> <p>FORUNDRET SØNN: Nate Patrick kommenterer både ekte fotball og TV-spillfotball hjemme i Australia.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg la ut tweetene, men trodde aldri det ville bli sett og lest av så mange. Så plukket én det opp, så én til, og så hadde 53.000 likt det. Nå vil kanskje selv mine foreldre skjønne hvor stor Paul Pogba er, sier Nate Patrick entusiastisk på telefon fra Sydney.</p></div>
<div type="title" level="3">Støyet på toget fra Manchester</div>
<div type="text">
<p>Han snakker om Twitter-tråden han la ut etter at hans far, uten å vite det, endte opp med å bli fotografert sammen en av verdens største idrettsstjerner.</p>
<p>Australske Nate Patricks foreldre er på reise i England. På toget fra Manchester lørdag kveld syntes de en gruppe med Uno-spillende menn var litt sjenerende, og de ga uttrykk for det ved å se bort på mennene flere ganger.</p>
<p>Patricks foreldre skjønte ikke stort da én av de kortspillende mennene kom bort til dem. Mannen hadde fått med seg at han og de andre forstyrret ekteparet, og han tilbød seg å ta et bilde.</p>
<p>«Så hyggelig», tenkte Patricks far og ga mannen telefonen sin slik at han kunne ta et bilde av ekteparet.</p>
<p>Nå var det kortspillerens tur til å bli forvirret. Med fransk aksent forklarte han at han mente at australieren kunne få la seg avbilde sammen med ham og hans kamerat.</p>
<p>Litt rart syntes Patricks far at det var, men høflig som han er, gikk han med på det, forteller Patrick.</p>
<p>Først da sønnen morgenen etter våknet til en melding med bildet av Nemanja Matic, Pogba og faren, med teksten «hvem er dette?», fikk ekteparet vite at de hadde bedt Manchester Uniteds VM-vinnende superstjerne Paul Pogba om å ta et bilde av dem.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg er ikke sint, bare forundret</div>
<div type="text">
<p>Sønnen, den australske FIFA- og sportskommentatoren Nate Patrick, fortalte først om stjernemøtet på Twitter, i en tråd som begynner slik: «Folkens ... Jeg kan ikke tro dette. Det er ... utrolig. Men samtidig sant.»</p>
<p>pic.twitter.com/ePMZG7YkCJ</p>
<p>— Nate Patrick (@N8NathanPatrick) January 20, 2019</p>
<p>– Jeg er ikke sint på dem, bare forundret. Jeg er ikke sint, altså, det er bare utrolig, insisterer Patrick på telefon fra Sydney.</p>
<p>30-åringen har også lagt ut skjermbilder av samtalen med sine foreldre, der de spør ham hvem faren er avbildet sammen med. Av Patricks bruk av caps lock derfra og ut i samtalen, kan man lures til å tro at han ble litt sint.</p>
<p>Men det ble han altså ikke. Bare forundret over situasjonen, og over at hans foreldre ikke skjønte hvem Uno-spillerne var.</p>
<p>Peter Sharp</p>
<p>Han tror likevel foreldrene nå har skjønt hvor stort det for mange er å møte Manchester United-stjernene. For nå er farens ansikt å se på nettaviser verden rundt, også hjemme i Australia. BBC, ESPN, australske The Courier og mange andre medier har plukket opp historien.</p>
<p>– Mine foreldre er ikke fotballfans, men jeg forsøker å lære dem opp. De var faktisk i England under VM da franske supportere sang Paul Pogbas navn på Trafalgar Square. Og så sitter han plutselig der, uten at de kjenner ham igjen, sier den misunnelige sønnen. Han er ikke Manchester United-fan spesielt, men elsker alt av fotball.</p>
<p>They are now sharing photos of a dog they saw after they got off the train, so I think it's safe to say they've moved on.</p>
<p>Thank you for your time.</p>
<p>Football, eh? &#x26BD;&#x2764;</p>
<p>— Nate Patrick (@N8NathanPatrick) January 20, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Beskriver stjernene som hyggelige</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha fått forklart foreldrene hva som faktisk skjedde, og at møtet på ingen måte er vanlig, forteller Nate Patrick at faren og moren sier de synes Pogba og Matic var hyggelige.</p>
<p>– Mine foreldre forteller at spillerne var veldig hyggelige, selv om de ikke skjønte hvorfor de var så opptatt av det bildet. Noen sier at det var litt frempå av Pogba, men jeg synes det var veldig fint. Jeg får bare mer respekt for dem, sier han.</p>
<p>Hvorvidt de andre medlemmene av det høylytte kortlaget på toget fra Manchester også var stjernespillere, vet ikke Patrick noe om.</p>
<p>– Det var sikkert andre United-spillere der også, men mamma og pappa ville uansett aldri kjent dem igjen.</p>
<p>Patricks store håp er at dette kanskje er det som får faren, som ofte er i England, til endelig å gå på en Premier League-kamp.</p>
<p>Han tviler likevel litt på at det faktisk skjer.</p></div></body></document>
