<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190319-registrerte-seg-pa-k.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/WLQzog/registrerte-seg-paa-kompiskjoering-ble-kontaktet-av-drapsmann-som-ville-bli-kvitt-et-lik" frk="1041 16 103 6230"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 17:17:58"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="drap,jæren tingrett,narkotika,ålgård"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Registrerte seg på «Kompiskjøring»: Ble kontaktet av drapsmann som ville bli kvitt et lik</div>
<div type="ingress">Én uke etter at han kjørte en mann til Oslo i forbindelse med en narkotikahandel, ble 23-åringen på ny kontaktet av den samme mannen. Denne gangen ville han ha hjelp til å fjerne spor etter et drap.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-03-19 17:17:58</div>
<div type="caption"><p>En 23 år gammel mann er i Jæren tingrett dømt til 120 dagers fengsel for å ha forsøkt å fjerne bevis i en drapssak. Jon Ingemundsen</p> <p>23-åringens forsvarer, advokat Inger Marie Sunde, mener at dommen er for streng. - Jeg vil nå gå gjennom dommen nøye sammen med min klient. Deretter vil det bli tatt stilling til om den skal ankes, sier hun.</p> <p>23-åringen ble oppsøkt av politiet kort tid etter at han hadde kjørt fra adressen. Umiddelbart pekte han ut 30-åringen som drapsmannen.</p></div>
<div type="text">
<p>En 23 år gammel mann er i Jæren tingrett dømt til 120 dagers ubetinget fengsel for forsøk på brudd på straffeloven paragraf 160 (se faktaboks) som omhandler fjerning av bevis etter et lovbrudd.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Straffeloven paragraf 160</div>
<div type="text">
<p>Bevispåvirkning og unndragning fra strafforfølgning</p>
<p>Den som motarbeider en offentlig undersøkelse av et lovbrudd ved å bidra til at gjenstander som kan ha betydning som bevis tilintetgjøres, fjernes, ødelegges, endres, plantes eller fabrikkeres, eller på annen måte utsletter sporene etter handlingen, straffes med bot eller fengsel inntil to år.</p>
<p>Lovbruddet det er snakk om i denne saken var drapet på 26 år gamle Kjetil Kilen Aase. Mannen som ba om hjelp, var 30-åringen som i fjor høst ble dømt til 13 års ubetinget fengsel for drapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fisketur</div>
<div type="text">
<p>Det var i august 2017, i en omsorgsleilighet i et boligfelt på Ålgård, at drapet skjedde. Den drepte mannen ble funnet av ruskonsulenter. Ifølge dommen var det på grunn av de to ruskonsulentene at drapsmannen og 23-åringen ikke lyktes i å fjerne både liket og andre viktige bevis fra åstedet.</p>
<p>I dommen står det at ruskonsulentene la merke til 23-åringen som ryddet bagasjerommet i bilen sin. De reagerte på oppførselen hans og gikk bort for å prate med ham.</p>
<p>Både 23-åringen og drapsmannen sa da at de skulle på fisketur. Deretter kjørte de bort fra stedet.</p>
<p>Drapsmannen gikk imidlertid ut av bilen så snart de to ruskonsulentene var ute av syne. Retten mener at han ville gå tilbake til leiligheten, men i mellomtiden hadde ruskonsulentene oppdaget liket og varslet politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Kompiskjøring»</div>
<div type="text">
<p>Da rettssaken mot 23-åringen startet, nektet han straffskyld for å ha forsøkt å fjerne bevis. Én uke før drapet hadde tiltalte kjørt den 30 år gamle drapsmannen til Oslo hvor 30-åringen skulle kjøpe narkotika. 23-åringen, som hadde registrert seg på nettsiden «Kompiskjøring» fikk noen kontanter og 20 gram hasj som betaling for denne turen.</p>
<p>Ervervelsen av narkotika erkjenner 23-åringen straffskyld for.</p>
<p>Tidlig om morgenen 12. august 2017 tok 30-åringen på ny kontakt. Denne gangen ba han 23-åringen om komme til den aktuelle leiligheten på Ålgård.</p>
<p>23-åringen kom til leiligheten klokka 09.15 og la da merke til at mannen som hadde kontaktet ham var tydelig ruspåvirket og ustabil. På bordet lå en stor kniv og noe hasj. Han så også at det på stuegulvet lå en død person med plast brettet over ansiktet og skulderen.</p>
<p>Da 30-åringen ba 23-åringen om å hjelpe til med å frakte liket bort, ble han redd og kjørte hjem.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom tilbake</div>
<div type="text">
<p>Ifølge dommen kontaktet drapsmannen 23-åringen på ny klokka 10.30 samme dag og ba om å bli kjørt til Flassavannet. På ny kom 23-åringen. Han kjørte helt frem til leiligheten og parkerte med bagasjerommet mot inngangspartiet.</p>
<p>Retten legger til grunn at han skrudde av mobilen sin, eller satte den i flymodus, en stund før han kom til stedet.</p>
<p>I mellomtiden hadde 30-åringen pakket ulike gjenstander som kunne knyttes til drapet i en koffert. Kofferten sto oppå liket som han hadde rullet inn i et teppe.</p>
<p>En enstemmig rett finner det bevist at drapsmannen og 23-åringen ville båret både liket og kofferten ut i bilen og kjørt dette bort om ikke de nevnte ruskonsulentene hadde blitt mistenksomme og gått bort til dem.</p>
<p>Jarle Aasland</p>
<p>23-åringen var også tiltalt for å ha hjulpet drapsmannen å flykte. Dette blir han imidlertid frifunnet for. I retten påpekes det at det ikke var en flukt-situasjon da han kjørte 30-åringen fra plassen. Kort tid etter gikk jo 30-åringen tilbake til leiligheten.</p></div>
<div type="title" level="3">Mister bilen</div>
<div type="text">
<p>Aktor i saken, politiinspektør Lars Ole Berge, la ned påstand om at 23-åringen måtte dømmes til seks måneders fengsel. Retten er enig i at det i utgangspunktet er en passende reaksjon.</p>
<p>I dommen pekes det blant annet på at lovbruddet 23-åringen dømmes for å ha forsøkt å skjule, var svært alvorlig.</p>
<p>Når retten likevel kommer til at 120 dagers ubetinget fengsel er riktig, er det hovedsakelig fordi det har gått uforholdsmessig lang tid, ett år og sju måneder, fra det straffbare forholdet fant sted til dom foreligger.</p>
<p>I tillegg til fengselsstraffen dømmes 23-åringen til å tåle inndragning av bilen sin. I dommen pekes det på at denne var av sentral betydning i lovbruddet.</p>
<p>Tiltalte, som ikke har gyldig førerkort, dømmes til å tåle sperrefrist på ervervelse av førerretten. Tilleggstapet settes til to år.</p></div>
<div type="title" level="3"> – For strengt</div>
<div type="text">
<p>23-åringens forsvarer, advokat Inger Marie Sunde i Advokatfirmaet Legal, sier til Aftenbladet at hun foreløpig ikke har sett nøye på dommen sammen med sin klient. Av den grunn vet hun ikke om klienten ønsker å anke dommen til Gulating lagmannsrett.</p>
<p>- Jeg er tilfreds med at min klient blir frifunnet for å ha hjulpet drapsmannen med å flykte, men jeg er ikke enig i rettens bevisvurdering knyttet til påstanden om at han skal ha forsøkt å fjerne bevis, sier Sunde.</p>
<p>Jon Ingemundsen</p>
<p>Slik hun ser det kan en ikke legge til grunn at 23-åringen hadde fullbyrdet handlingen om det ikke var for at han hadde blitt tilsnakket av de to ruskonsulentene.</p>
<p>- I dommen står det også at han skrudde av mobilen, eller satte den i flymodus før han kom til leiligheten. Det er ikke holdepunkter for å si det, sier Sunde og fortsetter:</p>
<p>- Én time etter at han kjørte fra stedet, ble min klient oppsøkt av politiet. Det saken bygger på er min klients egen politiforklaring. Hans tilståelse burde blitt vektlagt mer. I tillegg mener jeg at retten burde lagt mer vekt på at min klient faktisk ga politiet navnet på drapsmannen umiddelbart, sier Sunde.</p></div></body></document>
