<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190902-opptur-for-bompengel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/dOpWAX/Opptur-for-bompengelistene-pa-ny-maling" frk="249 33 56 1677"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 20:43:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Opptur for bompengelistene på ny måling</div>
<div type="ingress">Oppslutningen om protestlistene mot bompenger øker med 0,8 prosentpoeng til 4,3 prosent, den høyeste oppslutningen siden før sommeren, ifølge en ny TV 2-måling.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-02 20:43:48</div>
<div type="caption"><p>Bompengelistene gjør det bra på de seneste partimålingene. Her er lederen for Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) Frode Myrhol. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er spesielt på Sør- og Vestlandet det går oppover for bomlistene, viser målingen som Kantar har gjort for TV-kanalen.</p>
<p>Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) og de uavhengige bompengelistene henter i stor grad sine velgere fra Venstre og Fremskrittspartiet. Sistnevnte fortsetter sin svake tilbakegang i kjølvannet av bompengeforliket og faller med 0,2 prosentpoeng til 7,3 prosent sammenlignet med målingen som ble offentliggjort søndag.</p>
<p>Arbeiderpartiet er fremdeles landets største parti og beveger seg et museskritt fram med 0,1 prosentpoeng til 24,1 prosent. Høyre faller 0,1 prosentpoeng til 21,3 prosent. Partiet har imidlertid gått fram med nær 4 prosentpoeng siden bompengeforliket forrige helg.</p>
<p>Senterpartiet ligger med sine 15,1 prosent (+0,3) fremdeles an til å gjøre sitt beste kommunevalg noensinne, mens Venstre med sine 2,6 prosent (+0,2) kan gå mot sitt dårligste kommunevalg noensinne.</p>
<p>For de øvrige partiene ender målingen slik (endring fra målingen som ble publisert søndag i parentes): MDG 7,3 prosent (-), SV 6,3 prosent (+0,2), Rødt 4,1 (-0,2) og KrF 3,4 (-0,4).</p>
<p>1.554 personer ble intervjuet mellom onsdag 28. august og mandag 2. september. 75,3 prosent av de spurte oppga sine partipreferanser. Målingens feilmargin er på mellom 1,1 og 2 prosentpoeng.</p></div></body></document>
