<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190220-venstre-vil-rive-p-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/4dPj26/-Venstre-vil-rive-p-huset-pa-Jorenholmen" frk="239 4 6 1471"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 18:15:10"/>
<attribute name="author" value="Per A. Thorbjørnsen, Kjartan Alexander Lunde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="kjartan alexander lunde,debatt,byutvikling,politikk,per a. thorbjørnsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre vil rive p-huset på Jorenholmen</div>
<div type="ingress">DEBATT: I en årrekke har Venstre ønsket å fjerne parkeringshuset på Jorenholmen. Det ble oppført som en midlertidig løsning for 40 år siden og nå er det på tide å fjerne det.</div>
<div type="author">Per A. Thorbjørnsen, Kjartan Alexander Lunde</div>
<div type="date">2019-02-20 18:15:10</div>
<div type="caption"><p>«Biler trenger ikke utsikt, folk trenger utsikt», skriver Per A. Thorbjørnsen og Kjartan Alexander Lunde. Lars Idar Waage</p></div>
<div type="text">
<p>Det er helt feil å ha et parkeringsanlegg på en av de aller flotteste tomtene i sentrum. Venstre har ment at det heller bør bygges parkeringsanlegg inne i fjellet, men det viser seg at det kanskje ikke går på grunn av både kostnader og problemer med tilgjengelighet. Nå har administrasjonen funnet en løsning der de kan få til et finere, mer skjult og mer funksjonelt parkeringsanlegg i nærheten av Fiskepiren.</p>
<p>I forrige runde med sentrumsplanen fikk Venstre flertall for å bygge det nye anlegget og rive parkeringshuset på Jorenholmen, men i siste runde har nå dessverre Høyre, Frp, KrF og FNB gått inn for å verne Jorenholmen. Vi i Venstre håper at vedtaket som disse partiene gjorde i byutviklingsstyret blir omgjort i bystyret neste måned.</p>
<p>Biler trenger ikke utsikt, folk trenger utsikt. Jorenholmen vil kunne bli et fantastisk flott parkområde og få en flott ny superlekeplass. Det vil være et løft for hele området. Derfor fortsetter Venstre nå kampen for å rive parkeringshuset og gjøre bymiljøet vårt bedre.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
