<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190311-kunnskap-om-narkotik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/ng3Ggd/Kunnskap-om-narkotika-nytter" frk="315 2 5 1977"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 09:25:51"/>
<attribute name="author" value="Pernille Huseby"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt,cannabis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kunnskap om narkotika nytter</div>
<div type="ingress">DEBATT: Arild Knutsen og Thomas Kjøsnes hevder at ungdom vet at narkotika medfører risiko i Aftenbladet 4. mars. Vi møter likevel stadig på debattanter som hevder at mange stoffer er nærmest ufarlige.</div>
<div type="author">Pernille Huseby</div>
<div type="date">2019-03-11 09:25:51</div>
<div type="caption"><p>«En norsk undersøkelse fant at kunnskap og gode relasjoner til foreldre var de to viktigste faktorene som beskyttet mot å takke ja til cannabis», skriver Pernille Huseby. Actis</p></div>
<div type="text">
<p>Enkelte omtaler narkotiske stoffer nesten som helsekost, som kurerer alt fra kreft og håravfall og gjør deg til et bedre menneske. Ikke alle, ikke flertallet, men noen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kvalitetssikret informasjon</div>
<div type="text">
<p>Ungdom har tilgang på uendelige mengder informasjon på internett. Ikke alle disse kildene er like pålitelige. Derfor mener vi det har en verdi at ungdom får god og kvalitetssikret informasjon gjennom skole, helsevesen og offentlige organer. Kunnskap, ikke «fryktbasert informasjon».</p>
<p>Den amerikanske Monitoring the Future-undersøkelsen viser at ungdoms forståelse av risikoen ved cannabisbruk påvirker bruken. Når ungdom oppfatter cannabis som mindre farlig, øker bruken.</p>
<p>En norsk undersøkelse fant at kunnskap og gode relasjoner til foreldre var de to viktigste faktorene som beskyttet mot å takke ja til cannabis.</p>
<p>Normaliseringen av narkotika skaper inntrykk at av bruken er utbredt. Det kan senke terskelen for å prøve selv. Når «alle andre gjør det», så kan det vel ikke være så farlig? Derfor er det viktig å vise at narkotikabruk slett ikke er normen. Det kan trygge ungdom i beslutningen om å si nei.</p></div>
<div type="title" level="3">Må forklare hvorfor</div>
<div type="text">
<p>Kunnskap om skadevirkninger er også viktig for at ungdom skal forstå hvorfor vi regulerer rusmidler. Vi tror ikke det er nok å bare si til ungdom at de ikke skal gjøre noe, uten å forklare hvorfor. Så er vi selvfølgelig helt enig med Knutsen og Kjøsnes i at kunnskap ikke er nok. Men det er en av brikkene som må være på plass.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
