<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190710-toppscorer-borven-he.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/GG5464/Toppscorer-Borven-herjet-med-Stabak-Odd-legger-press-pa-serieleder-Molde" frk="702 16 66 4091"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 18:59:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="odds bk,stabæk fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Toppscorer Børven herjet med Stabæk. Odd legger press på serieleder Molde.</div>
<div type="ingress">Torgeir Børven scoret målene da Odd slo Stabæk 2 – 1 i onsdagens hengekamp og tok seg helt opp i ryggen på serieleder Molde, fortsatt med en kamp mindre spilt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-10 18:59:51</div>
<div type="caption"><p>Torgeir Børven scorer for Odd i 2-1-seieren mot Stabæk i Eliteserien onsdag. Han sto for begge lagets scoringer og topper måljegerlista. Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Odd – Stabæk 2 – 1</p>
<p>Børvens vinnermål på straffespark kvarteret før slutt var hans 11. eliteseriemål denne sesongen, og dermed topper han scoringslista.</p>
<p>Seieren over et formsterkt Stabæk-lag betyr at Odd har tatt 22 av 24 mulige poeng i sine hjemmekamper så langt i sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Odd – Stabæk 2 – 1 (1 – 1)</div>
<div type="text">
<p>5157 tilskuere</p>
<p>Mål: 1 – 0 Torgeir Børven (10), 1 – 1 Daniel Braaten (13), 2 – 1 Børven (str. 75).</p>
<p>Dommer: Dag Vidar Hafsås, Kolstad.</p>
<p>Gult kort: Ronald Hernandez, Stabæk, Torgeir Børven, Odd.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Odd (4-3-3): Sondre Rossbach – Fredrik Nordkvelle, Fredrik Semb Berge, Steffen Hagen, Birk Risa – Markus André Kaasa (Tobias Lauritsen fra 60.), Fredrik Oldrup Jensen, Vebjørn Hoff – Elbasan Rashani (Filip Møller Delaveris fra 88.), Torgeir Børven, Sander Svendsen (Jone Samuelsen fra 77.).</p>
<p>Stabæk (4-4-1-1): Marcus Sandberg – Andreas Hanche-Olsen, Steinar Strømnes (Madis Vihmann fra 86.), Vadim Demidov, Jeppe Moe – Ronald Hernandez (Raymond Gyasi fra 79.), Luc Kassi, Emil Bohinen, Ola Brynhildsen (Hugo Vetlesen fra 64.) – Daniel Braaten – Franck Boli.</p>
<p>(©NTB)</p>
<p>Opp til Molde er det bare ett poeng, og serielederen har spilt en kamp mer enn skienslaget.</p>
<p>– Vi skapte mye og hadde kommandoen, men jeg skulle ønske vi var mer effektive. Det er litt sånn vi har vært. Vi slipper inn lite, men scorer også lite. Heldigvis vippet det til tre poeng, sa Odd-trener Dag-Eilev Fagermo til Eurosport.</p>
<p>Odd fikk en god start da Børven scoret før det var spilt 10 minutter. Sander Svendsen (i sin siste kamp før overgangen til danske OB) og Vebjørn Hoff sto for forarbeidet. Hoff slo skrått ut fra dødlinjen, og Børven banket ballen opp i nettaket.</p>
<p>Ledelsen holdt seg imidlertid bare noen minutter før superveteran Daniel Braaten skjøt Stabæk inn i kampen igjen. 37-åringen fikk ballen fra Franck Boli og fikk to muligheter alene med Sondre Rossbach. Først avsluttet han mot nærmeste hjørne, men keeper reddet. Returen plasserte han fra spiss vinkel ved lengste stolpe, og dermed sto det 1 – 1.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode redninger</div>
<div type="text">
<p>Odd var det toneangivende laget og kom til flere gode sjanser. Marcus Sandberg i Stabæk-målet måtte flere ganger vise klasse for at gjestene skulle gå til pause med uavgjort.</p>
<p>Blant annet leverte han gode redninger på avslutninger fra Hoff i det 23. og fra Svendsen i det 32. minutt.</p>
<p>Tidlig i 2. omgang måtte Sandberg i aksjon igjen da han slo Elbasan Rashanis skudd til corner. Etter hjørnesparket fyrte Hoff løs i returrommet, men målvakten kom igjen i veien.</p>
<p>Børven hadde også en stor sjanse, men traff ikke ordentlig fra kort hold.</p>
<p>I det 74. minutt kom Rashani fram i feltet etter fint forspill av Børven og Hoff. Han skjøt over, men ble felt av Sandberg, og dermed ble det straffespark til hjemmelaget. Børven sendte keeper til ett hjørne og ballen i det andre.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenige</div>
<div type="text">
<p>Sandberg sa at han ikke syntes det burde blitt straffe, men Rashani var av en annen oppfatning.</p>
<p>– Han tok meg, og da er det straffe. Jeg skjønner at det er noen som ikke ville dømt fordi jeg fikk skutt, men grunnen til at jeg måtte skyte så høyt var at han var så tett på meg, sa Rashani til Eurosport.</p>
<p>Rett før straffesparket hadde Stabæk en kjempesjanse til å ta ledelsen. Etter et langt utspark fra Sandberg kom Boli alene gjennom, men da var det Rossbachs tur til å vise klasse med en god redning.</p>
<p>– Gutta sto på veldig bra, sa Stabæk-trener Jan Jönsson, som mente at Boli kunne hatt straffespark da han ble hindret av Hoff.</p>
<p>Stabæk forsøkte å komme tilbake etter Odds 2-1-mål, men greide det ikke. Laget er fortsatt bare ett poeng over kvalifiseringsplassen og to over nedrykksplass, men fortsatte sin fine trend fra den siste tiden ved å tvinge Odd til å kjempe hardt for poengene.</p></div></body></document>
