<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191011-kristoffer-hivju-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/mRWeeO/Kristoffer-Hivju-og-kona-satser-pa-vikingreality--er-programledere-selv" frk="231 1 2 1537"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 12:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="game of thrones,kristofer hivju,viking"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristoffer Hivju og kona satser på vikingreality – er programledere selv</div>
<div type="ingress">«Game of Thrones»-stjernen Kristoffer Hivju planlegger en realityserie kalt «True Viking», som skal spilles inn i Norge.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-11 11:37:37</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Produksjonsselskapet Tindefilm , som han og kona Gry Molvær Hivju er med i, skal produsere realityen sammen med to britiske produksjonsselskaper, melder Deadline via NRK.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p>
<p>Deltagerne skal leve som vikinger i serien, som det amerikanske bransjebladet omtaler som en «brutal utholdenhetskonkurranse» fem uker til ende - noe som skal resultere i ti timelange episoder. Innspillingssted avsløres ikke, men Deadline kaller det «øde villmark i utrivelige, norske fjorder» - nær stedet for «et av de største slagene i vikinghistorien».</p>
<p>– Den norrøne arven strømmer gjennom blodårene, og vi brenner for å dele den fantastiske arven fra forfedrene våre med hele verden, uttaler Gry Molvær Hivju, eksekutivprodusent hos Tindefilm, til Deadline.</p>
<p>En av de britiske samarbeidspartnerne, Paul Islwyn Thomas i Wildflame Productions påpeker at vikinghistorie dyrkes over hele verden, og mener at programideen gir dem mulighet til å bringe historien til liv.</p>
<p>– Vi utfordrer det 21. århundres menn og kvinner til å tre inn i verdenen til en av de mest ikoniske og ofte fryktede stammene på jorden, sier Thomas.</p>
<p>Neste uke skal «True Viking» presentere seg på den store underholdningsbransjemessen Mipcom i Cannes, i håp om å gjøre avtaler med store kringkastere.</p>
<p>Game of Thrones</p>
<p>Kristofer Hivju</p>
<p>Viking</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
