<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190723-hrw-soppel-skitt-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/AdXpjz/HRW-Soppel_-skitt-og-sykdom-i-al-Hol-leiren" frk="725 8 37 4498"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 10:33:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">HRW: Søppel, skitt og sykdom i al-Hol-leiren</div>
<div type="ingress">Forholdene i al-Hol-leiren i Syria er forferdelige, og alle land bør hente sine statsborgere hjem derfra, slår Human Rights Watch fast.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-23 10:33:45</div>
<div type="caption"><p>Al-Hol-leiren nordøst i Syria huser nå over 70.000 mennesker, 11.000 av dem utenlandske statsborgere og blant dem over 7.000 barn under tolv år. Politiets sikkerhetstjeneste (PST) ønsker ikke å svare på spørsmål om hvor mange norske statsborgere som kan befinne seg i leiren. Foto: Sam Tarling / Human Rights Watch / NTB scanpix</p> <p>Human Rights Watch, FN og hjelpeorganisasjoner beskriver forholdene i al-Hol-leiren som forferdelige. Foto: Human Rights Watch / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Leiren, som voktes av kurdisk milits, huser nå over 70.000 mennesker fra de tidligere IS-kontrollerte områdene i Syria og Irak. De aller fleste av dem er koner og barn av menn som anklages for å ha vært IS-krigere.</p>
<p>Det befinner seg 11.000 utenlandske kvinner og barn fra en rekke land i leiren, og minst 7.000 av barna er under tolv år gamle, ifølge Human Rights Watch.</p>
<p>Menneskerettsorganisasjonen besøkte i forrige måned leiren ved flere anledninger og beskriver forholdene der som forferdelige.</p>
<p>– Latrinene flommer over, kloakk renner mellom fillete telt og beboerne drikker vaskevann fra tanker som det er mark i, skriver de i en rapport.</p></div>
<div type="title" level="3">Skitt, søppel og sykdom</div>
<div type="text">
<p>– Små barn med utslett på huden, spinkle lemmer og oppsvulmede mager leter gjennom dynger med illeluktende søppel under den glovarme solen, eller ligger slappe, skitne og fulle av fluer på teltgulv, heter det videre.</p>
<p>Følgene av de forferdelige forholdene er tap av menneskeliv.</p>
<p>– Barn dør av akutt diaré og influensalignende infeksjoner, forteller hjelpearbeidere og ansatte i leiren til Human Rights Watch.</p></div>
<div type="title" level="3">Støvete inferno</div>
<div type="text">
<p>Menneskerettsorganisasjonen reagerer sterkt på vestlige lands uvilje mot å hente hjem egne statsborgere fra leiren.</p>
<p>– Utenlandske kvinner og barn er innesperret på ubestemt tid i et støvete inferno nordøst i Syria, mens hjemlandene deres ser den andre veien, sier Letta Tayler i Human Rights Watch.</p>
<p>– Regjeringer må gjøre alt de kan for å beskytte statsborgere sine, ikke overlate dem til sykdom og død i en utenlandsk ørken, sier hun.</p>
<p>Human Rights Watch slutter seg dermed til oppfordringen fra FNs høykommissær for menneskerettigheter, Michelle Bachelet, som har beskrevet forholdene i al-Hol som umenneskelige og bedt alle land om å ta ansvar for egne statsborgere i leiren.</p>
<p>Hjelpeorganisasjoner som Røde Kors og Redd Barna gjør det samme og har i flere måneder advart om svært dårlige forhold i al-Hol-leiren.</p></div>
<div type="title" level="3">Ukjent antall</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke kjent hvor mange norske statsborgere som befinner seg i al-Hol-leiren, men seniorrådgiver Annett Aamodt i Politiets sikkerhetstjeneste (PST) opplyser til NTB at det trolig befinner seg rundt 20 fremmedkrigere med norsk tilknytning i Syria og Irak.</p>
<p>Dette antallet inkluderer norske kvinner som har vært gift med IS-krigere, men ikke barna deres.</p>
<p>PST anslår at det befinner seg mellom 30 og 40 barn med norsk tilknytning i området.</p>
<p>– Men vi uttaler oss ikke spesifikt om tall for al-Hol-leiren, sier Aamodt.</p></div>
<div type="title" level="3">Toer sine hender</div>
<div type="text">
<p>En rekke land, blant dem Norge, toer sine hender og er lite lystne på å hente hjem fremmedkrigere og deres familiemedlemmer. Regjeringen er dypt splittet og har foreløpig bare hentet hjem fem foreldreløse barn.</p>
<p>Venstre mener alle norske barn av IS-foreldre bør hentes hjem, mens KrF er imot å skille barn fra mødrene og mener at også kvinnene må hentes hjem.</p>
<p>Frp mener at Norge «ikke under noen omstendigheter» må medvirke til at IS-krigere og deres ektefeller kommer hjem.</p></div>
<div type="title" level="3">Barn dør</div>
<div type="text">
<p>Ifølge FN har minst 240 barn alt bukket under i eller på vei til al-Hol-leiren. Kurdiske myndigheter fører ikke statistikk over dødsfallene, forteller hjelpearbeidere, som ber om å få være anonyme av frykt for å bli nektet adgang til leiren.</p>
<p>Flere land har tatt til orde for å etablere et internasjonalt krigsforbrytertribunal i regionen for å straffeforfølge tidligere IS-krigere og tilhengere der, i stedet for å hente dem hjem. Ingen land har imidlertid sagt seg villig til å huse et slikt tribunal, som ikke engang er på planstadiet.</p>
<p>Redd Barna har tidligere advart statsminister Erna Solberg (H) mot at tiden er i ferd med å renne ut for flere av barna i al-Hol-leiren.</p>
<p>– Det står nå om liv, og vi er veldig redde for at små og uskyldige barn vil dø på denne regjeringens vakt som følge av politisk tautrekking mellom regjeringspartiene, sa generalsekretær Birgitte Lange til NTB i mai.</p></div></body></document>
