<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190109-tragedien-som-ble-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/ballsport/Tragedien-som-ble-vendepunktet-i-tennisstjernens-karriere-Mentoren-dode-i-bilkrasj-pa-bryllupsreise-267151b.html" frk="446 12 35 2724"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 18:21:53"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, ballsport"/>
<attribute name="class2" value="roger federer,australian open,tennis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tragedien som ble vendepunktet i tennisstjernens karriere: Mentoren døde i bilkræsj på bryllupsreise</div>
<div type="ingress">Ble rørt til tårer under intervju: – Håper han hadde blitt stolt av meg</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">2019-01-09 18:21:53</div>
<div type="caption"><p>Roger Federer sørger fortsatt over bortgangen til sin tidligere australske trener, Peter Carter. Jason DeCrow / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Federer dedikerte Grand Slam-seieren i Wimbledon i 2003 til Peter Carter.</p></div>
<div type="text">
<p>Tennisstjernen Roger Federer er i full gang med oppkjøringen til Australian Open, der han ønsker å forsvare tittelen. Under et intervju med CNN fra sveitserens treningsleir i Dubai avslører Federer hvor mye han fortsatt sørger over bortgangen til sin tidligere australske trener Peter Carter.</p></div>
<div type="title" level="3">Døde i bilkræsj</div>
<div type="text">
<p>Det var Carter som oppdaget stortalentet Federer i hans hjemby Basel, og der han etter hvert ble trener for sveitseren. Federer har gjennom sin lange og suksessrike karriere hyllet Carter for hans påvirkning som trener.</p>
<p>– Det er takket være ham at jeg har en så god teknikk den dag i dag, sa Federer til CNN.</p>
<p>DAVE CAULKIN / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Under sin bryllupsreise til Sør-Afrika i 2002 døde Carter i en bilkræsj, året før Federer vant sin aller første grand slam i Wimbledon.</p>
<p>Federer er i dag den tennisspilleren med flest Grand Slam-titler gjennom alle tider (20).</p></div>
<div type="title" level="3"> – Håper han ville vært stolt av meg</div>
<div type="text">
<p>Da CNN-reporter Christina Macfarlane spurte Federer hva han tror Carter ville tenkt den dag i dag, etter 20 Grand Slam-titler, klarte ikke sveitseren å stoppe tårene.</p>
<p>– Unnskyld. Huff, jeg pleier ikke å bryte sammen slik, sa han, før han klarte å svare på spørsmålet.</p>
<p>– Jeg håper han ville vært stolt av meg. Jeg tror ikke han ville at jeg skulle være et bortkastet talent. Det var en slags oppvåkning for meg da han gikk bort, da begynte jeg å trene skikkelig hardt, sa en tårevåt Federer, som dedikerte sin første Grand Slam-tittel i Wimbledon i 2003 til Carter.</p>
<p>Intevjuet med CNN har fått enorm oppmerksomhet på Twitter, der fansen har vist sin støtte gjennom å like og kommentere støttende meldinger til tennisstjernen:</p>
<p>Roger Federer's inspirational former coach died in a car crash on his honeymoon in 2002.</p>
<p>Nearly two decades on, Federer still gets emotional when he talks about Peter Carter.</p>
<p>Our exclusive interview: https://t.co/AJM6UXgt6H pic.twitter.com/g9aiylaKy8</p>
<p>— CNN Sport (@cnnsport) January 7, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker å forsvare tittelen i Australian Open</div>
<div type="text">
<p>Årets første Grand Slam-turnering går av stabelen mandag 14. januar. Da arrangeres Australian Open, en turnering Federer har vunnet to år på rad.</p>
<p>– Jeg har hatt en ny, god sesong i 2018 og er fortsatt glad for å spille tennis. Jeg har vunnet turneringen de siste to årene, så jeg reiser dit med stor selvtillit. Jeg føler meg bra, sier Federer før turneringen.</p></div></body></document>
