<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190105-tasta-mann-kjopte-22.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/P3l19J/Tasta-mann-kjopte-220-oliventrar-i-Hellas" frk="653 7 25 3510"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 18:13:23"/>
<attribute name="author" value="Janne Håland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tasta-mann kjøpte 220 oliventrær i Hellas</div>
<div type="ingress">Han sa opp jobben for å reise i ett år. Så flyttet Jon Kjetil Uppstad til et telt på en olivengård på Kreta.</div>
<div type="author">Janne Håland</div>
<div type="date">2019-01-05 18:13:23</div>
<div type="caption"><p>På den 16 mål store tomta dyrker Jon Kjetil Uppstad sin egen mat. Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dagens navn</div>
<div type="text">
<p>Jon Kjetil Uppstad</p>
<p>Født: 28. august 1974</p>
<p>Bosted: Kreta</p>
<p>Sivilstand: Komplisert</p>
<p>Aktuell med: Oliveninnhøsting</p>
<p>Beskriv deg selv med tre ord: Forsiktig, selvreflektert, seig</p>
<p>Dette provoserer meg: Blant annet at myndigheter subsidierer bønder for å produsere mest mulig på kort sikt, uten å se at jordsmonnet ødelegges på lang sikt. Dette er jeg opptatt av for tiden: Miljøet, og fremtiden til dem som vokser opp i dag.</p>
<p>Jobben han hadde som hydrogeolog i Norconsult var egentlig interessant nok.</p>
<p>– Men det ble litt mye stress og press om å tjene penger og sånt. Det trivdes jeg ikke med, sier Jon Kjetil Uppstad.</p>
<p>Derfor sa han i 2012 opp jobben på Østlandet. Det ene året han hadde planlagt å reise, ble til tre. Uppstad jobbet som frivillig på små gårder rundt om i Europa, og i Brasil og Tyrkia. Så fikk han lyst på egen gård. På reisene sine hadde han vært på Kreta. Der likte han seg godt, og han hadde også fått venner der.</p>
<p>– De kikket i avisene for meg for å se på hvilke tomter som var til salgs til en rimelig pris.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ikke leve av oliven</div>
<div type="text">
<p>Da han fikk se en tomt nær landsbyen Houdetsi, 500 meter over havet, falt han pladask.</p>
<p>– Utsikten var helt fantastisk, og lå ti minutters gange unna landsbyen.</p>
<p>Han var solgt, og snart var tomta det også. Siden 2015 har Uppstad vært eier av en økologisk gård, med solpaneler, vindturbin og 220 oliventrær. Hele desember har gått med til innhøsting av oliven. Av olivenene har han laget flere hundre liter olje. Mesteparten selger han, men det er ikke nok til å leve av.</p>
<p>– Det var heller aldri planen å leve av trærne, det ser jeg ikke på som reelt. Fortsatt lever jeg stort sett av oppsparte midler, men oljen gir en ekstra inntekt, sier Uppstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil lære andre om hage</div>
<div type="text">
<p>For tiden tar han et kurs i permakultur, for å lære å produsere bærekraftig mat i sin egen hage. Målet er å bli rådgiver for andre som har lyst til det samme.</p>
<p>– Jeg bruker det jeg lærer på kurset til å designe min egen tomt. Jeg planter frukttrær, har anlagt grønnsakshage og fått høner og gjess som legger egg. Jeg prøver å lage mye av maten min her, sier han.</p>
<p>Jorden er vanskelig å jobbe med. Somrene er tørre, og for å gjøre jorda mer fruktbar, graver Uppstad grøfter for å holde på regnvann.</p>
<p>– Jeg kan mye om vann. Det er jo faget mitt. Men jeg ble ikke interessert i hage før jeg la ut på reisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nesten alltid besøk</div>
<div type="text">
<p>Det var ingen hus på tomta da Uppstad kjøpte den. Han bor derfor i en mongolsk jurt, et slags telt. I tillegg har han en annen jurt og en campingvogn på området. For selv om han egentlig bor alene, er det nesten alltid folk rundt ham på gården. Slik han selv besøkte gårder som frivillig, får han nå besøk av andre frivillige fra hele verden. De bor der i alt fra en uke til to-tre måneder og hjelper ham med oliveninnhøsting og andre gjøremål.</p>
<p>– Det er kjempekjekt, det blir nesten som å reise uten å reise.</p>
<p>Gjennom yrkeskarrieren har han blant annet jobbet i Slovakia og Angola.</p>
<p>– Jeg er fra Norge, men trives godt i andre miljøer. Jeg tenker mye på at naturen og klimaet er veldig annerledes her.</p>
<p>Innimellom tenker han på fremtiden, og hvordan det skal gå.</p>
<p>– Det er vanskelig i noen perioder, men stort sett er det kjekt. Jeg vil gjerne bli boende her hvis jeg får det til å gå rundt. Her er jeg ikke stresset.</p></div></body></document>
