<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190321-eu-gar-med-pa-a-utse.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-qLn5Wm.html" frk="423 13 35 2669"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 17:15:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU går med på å utsette brexit</div>
<div type="ingress">EUs ledere er enige med Storbritannias statsminister Theresa May om å utsette brexit til tidligst 12. april. Dermed unngår britene «giljotinen» neste fredag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-21 17:15:27</div>
<div type="caption"><p>Europeiske ledere var torsdag samlet til toppmøte i Brussel. Her hilser EU-kommisjonens sjef Jean-Claude Juncker på Storbritannias statsminister Theresa May. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Diskusjonene om utsettelsen gikk mer enn fire timer på overtid på EUs toppmøte i Brussel torsdag kveld. Men til slutt ble stats- og regjeringssjefene enige om en løsning.</p>
<p>Eller en «exit fra giljotinen», som én diplomat formulerte det.</p></div>
<div type="title" level="3">Totrinnsrakett</div>
<div type="text">
<p>EUs tilbud har to trinn.</p>
<p>I første omgang blir det kun snakk om en kort utsettelse til 12. april.</p>
<p>– Inntil denne datoen vil alle alternativer forbli åpne, sa EUs president Donald Tusk etter møtet.</p>
<p>Hvis Underhuset i London stemmer for utmeldingsavtalen neste uke, kan utsettelsen forlenges til 22. mai, som er siste frist for å gå ut av EU før valget til nytt EU-parlament.</p>
<p>Det skal gi britene tilstrekkelig tid til å gjøre ferdig de langdryge ratifikasjonsprosessene i Parlamentet.</p>
<p>Hvis ikke, må britene gi EU svar innen 12. april om hva veien videre skal være.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere datoer foreslått</div>
<div type="text">
<p>Løsningen kom etter en vanskelig diskusjonsrunde der en rekke datoer kom på bordet: 11. april, 7. mai, 22. mai, 30. juni – eller en mer langvarig utsettelse på ni måneder.</p>
<p>Det Storbritannias statsminister Theresa May i utgangspunktet ba om, var en utsettelse av brexit med tre måneder til 30. juni. Men den tidsrammen hadde EU-toppene sterke motforestillinger mot.</p>
<p>Problemet er valget til nytt EU-parlament, som finner sted 23. – 26. mai.</p></div>
<div type="title" level="3">May ble spurt ut</div>
<div type="text">
<p>Stats- og regjeringssjefene diskuterte først saken med den britiske statsministeren i drøyt halvannen time torsdag ettermiddag.</p>
<p>Tonen under utspørringen skal ifølge diplomater ha vært respektfull, men tøff.</p>
<p>Deretter ble May sendt på dør, slik at de øvrige medlemslandene kunne fortsette diskusjonen uten henne.</p></div>
<div type="title" level="3">Hemmelig forslagstekst</div>
<div type="text">
<p>Møtet begynte med at en forslagstekst ble lagt fram for lederne.</p>
<p>Denne teksten ble holdt strengt hemmelig helt fram til møtet. Da utkastet ble lagt fram for lederne, tok det bare minutter før det var lekket til en rekke medier.</p>
<p>Forslaget: en kort forsinkelse til 22. mai.</p>
<p>«Det europeiske råd forplikter seg til å enes om, før 29. mars 2019, en forlengelse til 22. mai 2019, forutsatt at utmeldingsavtalen godkjennes av Underhuset neste uke», het det i teksten.</p>
<p>«Gitt at Storbritannia ikke har til hensikt å holde valg til EU-parlamentet, er ingen forlengelse mulig etter den datoen», sto det videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Rev i stykker forslaget</div>
<div type="title" level="3">Livlig diskusjon</div>
<div type="text">
<p>Mer om Brexit:</p></div></body></document>
