<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190309-stavanger-kommune-vu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/Eo3Rj5/Stavanger-kommune-vurderer-krisestab-etter-multidoseproblemer" frk="421 3 10 2806"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 12:46:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="stavanger kommune,norsk medisinaldepot,medisin"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stavanger kommune vurderer krisestab etter multidoseproblemer</div>
<div type="ingress">Stavanger kommune vurderer å sette krisestab etter legemiddelmangelen knyttet til Norsk Medisinaldepot (NMD). Kommunen har varslet leverandøren om dagbøter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-09 12:46:17</div>
<div type="caption"><p>Stavanger kommune vurderer å sette krisestab etter at kommunen er rammet av legemiddelmangelen knyttet til Norsk Medisinaldepot (NMD). Leverandøren er varslet om mulige dagbøter. Illustrasjonsfoto: Heiko Junge / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag ble det kjent i Rogalands Avis at opptil 7000 pasienter i en rekke kommuner kan ha fått for lite medisin i multidoserullene.</p>
<p>Årsaken er at det er legemiddelmangel i Norge på enkelte medisiner, og leverandøren NMD har derfor pakket medisinrullene med tilgjengelige medisiner.</p>
<p>Situasjonen har ført til at det jobbes på høygir i Stavanger kommunes øverste ledelse, skriver avisen lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Krisestab og dagbøter</div>
<div type="text">
<p>– Rådmannen vurderer fortløpende å sette krisestab. Hvis situasjonen utvikler seg videre, kan den bli veldig krevende, sier ordfører Christine Sagen Helgø til avisen. Hun opplyser videre at det er sendt ut varsler om dagbøter som følge av problemene.</p>
<p>Kommunen er kritisk til leverandøren og mener NMD ikke oppfyller kvalitetskravene i kontrakten. Inntil situasjonen er ordnet, arbeides det med risikoreduserende tiltak, ifølge Helgø.</p>
<p>Stavanger kommune er opptatt av å få en løsning på situasjonen, som betegnes som alvorlig.</p>
<p>Et eksempel på situasjonen er en mann i 80-årene med hjertesvikt, kols og store pustevansker som torsdag ble akuttinnlagt og ifølge legen hans var uten riktig medisin i en uke. Legen ble ikke informert om mangelen på mannens faste vanndrivende medisin.</p>
<p>NMD avsto fra å gi tilsvar i den aktuelle saken i Rogalands Avis.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar situasjonen alvorlig</div>
<div type="text">
<p>NTB har forsøkt å kontakte NMD uten å lykkes lørdag formiddag. Men etter å ha fått forelagt ordførerens uttalelser av Rogalands Avis sier strategidirektør og pressekontakt Miriam Skåland følgende:</p>
<p>– Vårt fokus er å levere i henhold til avtalen, og vi forholder oss til de rammebetingelser som gjelder i kontrakten. Vi tar situasjonen på største alvor og har satt store ressurser inn på å håndtere de problemene som har oppstått, skriver Skåland i en epost til avisen, men uten å svare på spørsmål om dagbøter eller krisestab.</p></div>
<div type="title" level="3">Meldt inn</div>
<div type="text">
<p>Stavanger kommune fungerer som sekretariat for seg og 71 andre kommuner som NMD leverer multidosemedisiner til.</p>
<p>I et brev fra Stavanger kommune 13. februar skriver kontraktansvarlig Emilia Tufto til NMD at flere kommuner og virksomheter er bekymret etter feilleveranser. I tillegg ser helsesjef Tord A. Haaland i Stavanger kommune på situasjonen som «svært alvorlig» og har sendt bekymringsmelding til Fylkeslegen.</p>
<p>Stavanger kommune har innkalt NMD til nytt møte om mangelen på medisiner i multidoseruller torsdag neste uke.</p></div></body></document>
