<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190711-mann-i-60-arene-dode.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/1nxmgM/Mann-i-60-arene-dode-etter-batulykke-i-Hillevagsvatnet" frk="364 8 18 2236"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 07:34:04"/>
<attribute name="author" value="Siv Helen Kvalvåg, Kristian Oftedal Kvendseth, Julie Byberg Bø, Ingrid Meling Ramberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="stavanger,sør-vest politidistrikt,ulykker,båt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i 60-årene døde etter båtulykke i Hillevågsvatnet</div>
<div type="ingress">En mann i 60-årene døde i en båtulykke i Hillevågsvatnet torsdag formiddag. Båten hans ble funnet tom med motoren i gang. Politiet vet ikke hvordan mannen havnet i vannet.</div>
<div type="author">Siv Helen Kvalvåg, Kristian Oftedal Kvendseth, Julie Byberg Bø, Ingrid Meling Ramberg</div>
<div type="date">2019-07-11 07:34:04</div>
<div type="caption"><p>Mannen som ble hentet opp fra Hillevågsvatnet torsdag formiddag er nå erklært død. Carina Johansen</p> <p>En mann ble like før klokken 10 hentet opp av vannet.</p> <p>Alle nødetatene rykket raskt til stedet.</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 12.50 torsdag bekreftet Stavanger universitetssjukehus (SUS) til politiet at mannen er erklært død. De nærmeste pårørende er varslet. Den omkomne er en mann i 60-årene med adresse i Stavanger-området.</p>
<p>– Vi fikk inn melding om en båt med motoren i gang som slo mot land. Kort tid senere ble en mann funnet livløs i vannet, sier Joar Halvorsen, politifaglig etterforskningsleder i Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>– På nåværende tidspunkt har vi ingen opplysninger om hvordan han kan ha havnet i vannet, men heller ingen opplysninger som tilsier at det var noe annet enn en ulykke, forteller Halvorsen torsdag ettermiddag.</p>
<p>Carina Johansen</p>
<p>Det var klokken 09.30 torsdag morgen at politiet startet søket ved innseilingen til Hillevågsvatnet. De hadde da fått inn en melding fra en privatperson om at det var funnet en båt, ei åpen snekke, med motoren i gang og tau i propellen som lå og slo i fjæresteinene. Dykkere, politibåt og helikopter rykket raskt til stedet.</p>
<p>Det var helikopteret som fant mannen, og det ble utført hjerte- og lungeredning på stedet før personen ble fraktet til SUS med ambulanse.</p>
<p>– Indikasjonene vi har tyder på at han har ligget i vannet i mindre enn ett døgn, sier Halvorsen. Det er nå besluttet obduksjon.</p>
<p>Carina Johansen</p>
<p>– Det er ingenting som indikerer at det skal ha vært flere personer om bord i båten, sier operasjonsleder Victor Fenne-Jensen ved Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>Etterforskningsleder Joar Halvorsen kan fortelle at båten er tauet inn og sendt til kontroll.</p>
<p>– Mannen og båten er funnet i samme området, der hvor det åpner seg opp etter havnen. Båten er en helt hvit 30 fots dorry med blå kalesje, sier han.</p>
<p>Det ble torsdag kveld gjennomført flere vitneavhør før saken etterforskes videre av Stavanger politistasjon. Navnet på den omkomne frigis trolig fredag.</p></div></body></document>
