<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190505-liberalistiske-skyla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/debatt/i/GGPQOB/Liberalistiske-skylapper_-Venstre" frk="419 1 5 2720"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-05 10:58:12"/>
<attribute name="author" value="Atle Hagtun"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liberalistiske skylapper, Venstre!</div>
<div type="ingress">DEBATT: De dysfunksjonelle sidene av taximarkeder i storbyene er en direkte følge av borgerlig politikk, som trodde flere konkurrenter skulle gi lavere priser.</div>
<div type="author">Atle Hagtun</div>
<div type="date">2019-05-05 10:58:12</div>
<div type="caption"><p>«I disse dager skal Uber på børs i USA. Samtidig går deres sjåfører til streik i åtte amerikanske storbyer, i protest mot vilkårene de har. Utallige rapporter har vist at de har mindre enn minstelønn å leve av når alle utgifter er betalt», skriver Atle Hagtun. NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Samme dag som Venstre i Rogaland svarte på mitt innlegg om sosial dumping (2. mai), publiserte Elin Ørjasæter en kronikk i Nettavisen med tittelen «Dette er den store trusselen mot framtidens arbeidsliv». Det er eksakt den forretningsmodellen som «framtidsoptimistiske» Venstre skryter av at regjeringen vil legge til rette for i drosjenæringen. Selskapet Uber, som er tatt for kriminalitet og skatteunndragelser i hele Norden, som driver med enorme underskudd og prisdumping, skal ønskes velkommen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mindre enn minstelønn</div>
<div type="text">
<p>I disse dager skal Uber på børs i USA. Samtidig går deres sjåfører til streik i åtte amerikanske storbyer, i protest mot vilkårene de har. Utallige rapporter har vist at de har mindre enn minstelønn å leve av når alle utgifter er betalt. Om denne løsarbeidermodellen skriver Ørjasæter: « ... når folk som bare har en eneste kunde kalles selvstendige mens de egentlig burde vært ansatt, så er det et alvorlig anslag mot hele vårt regulerte og ryddige arbeidsliv.»</p>
<p>Dette forstår altså de to Venstre-kandidatene ikke noe av, eller de bryr seg ikke om konsekvensene av den. Teknologi har ingenting med saken å gjøre.</p>
<p>Heltid skal være normen, skriver de to Venstre-kandidatene. Hvorfor er det da «delingsøkonomi» og et økt antall deltidsløyvehavere det skal åpnes for i drosjenæringen? Hvorfor skal verdiskapingen av lokale markeder med skatt til Norge overlates til plattformselskaper i skatteparadis?</p></div>
<div type="title" level="3">Radikalt nedover</div>
<div type="text">
<p>De dysfunksjonelle sidene av taximarkeder i storbyene er en direkte følge av borgerlig politikk, som trodde flere konkurrenter skulle gi lavere priser. All erfaring viser det motsatte, men i stedet for å lære av det, skal det bli mer av det samme. Det skyldes liberalistiske skylapper, langt fra sentrum i politikken. En fersk rapport fra Transportøkonomisk Institutt (TØI) viser at regjeringens forslag er det verst tenkelige hva angår priser, arbeidsvilkår og kontroll i byene. Dagens situasjon er den nest verste, fordi borgerlige flertall har trodd at drosjer er som frisørsalonger og kan regulere seg selv.</p>
<p>Det er trist at kvaliteten på enkelte politikere og partier går så radikalt nedover.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
