<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191210-britisk-valg-mellom-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/zGwnK4/Britisk-valg-mellom-ja-eller-tja-til-brexit" frk="645 2 8 3863"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 05:55:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Britisk valg mellom «ja» eller «tja» til brexit</div>
<div type="ingress">Et flertall for De konservative er i praksis et ja til Boris Johnsons brexitavtale. Det mest sannsynlige alternativet er at spørsmålet forblir uavklart.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-12-10 05:55:02</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Boris Johnson (t.h.) har tatt et klart standpunkt og staket ut en tydelig kurs ut av EU. Opposisjonsleder Jeremy Corbyn at han vil være nøytral i brexitspørsmålet, men gjøre som folket ber om i en ny avstemning etter enda en forhandlingsrunde med unionen. Fredag, seks dager før valget, møttes de to partilederne til TV.debatt på BBC. Foto: Jeff Overs / BBC / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det britiske valget på torsdag ble utløst av høstens brexitkaos. Det munnet ut i nok en utsettelse, til tross for at Johnson forhandlet fram en ny utmeldingsavtale med unionen.</p>
<p>Det fortsatt uløste spørsmålet har fått mye plass også i valgkampen. Nøyaktig hva slags svar britene sitter med etter valget, er likevel ikke åpenbart.</p></div>
<div type="title" level="3">Garanterer utmelding</div>
<div type="text">
<p>Dersom Johnson og hans parti klarer å sikre seg et flertall av plassene i Underhuset, ligger veien ut av EU trolig åpen. Statsministeren står fast ved løftet om å «få brexit unnagjort».</p>
<p>– Med et konservativt flertall garanterer jeg å få den nye avtalen godkjent i Parlamentet, skriver han på partiets nettsider. Riktignok lovet han at ingenting skulle komme i veien for en utmelding 31. oktober heller, men opprørere i partiet bidro til å stoppe ham. Denne gangen hevder han at samtlige tory-kandidater støtter avtalen.</p>
<p>De konservative leder på meningsmålingene, men valgsystemet gjør at det kan være vanskelig å forutsi utfallet. Med 650 enkeltmannskretser er fordelingen av velgere vel så viktig som oppslutningen. I tillegg svarte 52 prosent i en av de siste målingene at de vurderer å stemme taktisk.</p>
<p>Dersom toryene trenger støtte fra andre partier, kan Johnson bli sittende, men likevel ikke ha klart flertall for en brexit-strategi. Da vil situasjonen ligne den som var før Parlamentet ble oppløst for noen uker siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Nøytral Corbyn</div>
<div type="text">
<p>Med et flertall på den andre siden av det tradisjonelle skillet i britisk politikk er det langt mindre klart hva som vil skje med forholdet til EU.</p>
<p>Labour-leder Jeremy Corbyn har lovet å forhandle fram en ny avtale, som deretter skal legges ut for folkeavstemning. Det skal skje innen seks måneder, men forutsetter at EU går med på enda en runde.</p>
<p>Corbyn selv vil foreløpig ikke tone flagg. Han har sagt til BBC at han vil holde seg nøytral slik at han «med troverdighet» kan utføre det velgerne ber om. For å komme dit må han uansett vinne valget først, og Labour ligger foreløpig et stykke bak.</p></div>
<div type="title" level="3">Klar tale – ingen gevinst</div>
<div type="text">
<p>Det kanskje tydeligste «nei til brexit»-partiet er Liberaldemokratene, som vil trekke tilbake utmeldingen fra EU. Dersom de ikke får flertall, vil de støtte en ny folkeavstemning, skriver BBC.</p>
<p>Partiet fikk tolv plasser ved forrige valg. Den klare brexitmotstanden ser ikke ut til å ha gitt noen gevinst, og LibDem har falt på meningsmålingene siden valget ble utlyst.</p>
<p>Også de skotske nasjonalistene i SNP er klare i sin brexitmotstand. De minner om at Skottland stemte for å bli i EU og nekter å bli dratt med ut av unionen mot sin vilje.</p></div>
<div type="title" level="3">Joker eller parentes</div>
<div type="text">
<p>Brexitpartiet til tidligere UKIP-leder Nigel Farage ble ansett som en potensiell joker. På brexitsiden var det en viss frykt for at partiet vil skade saken ved å snappe opp de mest kompromissløse EU-motstanderne blant konservative velgere.</p>
<p>Men i likhet med LibDem har Brexitpartiet falt jevnt og trutt på målingene. En oversikt fra The Guardian viser at de ligger rundt 3 prosent. Dermed kan de ende opp som en parentes i historien om en av de mest betente politiske sakene i moderne, britisk historie.</p>
<p>Når det gryr av dag fredag kan britene ha fått noen nye svar på sine politiske spørsmål. Hvorvidt de har Svaret med stor S på hva som skjer med forholdet til EU, gjenstår å se.</p></div></body></document>
