<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190814-norsk-katastrofefilm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/GGnQqV/Norsk-katastrofefilm-fra-Nordsjoen-kommer-hosten-2021" frk="359 3 8 2282"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 07:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="oljebransjen,film,nordsjøen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk katastrofefilm fra Nordsjøen kommer høsten 2021</div>
<div type="ingress">En ny storfilm, som tar opp arven etter «Bølgen» og «Skjelvet», er på gang. «Nordsjøen» blir en spenningsfilm fra norsk oljemiljø.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-14 11:37:05</div>
<div type="caption"><p>Her poserer skuespillerne fra «Skjelvet» for fotografene under filmfestivalen i Haugesund i fjor.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bare NRK-serien «Lykkeland» som dypdykker i det norske oljeeventyret. Nå planlegges det også en ny, norsk storfilm fra «norsk sokkel» – med planlagt premiere høsten 2021.</p>
<p>Manusforfatterne Harald Rosenløw Eeg og Lars Gudmestad står bak noen av de største filmene i norsk filmhistorie. De skal nå fabulere fram en fortelling som både er i drama-, action og katastrofesegmentet. Handlingen settes til den norske oljebransjen.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p>
<p>Manusforfatterne selv sier følgende i en felles uttalelse:</p>
<p>«Forfatterhjertene våre ligger både i det å leke oss med det spennende «hva om-scenarioet» – og i å skildre vanlige mennesker som settes på store prøver».</p>
<p>I pressemeldingen sier de videre: «Vi gleder oss også til å jobbe med regissør John Andreas Andersen igjen, og vet at han kommer til å gjøre manuset vårt om til en medrivende og spektakulær filmopplevelse».</p>
<p>Ifølge pressemeldingen fra Fantefilm skal filmen ta seg inn i «en høyteknologisk bransje som hele tiden balanserer på grensen av det umulige på en av klodens mest ugjestmilde arbeidsplasser».</p>
<p>Kine Hult</p>
<p>«Menneskelig svikt får fatale konsekvenser, og mange liv har gått tapt i jakten på det sorte gullet. Dyreliv og natur påføres også enorme skader når ting går galt. Likevel har slike ulykker blitt en risiko vi har valgt å leve med fordi gevinsten er for stor til å la være», heter det videre.</p>
<p>– Spørsmålet er hvor lenge oljeeventyret vårt vil vare, og ikke minst hvordan det vil ende. Om vi kommer til å sette en sluttdato, eller om naturen vil gjøre det for oss, sier Martin Sundland, produsent i Fantefilm Fiksjon.</p>
<p>Kristoffer Joner og Ane Dahl Torp spilte mot hverandre i både «Bølgen» og «Skjelvet», som begge ble publikumsuksesser på norske kinoer. Så langt er det ikke kjent hvem som får hovedrollene i «Nordsjøen».</p>
<p>Les filmanmeldelsene på Aftenbladet:</p>
<p>«Skjelvet»: Ulidelig spennende og visuelt overveldende</p>
<p>Febrilsk god Joner i skremmende tsunami</p>
<p>Oljebransjen</p>
<p>Film</p>
<p>Nordsjøen</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
