<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191101-deler-av-ungdomsskol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/nalvGn/Deler-av-ungdomsskole-i-Kristiansand-totalskadd-i-brann--politiet-onsker-tips" frk="359 4 9 2196"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 05:18:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Deler av ungdomsskole i Kristiansand totalskadd i brann – politiet ønsker tips</div>
<div type="ingress">Det er funnet fyrverkerirester i nærheten av Vigvoll ungdomsskole i Kristiansand, som fikk store skader i en brann natt til fredag. Politiet ber om tips.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-01 05:18:23</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Årsaken til brannen er foreløpig ukjent og krimteknikere arbeider på stedet. Vi arbeider ut ifra flere mulige hypoteser, og i den forbindelse ønsker vi opplysninger fra publikum knyttet til brannen, sier etterforskningsleder Jahn Ove Thorsen ved felles straffesaksinntak i Agder politidistrikt.</p>
<p>Meldingen om brannen kom klokken 3.04 natt til fredag, og politiet er interessert i å komme i kontakt med alle som kan ha vært eller sett noe i området ved skolen.</p>
<p>Skolebyggets sørlige fløy er totalskadd som følge av brannen, som kom under kontroll rundt klokken 6 fredag morgen. Hans Arne Madsen, utrykningsleder i Kristiansandsregionen brann og redning (KBR), sier til Fædrelandsvennen at administrasjonsfløyen har fått store brann- og vannskader, og er totalskadd.</p></div>
<div type="title" level="3">Må holde stengt</div>
<div type="text">
<p>Klasserommene på skolen er reddet, men skolen må holde stengt, opplyser rektor Sverre Bjotveit til NTB.</p>
<p>– Fredag er skolen stengt, og vi har ikke mulighet til å ta imot elever og ansatte. Vi må se hva vi kan finne ut i løpet av dagen og helgen, og hvor snart vi kan få til noe midlertidig, sier Bjotveit.</p>
<p>Rektoren forteller at det er 24 ansatte og 166 elever på skolen.</p>
<p>– Dette påvirker ganske mange. Jeg var ikke forberedt på å bli vekket halv fire med at skolen brenner. Det er jo trist. Så får tiden fremover vise hva som er årsaken til dette her. Jeg ønsker ikke å spekulere i noe, sier Bjotveit.</p></div>
<div type="title" level="3">Fyrverkeri kan være brannårsak</div>
<div type="text">
<p>En time etter at politiet fikk melding om brannen, meldte de om funn av fyrverkerirester i nærheten av skolen. Operasjonsleder Audun Eide i Agder politidistrikt sier at de har tatt med seg fyrverkeriet for undersøkelser. De utelukker ikke at fyrverkeriet kan være årsaken til brannen.</p>
<p>– Det er allerede igangsatt etterforskning. Brannen har startet på utsiden av bygget. Foreløpig er det ingenting som tyder på at brannen har en naturlig årsak, sier Eide til NRK.</p>
<p>Vigvoll skole ligger på Hånes åtte kilometer øst for Kristiansand.</p></div></body></document>
