<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190116-unge-venstre-lederen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/0EakzJ/Unge-Venstre-lederen-varsler-abortoppror-i-landsstyret" frk="218 1 2 1465"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 18:48:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="venstre (v),regjeringen,solberg-regjeringen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Unge Venstre-lederen varsler abortopprør i landsstyret</div>
<div type="ingress">Ifølge Unge Venstre-leder Sondre Hansmark vurderer minst ti landsstyremedlemmer å stemme ned regjeringsplattformen hvis den inneholder endringer av abortloven.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-16 18:48:43</div>
<div type="caption"><p>– Vi er ikke innstilt på å utvide regjeringen for enhver pris, sier Unge Venstre-leder Sondre Hansmark. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi er ikke innstilt på å utvide regjeringen for enhver pris. Om man drar regjeringen lenger vekk fra Venstre, ser jeg ingen grunn til å stemme for plattformen, sier Hansmark til Vårt Land.</p>
<p>Torsdag samles landsstyrene i Høyre, Frp, Venstre og KrF for å ta stilling til resultatet av regjeringsforhandlingene. Allerede tirsdag sa Hansmark til Dagbladet at han kommer til å stemme mot plattformen dersom KrF får gjennomslag for innskrenking av abortrettighetene. Det inkluderer også et forbud mot såkalt tvillingabort som flere har spådd at KrF kan få gjennomslag for.</p>
<p>Hansmark er én av Unge Venstres to representanter i landsstyret. Ungdomspartiets andre representant, nestleder Konstanse Løfors, har også bekreftet at hun vil stemme mot regjeringsplattformen dersom KrF får abortgjennomslag.</p>
<p>Onsdag ettermiddag sa Hansmark til Vårt Land at han nå vet om minst ti landsstyremedlemmer som kan komme til å stemme ned plattformen ved enhver endring av abortloven. Unge Venstre-lederen påpeker at det er de mest liberale i landsstyret han har snakket med. Venstres landsstyre består av 38 medlemmer.</p></div></body></document>
