<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190802-over-17000-studenter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/xP7vnj/Over-17000-studenter-star-uten-bolig" frk="240 24 35 1405"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 12:38:21"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 17.000 studenter står uten bolig</div>
<div type="ingress">To uker før studiestart står 17.721 studenter i kø for å få studentbolig. Flest venter på bolig i Oslo/Akershus og hos studentsamskipnaden i Trondheim.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-02 12:38:21</div>
<div type="caption"><p>Vestgrensa studentby på Gaustad i Oslo er en av boligene studenter i Oslo og Akershus kan bo i. Over 17.000 studenter venter i kø på bolig, to uker før studiestart. Arkivfoto: Jon Olav Nesvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tallet vil trolig minke fram mot studiestart, men langt fra alle vil få plass i studentboliger. Ved studiestart i 2018 sto 10.612 studenter ennå i kø.</p>
<p>Hos studentsamskipnaden SiO i Oslo og Akershus venter over 6.000 personer på å få plass i studentbolig. Hos SiT, samskipnaden for Gjøvik, Ålesund og Trondheim, står nær 3.000 studenter i kø.</p>
<p>Leder Marte Øien av Norsk Studentorganisasjon (NSO) sier det er utfordrende at så mange studenter står uten en bolig så nær studiestart.</p>
<p>– Jeg håper flere av dem som står i kø får tilbud, men de må nok dessverre belage seg på å måtte prøve seg fram på det private markedet, sier hun.</p>
<p>Hun mener årets tall viser at det fortsatt er et stort behov for økt bygging av studentboliger.</p>
<p>– I denne perioden bør studenter kunne bruke tiden sin på å bli kjent med studiet og studiebyen, ikke om å finne et sted å bo.</p>
<p>Studentboligundersøkelsen som ble offentliggjort i forrige uke, viste at kun 14,5 prosent av landets studenter har tilgang på studentbolig.</p></div></body></document>
