<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191121-hauglie-avviser-nav-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/2Gw1XG/Hauglie-avviser-Nav-nekt-for-Ap-topp" frk="377 0 1 2558"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 12:50:34"/>
<attribute name="author" value="NTB-Kristian Skårdalsmo"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hauglie avviser Nav-nekt for Ap-topp</div>
<div type="ingress">Arbeids- og sosialdepartementet avviser at Arbeiderpartiets Magne Rommetveit nektes å besøke et lokalt Nav-kontor på Stord. Men Ap-toppen rister på hodet.</div>
<div type="author">NTB-Kristian Skårdalsmo</div>
<div type="date">2019-11-21 12:50:34</div>
<div type="caption"><p>Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) avviser at hennes departement nekter stortingsrepresentanter å møte Nav. Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rommetveit, som er visepresident på Stortinget og sitter i kontroll- og konstitusjonskomiteen, ville nylig på eget initiativ besøke Nav Sunnhordland. Hensikten var å sette seg inn i trygdeskandalen og få bakgrunnsinformasjon i saken komiteen nå har til behandling.</p>
<p>Saken Ap-representanten snakker om, er arbeids- og sosialminister Anniken Hauglies (H) redegjørelse om trygdesaken i Stortinget 5. november.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Nekter ikke</div>
<div type="text">
<p>Rommetveit fulgte opp saken med et skriftlig spørsmål til Hauglie om hvorfor hennes departement nektet ham å møte ledelsen sammen med de tillitsvalgte i Nav Sunnhordland. Torsdag kom svaret fra Hauglie:</p>
<p>– Arbeids- og sosialdepartementet nekter ikke representanten å møte Arbeids- og velferdsetaten. Departementet legger til rette for besøk hos underliggende etat når Stortinget henvender seg til departementet med et slikt ønske, skriver hun.</p>
<p>Hauglie viser til at dette er etablert praksis når arbeids- og sosialkomiteen ønsker et møte med Nav som en del av en komitéreise.</p>
<p>– Som arbeids- og sosialminister har jeg et konstitusjonelt og parlamentarisk ansvar overfor Stortinget. Som følge av det, skal henvendelser fra Stortinget til en ytre etat normalt skje gjennom departementet, heter det videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Får etterspill</div>
<div type="text">
<p>Rommetveit varsler at saken vil få et etterspill i presidentskapet på Stortinget. Han fremholder at presidentskapet på et senere møte vil drøfte forholdet mellom regjeringen og stortingsrepresentantene når det gjelder tilgang til å treffe og ha møter med statlige instanser som er representert rundt om i landet.</p>
<p>Ap-toppen rister på hodet over svaret fra Hauglie torsdag.</p>
<p>– Denne statsråden får det travelt hvis hun skal sitte i Oslo og være dørvakt for alle Nav-kontorene i landet, konstaterer han.</p>
<p>– Det er meningsløst hvis vi som stortingsrepresentanter bare skal kunne reise rundt i landet og hjemfylket vårt som samlet komité eller med forhåndsgodkjent tilgang fra aktuell statsråd, sier Ap-politikeren til NTB.</p>
<p>Rommetveit viser til at han tidligere i transportkomiteen har gjennomført en rekke besøk hos ulike underetater uten godkjenning fra statsråd på forhånd.</p>
<p>Det var BT som denne uken først omtalte at Rommetveit ikke fikk møte Nav Sunnhordland.</p></div></body></document>
