<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190125-slik-skal-thingnes-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/skiskyting/Slik-skal-Thingnes-Bo-bryte-atte-ar-lang-forbannelse-267975b.html" frk="784 5 25 4425"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 09:24:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, skiskyting"/>
<attribute name="class2" value="johannes thingnes bø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik skal Thingnes Bø bryte åtte år lang forbannelse</div>
<div type="ingress">Johannes Thingnes Bø vil ikke stå over et eneste individuelt renn i oppkjøringen til skiskytter-VM.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-25 09:24:20</div>
<div type="caption"><p>I verdenscupen leder Johannes Thingnes Bø med knallsterke 186 poeng. Roald, Berit / NTB scanpix</p> <p>Johannes Thingnes Bø er på jakt etter nye seirer i norditalienske Antholz. Han prioriterer verdenscupen og vil ikke droppe en eneste konkurranse i VM-oppkjøringen.</p></div>
<div type="text">
<p>25-åringen trøblet med ryggproblemer og sykdom i sesongoppkjøringen, men siden har alt gått etter planen. Han har gått samtlige individuelle konkurranser, og resultatene i de fem første av ni verdenscuphelger har vært fenomenale:</p>
<p>Ni seirer på tolv løp og i tillegg én annenplass. Stryningens svakeste resultat er en 9.-plass fra jaktstarten i Hochfilzen før jul.</p>
<p>LEST DENNE? Ingen norske skiskyttere har klart det siden 2011. Nå kan Thingnes Bø bryte forbannelsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – På ingen måte min</div>
<div type="text">
<p>I verdenscupen leder han med knallsterke 186 poeng på den russiske toeren Aleksandr Loginov.</p>
<p>Men Thingnes Bø understreker at han langt fra har innkassert totalseieren ennå.</p>
<p>– Den kula er på ingen måte min ennå. Men jeg har gjort det sterkt i første halvdel av sesongen. Nå er vi halvveis, og det finnes en mulighet for at ting kan snu i siste halvdel. Jeg må prøve å nullstille og tenke at jeg starter sesongen på nytt nå, egentlig, sier han til NTB.</p>
<p>Vi må helt tilbake til 2010/11 for å finne en sesong hvor vinneren av verdenscupen i skiskyting sammenlagt ikke het Martin Fourcade.</p>
<p>I den sesongen var det en Bø som vant. Tarjei Bø. Nå er det lillebror Johannes Thingnes Bø som skal bryte den imponerende seiersrekken til den umulige franskmannen.</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Kjører på</div>
<div type="text">
<p>Vinterens skiskytterkonge er ikke sikker på om det går an å holde på toppformen gjennom en full sesong. Samtidig mener han å ha oppskriften på hvordan han skal holde koken helt inn – også i VM i mars.</p>
<p>– Det blir helt klart en utfordring. Men heldigvis er jeg slik at jeg kan gå mange renn og føle at det gir det beste utbyttet. Og så må jeg bare prøve å få trent litt innimellom. Men restitusjonen blir også ekstremt viktig mellom all reisingen og andre ting som tar energi. Hvis jeg klarer å la være å «slippe meg ned» og tenke at jeg har fri, så tror jeg at det skal gå, sier Thingnes Bø og fortsetter:</p>
<p>– Jeg må ikke gå i fella og tenke at sesongen snart er over. Jeg må være i nuet hver eneste dag, restituere best mulig og så heve meg enda et hakk hver konkurransedag.</p>
<p>LEST DENNE? Thingnes Bø vant spurten etter thrilleravslutning: – Jeg er skikkelig stolt</p></div>
<div type="title" level="3">Fra galskap til analyse</div>
<div type="text">
<p>Thingnes Bø har vært god i flere år, men det var først i OL-sesongen 2017/18 at han klarte å levere toppresultater stabilt over en lengre periode.</p>
<p>– Det skjedde noe i fjor. Det var første gang jeg klarte å være stabil med mange pallplasser gjennom sesongen. Jeg har fortsatt ikke noen god forklaring på hva som gjorde at jeg klarte det, men jeg kan ikke skjønne noe annet enn at det handler om rutine, alderen og kunnskapen om skiskyting, kombinert med Egil (Kristiansen) og Sigfried (Mazet) som trenere. Alt dette har gjort at jeg er blitt tryggere og mer sikker på hva jeg skal gjøre i hvert løp, sier Thingnes Bø.</p>
<p>Det kan altså virke som stryningen har modnet de siste årene. Og tilnærmingen han har til konkurransene er også mer gjennomtenkt enn tidligere, da han kanskje var mer ivrig og brutal.</p>
<p>– Før trodde jeg selvtillit var viktigst, men nå handler det mer om matematikk. Måten du skal løse langrennet på, hvor du skal hente sekunder, hvor du skal legge igjen tid, hvor du skal spare krefter, hvordan du skal skyte. Det er mer analyse i stedet for å være helt «maniac» på start og brenne til og se hvor langt det holder. Nå er planen min lagt mer på forhånd, sier han.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Tidligere dopingdømt russer gikk til topps. Det skaper sterke reaksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjører på</div>
<div type="text">
<p>Thingnes Bø bekrefter at han kommer til å gå samtlige individuelle konkurranser ut sesongen.</p>
<p>Det innebærer full helg i Antholz denne uken (sprint, jaktstart, fellesstart) og minst fire renn i Canada og USA før VM. I tillegg kan det bli en stafett også.</p>
<p>– Jeg får håpe at formen min holder seg ved like, og at jeg kan ta ytterligere et steg slik at jeg er på topp i VM. Det er jo målet for samtlige, så da må jeg prøve på det, jeg også. Og med riktige valg underveis kan det være mulig.</p>
<p>Fredag går han sprint i Antholz, mens det er jaktstart lørdag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
