<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191027-teknologiske-nyvinni.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/zGeRpw/Teknologiske-nyvinninger-som-er-litt-oppskrytte" frk="415 7 18 2453"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 13:26"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Teknologiske «nyvinninger» som er (litt) oppskrytte</div>
<div type="ingress">Det meste som dreier seg om teknologi skal gjøre livet vårt enklere. Men bedre? Ikke nødvendigvis...</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-27 10:00:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Siden tidenes morgen har menneskene gjort forsøk på å endre sine vaner i retning av noe som er mer effektivt.</p>
<p>Skal man tro Terminator-filmen fra 1984 så er ikke lenge før maskinene tar over for fullt, men det spørs likevel om cash-fritt og dating-apper er like nifse som en T-800.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">#1. Selvbetjente kasser</div>
<div type="text">
<p>Kall meg gammeldags, men litt av sjarmen med matbutikker er persongalleriet av ekspeditører. Han fjåge som har en kavring-tørr vits til enhver vare (eksempelvis «Go nuts!» når du kjøper cashew), hun som vi i gamle dager refererte til som «Hu sura», og listen fortsetter. Mennesker har særpreg, maskiner har heller lite. Det er litt show å veie sin egen nektarin, men sånt går man fort lei.</p></div>
<div type="title" level="3">#2. El-sparkesykler</div>
<div type="text">
<p>Mot slutten av nitti-tallet kom en bensinscooter som het «Goped» på fint. Den bråkte omtrent like mye som en KISS-konsert hvor det var forbudt å stemme instrumenter og å varme opp stemmer, og var en suksess på størrelse med Mentos i Cola light. Den hadde et geografisk begrenset domene rundt Madlaforen, og det ligger sikkert noen i kanalen der fremdeles. Spår noenlunde samme braksuksess for el-sparkisene som ser like dølle ut som sokker i sandaler.</p></div>
<div type="title" level="3">#3. Kontant-frie kantiner på UiS og andre steder</div>
<div type="text">
<p>Effektivisering er ordet, og det er riktig så kurant. Men; vi er på god vei inn til et kontant-fritt samfunn, og det er en kultur som ikke trenger å dø enda. Altså... hva skal skje med 200-lappene i baklommen fra bestemor? «Bestemor har vippsa deg, Geir Kevin!».</p></div>
<div type="title" level="3">#4. Dating-apper</div>
<div type="text">
<p>Det er flere gode historier fra disse appene som har navn som slutter på -r, men det kan også være en tidskonsumerende syssel som er like fruktbar som en kastrert bakgårdskatt med skabb og sosiale utfordringer. Det er ikke meningen å være gammel og sur, men altså... hva var galt med å sjekke på gamlemåtene tekstmelding og MSN?</p></div>
<div type="title" level="3">#5. Kindle</div>
<div type="text">
<p>Å ikke lese bøker på gamlemåten kan tilgis om det handler om at man eksempelvis skal på ferie og ikke har behov for å drasse 842 sider av Tore Renberg med seg i håndbagasjen, men Kindle blir en fattigmann i forhold til andre nettbrett-lignende duppeditter som har flere bruksområder. Det blir som å sette seg ned blant kompisene som har Gameboy og prøve å samle kudos ved å si «Se, jeg har tamagotchi!»</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
