<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190918-kjekke-ting-som-skje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/g7jpxa/Kjekke-ting-som-skjer-i-helga" frk="1054 15 109 7026"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 13:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="kultur,stavanger,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjekke ting som skjer i helga</div>
<div type="ingress">Her er det noe for de aller, aller fleste! &#x1F481;</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-09-18 12:00:00</div>
<div type="caption"><p>Vokalist &amp; gitarist Terje Winterstø Røthing i Skambankt skal snakke om dialekt!</p> <p>Denne helga kommer to av tre fra Radioresepsjonen til byen: Bjarte Tjøstheim (t.v.) og Steinar Sagen (t.h). Tore Sagen! Må du fylla me!</p></div>
<div type="text">
<p>Denne guiden gjelder fra torsdag 19. september til søndag 22. september 2019.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p>
<p>Følg Byas på Instagram!</p></div>
<div type="title" level="3">100-ugå i Sandnes</div>
<div type="text">
<p>Hva: Mat for en hundrings Hvor: Sandnes Når: Hele uka</p>
<p>Flere av byens spisesteder og barer inviterer til en smaksopplevelse for en hundrelapp. Ikkje verst!</p>
<p>Aftenbladet har selvfølgelig spist seg gjennom alle rettene. Les alle anmeldelsene her!</p></div>
<div type="title" level="3">Kapittel 2019</div>
<div type="text">
<p>Hva: Litteraturfestival Hvor: Hovedsakelig i og rundt Sølvberget, men også andre steder i byen Når: Fra onsdag og ut uka</p>
<p>Kapittel sparkes i gang denne uka. Dette året er temaet «Kropp». Med andre ord; det er noe som burde angå de fleste. Det er mye bra på tapetet. Blant annet:</p>
<p>Diskusjon om ungdom og kroppspress (torsdag, kl.15/Sølvberget): Illustratør og blogger Jenny Jordahl, Litteraturhuset-sjef og post it-geriljastarter Susanne Kaluza og lege/Gleden med skjeden-forfatter Ellen Støkken Dahl møter journalist Guro Hoftun, som selv står bak boka Storbarnsliv kommer.</p>
<p>Dialektferda med Skambankt (torsdag, kl.20/Sølvberget): I programserien Dialektferda reiser forfatter/musiker Håvard Rem til steder Ivar Aasen besøkte under dialektinnsamlinga i 1840-årene. På Kapittel skal Rem drøfte rogalandsdialekter med Skambankt og språkforsker Jan Kristian Hognestad fra UiS. Med akustisk minikonsert.</p>
<p>Jan Inge Haga</p>
<p>Hvorfor det? Med Trond Viggo og Linn Skåber (fredag, kl.20/Tou): I kjent stil blir det spørretime utenom det vanlige når Trond Viggo har tatt med Linn Skåber på sitt spørreshow «Hvorfor det?». Dette er anledningen til å spørre om det du alltid har lurt på, men ikke kan spørre familien om! ifølge arrangøren.</p>
<p>Menn som ingen trenger (lørdag kl.16/Sølvberget): Familiestrukturen og forplantningsmønsteret endret seg drastisk de siste tiårene. Hvordan har det påvirket mannsrollen? Spermageddon-forfatter Niels Christian Geelmuyden, donorbarn-journalist Josefin Olevik og Om muser og menn-forfatter Marta Breen diskuterer.</p>
<p>Kapittelfilm: Tønes (søndag, kl.12/Sølvberget): I 2018 feiret Frank «Tønes» Tønnesen 25 år som artist. Et portrett av visesangeren som ble boende i hjembygda, og skriver sanger som berører de fleste av oss.</p>
<p>Ellers får du hele Kapittel-programmet her!</p></div>
<div type="title" level="3">Hanatrappene opp</div>
<div type="text">
<p>Hva: Trappeløp Hvor: Hanatrappene Når: Torsdag kl.18</p>
<p>Som du sikkert forstår. Dette er ikke greia for deg som pleier å ta heisen. Glad i litt sjølpining? Da kan du teste kreftene dine i Hanatrappene på torsdag.</p>
<p>...eller du kan gjøre dette?</p></div>
<div type="title" level="3">«There’s Always Next Season»</div>
<div type="text">
<p>Hva: Dokumentarfilmvisning Hvor: Folken Når: Torsdag, kl.20.30, dørene åpner kl.20</p>
<p>Etter å ha turnert internasjonale filmfestivaler er den prisvinnende dokumentaren «There's Always Next Season» klar for Stavanger og Folken. Og denne kvelden blir det dobbelscreening, med snowboardodysseen «1997 FOREVER» etterpå - med live fremføring av soundtracket av bandet 1997. 18 års aldersgrense.</p></div>
<div type="title" level="3">Bjarte Tjøstheim: «Det går Betre No»</div>
<div type="text">
<p>Hva: Humorshow Hvor: Stavanger Konserthus Når: Fredag (kl.19 og 21), lørdag (kl.19 og 21)</p>
<p>Hvordan kan man leve av å være komiker og utlevere seg selv – når man innerst inne er engstelig av natur? Radioprogramleder, komiker og skuespiller Bjarte Paul Tjøstheim teaterdebuterer med en personlig og selvironisk forestilling om å leve med frykt for det aller meste, skriver arrangøren.</p>
<p>NRK</p></div>
<div type="title" level="3">ONO-ASIA (Utsolgt)</div>
<div type="text">
<p>Hva: En slags Hall Toll-reunion Hvor: Clarion Hotel Air Når: Fredag, kl.19</p>
<p>For one night only trommer tidligere Hall Toll-sjef Lavrans Gjønnes sammen til en festaften hos sin nye arbeidsplass, Clarion Hotel Air. Han har fått med seg «gamle» Hall Toll-kjenninger som DJ Tom Boye og sushikokkene, i tillegg dukker det opp en Broremann pop up-bar i toppetasjen og det blir akrobatisk underholdning levert av Show De Vida.</p></div>
<div type="title" level="3">Stand Up-kveld med Steinar Sagen</div>
<div type="text">
<p>Hva: Humorkveld Hvor: Folken Når: Fredag, kl.21 (dørene åpner kl.20)</p>
<p>Apropos trommer: Denne gang knuser vi stortrommen med å ha Steinar Sagen som headliner, skriver arrangøren. Ikkje rusk!</p>
<p>André Jerman er konferansier, i tillegg kommer Kjetil Melkevik fra Hundvåg, bergenseren Johnny Bayer og Mohammed Basefer - aka «Bohemen fra Jemen» «ørkenrottå fra Storhaug».</p></div>
<div type="title" level="3">Plantebyttedag</div>
<div type="text">
<p>Hva: Bytting av stiklinger/avleggere og planter Hvor: Lush, Amfi Madla Når: Lørdag, kl.10</p>
<p>Glad i grønt? Ja, på lørdag kan du utvide plantparken på et blunk. Ta med stiklinger eller avleggere og bytt til deg grønne skjønninger fra andre.</p>
<p>You want it?</p></div>
<div type="title" level="3">Gratis folkefrokost</div>
<div type="text">
<p>Hva: Gratis, sunn og grønn frokost Hvor: Kongsgård VGS Når: Lørdag, kl.11</p>
<p>For 13. gang på rad inviteres det til gratis frokostbuffet i Kongsgård skolegård. Framtiden i våre hender Stavanger dekker langbordet med lokale, økologiske og fairtrade-stemplede produkter.</p>
<p>Folkefrokosten er startskuddet for ØKOUKA Rogaland 2019, som er en feiring av norsk økologisk mat og mangfoldet av landbruk- og matproduksjon i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Strandryddedag &amp; surprise-konsert </div>
<div type="text">
<p>Hva: Hold stranda ren! Hvor: Oppmøte Oljemuseet Når: Lørdag, kl.12 (oppmøte kl. 11.45)</p>
<p>Lørdag er det den internasjonale strandryddedagen 2019. Det betyr at det egentlig bare er å møte opp på nærmeste strand og begynne plukke. Eller du kan bli med CleanSounds, Rogaland Norges Jeger- og Fiskerforbund og Ryfylke Friluftsråd og få en konsert med en hemmelig artist attåt.</p>
<p>Fellestransport fra aksjonsstedet til Stavanger sentrum kl.16. Det er begrenset med plasser, så husk påmelding.</p>
<p>Visdomsord fra Pamela:</p></div>
<div type="title" level="3">Loppemarked</div>
<div type="text">
<p>Hva: Gjør et bruktfunn! Hvor: Våland Skole og Folken Når: Lørdag, kl.12, søndag kl.12</p>
<p>Gå på loppisjakt i helga. Lørdag inviterer Våland skole til «beste loppemarked i byen!», det blir også auksjon klokka 13.30 - og kafé selvfølgelig. Dagen etter kan du ta turen til Folken. Det loves masse kjekt til salgs, noe mat/snacks/drikke i kafeen og god musikk i bakgrunnen.</p></div>
<div type="title" level="3">Twerkekurs </div>
<div type="text">
<p>Hva: Shake that ass! Hvor: SiS Sportssenter Når: Lørdag kl.15 (utsolgt) og søndag kl.12</p>
<p>Dette blir garantert en annerledes treningstime! Twerkedronninga Tone G er instruktør. Det skal være en utmerket treningsform for mage, rumpe og lår. I tillegg har det selvfølgelig meget høy underholdningsverdi!</p>
<p>Lørdagskurset er utsolgt, så det er satt opp et ekstrakurs på søndagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Deception + Vorbid &amp; Vingulmork</div>
<div type="text">
<p>Hva: Konsert Hvor: Tribute, Sandnes Når: Lørdag, kl.21 (dørene åpner kl.20)</p>
<p>Deception (tidligere kjent som Art of Deception) er aktuelle med den nye skiva «Epidemic». På scenen får du også Vorbid og Vingulmork!</p>
<p>Noe du synes mangler? Del det med andre lesere i kommentarfeltet under.</p>
<p>Sjekk også ut Aftenbladets kalender: detskjer.aftenbladet.no!</p>
<p>Hver uke presenterer vi et utvalg av det som skjer i byene med i våre anbefalinger for helgen. Send gjerne tips om hva som skjer innen tirsdag - til tips@byas.no!</p>
<p>Kultur</p>
<p>Stavanger</p>
<p>Sandnes</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
