<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190204-vet-du-hva-dette-ski.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/trafikk/i/4dpV9a/vet-du-hva-dette-skiltet-betyr" frk="346 3 8 2058"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 19:56:52"/>
<attribute name="author" value="Stella Marie Brevik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="trafikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vet du hva dette skiltet betyr?</div>
<div type="ingress">Skiltene kom allerede i oktober, men har du fått med deg hva det betyr?</div>
<div type="author">Stella Marie Brevik</div>
<div type="date">2019-02-04 19:56:52</div>
<div type="caption"><p>Her er ett av de nye skiltene som ble satt opp i oktober. Det er Pål Christensen</p> <p>Her er et av de nye skiltene om vikeplikt for syklister satt opp.</p> <p>Folk tilpasser seg til den nye bomringen på ulike måter. Familien Nordbø på Våland vil bruke mer buss og sykkel. Bomringen motiverer Per Ludvig Nordbø til å sykle hver dag.</p> <p>Aker-kolleger på sykkel til Jåttåvågen</p></div>
<div type="text">
<p>Disse skiltene betyr at bilister har vikeplikt for syklister og biler. Det er første gang i Rogaland bilister må vike for syklister i kryss mellom gang- og sykkelvei og sidevei.</p>
<p>Disse skiltene står nå i fem kryss på Forus og Lura.</p>
<p>I tillegg til skiltene er det kommet en heving og ny markering på veiene i kryssområdene. Dette er for at bilistene skal legge merke til den nye ordningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Her er det «omvendt» vikeplikt</div>
<div type="text">
<p>Mellom Stavangerveien og Lerkeveien på fylkesvei 44</p>
<p>Mellom Løwenstrasse og Torvmyrå, og kryss mellom Løwenstrasse og Grenseveien, på fylkesvei 349</p>
<p>Mellom Svanholmen og Vassbotnen på fylkesvei 349 langs Foruskanalen, og Svanholmen i kryss inn til Equinor vest og Møller bil</p>
<p>Pål Christensen</p>
<p>Fredrik Refvem</p></div>
<div type="title" level="3">Vil se om uhell eller ulykker har gått ned</div>
<div type="text">
<p>Fredrik Nårstad Jensen, leder av sykkelfaggruppen i Bymiljøpakken, kan fortelle at de gjorde en før-undersøkelse da skiltene ble satt opp. Nå jobber de med etter-undersøkelsen, for å sjekke om trafikkuhellene har gått ned i området.</p>
<p>Resultatene fra den siste undersøkelsen er ennå ikke helt klare.</p>
<p>– Såvidt jeg vet har det ikke vært noen uhell siden skiltene ble satt opp, sier Jensen.</p>
<p>I pressemeldingen fra slutten av oktober sier Jensen følgende:</p>
<p>– Syklister får bedre framkomst og bedre komfort på sykkelturen med den nye reguleringen. Konsekvensen for bilistene er at de får to vikesituasjoner når de skal inn på ny vei, og må vike både for bilister og syklister.</p>
<p>Han understreker til slutt at han oppfordrer både syklister og bilister til å følge de nye reglene i kryssene det gjelder.</p>
<p>Anders Minge</p></div></body></document>
