<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191123-146000-har-bestilt-t.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-GGJGe9.html" frk="499 25 75 2891"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 21:44:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">146.000 har bestilt Teslas pickup på to dager</div>
<div type="ingress">Tesla-sjef Elon Musk kunne lørdag kveld svare kritikerne av Teslas nye pickup: Det har kommet 146.000 bestillinger av kjøretøyet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-23 21:44:57</div>
<div type="caption"><p>Teslas Cybertruck er inspirert av filmer som «Blade Runner» og «The Spy Who Loved Me». Foto: Ringo H.W. Chiu / AP / NTB scanpix</p> <p>Tesla-sjef Elon Musk lanserte natt til fredag selskapets første pickup. Bilen ble utsatt for slag og skudd for å vise hvor robust den er. Det gikk ikke helt etter planen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Så langt har det kommet 146.000 bestillinger av Cybertruck. 42 prosent har valgt varianten med to motorer (startpris på rundt 50.000 dollar, journ. anm.), 41 prosent tre motorer (70.000 dollar) og 17 prosent den med en motor (40.000 dollar), tvitret Musk lørdag kveld.</p>
<p>– Og det fikk vi til uten å ha brukt en krone på reklame, føyde Musk til.</p>
<p>Det er grunn til å tro at prisen i norske kroner vil ligge på rundt ti-gangen av prisen i amerikanske dollar. Det store usikkerhetsmomentet når det gjelder norske priser, er om det vil være moms i tillegg.</p>
<p>146k Cybertruck orders so far, with 42% choosing dual, 41% tri &amp; 17% single motor</p>
<p>— Elon Musk (@elonmusk) November 23, 2019</p>
<p>Tesla-sjef Elon Musk avduket selskapets helelektriske pickup Cybertruck på et show i Los Angeles, men ikke alt gikk helt etter planen.</p>
<p>Bilen er den sjette modellen siden Tesla ble grunnlagt i 2003, og den skal være den mest eksperimentelle, skriver CNBC.</p>
<p>Pickupen skal konkurrere i det amerikanske markedet mot modeller som Ford F Series, som har vært den mestselgende pickupen i USA i over 40 år, fulgt av GMs Chevrolet Silverado.</p>
<p>– Vi trenger bærekraftig energi nå. Hvis vi ikke har en pickup, kan vi ikke løse det. De tre mest solgte bilene i USA er pickuper. For å få til bærekraftig energi, trenger vi en pickup, sa Musk under lanseringen i natt norsk tid, ifølge nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Foto: Ringo H.W. Chiu / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Knuste «uknuselig» vindusrute</div>
<div type="text">
<p>Under presentasjonen ble bilen utsatt for flere prøvelser for å vise hvor robust den er. Bilen ble både slått på med slegge og skutt på med pistol.</p>
<p>Det gikk imidlertid ikke helt veien da det ble kastet en stålkule mot bilens såkalte «uknuselige» vinduer. En rute knuste, og en pinlig berørt Musk slo fast at det kanskje ble tatt litt for hardt i.</p>
<p>Det gikk imidlertid ikke bedre da det ble gjort et nytt forsøk. En ny rute ble ødelagt.</p>
<p>– Det gikk ikke, sa en ukomfortabel Musk, som måtte fullføre presentasjonen med de to rutene synlig ødelagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Inspirert av Bond</div>
<div type="text">
<p>Musk har sagt at prisen på bilen starter på om lag 50.000 dollar, litt over 450.000 norske kroner. Cybertruck er inspirert av filmer som «Blade Runner» og James Bond-filmen «The Spy Who Loved Me».</p>
<p>Produksjonen er ventet å starte i slutten av 2021.</p>
<p>Tesla-sjefen har også vedgått at etterspørselen etter denne modellen kan være mindre enn flaggskipene Model S sedan og Model X SUV, skriver CNBC.</p></div></body></document>
