<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190201-na-er-disse-ugyldige.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/OnxW4O/Na-er-disse-ugyldige-pa-Boknafjorden" frk="378 6 16 2452"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 07:51:20"/>
<attribute name="author" value="Andreas Askildsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="e39,ferje,fjord1,boknafjorden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er disse ugyldige på Boknafjorden</div>
<div type="ingress">Fra 1. februar kan du ikke lengre betale ferjeturen mellom Mortavika og Arsvågen med gamle verdikort.</div>
<div type="author">Andreas Askildsen</div>
<div type="date">2019-02-01 07:51:20</div>
<div type="caption"><p>Nå må du betale med Autopass-brikken for å få rabatt på ferjesambandet Mortavika-Arsvågen. Andreas Askildsen</p> <p>Slik kjører du for å betale med Autopass over Boknafjorden</p></div>
<div type="text">
<p>Ved nyttår ble Autopass for ferje innført på ferjesambandet Mortavika-Arsvågen. Siden da har reisende hatt muligheten til å betale ferjeturen med Autopass-brikken i bilen.</p>
<p>I en overgangsperiode har det vært mulig å bruke gamle verdikort som betalingsmiddel. Mens overgangsordningen på mange andre samband varer frem til sommeren, gjaldt den frem til 31. januar på Mortavika-Arsvågen. Det betyr at du ikke lengre kan bruke gamle verdikort og storbrukerkort på dette sambandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Betaler med Autopass-brikken</div>
<div type="text">
<p>Fra 1. februar må reisende betale med Autopass-brikken, kontanter eller bankkort. Har du Autopass-brikke, kan du kjøre i Autopass-feltet når du kommer til Mortavika og Arsvågen. Da får du automatisk 10 prosent rabatt. Hvis du i tillegg har opprettet Autopass for ferje-avtale på autopassferje.no, vil du få 50 prosent rabatt.</p>
<p>Slik kjører du for å betale med Autopass for ferjeturen over Boknafjorden:</p></div>
<div type="title" level="3">Slik får du refundert det gamle Fjord1-kortet</div>
<div type="text">
<p>Reisende som fortsatt ikke har brukt opp restbeløpet på det gamle verdikortet, vil få refundert det de har stående på kortet.</p>
<p>Hos Fjord1 er det tre måter å få refundert verdikortet:</p>
<p>Løsning 1: Kunden leverer verdikort til billettør og mottar kvittering med pinkode og kortnummer i retur. Kunden registrerer pinkoden, kortnummeret og bankkontonummer på Fjord1 sine nettsider.</p>
<p>Løsning 2: Kunder med lavt restbeløp på verdikortet kan få refundert av billettør. Her er en forutsetning at billettøren har nok kontanter til å kunne refundere.</p>
<p>I begge tilfeller vil panten for kortet bli refundert.</p>
<p>Løsning 3: Sperring og refusjon av kort for de som ikke har fått pin-kode, og som heller ikke har mulighet til å levere kortet inn i billettbod eller til billettør. Da må dette skjemaet fylles ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Har du Norled-kort eller reiser med Norleds ferjer?</div>
<div type="text">
<p>Hos Norled refunderes restbeløpet på verdikort på samme måte som før, via Norleds nettsider.</p>
<p>På Norleds ferjesamband vil du kunne betale med de gamle verdikortene frem til og med 30. juni. Her kan du lese mer om hvordan overgangen til Autopass ferje blir for Norled (ekstern lenke).</p>
<p>Flere saker om ferjesambandet Mortavika-Arsvågen:</p></div></body></document>
