<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190429-fram-med-jakka-igjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/1noadM/Fram-med-jakka-igjen" frk="228 10 13 1279"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 15:25:52"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg Frostad Schriwer"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="vær,stavanger,17. mai,1. mai"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fram med jakka igjen!</div>
<div type="ingress">Etter noen uker med ordentlig sommervær i Stavanger-området, kan 1. mai og den neste uken bli mørkere, melder meteorologen. 17. mai-været er høyst usikkert.</div>
<div type="author">Ingeborg Frostad Schriwer</div>
<div type="date">2019-04-29 15:25:52</div>
<div type="caption"><p>Meteorologen melder at det nå kan være slutt på det fine været vi så i påsken. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>April og særlig påsken har passert med ekstraordinært finvær. Sola kom som bestilt med påskeferien, og det har vært stort sett sol og høye temperaturer siden.</p>
<p>Helgen som var kom Stavanger-regnet tilbake, noe som kan hinte til været i vi har å vente oss i uken som kommer. Ifølge Ingrid Bentsen, statsmeteorolog ved meteorologisk institutt, vil været variere langt mer den kommende uken.</p>
<p>– Det kan komme noen byger fra torsdag, men det er ikke snakk om mye nedbør. Temperaturen vil nok holde seg under 10 grader, så det vil nok være kjøligere i Stavanger i uken som kommer, sier Bentsen.</p>
<p>1. mai ser også grå ut. Meteorologen melder at det stor sett vil bli opphold, og at det kan bli perioder med sol i løpet av dagen.</p>
<p>– Det blir nok ikke så særlig varmt i Stavanger den 1. mai, men vi kan få 10 – 12 grader midt på dagen, forteller hun.</p>
<p>Om finværet vil komme tilbake igjen til 17. mai, kan Berntsen fremdeles ikke si, men vi får i det minste håpe at temperaturen plukker seg opp igjen.</p></div></body></document>
