<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191130-vakkert-inn-i-vinter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/dOQkB1/Vakkert-inn-i-vinteren-med-Judy-Collins-og-Jonas-Fjeld" frk="222 7 10 1312"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 12:31:04"/>
<attribute name="author" value="Geir Flatøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,plateanmeldelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vakkert inn i vinteren med Judy Collins og Jonas Fjeld</div>
<div type="ingress">Tenn i peisen, hell i gløggen og start vinteren med Judy og Jonas.</div>
<div type="author">Geir Flatøe</div>
<div type="date">2019-11-30 12:31:04</div>
<div type="caption"><p>Judy Collins og Jonas Fjeld omgitt av Chatham County Line.</p> <p>Judy Collins.</p> <p>Jonas Fjeld.</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Judy Collins &amp; Jonas Fjeld: «Winter stories» (Vox /Wildflower)</p>
<p>Judy Collins (80) har stemme som en engel, mens røsten til Jonas Fjeld (67), vel, hører til lenger ned. Sammen lyder de flott.</p>
<p>Med bluegrassbandet Chatham County Line som komp dro duoen til Echo Mountain Studios, en tidligere kirke i Ashville i North Carolina. Vinter var tema, og de åpner vakkert med «Northwest passage» av kanadiske Stan Rogers.</p>
<p>Så følger Collins’ egen «Mountain girl», og siden Fjelds evigunge «Engler i sneen». Collins spilte denne inn som «Angels In the snow» for fem år siden, og det er tittelen her.</p>
<p>Alaric Campbell</p>
<p>Nina Djerf</p>
<p>«The Fallow way» og «The blizzard» er fra Collins-katalogen, mens «Frozen North» er ferskvare fra Fjeld. Jul får vi med en vakker versjon av Joni Mitchells «River».</p>
<p>Jimmy Webbs «Highwayman» var en del av settet da Collins nylig turnerte med Stephen Stills, men albumet de lagde sammen holdt ikke mål. Det gjør dette. Det er som om jeg håper at snøen snart vil dale.</p>
<p>Beste spor: «Northwest passage», «Winter stories», «Angels in the snow», «Frozen North».</p></div></body></document>
