<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191026-warholm-fikk-prestis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/e80lkQ/warholm-fikk-prestisjetung-pris" frk="299 12 25 1933"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-26 18:13:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warholm fikk prestisjetung pris</div>
<div type="ingress">Karsten Warholm ble lørdag kåret til årets mannlige friidrettsutøver i Europa for 2019.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-26 18:13:59</div>
<div type="caption"><p>Karsten Warholm fikk pris lørdag. Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Utdelingen fant sted under en friidrettsgalla i den estlandske hovedstaden Tallinn. Bare to norske utøvere har tidligere vunnet denne prestisjefylte kåringen.</p>
<p>– Dette er med på å krone en sesong som for min del har vært helt fantastisk, sier Warholm i en pressemelding.</p>
<p>– En slik pris henger svært høyt, og det vises blant annet av de meget gode utøverne som både var nominert innledningsvis og som kom med i denne finalerunden. Det er svært mange utøvere på et veldig høyt nivå i Europa, tilføyer han.</p>
<p>I finalefeltet hadde verdensmesteren på 400 meter hekk konkurranse av den polske sleggekasteren Pawel Fajdek, spydkasteren Magnus Kirt fra Estland og den svenske diskoskasteren Daniel Ståhl.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterfølger spydduo</div>
<div type="text">
<p>Spydkasterne Trine Hattestad og Andreas Thorkildsen er tidligere blitt kåret til årets friidrettsutøver i Europa. Warholm er den første langhekkløperen noensinne til å vinne denne prisen i herreklassen.</p>
<p>Dimna-løperen gikk ubeseiret gjennom 2019-sesongen og kronet den med VM-gull i Doha. Han forsvarte dermed VM-tittelen fra London i 2017.</p>
<p>Warholm forbedret også sin egen norske rekord til 46,92 under Diamond League-finalen i Zürich. Det var europeisk rekord og den nest raskeste tiden på distansen i verden noen gang.</p>
<p>Amerikanske Kevin Young har verdensrekorden på 46,78.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan få flere priser</div>
<div type="text">
<p>Warholm er nummer to på verdensrankingen for menn totalt sett bak den amerikanske sprinteren Noah Lyles. Ingen norsk utøver har noen gang ligget så høyt.</p>
<p>Det kan bli flere priser på Warholm i løpet av høsten. Han er også blant de elleve som kan bli årets mannlige utøver i verden. Det internasjonale friidrettsforbundet (IAAF) står bak den kåringen.</p>
<p>Vinneren av den prisen offentliggjøres i Monaco lørdag 23. november.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
