<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190514-rapport-norge-anbefa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/e8O5b9/Rapport-Norge-anbefales-a-kutte-elbil-fordeler" frk="240 0 0 1602"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 04:46:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="oljeindustrien,elbil,klimapolitikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rapport: Norge anbefales å kutte elbil-fordeler</div>
<div type="ingress">Norge anbefales å kutte el-bilfordelene og i stedet øke avgiftene på bensin- og dieselbiler, ifølge en rapport som legges fram tirsdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-14 04:46:17</div>
<div type="caption"><p>I en rapport utarbeidet av tolv forskere anbefales Norge å redusere subsidiene på elbiler og øke avgiftene på bensin- og dieselbiler. Foto: Erik Johansen / NTB scanpix</p> <p>I en rapport utarbeidet av tolv forskere anbefales Norge å redusere subsidiene på elbiler og øke avgiftene på bensin- og dieselbiler. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I en rapport fra Nordisk ministerråds forskningssenter Nordregio, som har satt sammen tolv forskere til å gjøre opp status for den nordiske klimapolitikken, kommer det klare råd til norske politikere, skriver VG.</p>
<p>Norge anbefales blant annet å redusere elbil-subsidiene og øke avgiftene på biler som forurenser mer.</p>
<p>– Hvis målet er å redusere klimautslippene er det mest effektive å rette tiltakene og avgiftene inn mot bilene som bidrar med de største utslippene, sier postdoktor Katinka Holtsmark ved Økonomisk institutt ved Universitetet i Oslo til avisen.</p>
<p>Hun sier videre at mindre elbilstøtte og dyrere fossile biler kan føre til at folk velger andre løsninger, som kollektivtransport.</p>
<p>Forskerne bak rapporten tilbakeviser også påstandene om at norsk oljeproduksjon vil bli erstattet av oljeproduksjon fra andre land hvis Norge kutter sin produksjon.</p>
<p>Holtsmark sier at dersom Norge ønsker å øke ambisjonene i klimapolitikken, må oljeproduksjonen kuttes. Det vil ikke bedre det norske klimaregnskapet, men det vil kutte de globale utslippene, ifølge postdoktoren.</p></div></body></document>
