<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191124-ny-podkast-fruktnott.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/70o914/Ny-podkast-Fruktnottmannen-fikk-smertefull-smak-av-helvete" frk="372 0 0 2257"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 08:38:06"/>
<attribute name="author" value="Aftenbladet"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="aftenbla-bla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny podkast: Fruktnøttmannen fikk smertefull smak av helvete</div>
<div type="ingress">I ukens Aftenbla-bla forteller misjonærbarn, søndagsskolelærer og tungt religiøse Leif Tore Lindø om sin nye lidelse, helvetesild. Får har sympati og trøst fra sine kolleger, den iskalde ateisten Jan Zahl og kommentatorene Solveig Sandelson og Harald Birkevold? På ingen måte.</div>
<div type="author">Aftenbladet</div>
<div type="date">2019-11-24 08:38:06</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Jan Zahl er lei av stråmannsargumentasjon.</p>
<p>– Manglar du ekte meninger å argumentere mot for å skåre politiske poeng? Da er det bare å finne på noe meningsmotstanderne dine aldri har hevdet eller gjort - og argumentere hardt mot det, sier han, og nevner eksempler fra Frp, KrF og en klassisk historie fra amerikansk politikk.</p>
<p>Sammen med kommentator Harald Birkevold og debattredaktør Solveig Grødem Sandelson diskuterer han Frp-utspill mot angivelig vegetar-julebord, KrF-Ropstads angrep på MDG og andre tvilsomme debattanter.</p>
<p>Vi er også innom den nye skolereformen. Hva er egentlig nytt, og hva skjer med karakteren i sidemål? Blir det fjernet, eller hvordan var det?</p>
<p>Bonus: Leif Tore Lindø har fått helvetes-ild. Det er ille nok for en søndagsskolelærer, men til alt overmål tvang det ham til legen for første gang på ti år. Hvorfor går menn så sjelden til legen? Burde de gått oftere, eller er det lange nok køer som det er hos fastlegene? Hvor skal listen ligge for å gå til legen?</p>
<p>Aftenbla-bla kan du abonnere på og lytte til i Itunes, på Spotify eller der du finner dine podkaster. Du kan også høre ukens episode her:</p>
<p>Enkel guide til hvordan du kan lytte:</p>
<p>Bruker du Iphone eller Mac?</p>
<p>Klikk på denne Itunes-linken og deretter på abonner. Da lastes nye episoder automatisk ned til Itunes på din mobil eller Mac.</p>
<p>Bruker du Android-telefon?</p>
<p>Besøk denne siden eller last ned en podkast-app på telefonen din (for eksempel «Acast»). Der søker du opp podkasten du ønsker å abonnere på og trykker «abonner». Du kan også sørge for at nye episoder lastes ned automatisk, i innstillinger.</p>
<p>Vil du lytte på datamaskinen?</p>
<p>Bruker du PC eller Mac, kan du lytte på denne siden eller klikke på Itunes om du har programmet installert. På mobil kan du laste ned en podkast-app (for eksempel «Acast»). Der søker du opp podkasten du ønsker å abonnere på.</p>
<p>Fikk du ikke med deg forrige ukes episode? Her kan du høre den:</p></div></body></document>
