<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190127-hunnedalen-apnet-son.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/5VXB06/Hunnedalen-apnet-sondag-klokken-1830" frk="427 19 52 2605"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 09:11:36"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik, Kristian Oftedal Kvendseth, Dag-Henrik Fosse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="tjørhom,rogaland,snø,hunnedalsveien,sirdal,tonstad,vest-agder"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hunnedalen åpnet søndag klokken 18.30</div>
<div type="ingress">Hunnedalen ble åpnet for trafikk igjen søndag klokken 18.30. Tidligere på ettermiddagen var det kaos på omkjøringsveiene rundt Tonstad.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik, Kristian Oftedal Kvendseth, Dag-Henrik Fosse</div>
<div type="date">2019-01-27 09:11:36</div>
<div type="caption"><p>Arkivfoto Carina Johansen</p> <p>Fv 44 Slik så det ut på Varhaug natt til søndag. (Video: Ronny Hjertås)</p> <p>Klokken 14.00 søndag ettermiddag meldes det om kaos i Tonstadbakkene.</p> <p>Hyttefolk fikk i 13.30-tiden kjøre bak en brøytebil ned til bommen på Øvstabø.</p></div>
<div type="text">
<p>Hunnedalen har vært stengt både ved Gravasryggen bom i Vest-Agder og ved Øvstabø i Rogaland.</p>
<p>Ifølge trafikkoperatør John Andreas Omdal på Veitrafikksentralen region vest er det både snø og masse vind i området.</p>
<p>Aftenbladet var i kontakt med Veitrafikksentralen klokken 18.15 søndag.</p>
<p>Da opplyser trafikkoperatør Marius Råve at vegen nå er brøytet, og at det gjøres klart til at den kan åpnes for trafikk klokken 18.30.</p>
<p>Tidligere søndag var vurderingen at det var for mye vind i omårdet, samtidig som det snør.</p></div>
<div type="title" level="3">Lange køer mot Tonstad</div>
<div type="text">
<p>Stengingen av Hunnedalen førte søndag ettermiddag til trafikkaos i området rundt Tonstad. Mange skulle ned fra Sirdal. Det var svært glatt, og trafikken gikk veldig sakte.</p>
<p>– Vi sto i ro i en halvtime inn mot Tonstad. Køen må være flere kilometer lang. Det blåser ikke så mye, men det er veldig glatt. Det er så glatt at blir du stående stille i en motbakke, er det vanskelig å komme seg videre, forteller Aftenbladets journalist Siv Helen Kvalvåg på telefon.</p>
<p>Klokken 15.30 søndag anslår hun køen til å være flere kilometer.</p>
<p>– Men når du kommer deg forbi Tonstad, flyter det bedre. Det er mellom Sinnes og Tonstad det er verst, sier Kvalvåg.</p>
<p>Vinden i Hunnedalen skal løye ytterligere klokka 20.00.</p></div>
<div type="title" level="3">Omkjøring</div>
<div type="text">
<p>Mens Hunnedalsvegen har vært stengt, har det vært omkjøring via fv 468 og 42 fra Tonstad.</p>
<p>Hilde Øvrebekk</p>
<p>– Fylkesvei 468 mellom Tjørhom og Tonstad er åpen. Det samme er Fylkesvei 42 mellom Tonstad og Helleland. Vi fikk imidlertid meldinger om problemer på begge disse veiene i går og i natt så kjør forsiktig, er rådet fra trafikkoperatøren.</p>
<p>Søndag ettermiddag ble det altså meldt om saktegående kø både i Tonstadbakkene og gjennom Tonstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Låste ut hyttefolk</div>
<div type="text">
<p>Problemene i Hunnedalen startet allerede søndag morgen. Veien ble først stengt, men i 13.30-tiden ble hyttefolk kjørt ned til bommen på Øvstabø og låst ut. Etterpå ble bommen låst igjen.</p>
<p>– Jeg får opplyst av entreprenør at arbeiderne så et lite vindu til å få ut noen bilister. Disse fikk kjøre bak brøytebilen ned til bommen. Så snart disse hadde passert ble bommen låst, sier trafikkoperatør Omdal.</p>
<p>Den ble altså holdt låst helt til 18.30 søndag kveld.</p>
<p>Leserbilde</p></div></body></document>
