<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191204-eu-og-norge-bommer-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/zGwJ6r/EU-og-Norge-bommer-pa-miljomal" frk="414 13 34 2580"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 13:46:18"/>
<attribute name="author" value="NTB-Are Føli"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU og Norge bommer på miljømål</div>
<div type="ingress">Europa vil bare oppnå en liten andel av sine miljømål for 2020, fastslår EUs miljøbyrå EEA.</div>
<div type="author">NTB-Are Føli</div>
<div type="date">2019-12-04 13:46:18</div>
<div type="caption"><p>Røyk stiger opp fra et stålverk i Duisburg i Tyskland. EU ligger ikke an til å nå sine målsettinger for reduksjon av forurensing. Foto: Frank Augstein / AP / NTB scanpix</p> <p>Europa når ikke klimamålene sine for 2020, slås det fast i en ny rapport fra det europeiske miljøbyrået EEA. Illustrasjonsfoto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I en ny rapport gjennomgår EEA statusen for målene satt av EUs medlemsland og andre land som omfattes av byråets arbeid, blant dem Norge.</p>
<p>Av 35 miljømål for 2020 ligger det bare an til at seks blir oppnådd. I tillegg vil ni mål trolig delvis bli nådd.</p>
<p>– Vi tar fortsatt ikke de nødvendige grepene for å redusere klimagasser, ta vare på naturen og utvikle en økonomi som er innenfor naturens tåleevne. Vi skal gå grundig gjennom rapporten og se hvor Norge gjør det bra og hvor vi må skjerpe tiltakene, sier klima og miljøminister Ola Elvestuen (V) i en uttalelse.</p>
<p>En stor utfordring i Norge er klimautslippene, og det norske utslippsmålet for 2020 blir høyst sannsynlig ikke nådd.</p></div>
<div type="title" level="3">Truede arter</div>
<div type="text">
<p>EEA-rapporten gir et øyeblikksbilde av miljøtilstanden i Europa og måler framdriften mot de etablerte miljømålene.</p>
<p>Noen av konklusjonene er at artsmangfoldet synker raskt, at det er overforbruk av naturressurser og at konsekvensene av klimaendringene blir større.</p>
<p>I 2030 ligger det foreløpig an til at enda færre miljømål blir nådd. EEA advarer om at europeiske land ikke er i rute for å nå sine mål for klimautslippene det neste tiåret.</p>
<p>– Det er nedslående å se at det ikke har vært forbedring siden forrige rapport i 2015, så vi er nødt til å få opp tempoet for å reversere de dystre utsiktene mot 2030, sier direktør Ellen Hambro i Miljødirektoratet.</p></div>
<div type="title" level="3">Større oppmerksomhet</div>
<div type="text">
<p>Målene for 2020 som trolig vil bli nådd, omfatter blant annet beskyttede land- og havområder, effektivisering av ressursbruk og fornybar energi.</p>
<p>På områder som artsmangfold, luftforurensing og samlede klimautslipp er utviklingen mindre oppløftende.</p>
<p>I de europeiske mat-, transport- og energisystemene er det behov for store omstillinger, ifølge Miljødirektoratet, som kaller EEA-rapporten den mest omfattende miljøvurderingen noensinne gjennomført i Europa.</p>
<p>EEA-sjef Hans Bruyninckx gleder seg likevel over at klima og miljø får større oppmerksomhet både fra vanlige europeere og EUs ledere.</p>
<p>Bruyninckx sier til nyhetsbyrået DPA at EU-kommisjonenes nye leder Ursula von der Leyen har satt klimaendringene høyere på dagsordenen enn noen gang før.</p></div></body></document>
