<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191115-voldtekt-i-stavanger.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/AdBAm5/Voldtekt-i-Stavanger-Politiet-har-mottatt-flere-tips" frk="429 13 36 2743"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 14:36:02"/>
<attribute name="author" value="Siv Helen Kvalvåg, Elisabeth Bie, Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="krim,stavanger sentrum,sør-vest politidistrikt,voldtekt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Voldtekt i Stavanger: Politiet har mottatt flere tips</div>
<div type="ingress">Politiet etterlyser tips etter at en kvinne ble voldtatt i Kannik i Stavanger natt til torsdag. Nå har flere tipsere meldt seg, men politiet ønsker fortsatt flere.</div>
<div type="author">Siv Helen Kvalvåg, Elisabeth Bie, Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-11-15 14:36:02</div>
<div type="caption"><p>Her, i trappen mellom Joker-butikken og vaktapoteket i Olav Vs gate i Stavanger, skjedde voldtekten. Fredrik Refvem</p> <p>Politiet vil ha kontakt med folk som kan ha observert noe natt til torsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har mottatt 4 – 5 tips. Disse følger vi opp nå, sier Beate Oftedal, som er politifaglig etterforskningsleder i Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>Mandag ettermiddag sier hun til Aftenbladet at saken har høy prioritet hos politiet og at den etterforskes for fullt.</p>
<p>Den fornærmede kvinnen har forklart at hun møtte en mann utenfor Burger King på Torget rundt klokken 02.35 natt til torsdag i forrige uke. Mannen og kvinnen gikk etter hvert sammen til stedet der voldtekten skjedde, heter det i en pressemelding som ble sendt ut fra Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>Oftedal sier at det er interessant med observasjoner av mannen og kvinnen sammen.</p>
<p>– Det er også ønskelig med tips dersom noen har gjort observasjoner av den mistenkte gjerningspersonen før klokken 02.35 og etter klokken 03.15.</p>
<p>Politiet fikk melding om voldtekten klokka 04.00. Ifølge meldingen skal kvinnen ha blitt voldtatt i trappene som går fra Olav Vs gate - mellom Joker-butikken og vaktapoteket – til Kannikbakken i Stavanger sentrum.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjente ikke hverandre</div>
<div type="text">
<p>Det er ingen relasjon mellom gjerningspersonen og fornærmede.</p>
<p>– Mens gjerningspersonen og fornærmede gikk sammen, var det en form for kommunikasjon mellom dem, sier etterforskningsleder Beate Oftedal til Aftenbladet.</p>
<p>Hun sier også at politiet ble varslet om voldtekten av en tredje person, som fornærmede selv hadde kontaktet etter voldtekten.</p>
<p>- Politiet var raskt på stedet, og det ble sikret spor. Kvinnen ble sendt til voldtektsmottaket. Det er foretatt avhør av kvinner og vitner, og politiet gjennomgår overvåkningsvideoer fra aktuelle områder, opplyser Oftedal.</p>
<p>Fredrik Refvem</p></div>
<div type="title" level="3">Signalement</div>
<div type="text">
<p>Mannen er 165-170 centimeter høy med slank kroppsbygning. Han er beskrevet som mørk i huden, trolig med asiatisk opprinnelse. Han hadde på seg lys dongeribukse, mørk boblejakke og mørke sko. Mannen snakket gebrokkent norsk og er trolig i 20-årene.</p>
<p>Kvinnen er cirka 175 centimeter høy. Hun hadde på seg sort boblejakke, blå bukse og hvite sko. Hun har langt mørkeblondt hår. Kvinnen er i 20-årene.</p>
<p>Etterforskningsleder Oftedal ønsker på nåværende tidspunkt ikke å si noe om innholdet i tipsene politiet har mottatt.</p>
<p>– Det jeg kan si er at vi fremdeles er svært interesserte i tips, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om tips</div>
<div type="text">
<p>Dersom du har tips i saken, kontakt politiet på nett på tips.politiet.no eller på telefonnummer 02800.</p></div></body></document>
