<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190102-55-aring-domt-for-op.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/lokalt/i/8wawB1/55-aring-domt-for-oppbevaring-av-overgrepsmateriale-Mente-vanlig-porno-var-kunstig-og-uinteressant" frk="489 6 20 3128"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 16:28:49"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="jæren tingrett,nettovergriperne"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">55-åring dømt for oppbevaring av overgrepsmateriale: Mente vanlig porno var kunstig og uinteressant</div>
<div type="ingress">Først nektet jærbuen for å ha hatt befatning med overgrepsmateriale. Da han ble klar over at politiet ville ransake hans hjem, la han seg flat.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-01-02 16:28:49</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En 55 år gammel mann bosatt på Jæren er i Jæren tingrett dømt til ni måneders fengsel for nedlasting og oppbevaring av det retten beskriver som betydelige mengder overgrepsmateriale.</p>
<p>Hjemme hos tiltalte ble det funnet nærmere 300 bilder og 150 videoer, på til sammen nærmere ni timer, som viser barn som poserer eller som er i overgrepssituasjoner med andre barn eller voksne.</p>
<p>Retten finner det også bevist at tiltalte i chatteforumer skal ha utgitt seg for å være en kvinne som forgriper seg på sitt eget barn.</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjenner straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Tiltalte forklarer sin ulovlige aktivitet på internett med livssituasjonen han befant seg i. I desember 2016 ble norsk politi kontaktet av National center for missing &amp; exploited children etter at organisasjonen hadde knyttet jærbuens ip-adresse til overgrepsmateriale.</p>
<p>Først ett år senere aksjonerte lokalt politi mot 55-åringen. Først stilte han seg totalt uforstående til beskyldningene. Da han ble klar over at politiet hadde tillatelse til å ransake hans bopel, erkjente han å ha lastet ned overgrepsmateriale. Han valgte også å samarbeide med politiet.</p>
<p>Da saken mot 55-åringen startet i Jæren tingrett, erkjente han straffskyld. Tiltalte forklarte at nedlastingen startet som følge av at han var lei av vanlig pornografi - som han fant kunstig og uinteressant. For ham ble overgrepsmaterialet et ledd i det han kalte et spennende rollespill.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrev historier</div>
<div type="text">
<p>Ifølge dommen var flere av bildene og filmene tiltalte lastet ned knyttet til historier som han fant på ulike chatteforum på internett. I chatter skal tiltalte selv ha forfattet historier og også, ved to anledninger, ha lagt ut bilder til disse.</p>
<p>Det var disse historiene tiltalte omtalte som et rollespill.</p>
<p>Mannens forsvarer, Inger Marie Sunde i Advokatfirmaet Legal, pekte i retten på at hennes klient kun i svært begrenset grad hadde bidratt til spredning av overgrepsmateriale. I dommen skriver imidlertid retten at tiltalte, ved sin aktivitet på nettet, indirekte har bidratt til produksjon av materiale basert på reelle overgrep.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjerpende omstendigheter</div>
<div type="text">
<p>Aktor i saken, politiadvokat Marte Engesli Lysaker la ned påstand om at tiltalte måtte dømmes til sju måneders fengsel.</p>
<p>Retten, som kommer til at ni måneders fengsel er riktig reaksjon, peker på at det er flere straffskjerpende moment i saken.</p>
<p>I dommen vises det til at den alvorlige aktiviteten har pågått over lengre tid, at materialet som ble funnet hjemme hos tiltalte er omfattende, og at store deler av det omfatter grove overgrep mot barn. I materialet ble det også funnet overgrep mot spedbarn.</p>
<p>Retten legger formildende vekt på tiltaltes tilståelse, men merker seg også at denne kom først etter at han ble klar over at politiet ville gjennomføre en ransaking.</p>
<p>I tillegg til fengselsstraffen dømmes 55-åringen til å tåle inndragning av utstyret han brukte til å begå de straffbare handlingene.</p></div></body></document>
