<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191128-barnehage-blir-likev.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/2Gwo8a/Barnehage-blir-likevel-ikke-nedlagt" frk="400 6 16 2492"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 15:22:44"/>
<attribute name="author" value="Kjell Arne Knutsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barnehage blir likevel ikke nedlagt</div>
<div type="ingress">Nedleggingstruede Fjellheim barnehage med 42 unger får fortsette driften som før.</div>
<div type="author">Kjell Arne Knutsen</div>
<div type="date">2019-11-28 15:22:44</div>
<div type="caption"><p>Barnehagelærer Marita Thorsen gleder seg over at barnehagen får fortsette. Her sammen med Oskar, William og Hailey. Kjell Arne Knutsen</p></div>
<div type="text">
<p>Det har vært en lang ventetid for de ansatte i barnehagen på Grødem i Randaberg fra rådmannen i midten av november la fram sitt forslag om nedlegging til beskjeden om fortsatt drift kom torsdag formiddag.</p>
<p>– Vi har tatt dag for dag. Det kom som en stor – og kjempekjekk – overraskelse da vi i formiddag fikk beskjed om at barnehagen består. Vi trodde avklaringen først ville komme ut i desember, sier barnehagelærer Marita Thorsen.</p>
<p>Det er for tiden ledig kapasitet ved barnehagene i Randaberg. Rådmann Magne Fjell mente at Fjellheim barnehage burde legges ned høsten 2020. Ungene og de ansatte ville han flytte over til andre barnehager i kommunen. Ved dette grepet ville kommunen spare drøyt 1 million kroner årlig på utgifter til styrer, renhold, strøm og andre driftsutgifter.</p>
<p>Vil legge ned barnehage for 42 unger</p>
<p>Men politikerne vil det annerledes. Samtlige partiet står bak beslutningen om å la barnehagen få leve videre.</p>
<p>– Vi mener prosessen med nedleggelse kommer for brått og brutalt på. Det vil også være uheldig å bli sittende igjen med bare en barnehage på Grødem, sier varaordfører Øystein Stjern (KrF).</p>
<p>Politikerne anerkjenner at det vil bli mange ledige barnehageplasser neste år, men mener at kutt i plasser kan skje avdelingsvis. Det betyr at barnehager kan få kutt i antall avdelinger og at barnehagene reduserer bruken av vikarer og midlertidig ansatte.</p>
<p>Øystein Stjern konstaterer at mange barn går i barnehager utenfor kommunen.</p>
<p>– Jo flere som går i egen kommune, jo bedre er det for økonomien i kommunen, sier Stjern.</p></div>
<div type="title" level="3">Endrer eiendomsskatt</div>
<div type="text">
<p>Partiene bak budsjettforslaget er også enige om å endre eiendomsskatten for neste år. Bunnfradraget fjernes og satsene reduseres fra 3 promille til 2,2 promille av takst.</p>
<p>– Bunnfradraget gjør at de minste boligen, som for eksempel en splitter ny leilighet på 70 kvadratmeter, også må begynne å betale eiendomsskatt. Samtidig gjør vi det billigere for andre som i alle år har betalt eiendomsskatt ved å redusere promillen. På den måten gjør vi en urettferdig skatt litt mer rettferdig, sier varaordføreren.</p>
<p>Endringen vil bety at Randaberg sitter igjen med 3,5 millioner kroner ekstra i inntekter årlig.</p>
<p>– Målet på sikt er å fjerne eiendomsskatten helt, sier han.</p></div></body></document>
