<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191027-narkokrigen-erna-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-9v0y05.html" frk="1042 8 57 6972"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 19:00:00"/>
<attribute name="author" value="Ståle Økland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="europol,gjestekommentar,krim,kripos,legalisering,narkotika,narkotikapolitikk,solberg-regjeringen,ståle økland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Narkokrigen Erna ikke vil ta</div>
<div type="ingress">GJESTEKOMMENTAR: Har regjeringen gitt opp kampen mot narkotika?</div>
<div type="author">Ståle Økland</div>
<div type="date">2019-10-27 19:00:00</div>
<div type="caption"><p>«[ ... ] mens regjeringen fomler, vinner de kriminelle nettverkene», skriver Ståle Økland. NTB scanpix</p> <p>Etter Cape Towns målestokk var Bonteheuwel-området kjent som relativt rolig. Men i starten av 2019 skjedde det noe. Plutselig var det skyting hver dag. I løpet av årets fem første måneder fant 43 mord sted i bydelen.</p></div>
<div type="text">
<p>26. september ransaket 200 spanske politifolk 134 adresser på Spanias østkyst og knuste en av landets største narkotikaligaer, ifølge Europol. I det som ble kalt «Operation Beautiful» beslagla politiet fire tonn kokain, som utgjør en gateverdi i Norge på fire milliarder kroner. Politiet beslagla to millioner euro i kontanter, eiendommer til en verdi av 20 millioner euro, en stor luksusyacht, 42 kjøretøy, deriblant Ferrarier og Lexuser, samt smykker, klokker og diamanter. 81 personer ble pågrepet, og 800 bankkontoer ble frosset. Etterforskningen avdekket både menneskehandel og hvitvasking av penger. Politioperasjonen var en suksess, noe Europol kan ta litt av æren for. De gjorde den mulig gjennom godt analysearbeid og koordinering mellom politiet i sju land.</p>
<p>EU satser friskt i bekjempelsen av narkotika. Europol vokser, både i ansvar og ansatte. Etter en beskjeden start i 1994 jobber nå mer enn 1000 personer i EUs politiorgan. Kampen mot narkotika krever internasjonal informasjonsutveksling, samarbeid og etterretning. Ingen land kan vinne kampen mot narkotikaligaene alene. Bakmenn, kurerer og narkotikaen kommer fra mange land i verden. De kriminelle er mobile, og det er viktig å utvikle gode politiverktøy. En politibetjent i Stavanger som stopper en mistenkelig person på gaten, kan ikke selv søke opp vedkommende i andre lands politidatabaser. Det burde hun hatt muligheten til.</p>
<p>For politidistriktene og Kripos er dette et tydelig signal om at narkotikasaker ikke skal prioriteres.</p></div>
<div type="title" level="3">Sakker akterut, prioriterer ikke</div>
<div type="text">
<p>Siden Norge ikke er med i EU, er vi ikke medlem av Europol, men Norge har en samarbeidsavtale, og i podkasten Med Kripos på jobb bekrefter politisambandsmann Yngvar Joensen at Norge blir behandlet som et fullverdig medlem i det praktiske politiarbeidet, selv om vi ikke har innflytelse over hva EU skal bruke penger på innen kriminalitetsbekjempelse. Bildet bekreftes av andre politifolk som jeg snakker med. Norge kunne ha vært en viktig pådriver i politiarbeidet mot narkotika, men vi er ikke det. Vi er en sinke. Og ansvaret hviler på regjeringen.</p>
<p>«Vi er uforsvarlig tynt bemannet», sa lederen i Norsk Tollerforbund, Fredrik Støtvig, til NTB i 2018. To år tidligere lovte regjeringen å styrke grensekontrollen med 120 årsverk. Året etter hadde satsingen bare resultert i tre ekstra tjenestemenn. Det er ikke enkelt å stoppe narkosmuglere uten tollere på jobb.</p>
<p>Riksadvokaten skriver i sitt første rundskriv for 2019 at «alvorlig internasjonal og organisert kriminalitet, herunder alvorlige narkotikalovbrudd og såkalt gjengkriminalitet» må prioriteres. Men hvert år lager Politidirektoratet et styringsdokument til politidistriktene, særorgan og andre politienheter, et såkalt disponeringsskriv. Skrivet omtaler rammer, krav og prioriteringer for etaten samlet sett og for den enkelte enhet. I Politidirektoratets disponeringsskriv 2019 er bekjempelse av narkotika ikke nevnt med et ord. For politidistriktene og Kripos er dette et tydelig signal om at narkotikasaker ikke skal prioriteres.</p>
<p>Slik fratar Høyre folk et personlig ansvar, og de sender kokainsniffende finansmenn og hasjrøykende russ inn i den offentlige helsekøen.</p></div>
<div type="title" level="3">Legalisering</div>
<div type="text">
<p>Dette bekymrer neppe regjeringen. I Dagbladet 31. august uttalte statsråd Ola Elvestuen fra Venstre at han vil legalisere flere narkotiske stoffer. Unge Venstre vil ha full legalisering av all narkotika. Det vil ikke statsminister Erna Solberg eller nestlederen i Stortingets helsekomité, Sveinung Stensland (H), men sistnevnte vil avkriminalisere narkotika. Høyre har slått seg sammen med SV, Venstre og Ap om å gjøre narkotikabekjempelse til helsepolitikk, ikke justispolitikk. Folk som kjøper narkotika, skal behandles, ikke straffes. Hvordan behandlingen skal skje, har ikke Høyre noe svar på, men kjøperne skal ikke lenger stilles til ansvar for at de bidrar til fremveksten av kynisk narkomafia som tjener milliarder. Slik fratar Høyre folk et personlig ansvar, og de sender kokainsniffende finansmenn og hasjrøykende russ inn i den offentlige helsekøen. Der er det trangt nok fra før.</p>
<p>Frp snakke om integrering, innvandring og «svenske tilstander» når narkogjenger i hovedstaden barker sammen om lukrative markedsandeler.</p></div>
<div type="title" level="3">Frp uten plan, hva med KrF?</div>
<div type="text">
<p>Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) sitter stille i båten, han uttaler seg knapt om narkotika. Frp har heller ingen plan eller idé om hvordan de vil bekjempe problemet. I Frp’s prinsipp- og handlingsprogram står ordet narkotika bare nevnt én gang; partiet ønsker flere narkohunder i polititjenesten. Partiets ungdomsparti, FPU, har lenge ivret for legalisering av cannabis, men det vil ikke Frp, og partiet er derfor ikke tjent med diskusjoner og oppmerksomhet om narkotika, for det splitter partiet. I stedet vil Frp snakke om integrering, innvandring og «svenske tilstander» når narkogjenger i hovedstaden barker sammen om lukrative markedsandeler, slik de også gjør i resten av verden. Retorikken om svenske tilstander samler partiet, men tåkelegger narkotikadebatten, og den løser ikke et eneste problem.</p>
<p>Man kan spørre seg hvor det blir av rusmotstanderne i KrF. Kanskje ser de ikke problemet, eller så vil de ikke se det. Partileder Kjell Ingolf Ropstad har uttalt at han ikke vil sitte i en regjering som legaliserer hasj, men ellers er han bortimot usynlig i narkodebatten. Imens grubler han på hvordan han skal gjenreise partiets popularitet. Han ser åpenbart ikke skogen for bare trær, for i narkotikadebatten kunne KrF hatt en vinnersak.</p>
<p>Oljefondet sitter på milliardverdier i det voksende cannabismarkedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Staten investerer i cannabis</div>
<div type="text">
<p>Imens gnir finansminister Siv Jensen (Frp) seg i hendene. Regjeringen tillater helt skamløst at det norske oljefondet investerer store summer i cannabisaksjer i USA. Nettstedet E24 kunne i mars fortelle at det norske oljefondet siden nyttår hadde tjent 446 millioner kroner på fem aksjer knyttet til marihuana. Det norske oljefondet sitter på milliardverdier i det voksende cannabismarkedet. Da er det kanskje ikke så lett å snakke høyt og tydelig om å bekjempe narkotika i Norge.</p>
<p>Og mens regjeringen fomler, vinner de kriminelle nettverkene...</p>
<p>Ståle Øklands siste gjestekommentarer (og artikler om ham)</p>
<p>Øvrige gjestekommentarer</p>
<p>Fikk du med deg denne:</p>
<p>Mads Nissen</p>
<p>MAGASIN: Vi befinner oss i et av slumområdene i millionbyen Cape Town. Soldater og politi er i gang med en samkjørt razzia. Utenfor huset som blir gjennomsøkt, står folk og heier på ordensmakten.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
