<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190621-tidligere-toppdommer.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/vQVrQV/Tidligere-toppdommere-mener-norske-dommere-blir-uinteressante-for-UEFA-uten-VAR" frk="588 9 31 3394"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 09:08:37"/>
<attribute name="author" value="Andreas Hopen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="norsk fotball,eliteserien"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere toppdommere mener norske dommere blir uinteressante for UEFA uten VAR</div>
<div type="ingress">Per Ivar Staberg mener innføringen av VAR i norsk fotball er en forutsetning for at norske dommere skal kunne dømme på det øverste internasjonale nivået.</div>
<div type="author">Andreas Hopen</div>
<div type="date">2019-06-21 09:08:37</div>
<div type="caption"><p>Björn Kuipers sjekker videobildene mellom Tottenham og Manchester City. Dommer Svein Oddvar Moen er redd norske dommere blir uinteressante for slike kamper uten VAR i Norge. PETER NICHOLLS / X03508</p> <p>Staberg sjekker tilstanden til Anders Stadheim i 2004 mellom Sogndal og Vålerenga. På den tiden var Staberg FIFA-dommer.</p> <p>Svein Oddvar Moen frykter for norske dommeres framtid uten VAR.</p> <p>Terje Hauge er ikke i tvil: VAR må på plass i Norge.</p></div>
<div type="text">
<p>Video assisting referee (VAR) er trolig en av de mest omtalte nyvinningene i moderne fotball.</p>
<p>Italiensk, fransk, spansk og tysk fotball har allerede innført VAR i sine toppdivisjoner. I England kommer det for fullt fra og med august. I Norge kommer ikke VAR før tidligst i 2021, uttalte Norges Fotballforbund forrige uke.</p>
<p>LES MER OM SAKEN: Det blir ikke VAR i Eliteserien i 2020</p>
<p>Peter Tubaas/Digitalsport</p>
<p>Denne uken ble det klart at Norge ikke lenger har dommere på de to øverste nivåene etter at Svein Oddvar Moen ble henvist til nivå tre på UEFAs rangering.</p>
<p>Tidligere toppdommer Per Ivar Staberg mener VAR er en forutsetning for at norske dommere skal komme tilbake på den ypperste scenen.</p>
<p>– Man må investere i ny teknologi. Det blir bare viktigere og viktigere. For hver dag Norge står uten VAR vil det ta lengre tid for at FIFA og UEFA tar norske dommere på alvor igjen, advarer Staberg, som selv var FIFA-dommer midt på 2000-tallet.</p>
<p>LEST DENNE? Dommer Svein Oddvar Moen degradert igjen: – Sier noe om Norges status i Europa</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uten VAR blir man uinteressant</div>
<div type="text">
<p>Ole Martin Wold / NTB scanpix</p>
<p>Han minner om at Norge historisk sett har vært langt fremme i utviklingen av dommere.</p>
<p>– Vi var de første som trente spesifikt på assistentdommer-rollen, blant annet. Historisk sett har norske dommere vært med å satt standarden på utviklingen av dommere i UEFA, mener 49-åringen.</p>
<p>Svein Oddvar Moen er enig med sin tidligere kollega.</p>
<p>– Uten VAR blir man uinteressant, uten tvil. Skal vi utvikle framtidas dommere så handler det om å henge med i utviklingen. Akkurat nå står vi ved et veiskille. Det handler om å være med eller ikke, sier Moen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dommersjefen: – Vil ha VAR så fort som mulig</div>
<div type="text">
<p>Pedersen, Terje / NTB scanpix</p>
<p>Dommersjef i NFF Terje Hauge vil ha VAR på banen for å heve norske dommeres anseelse i Europa.</p>
<p>– Vi må jobbe for det i norsk fotball. Da blir vi mer interessante for det europeiske markedet nå når VAR tar over de aller fleste internasjonale turneringene, sier Hauge som presiserer at han ikke har noen avgjørende stemme i denne debatten.</p>
<p>– Jeg bestemmer ikke dette, men vi dommere er veldig positive til det og skal gjøre alt vi kan for å få det til norsk fotball, slår bergenseren fast.</p>
<p>NFF bestemmer når VAR skal innføres i samsvar med klubbene. I 2018 ble det bekreftet til VG at kostnad var et tema. Da anslo NFF at det vil koste tre millioner per arena å innføre VAR.</p>
<p>I et intervju med VG sa Nils Fisketjønn i NFF at det er for tidlig å innføre VAR i Norge.</p>
<p>– Det kommer ikke til å komme VAR i Eliteserien fra 2020, det er for tidlig. Vi skal i et møte med representanter fra andre mindre ligaer i starten av juli, sa direktøren for konkurranseavdelingen i Norges Fotballforbund til avisen.</p></div></body></document>
