<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190101-hun-er-arets-stavang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/XwkPvn/Hun-er-arets-Stavanger-kunstner" frk="237 28 42 1491"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 13:49:25"/>
<attribute name="author" value="Stavanger Aftenblad, Pål Christensen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="litteratur,stavanger,stavanger aftenblad,kunst"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hun er årets Stavanger-kunstner</div>
<div type="ingress">Forfatter Kristin Auestad Danielsen ble hedret som årets Stavanger-kunstner under kommunens sammenkomst på Ledaal 1. januar.</div>
<div type="author">Stavanger Aftenblad, Pål Christensen</div>
<div type="date">2019-01-01 13:49:25</div>
<div type="caption"><p>Kristin Auestad Danielsen, midten, er årets Stavangerkunstner. Pål Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>Danielsen debuterte i 2005 med diktsamlingen «Alle i Norge, i tre, i hengekøyer», og har også gitt ut diktsamlingene «Nynorsken» i 2007 og «Merk mine ord, åleinemor» i 2012. Hun har skrevet teaterstykkene «Bartender» – oppført ved Dramatikkfestivalen på Det norske teatret i 2004, «Hjemløs», som hadde urpremiere på Odense Teater i 2011 og «Den mørke skya» for Den unge scenen i 2012. Skuespillet «Rekviem for ein gris» ble satt opp av Ferske Scener i 2013.</p>
<p>I 2018 har hun gitt ut sin første roman med tittelen «Vår vesle», basert på teaterversjonen som ble satt opp ved Det Norske Teatret med meget gode kritikker.</p>
<p>– Det er veldig stas å få denne anerkjennelsen, og kjekt å få et klapp på skulderen fra kommunen jeg bor i. Det er en god start på et nytt år der jeg har mange spennende prosjekter på gang, sier hun.</p>
<p>Danielsen har en bachelor i allmenn litteratur. Den øvrige utdannelsen sin har hun fra forfatterstudiet i Tromsø og dramatikerutdannelsen ved Aarhus Teater.</p>
<p>I 2013 ble hun tildelt Tanums kvinnestipend for forfatterskapet sitt.</p>
<p>Hun er også kjent som kritiker og kommentator i Stavanger Aftenblad.</p>
<p>I tillegg til et stipend på 50.000 kroner fikk Auestad Danielsen også et grafisk blad av billedkunstneren Ingunn Fyllingen.</p></div></body></document>
