<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190324-tyskland-slo-nederla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Tyskland-slo-Nederland-i-thriller-271298b.html" frk="569 7 26 3448"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 21:53:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="tysklands herrelandslag fotball,virgil van dijk,nederlands herrelandslag fotball,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyskland slo Nederland i thriller</div>
<div type="ingress">Tyskland mistet 2-0-ledelsen borte mot Memphis Depay og Nederland, men sekunder før slutt avgjorde Nico Schulz til 3 – 2 i EM-kvalifiseringen søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-03-24 21:53:50</div>
<div type="caption"><p>Nederlands Virgil van Dijk klarte ikke å hindre Tysklands Serge Gnabry i å score 2-0-målet søndag. Peter Dejong / AP / NTB scanpix</p> <p>Netherlands Jasper Cillessen måtte se Serge Gnabrys skudd gå i lengste kryss.</p></div>
<div type="text">
<p>Med det fikk tyskerne revansj for 0-3-tapet i nasjonsligaen i fjor høst. Også det oppgjøret ble spilt på Johan Cruyff Arena i Amsterdam.</p>
<p>Leroy Sané åpnet scoringskontoen for Tyskland, men det var Serge Gnabrys nydelige scoring i krysset som fikk publikum til å måpe. Nederland og Matthijs de Ligt reduserte like etter hvilen, før Depay scoret 2 – 2 halvtimen før slutt.</p>
<p>Det så ut til å bli poengdeling etter en god annen omgang fra Nederland, men like før full tid avgjorde Hoffenheim-profilen Schulz til 3 – 2 for Tyskland.</p>
<p>Joachim Löws menn har dermed fått en god start på kvaliken med tre poeng etter én kamp.</p>
<p>Peter Dejong / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Gnabry-show</div>
<div type="text">
<p>Det har stormet rundt det tyske landslaget etter VM-flausen i fjor sommer og det påfølgende nedrykket i nasjonsligaen. Nylig sa trener Löw at Bayern Münchens stjernetrio Thomas Müller, Jérôme Boateng og Mats Hummels er ferdige på landslaget under hans ledelse.</p>
<p>Det var likevel plass til fem Bayern-spillere i startelleveren, og blant dem: Gnabry. 23-åringen, som virkelig har blomstret denne sesongen, kom til en god sjanse før to minutter spilt, men maktet ikke å sette ballen i buret.</p>
<p>Etter 14 minutter slo Nico Schulz inn fra venstre. Han traff Sané i stor fart inn i 16-meteren. 23-åringen brukte ett touch før han hamret ballen i lengste hjørne og sendte tyskerne i ledelsen.</p>
<p>Ti minutter senere viste Manuel Neuer klasse da han reddet et hardt skudd fra Ryan Babel. Like etterpå var samme mann farlig frempå, men igjen var Neuer i veien da Babel avsluttet fra fem meter.</p>
<p>Så var det duket for Gnabry-show. Tyskeren mottok ballen langt ute på venstresiden etter en pasning i bakrom. Liverpools hyllede Virgil van Dijk opphevet offsiden. Gnabry skar innover og van Dijk klarte aldri å sette inn støtet. Fra sekstenmeteren limte den nye stjernen ballen i lengste kryss.</p>
<p>Det var hans femte landslagsscoring på seks kamper.</p>
<p>Thilo Kehrer og Sané var begge nære frempå for tyskerne, men Löws menn gikk til pause med 2 – 0.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk opphenting</div>
<div type="text">
<p>Etter hvilen var det ny giv i Nederland, som straks kjempet til seg et hjørnespark. Etter en dårlig tysk klarering kom Depay til innlegg fra venstre. I boksen var Ajax-stopper de Ligt, som stusset inn sin første scoring i landslagstrøyen.</p>
<p>Omtrent kvarteret senere kranglet Depay med seg ballen i Tyskland-feltet. Ballen havnet hos Georginio Wijnaldum, som fikk lagt igjen til Depay. Han avsluttet i hjørnet bak Neuer, og har med det vært direkte involvert i samtlige seks Nederland-mål i EM-kvalifiseringen (to mål og to assist mot Hviterussland).</p>
<p>Nederland fortsatte å presse på og kom til flere halvsjanser. Mot slutten svingte det begge veier, og sekunder før full tid vartet Tyskland opp med klassefotball. Innbytter Ilkay Gündogan tredde igjennom innbytter Marco Reus, som slo ut til Schulz foran mål. Hoffenheim-spilleren satte inn den avgjørende scoringen og sikret tre poeng for Tyskland.</p>
<p>I nasjonsligaen i fjor høst var Tyskland i gruppe med Nederland, og fikk kun ett poeng (2-2 og 0-3) på to kamper mot Ronald Koemans menn.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
