<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191126-justiskomiteen-i-rep.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/BR4yal/Justiskomiteen-i-Representantenes-hus-inviterer-Trump-til-riksrettshoringene" frk="181 2 3 1214"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 20:21:55"/>
<attribute name="author" value="NTB-AFP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Justiskomiteen i Representantenes hus inviterer Trump til riksrettshøringene</div>
<div type="ingress">Justiskomiteen i Representantenes hus overtar riksrettsprosessen mot president Donald Trump og starter høringene 4. desember. Trump er invitert til å delta.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">2019-11-26 20:21:55</div>
<div type="caption"><p>USAs president Donald Trump utenfor Det hvite hus tirsdag. Han er blitt invitert til å delta på høringer i justiskomiteen. Foto: Patrick Semansky, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Komiteen ser fram til din deltakelse i riksrettsprosessen når komiteen etterlever sine grunnlovsplikter, sier Jerry Nadler, som leder justiskomiteen, der Demokratene har flertall.</p>
<p>President Donald Trump kan blant annet få delta i utspørring av vitner, i henhold til regler som ble vedtatt i Representantenes hus i oktober.</p>
<p>Under denne delen av høringene skal blant annet jurister med grunnloven som ekspertfelt uttale seg om det juridiske grunnlaget for riksrettsprosessen.</p>
<p>Høringene vil skje samtidig som etterretningskomiteen er ventet å legge fram en rapport som inneholder en sammenfatning av bevisene mot Trump.</p>
<p>Det er ventet at Trump ikke kommer til å delta, fordi han 4. desember har planlagt å delta på NATO-toppmøtet i London. 1. desember er fristen Det hvite hus har fått til å svare.</p></div></body></document>
