<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190109-politiet-har-funnet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/9maBVq/Politiet-har-funnet-flere-ark-med-beskjeder-i-bortforingssaken" frk="223 8 11 1357"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 17:20:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="politiet,etterforskning"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet har funnet flere ark med beskjeder i bortføringssaken</div>
<div type="ingress">Det er funnet flere ark med beskjeder i huset til antatt bortførte Anne-Elisabeth Hagen. Politiet har hentet inn språkeksperter som skal analysere beskjedene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-09 17:20:01</div>
<div type="caption"><p>Anne-Elisabeth Falkevik Hagen, kona til Tom Hagen, en av Norges rikeste, har vært borte i ti uker. Politiet opplyser onsdag at det er funnet flere ark med beskjeder i huset deres. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det skal dreie seg om beskjeder på flere ark, ifølge NRK.</p>
<p>– Det har blitt hentet inn språkeksperter utenfor politiet for å undersøke beskjeden på arkene, sier en person med innsikt i etterforskningen til NRK.</p>
<p>Boligen ble gjennomgått over en periode på 14 dager.</p>
<p>Politiet vet ikke om Anne-Elisabeth Hagen befinner seg i Norge eller i utlandet og mener det er tegn som tyder på at profesjonelle står bak bortføringen.</p>
<p>68-årige Anne-Elisabeth Falkevik Hagen ble sist sett 31. oktober i fjor. Hun antas å ha blitt bortført fra hjemmet på Fjellhamar i Lørenskog i Akershus. Den savnede er gift med Tom Hagen, som står på 172. plass på Kapitals liste over Norges rikeste personer.</p>
<p>VG har tidligere meldt at det er funnet en skriftlig beskjed på gebrokkent norsk i huset. Der skal det ha stått at 68-åringen ville bli drept dersom politiet ble kontaktet. Det skal også ha blitt framsatt krav om løsepenger.</p></div></body></document>
