<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190528-nrk-soker-lokale-sta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/1nW2BQ/NRK-soker-lokale-statister-til-krigshistorisk-storserie" frk="607 9 37 3783"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 06:43:49"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Bie"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="tobias santelmann,stavanger,andre verdenskrig,kongefamilien,dirdal,nrk,tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK søker lokale statister til krigshistorisk storserie</div>
<div type="ingress">Er du mann og mellom 18 og 80 år? Da kan du få statistrolle som marineoffiser, soldat eller flyktning i den nye, norske storserien «Atlantic Crossing». Opptakene skjer i Dirdal i juni.</div>
<div type="author">Elisabeth Bie</div>
<div type="date">2019-05-28 06:43:49</div>
<div type="caption"><p>Kronprinsesse Märtha og kronprins Olav på juleselskap i Det hvite hus i Washington D.C. mens krigen raste i Norge. NRK</p></div>
<div type="text">
<p>«Atlantic Crossing» er basert på den sanne historien om kronprinsesse Märthas kamp for å støtte sitt land under den mest skjebnesvangre perioden i moderne tid: Den andre verdenskrig. Da hun under krigen var i eksil i USA, fikk hun svært god kontakt med president Franklin D. Roosevelt. Gjennom vennskapet med ham kan hun ha spilt en viktig rolle da USA ble med i krigen mot slutten av 1941.</p>
<p>Opptakene til tv-serien startet i Tsjekkia i slutten av 2018. I juni kommer filmteamet til Stavanger. Oppholdet er planlagt å vare i fem dager, fra 17. til 21. juni. Én dag går med til kostymeprøver, tre dager blir ved havn i Stavanger, og én dag skal tilbringes i Dirdal.</p>
<p>Når temaet er andre verdenskrig, og stedet er Dirdal, er det kanskje lett å tro at det dreier seg om aksjonen i Gloppedalsura 22. april 1940. Men, nei.</p>
<p>For ingen av scenene som skal spilles inn, har faktisk funnet sted her i distriktet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Atlantic Crossing</div>
<div type="text">
<p>TV-serie: Norsk historisk drama i 8 deler.</p>
<p>Lansering: Tidligst 2021.</p>
<p>Regi og manus: Alexander Eik.</p>
<p>Produsent: Cinenord for NRK, i samarbeid med SVT og DR.</p>
<p>Sentrale roller: Sofia Helin som kronprinsesse Märtha, Tobias Santelmann som kronprins Olav, Kyle MacLachlan som president Franklin D. Roosevelt og Søren Pilmark som kong Haakon VII.</p></div>
<div type="title" level="3">Skip og natur avgjorde</div>
<div type="text">
<p>– Stavanger og Dirdal er valgt fordi dere har skip og natur som kler de scenene og historiene vi skal spille inn, sier produksjonsleder August Falch Sørheim i Cinenord til Aftenbladet.</p>
<p>Både Tobias Santelman (kronprins Olav) og Sofia Helin (kronprinsesse Märtha) vil delta i innspillingen både i Stavanger og Dirdal.</p>
<p>Tidligere har MS «Rogaland» agert som krigsskip i krigsfilmen «Dunkirk». «Atlantic Crossing»-scenene i Stavanger skal spilles inn med MS «Sandnes» som tre forskjellige skip:</p>
<p>America Legion-skipet som transporterte kronprinsessen til USA.</p>
<p>Et passasjerskip som blir bombet av tyskerne.</p>
<p>Marinefartøyet HMS «Norfolk».</p>
<p>Til disse scenene trengs rundt 200 statister som skal spille marineoffiserer, passasjerer, flyktninger og soldater. Totalt trenger produksjonen 352 statister til forskjellige roller, resten er skaffet i Oslo - der også enkelte scener spilles inn.</p>
<p>Når filmteamet forflytter seg til Dirdal, er det for å filme scener som i virkeligheten foregikk i Tromsø og i den finske byen kronprinsessen til slutt dro til USA fra, etter at kongefamilien hadde dratt i eksil fra Norge.</p>
<p>De søker nå etter mannlige statister mellom 18 og 80 år til de statistrollene.</p>
<p>Rollelystne statister kan ta kontakt på statister.a.c@gmail.com.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra «Broen» og «Twin Peaks»</div>
<div type="text">
<p>Svenske Sofia Helin, best kjent for sin hovedrolle som Saga i serien «Broen», spiller den svenskfødte kronprinsesse Märtha i serien. Tobias Santelmann portretterer nok en gang en virkelig person etter rollene i «Kampen om tungtvannet», «Kon-Tiki» og «Mordene i Kongo», denne gangen som kronprins Olav.</p>
<p>I «Atlantic Crossing» er den senere kong Olav en militærutdannet og handlingens mann, drevet av ønsket om å vise seg verdig som en kommende konge. Fremfor alt ville han kjempe mot tyskerne, og side om side med sine landsmenn.</p>
<p>I serien slites han mellom plikten og kjærligheten han føler for sitt land, sin familie i eksil og sin aldrende far som desperat trenger ham ved sin side i England.</p>
<p>I rollen som USAs president Franklin D. Roosevelt finner vi Kyle MacLachlan, aller best kjent for sin rolle som FBI-agenten Dale Cooper i «Twin Peaks».</p></div></body></document>
