<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190306-til-varen-starter-hi.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Til-varen-starter-historisk-liga-i-Norge--Vi-er-veldig-spente-270235b.html" frk="875 3 21 5294"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 12:37:32"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jorem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="sk brann,ik start,ranheim tf,viking fk,e-sport,tromsø il"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Til våren starter historisk liga i Norge: – Vi er veldig spente</div>
<div type="ingress">I april skal Brann, Ranheim, Start og Vålerenga delta i en ny e-sportsliga.</div>
<div type="author">Øystein Jorem</div>
<div type="date">2019-03-06 12:37:32</div>
<div type="caption"><p>Anders Rasmussen (til høyre) er Norges nye landslagsspiller i FIFA. Her spiller han mot Sondre Voktor (t.v.) på Ullevaal stadion. MORTEN UGLUM</p> <p>Leif Øverland og Norsk Toppfotball står bak satsingen.</p> <p>E-sport er verdens raskest voksende idrett.</p> <p>I februar signerte Sondre Voktor og Johan Færaas for Ranheim. Duoen skal utgjøre Ranheims lag i en nyoppstartet nasjonal Fifa-liga.</p> <p>Anders Rasmussen (til h.) er på jakt etter en ny klubbkamerat i Brann. Her følger han Andreas Høyden (til v.) og Erland Lie Bjørneberg.</p></div>
<div type="text">
<p>Flere norske fotballklubber har den siste tiden signert Fifa-spillere til egne e-sportslag. Nå er det kjent at spillerne får spille i en egen norsk e-fotball-serie opprettet av Norsk Toppfotball. Der er 18 lag påmeldt.</p>
<p>Det bekrefter administrerende direktør i Norsk Toppfotball, Leif Øverland. Serien vil sendes på Dplay, Discoverys strømmetjeneste, og Eurosport.</p>
<p>– Vi er svært glade for å få med oss Discovery på laget når vi lanserer E-serien. E-sport er i en rivende utvikling. Toppklubbene etablerer lag, og vi er selvsagt stolte av å kunne gi e-spillerne muligheter til å være med å utvikle deres «eliteserie», sier administrerende direktør i Norsk Toppfotball, Leif Øverland.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Disse lagene skal delta i ligaen:</div>
<div type="text">
<p>Kristiansund BK, Brann, HamKam, Kongsvinger, Sandnes Ulf, Sarpsborg 08, Odd, Lillestrøm, Start, Mjøndalen, Raufoss, Ranheim, Stabæk, Strømsgodset, TIL, Viking, Vålerenga, Nest-Sotra</p>
<p>Kallestad, Gorm / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Starter i april</div>
<div type="text">
<p>Ligaen vil være en del av Fifa Global Series Qualifier. Klubbene som deltar vil konkurrere om å bli Norges første seriemester, og få viktige poeng på veien til å delta i Fifa E-world Cup.</p>
<p>Serien starter 9. april med et gruppespill, med fire ulike grupper. Gruppespillet vil vare i syv uker, hvor hver lag spiller tre kamper mot alle lagene. De to beste i hver gruppe går videre til et sluttspill, hvor vinneren til slutt kåres. Første serierunde vil bli spilt i Nydalen i Oslo.</p>
<p>I vinter har Tromsø IL, Ranheim og Brann opprettet sine egne lag og signert spillere, mens Viking og Vålerenga er blitt erfarne med e-sportsutøvere i stallen. Vålerenga har vært samarbeidspartner til e-sportslaget Nordavind siden 2017.</p>
<p>Tirsdag annonserte Odd at de har signert en treårsavtale med Fifa-spilleren Sander Austad Dale. Rosenborg diskuterte mulighetene for å etablere et e-sportslag på årsmøtet i midten av februar, men bestemte seg for å si nei til å være med i vårsesongen.</p>
<p>LEST DENNE? Branns nye landslagsspiller: – Du kan ikke være i dårlig form og drive med dette</p>
<p>MORTEN UGLUM</p></div>
<div type="title" level="3">Spente klubber</div>
<div type="text">
<p>Klubbene stiller opp med ressurser både på den fysiske og mentale siden. På Ranheim vil det også bli opprettet et eget e-sportsrom, som vil være åpent for alle. Manager for e-sportslaget, Kent Nergård, er spent på nyvinningen.</p>
<p>– Vi er veldig spente på dette. Vi har tatt en avgjørelse uten å vite helt hva vi hopper inn i, men vi ser jo trendene i resten av Europa. Vi har en god magefølelse på at e-serien er noe som kan vekke interesse blant de unge. Det begynner å bli en ganske stor del av befolkningen som har et forhold til e-sport og dataspill, sier Nergård.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Ranheim starter e-sport-lag: Signerer youtuber og landslagsspiller i Fifa</p>
<p>Espen Bakken</p>
<p>Han har troen på at Johan Færaas og Sondre Voktor skal kunne slå fra seg i serien.</p>
<p>– Vi har en ambisjon om å komme til sluttspillet, så får vi se hvor det går. Men guttene er gode nok til å vinne.</p>
<p>Brann signerte tidligere i vinter regjerende norgesmester og landslagskaptein i Fifa, Anders Rasmussen. De utelukker heller ikke ytterligere signeringer.</p>
<p>– Vi gleder oss til å møte de andre lagene. Først må vi lære oss hva dette er, og hva nivået er, så får vi se litt nærmere på ambisjonene våre, sier kommersiell leder i SK Brann.</p>
<p>MARITA AAREKOL</p>
<p>Georg Sautoglu signerte i februar for Starts e-sportslag, og ser frem til seriespillet.</p>
<p>– Det er jo opprettet slike serier i mange andre land, og jeg tror det vil skape større interesse for både Eliteserien og 1. divisjon blant unge. Jeg har ambisjoner om å holde på med dette lenge, sier 25-åringen.</p>
<p>Serien vil bli sendt på Discoverys strømmetjeneste Dplay, og noen runder på Eurosport. Administrerende direktør i Discovery Network Norway, Tine Jensen, er fornøyd med å ha fått rettighetene.</p>
<p>– Det inn i vår strategiske satsing digitalt. Vi har som hovedmålsetning å nå det unge publikum, og det E-serien passer godt inn i det. E-sport er noe som vokser i eksepsjonelt tempo global, og vi synes det er spennende område å gå inn i. Det er også naturlig for oss å gå inn i det som en forlengelse av at vi har rettighetene til Eliteserien, vi tror det er to verdener som kan bygge hverandre opp, sier Jensen.</p>
<p>De vil samarbeide med e-sport-selskapet Good Game, som blir turneringsoperatør.</p></div>
<div type="title" level="3">Størst vekst</div>
<div type="text">
<p>E-sport er videospill i formalisert form for konkurranse eller prestasjonsøvelse.</p>
<p>Konkurransene kan foregå i forskjellige spill gjennom plattformer som data og spillkonsoll.</p>
<p>Det regnes som den raskest voksende sporten globalt, og har rundt 400 millioner følgere verden over. Her i Norge er det regnet ut at rundt 400.000 personer er engasjert på ulike måter i e-sport.</p></div></body></document>
