<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190715-strid-om-vindkraft-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/AdX2wx/Strid-om-vindkraft-mellom-Sametinget-og-kommune" frk="160 0 0 1093"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 06:45:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="vindkraft,energipolitikk,klimapolitikk,kraftproduksjon,vindkraft"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Strid om vindkraft mellom Sametinget og kommune</div>
<div type="ingress">I det området i Nord-Norge som egner seg best for vindkraft, er reindriftsinteressene sterke. Nå venter strid mellom Sametinget og lokalpolitikere.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-15 06:45:23</div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sametinget, som vil endre nasjonal ramme for vindkraft, vil ha vekk de områdene Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) mener er velegnet for vindkraft, skriver Klassekampen.</p>
<p>– Vi er positive til nasjonal ramme dersom den kan fungere som et fredingsvedtak i de områdene der samiske interesser er rammet. Så langt har vindkraftutbygging vært uregulert i viktige områder der reinsdyr beiter, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</p>
<p>I området Vest-Finnmark, det eneste i Nord-Norge regnet som velegnet for vindkraft, er det ni reinbeitedistrikt.</p>
<p>I Porsanger kommune, som ligger innenfor området Vest-Finnmark, ønsker ordfører Aina Borch (Ap) vindkraft velkommen. Hun påpeker at kommunen sliter økonomisk, at folketallet er redusert og at Forsvaret bygger ned.</p>
<p>– Jeg er trygg på at det er plass for vindkraft i kommunen, sier hun.</p></div></body></document>
