<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190201-mor-siktet-for-a-ha-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/xR65bQ/Mor-siktet-for-a-ha-forsokt-a-drepe-sine-tre-barn" frk="384 2 6 2242"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-01 11:28:46"/>
<attribute name="author" value="Adalheidur Oldeide, Per Lindberg"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="bergen,vold"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mor siktet for å ha forsøkt å drepe sine tre barn</div>
<div type="ingress">– Dette er en stor, personlig tragedie, sier kvinnens bistandsadvokat.</div>
<div type="author">Adalheidur Oldeide, Per Lindberg</div>
<div type="date">2019-02-01 11:28:46</div>
<div type="caption"><p>ADVOKATER: Det er advokat Kjetil Johannes Ottesen (til v.) som er bistandsadvokat for barna. Advokat Ellen Eikeseth Mjøs forsvarer den siktede kvinnen. Ørjan Deisz</p> <p>AKTOR: Det er politiadvokat Cathrine Krohn som er aktor i saken.</p></div>
<div type="text">
<p>En kvinne i slutten av 30-årene skal først ha forsøkt å drepe to av sine barn, og seinere sitt tredje barn.</p>
<p>Hendelsene skal ha skjedd hjemme hos familien i Bergen tidligere denne uken.</p>
<p>Ellen Eikeseth Mjøs forsvarer den siktede kvinnen. Hun ønsker ikke å si noe om hvordan kvinnen stiller seg til siktelsen.</p>
<p>Hun omtaler saken som en tragedie.</p>
<p>– Dette er en stor, personlig tragedie. Siktede møter ikke i retten i dag fordi hun er alvorlig syk. Jeg ønsker ikke å kommentere saken ytterligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Tatt hånd om av helsevesen</div>
<div type="text">
<p>Politiadvokat Cathrine Krohn sier til BT at de tre barna fremstår uskadet.</p>
<p>– Kvinnen selv er tatt hånd om av helsevesenet. Vi vil nå etterforske saken for å finne ut hva som har skjedd. Dette er en alvorlig og kompleks sak.</p>
<p>Krohn ønsker ikke å si noe om hvordan politiet ble gjort kjent med saken.</p>
<p>– Vi har fått en forklaring fra kvinnen, men det er ikke gjennomført et formelt avhør.</p>
<p>Kvinnen fremstilles for varetektsfengsling i Bergen tingrett 14.45 fredag.</p>
<p>– Vi har begjært lukkede dører på grunn av fare for bevisforspillelse. Dette er også begrunnet med privatlivets fred, sier Krohn.</p>
<p>Dommer Ole-Bjørn Aase besluttet, etter begjæring fra både forsvarer og politiet, å lukke dørene for pressen. Hovedbegrunnelsen var at opplysninger kan skade etterforskningen som er i en tidlig fase.</p>
<p>Ørjan Deisz</p></div>
<div type="title" level="3"> – Barna har det bra</div>
<div type="text">
<p>Advokat Kjetil Johannes Ottesen er oppnevnt som bistandsadvokat for de tre barna.</p>
<p>Han opplyser til BT at barna har det bra etter forholdene og at de blir ivaretatt av barnevernet.</p>
<p>– Jeg kan ikke si så mye om saken, men de er godt ivaretatt.</p>
<p>– Etter det jeg har fått opplyst har barna det bra.</p>
<p>BT retter: I en tidligere versjon av denne saken skrev BT at også kvinnens kjæreste var pågrepet. Dette er ikke riktig. BT skrev også at det var helsepersonell som meldte fra etter å ha reagert på merker og sår på barna. Dette er også feil.</p></div></body></document>
