<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190703-stort-kjopesenter-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/50oz9X/Stort-kjopesenter-selges-pa-Jaren" frk="439 9 28 2898"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 05:51:06"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="pangea property partners,jærhagen,klepp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stort kjøpesenter selges på Jæren</div>
<div type="ingress">Etter en betydelig utvikling av Jærhagen har Coop Klepp SA og Dolphin Eiendom AS inngått avtale om salg til et syndikat tilrettelagt av NRP Finans AS.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2019-07-03 05:51:06</div>
<div type="caption"><p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="text">
<p>Dagens eiere vil fortsatt være deleiere i syndikatet, skriver Pangea Property Partners i en pressemelding.</p>
<p>Jærhagen ligger i Klepp kommune, 25 kilometer sør for Stavanger, og dagens eiere har det siste halvannet året utviklet eiendommen fra å være et velfungerende kjøpesenter på omlag 20.000 kvadratmeter til å bli et destinasjonssenter på rundt 57.000 kvadratmeter, samt rundt 10.000 kvadratmeter parkering med kombinert kjøpesenter og storhandel.</p>
<p>Etter utviklingen forventes antall besøkende å øke fra 1,3 millioner til nærmere 3 millioner.</p></div>
<div type="title" level="3">Svært tilfreds</div>
<div type="text">
<p>Coop Klepp SA vil fortsette å være den største leietakeren på senteret, med Coop Obs! Bygg på rundt 8500 kvadratmeter, samt en av Norges største Coop Mega butikker på rundt 5500 kvadratmeter.</p>
<p>– Vi har fortsatt stor tro på senteret og Jærhagen ligger strategisk lokalisert innenfor vårt virkeområde. Løsningen med et fortsatt deleierskap er vi svært tilfreds med. Dette gir oss mulighet til å fortsatt være sentral pådriver for senterets videre utvikling og aktivitetstilbud, sier John Thysse, administrerende direktør i Coop Klepp SA.</p>
<p>De siste par årene har det vært stort fokus på å profilere Jærhagen til en god møteplass hvor kundene ønsker å komme, står det i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vemodig å selge</div>
<div type="text">
<p>På en arealeffektiv måte er tradisjonelle kjøpesenterbutikker integrert med større arealkrevende butikker som blant annet Coop Obs! Bygg, Power, Elkjøp, Rusta, Sport Outlet, Fagmøbler, Møller Bil og T.Hansen. I tillegg har Skyline tramponlinepark etablert seg på senteret.</p>
<p>– Vi har jobbet systematisk med god utforming kombinert med å sikre sterke leietakere som gir høyt aktivitetsnivå. Det er derfor vemodig å selge, samtidig er det nå naturlig å realisere verdier etter den betydelig utviklingen som er gjort, sier Arild Holten i Dolphin Eiendom AS.</p></div>
<div type="title" level="3">Mangfoldig</div>
<div type="text">
<p>Pangea Property Partners har vært selgers rådgiver i transaksjonen, og forteller at det var stor interesse for Jærhagen.</p>
<p>– Jærhagen har fått en fremtidsrettet utforming og en variasjon av butikker, storhandel og aktivitetstilbud som fremstår attraktivt både for leietakere og kunder på senteret. Denne profilen, sammen med omsetningsvekst og solide nøkkeltall gjør Jærhagen interessant for mange investorer, sier Linn Idsø Brenne, partner i Pangea Property Partners.</p>
<p>– Eiendommen er et moderne senter som kombinerer storhandel og kjøpesenter, der stor del av leien er sikret på lange kontrakter mot gode leietakere med sterke merkenavn. Egenkapitalen i transaksjonen er tilrettelagt mot en gruppe investorer og det er spennende at Coop og Dolphin blir med videre i kjøperselskapet. Dette samarbeidet ser vi frem til, sier Morten Berg, partner i NRP Finans AS.</p></div></body></document>
