<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191101-til-har-bestemt-seg-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-qLxk0E.html" frk="780 7 34 4543"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 15:39:14"/>
<attribute name="author" value="Rune Robertsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«TIL har bestemt seg – slik vil de hente hjem Ruben»</div>
<div type="ingress">KOMMENTAR: Får TIL det som de vil, ligger Ruben Yttergård Jenssens framtid i Tromsø allerede fra nyttår av.</div>
<div type="author">Rune Robertsen</div>
<div type="date">2019-11-01 15:39:14</div>
<div type="caption"><p>Ruben Yttergård Jenssen har vært ønsket av TIL i årevis. Nå taler mye for at en realisering er nærmere enn noen gang. Til høyre Ruben Kristiansen, en annen nordlending og tidligere TIL-spiller i Brann-drakt. Vidar Ruud</p> <p>Sportsredaktør i iTromsø, Rune Robertsen.</p></div>
<div type="text">
<p>Seks år og fem måneder har gått siden sist gang tromsøværingen fra Olsgårdlia spilte for «Gutan». Ikledd hjemmedrakt og blå borteshorts dunket Ruben Yttergård Jenssen inn utligningen til 1-1 på Viking stadion den 26. mai 2013. Avskjeden ble ikke som Ruben hadde ønsket seg. Minutter senere scoret lyngsværingen Trond Olsen på en retur fra kort hold, og ga Viking tre poeng.</p>
<p>Noen uker etterpå dro Jenssen til profftilværelsen i tyske Kaiserslautern og senere i nederlandske Groningen. TIL , på sin side , startet reisen mot nedrykk samme høst. Å konkludere med at Tromsø Idrettslags mangeårige nedtur i Eliteserien startet med Rubens TIL-exit blir for enkelt. Men det er ikke spesielt kontroversielt å hevde at TIL ikke ville rykket ned dersom Jenssen hadde fullført 2013 på Alfheim.</p>
<p>Når vi skriver høsten 2019, har TIL ved en rekke anledninger forsøkt å hente hjem den tidligere landslagsspilleren med 39 kamper for Norge. Policyen om at «gamle TIL-spillere alltid er aktuelle» gjelder i høyeste grad også i dette tilfellet.</p>
<p>Da Groningen ville slippe Jenssen sommeren 2018, var TIL på banen. Men prislappen og lønna ble for kostbar, og Brann ble neste stopp på en toårskontrakt. Bergensernes lønnsbudsjett er langt høyere enn TILs tak på cirka en million kroner i året. iTromsø er kjent med at Jenssen tjener minst det doble på Vestlandet.</p>
<p>iTromsø</p>
<p>Ettersom månedene har gått har tanken om å hente hjem Jenssen til jubileumssesongen i 2020 blitt stadig sterkere hjemme i Tromsø. To utfordringer har inntil nå satt en stopper for en realisering fra TILs side. Det første er åpenbart divisjonsstatusen. Her tok TIL et kvantesprang mot ny elitekontrakt gjennom å slå Ranheim sist søndag, og vi må forutsette at «Gutan» makter å ta en seier på de siste fire kampene.</p>
<p>Punkt to går på det økonomiske. Og det er her saken blir vanskeligere. Både for TIL, Brann og Ruben Yttergård Jenssen selv. TIL er økonomisk kriserammet, noe som ikke vil endre seg før reguleringsplanen som gjør at deler av Alfheim skal bygges ut, blir en realitet. Derfor er klubben avhengig av enten spillersalg eller ekstern hjelp for å hente spillere.</p>
<p>iTromsø får opplyst at Brann ønsker å selge Jenssen foran neste sesong. Klubben er presset fra mange kanter etter ett år midt på treet. I Bergen aksepteres ikke det av mange, og ønsket om foryngelse og fornyelse gjør at en av Norges største klubber er åpen for å flytte på blant annet Jenssen.</p>
<p>Hovedaktøren selv kan si lite om framtiden. Som den profesjonelle spilleren han er, forholder han seg til kontrakten. Men det vi vet er at Jenssen har en tomt som venter på han i Tromsø, og at barna for alvor nærmer seg skolealder. Alle tre partene har derfor en interesse av å få dette til på en måte som gjør at de blir tilfredse. For TIL har bestemt seg for å gjøre alvor av en overgang i vinter.</p>
<p>– Vi ønsker alltid gode fotballspillere i TIL. Tromsø er en spesiell plass og det er en bonus dersom spillere er herfra, men det er ikke fordi han er fra Tromsø jeg ville ha ham, det er fordi han er en veldig god fotballspiller, har hovedtrener Simo Valakari sagt til iTromsøs journalist Tobias Stein Eilertsen tidligere i høst.</p>
<p>Nå handler det bare om hvor mye (eller lite) TIL må betale i overgangssum, og hvordan TIL får løst lønna til Jenssen. Det ligger i kortene at TIL ikke kan matche Jenssens nåværende lønn, og at Jenssen i utgangspunktet må ta et drastisk kutt. Her ligger det i kortene at Trond Mohn og Kjell Kolbeinsen må på banen, og iTromsø vet at TIL har diskutert Jenssen med velgjørerne som har holdt TIL flytende i over 10 år.</p>
<p>Situasjonen rundt Morten Gamst Pedersen har også vært et annet tema. Jeg vet at det internt på Alfheim har vært spekulert i om klubben kan ha både Gamst og Jenssen i klubben samtidig , fordi de i utgangspunktet begge var tiltenkt en defensiv midtbanerolle. Den «bekymringen» er ikke noe å tenke på. Gamst har fått en «ny vår» som hengende spiss, og glem heller ikke at Jenssen kan spille indreløper.</p>
<p>En mangeårig tanke er i ferd med å bli en realitet. Jeg tror Ruben Yttergård Jenssen er TIL-spiller når oppkjøringen til 2020 starter 15. januar.</p></div></body></document>
