<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190420-de-fant-stranden-ful.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/P9gjjJ/De-fant-stranden-full-av-plastbiter" frk="315 2 4 1902"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 12:20:57"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Bie"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="fisk,plastavfall"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De fant stranden full av plastbiter</div>
<div type="ingress">Hyttefolk fant en liten strand på Nord-Hidle overstrødd med små, svarte plastbiter i påsken, og enda flere i vannet. De har sannsynligvis kommet fra en laksefabrikk i Hjelmeland.</div>
<div type="author">Elisabeth Bie</div>
<div type="date">2019-04-20 12:20:57</div>
<div type="caption"><p>Plastfangsten fra dugnad på 3 – 4 meter strand. Leserbilde</p> <p>Så store er de, og slik ser de ut, plastdingsene.</p> <p>Det finnes flust med plastfiltere også i vannet.</p> <p>Flere kilo av de små plastfilterne ble funnet bare på denne stranden på Nord-Hidle. Ifølge Inger Høiland finnes de både på land og i vannet rundt hele øya.</p></div>
<div type="text">
<p>Inger Høiland tilbringer påsken på hytta på Nord-Hidle. Like i nærheten er den en liten steinstrand der ungene liker å leke.</p>
<p>– Men nå i påsken var hele stranden overstrødd med små, svarte plastbiter. Og ute i vannet var det enda flere, sier hun.</p>
<p>Leserbilde</p>
<p>Leserbilde</p>
<p>Flere av hyttefolket gikk sammen om en ryddedugnad på stranden. Resultatet ble en halv svart søppelsekk med flere kilo plastbiter bare fra stranden.</p>
<p>– Fra svabergene rundt på øya ser vi tydelig at det er mer av dem i sjøen, sier Høiland.</p>
<p>Hun synes det er leit å tenke på at så mye plast er kommet på avveie, og frykter at fisk kan få i seg plasten.</p>
<p>Plast på avveie i sjøen et stort problem, fordi det brytes ned til mikroplast. Det kan gjøre stor skade på dyre- og plantelivet, samt påvirke økosystemet.</p>
<p>Aftenbladet skrev om utslippet fra Tytlandsvik Aqua til Jøsenfjorden før påske.</p>
<p>Dette postsmolt-anlegget har laksen på land før den settes i sjø. Plastdingsene kalles på fagspråket biomedier. De brukes til resirkulering av vannet i oppdrettsanlegget på land.</p>
<p>Utslippet ble oppdaget 10. april.</p>
<p>Ifølge daglig leder Nils Viga i Tytlandsvik Aqua, hadde selskapet da en båt som undersøkte strandsonen i fjordbassenget. De hadde observert spredning til Vindsvik, og hadde begynt opprydningen. Han oppfordret samtidig folk om å melde fra dersom de fant biomedier langs fjorden.</p>
<p>Leserbilde</p></div></body></document>
