<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190412-11-biler-avskiltet-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/2GVdQv/11-biler-avskiltet-pa-Algard--kontrollor-ble-nesten-kjort-ned" frk="355 9 20 2192"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 16:57:28"/>
<attribute name="author" value="Camilla Bjørheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="statens vegvesen,ålgård,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">11 biler avskiltet på Ålgård – kontrollør ble nesten kjørt ned</div>
<div type="ingress">11 biler ble avskiltet og ni forhold anmeldt. Fredag ettermiddag hadde Vegvesenet kontroll på Ålgård.</div>
<div type="author">Camilla Bjørheim</div>
<div type="date">2019-04-12 16:57:28</div>
<div type="caption"><p>11 kjøretøy, blant dem en turbuss, ble avskiltet under en kontroll på Ålgård fredag ettermiddag. Leserbilde</p></div>
<div type="text">
<p>Statens vegvesen har fredag stått på Ålgård med såkalt ANPR-kamera (automatisk skiltgjenkjenning) som kontrollerer kjøretøy for forsikring, EU-kontroll og om det ligger noen mangler på kjennemerke.</p>
<p>Over 4000 ble avlest og av disse var det 11 kjøretøy som mistet skiltene sine.</p>
<p>Sju biler ble avskiltet fordi de mangler EU-kontroll, mens to mistet skiltene på grunn av manglende forsikring. To biler måtte parkere fordi omregistreringsavgiften ikke var betalt.</p>
<p>Blant de sju som manglet EU-kontroll var en turbuss. Alle passasjerene måtte om bord i en ny buss før ferden kunne fortsette, opplyser Statens vegvesen.</p>
<p>I tillegg til å avskilte en rekke kjøretøy, fikk 12 personer gebyr for manglende bruk av bilbelte.</p>
<p>Én sjåfør blir anmeldt for usikret barn under 15 år i bilen, i tillegg blir føreren anmeldt for å ha flere personer i bilen en tillatt.</p>
<p>– Dette var en varebil som hadde fire personer om bord, hvorav to barn. De to barna satt i framsete og hadde en sikkerhetssele på deling. Vi anmelder sjåføren til politiet, sier Kenneth Holm Vestby i Vegvesenet.</p>
<p>Fem førere blir anmeldt for kjøring uten gyldig førerrett, de manglet alle sertifikat som gir dem anledning til å kjøre med tilhenger. Førerne måtte sette tilhengerne sine igjen på stedet.</p>
<p>Ytterligere én sjåfør blir anmeldt for å kjøre med grove tekniske feil, én stoppet ikke for kontroll, og blir anmeldt for det.</p>
<p>Én fører var også så opptatt med å skrive SMS med mobilen under kjøring at han ikke merket kontrollen og nesten kjørte ned kontrolløren som skulle vinke han inn, heter det i pressemeldingen fra Statens vegvesen.</p>
<p>– Vi ser mange som sitter med mobilen. Det kan fort oppstå farlige situasjoner, sier Vestby i Vegvesenet.</p>
<p>Totalt er 4379 kjøretøy kontrollert. Vegvesenet opplyser at kontrollen fortsetter utover kvelden.</p>
<p>– Totalt sett har vi hatt en god kontroll der vi har fått ryddet opp i flere forhold på stedet, sier Vestby.</p></div></body></document>
