<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190302-petter-northug-spadd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/langrenn/Petter-Northug-spadde-VM-gull-Sa-viste-dette-absurde-bildet-at-noe-var-galt-270000b.html" frk="675 13 56 4142"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 06:59:43"/>
<attribute name="author" value="Nicholas Bergh"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Petter Northug spådde VM-gull. Så viste dette bildet at noe var galt.</div>
<div type="ingress">Blant de dopingmistenkte løperne skiller Aleksej Poltoranin seg ut.</div>
<div type="author">Nicholas Bergh</div>
<div type="date">2019-03-02 06:59:43</div>
<div type="caption"><p>Her skulle Aleksej Poltoranin stått på startstreken i onsdagens renn. Men han dukket aldri opp. Skjermdump, NRK</p> <p>Petter Northug trodde Aleksej Poltoranin skulle vinne VM-gullet onsdag. Her er Northug (midten) og Poltoranin (til høyre) etter en fellesstart i Rogla, Slovenia i 2011. Northug vant foran Dario Cologna (til venstre) og Poltoranin.</p> <p>Aleksej Poltoranin under Tour de Ski i fjor.</p> <p>Aleksej Poltoranin har hevdet seg i toppen i mange år. Her feirer han seier på 5. etappe av Tour de Ski i 2016.</p></div>
<div type="text">
<p>Før onsdagens 15-kilometer valgte TV 2-ekspert Petter Northug sin favoritt: Aleksej Poltoranin (31).</p>
<p>Det forteller alt om ryktet den kasakhstanske skiløperen hadde på seg.</p>
<p>Men noen minutter senere fikk TV-seere se det absurde synet: Det var klart for startnummer 40. Men Aleksej Poltoranin var forsvunnet.</p>
<p>Kasakhstans olympiske komité har bekreftet at Poltoranin er én av fem som ble pågrepet i dopingskandalen som kaster mørke skygger over ski-VM.</p>
<p>Darko Bandic, AP</p>
<p>De andre fire løperne har magre resultater å vise til. Men med Poltoranin er det helt annerledes.</p>
<p>– Han har vært én av de beste klassiskløperne i en årrekke. Han har vært med i «gamet» veldig lenge og har vært en profil i mange år, forklarer Petter Soleng Skinstad, som følger langrennssporten tett i rollen som TV 2-ekspert.</p>
<p>Fikk du med deg at Kowalczyk refses av sin egne? – Hun dreper kjærligheten min til sporten</p></div>
<div type="title" level="3">Tok VM-gull i Norge</div>
<div type="text">
<p>På 1990-tallet trykket nordmenn kasakhstanske Vladimir Smirnov til sine bryst. Men Poltoranin har aldri hatt den samme statusen. Han har vært en fryktinngytende skiløper, men relativt anonym som person.</p>
<p>La oss skru tiden tilbake 15 år. Under junior-VM i Stryn i 2004 er det plutselig Kasakhstan som tar stafettgull. En 16-åring veksler først etter andre etappe. Navnet? Aleksej Poltoranin.</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN</p>
<p>Fra vinnerlaget i 2004 er det kun vidunderbarnet Poltoranin som virkelig har satt sine spor i skiverdenen. Kasakhstaneren vant sin første verdenscupseier i Davos i 2010. Siden har det blitt 11 til. I tillegg står Poltoranin med to VM-bronse.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Aleksej Poltoranin</div>
<div type="text">
<p>Født: 29. april 1987 i Leninogorsk, Sovjetunionen. I dag heter byen Ridder og inngår i Kasakhstan</p>
<p>Landslag: Kasakhstan</p>
<p>Høyde: 1,86</p>
<p>Meritter: Bronse på 50 kilometer klassisk og lagsprint i Val di Fiemme-VM i 2013. 12 verdenscupseire</p></div>
<div type="title" level="3"> – Man har gjort seg noen tanker</div>
<div type="text">
<p>I klassisk stil har han vært å regne med gjennom alle disse årene. Men rent sosialt har han vært en mer tilbaketrukket skikkelse.</p>
<p>– Jeg har inntrykk av at han har vært litt på utsiden. Han har ikke virket som en sosial type med så mange kompiser i skimiljøet, sier Petter Soleng Skinstad.</p>
<p>Terje Pedersen, NTB scanpix</p>
<p>Jostein Vinjerui reiser rundt fra skisted til skisted i rollen som landslagstrener for Storbritannia. Han har det samme inntrykket.</p>
<p>– De han reiser rundt med, er ikke de som smiler og sier hei, forteller Vinjerui.</p>
<p>– Jeg har aldri vært på hils med ham og kjenner ikke støtteapparatet rundt. Vi har aldri hatt den lette, fine tonen, fortsetter han.</p>
<p>– Har du hatt noe mistanke mot ham?</p>
<p>– Når han har hatt de trenerne han har hatt, har man gjort seg noen tanker.</p>
<p>LEST DENNE? Da dronning Sonja trengte hjelp, kom Johaug til unnsetning</p></div>
<div type="title" level="3"> – Dette ryster miljøet</div>
<div type="text">
<p>Poltoranin har samarbeidet med både Andrus Veerpalu og Matti Alaver.</p>
<p>Veerpalu har vært mistenkt for doping, men ble til slutt frikjent i idrettens voldgiftsrett CAS. Alaver har også vært trener for både Veerpalu og Kristina Smigun.</p>
<p>To estiske løpere, Andreas Veerpalu (Andrus Veerpalus sønn) og Karel Tammjärv, ble også pågrepet i sammenheng med dopingsaken. I tillegg har også østerrikerne Dominik Baldauf og Max Hauke vært inne til avhør.</p>
<p>Alle de dopingmistenkte er nå løslatt. De er siktet etter Østerrikes bedragerilovverk, og strafferammen er inntil tre år.</p>
<p>Parallelt med bråket prøver verdenseliten å fokusere på de gjenværende VM-øvelsene.</p>
<p>– Det er jo denne saken vi snakker om nå, senest på frokosten i dag. Dette ryster miljøet, sier Jostein Vinjerui.</p></div></body></document>
