<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190429-trump-meldinger-gir-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/aenergi/i/4qO4ER/Trump-meldinger-gir-jojo-utvikling-pa-oljeprisen" frk="269 6 10 1603"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 05:49:00"/>
<attribute name="author" value="Tor Gunnar Tollaksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="aenergi"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,iran,oljepris,olje og gass,oljeproduksjon"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump-meldinger gir jojo-utvikling på oljeprisen</div>
<div type="ingress">Etter en uke på kraftig opptur har oljeprisen igjen fått seg et kraftig fall.</div>
<div type="author">Tor Gunnar Tollaksen</div>
<div type="date">2019-04-29 05:49:00</div>
<div type="caption"><p>Donald Trump ble bekymret for høyere bensinpriser og ba Opec om å sende mer olje inn i markedet. KEVIN LAMARQUE / Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ny melding fra Trump, gir nytt utslag i oljeprisen. Siden påsken har oljeprisen vært på kontinuerlig opptur og nådde en topp torsdag i forrige uke da den passerte 75 dollar fatet.</p>
<p>Men allerede fredag startet nedturen, og mandag morgen er den nede i 71,74 dollar fatet.</p></div>
<div type="title" level="3">Påskeopptur</div>
<div type="text">
<p>Oppturen som kom i påsken, skjedde etter at USA varslet at de landene som hadde unntak fra sanksjonene mot Iran og kunne ta imot iransk olje, ikke ville få disse forlenget etter mai.</p>
<p>Dette første til økning i oljeprisen, som nådde en foreløpig årstopp med over 75 dollar fatet torsdag i forrige uke. Prisen var da økt med rundt 40 prosent siden årskiftet.</p>
<p>Dette rammer blant annet asiatiske land som Kina og India. Ifølge Reuters har Russland hevdet at landet kan erstatte Kina import fra Iran.</p>
<p>Men allerede fredag i forrige uke ga USAs president Donald Trump uttrykk for bekymring.</p>
<p>– Bensinprisene går nedover. Jeg ringte Opec og sa at dere må få dem ned, sa Trump, ifølge Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer olje i markedet</div>
<div type="text">
<p>Meldingen fra Donald Trumpo til Opec, med Saudi-Arabia, i spissen var dermed klar om at produksjonen måtte økes for å kompensere for nedgangen av Iran-olje i markedet.</p>
<p>Denne meldingen førte til at oljeprisen falt igjen.</p>
<p>Fallet skjedde til tross for at Russland holder på å reparere en oljerørledning som går til Sentral- og Vest-Europa.</p></div></body></document>
