<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191016-kjekke-ting-du-kan-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/MRJ2bM/Kjekke-ting-du-kan-gjore-i-helga" frk="988 12 79 6459"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 12:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="festival,kultur,sandnes,stavanger,what's brewing"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjekke ting du kan gjøre i helga</div>
<div type="ingress">Flere festivaler, konserter og annet knask. Dette blir ei fin-fin helg! &#x1F4A5;</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-16 10:18:47</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Denne guiden gjelder fra torsdag 17. oktober til søndag 20. oktober 2019.</p>
<p>Følg Byas på Facebook!</p></div>
<div type="title" level="3">Screen City Biennal 2019</div>
<div type="text">
<p>Hva: Kunstfestival Hvor: Stavanger sentrum Når: Til 20. oktober</p>
<p>I år er temaet økologi og klimaendringer. Ved hjelp av VR, AR og video skal festivalen gjøre folk mer bevisste om hva disse forandringene betyr.</p>
<p>Les mer om festivalen i denne Byas-artikkelen: Har du lurt på hva plakaten som henger på Arkaden er?</p></div>
<div type="title" level="3">Performance Toxic Waste Face</div>
<div type="text">
<p>Hva: Performancekunst Hvor: Kunsthall Stavanger Når: Torsdag kl.19</p>
<p>Den amerikanske kunstnergruppen/dragtrioen Toxic Waste Face har tatt med seg verket «Sharp Shadow», som stiller spørsmål til våre visuelle omgivelser og utfordrer konvensjonelle standarder for skjønnhet.</p>
<p>Det blir en veldig spesiell performance med ekstravagante kostymekreasjoner, avant-garde sminke og humor, melder arrangøren.</p></div>
<div type="title" level="3">På finanskrisens slagmark</div>
<div type="text">
<p>Hva: Samtale med Svein Harald Øygard og Mímir Kristjánsson Hvor: KinoKino, Sandnes Når: Torsdag kl.19</p>
<p>Førstnevnte forteller om da han ble sendt til Island som midlertidig sentralbanksjef under finanskrisa i 2009. De to vil ta oss gjennom historien om hvordan Island plutselig ble verdenskjent som et konkursrammet øyrike i utkanten av verden.</p>
<p>Spørsmål som stilles er: Hvordan oppstår finanskriser? Hvordan kan man forutse dem? Og hvordan kommer man seg helskinnet gjennom dem?</p></div>
<div type="title" level="3">Music Bingo @Nåløyet</div>
<div type="text">
<p>Hva: Musikkbingo, på norsk Hvor: Nåløyet, Stavanger Når: Torsdag kl.21</p>
<p>Det koster 50 kroner å være med, og vinneren tar med hele potten!</p></div>
<div type="title" level="3">Drop in Makerspace</div>
<div type="text">
<p>Hva: Lag dine egne greier Hvor: Vitenfabrikken, Sandnes Når: Fra fredag kl.12</p>
<p>Makerspace på Vitenfabrikken har en haug med verktøy du neppe har hjemme selv. Fredag kan du droppe innom og teste laserkutter, vinylkutter eller 3d-printer! Alle over 13 år kan komme, gratis inngang - men de over 20 (og elever med skoleprosjekter) må ta med egne materialer eller kjøpe på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Stavanger Strikkefestival</div>
<div type="text">
<p>Hva: Festival for de strikkende Hvor: Clarion Hotel, Stavanger Når: Fredag - søndag</p>
<p>Stavanger Strikk og Drikk arrangerer strikkefestival for sjette gang i år! På Clarion Hotel Stavanger blir det workshops, foredrag, markedsplass og andre aktiviteter. Vi kan blant annet nevne hurtigstrikk-konkurranse, strikkebingo og strikkekino!</p></div>
<div type="title" level="3">Oktoberfest</div>
<div type="text">
<p>Hva: Schkåll! Hvor: Heidi’s Bier Bar, Vågen, Stavanger (fredag kl.19) og Fri Bar i Fargegaten, Stavanger (lørdag kl.21).</p>
<p>Den mest autentiske oktoberfesten i Stavanger får du på Heidi’s, ifølge Heidi’s selv i alle fall. Det blir (selvfølgelig) tyrolske kjoler, läderhosen, pretzels, Sauerkraut, bratwurst - und so weiter!</p>
<p>Ønsker du en twist på det, kan du ta turen til Fri Bar kvelden etter, på Banged-up Burlesque sin variant av Oktoberfest. Det blir tre mini-shows i løpet av kvelden - og en pølsekonkurranse(?!).</p></div>
<div type="title" level="3">Stand Up Klubbkveld</div>
<div type="text">
<p>Hva: Løye Hvor: Sportscafeen, Vågen, Stavanger Når: Fredag kl.20, dørene åpner kl.18</p>
<p>Headliner for kvelden er Anders McAuley - en solid standuper fra Bergen. Vitsene er gode, de kommer tett, og fungerer veldig bra på et publikum som tåler en støyt, ifølge arrangøren. Konferansier er Rasmus Wold. Andre løgne folk: Anders Lohne Fosse, Adrian Andersen og lokale Ove Martin Mellemstrand fra Nærbø.</p></div>
<div type="title" level="3">A$LAK (Klovner i Kamp) &amp; AVGVSTVS</div>
<div type="text">
<p>Hva: Hip hop Hvor: Sportscafeen, Vågen, Stavanger Når: Fredag kl.22</p>
<p>Mannen som er kjent som Alis fra Klovner i Kamp har fått applaus for soloprosjektet sitt, med A-listing av debut-EP-en på NRK og tilhørende høye terningkast. Denne høsten blir det mini-tour med oslorapperen AVGVSTVS</p></div>
<div type="title" level="3">Darkspace StonerFest</div>
<div type="text">
<p>Hva: Minifestival Hvor: Chekcpoint, Stavanger Når: Fredag kl.22</p>
<p>Checkpoint er vertskap denne fredagen, med følgende på menyen: Blytungt hardtslående og seigt fra Kal-El, klassisk fet doom/stonerrock fra Wizzerd, mens Captain Caravan slår sammen gitarbefengt 70-tallsrock med typiske Kyuss riffs.</p></div>
<div type="title" level="3">What’s Brewing </div>
<div type="text">
<p>Hva: Ølfestival Hvor: Tou, Stavanger Øst Når: Torsdag (Brew Con), fredag (fra kl.14) og lørdag - UTSOLGT - (fra kl.13)</p>
<p>Ølfestivalen What’s Brewing er etter hvert blitt et sikkert høsttegn. I år går den av stabelen for sjette år på råd - og lista over bryggerier som kommer er som vanlig svært internasjonal og laaaang!</p>
<p>Selve festivalen åpner fredag, men allerede torsdag kan du få med deg What’s Brewing x Brew Con - hjemmebrygger expo og konferanse, med dokumentarer og «brewtalks» med mer.</p></div>
<div type="title" level="3">Nordsjøen spiller Gjengen *UTSOLGT*</div>
<div type="text">
<p>Hva: Konsert Hvor: Folken, Stavanger Når: Fredag kl.21, dørene åpner kl.20</p>
<p>Bergensyndlingen John Olav Nilsen har med seg Nordsjøen og fremfører debutplata til Nilsen og Gjengen «For Sant Til Å Være Godt» i sin helhet. I år er det ti år siden skiva kom ut, og John Olav Nilsen har samlet sammen en ny gjeng. Når de i høst legger ut på turné, blir det både for å hedre Gjengen og «For Sant til Å Være Godt», men også for å spille andre låter – både fra albumet Nordsjøen, og nytt materiale.</p></div>
<div type="title" level="3">TV-aksjonen: Killing Butterflies + Doc Lello</div>
<div type="text">
<p>Hva: Veldedighetsevent Hvor: Hanekam Når: Lørdag kl.18</p>
<p>Hanekam arrangerer også dette året egen innsamling til TV-aksjonen. Jentebandet Killing Butterflies stiller. Det samme gjør Doc Lello! I tillegg vil 30 prosent av omsetningen lørdag doneres.</p>
<p>I år er tv-aksjonen til inntekt for Care Norge og fattige kvinners rettigheter.</p></div>
<div type="title" level="3">Arif: Wanderland Tour *UTSOLGT*</div>
<div type="text">
<p>Hva: Konsert Hvor: Folken, Stavanger Når: Lørdag kl.22, dørene åpner kl.21</p>
<p>Spellemann, 100 millioner streams, og utsolgt Spektrum. Arif har hatt det travelt. 27. September kom den nye plata «Arif i Waanderland», og i høst er han ute på sin første store headlinerturné. Spesiell gjest for kvelden er lokale Kapteinen! O’hoi!</p>
<p>LES MER OM «KAPTEINEN» HER:</p></div>
<div type="title" level="3">Årets viktigste søndagstur</div>
<div type="text">
<p>Hva: Bli bøssebærer Hvor: I nabolaget ditt Når: Søndag kl.15.30</p>
<p>TV-aksjonen har vært arrangert hver eneste høst siden 1974 og har totalt samlet inn ni milliarder kroner. I år er den til inntekt for Care og fattige kvinners rettigheter. Vil du bli bøssebærer, kan du melde deg opp på www.blimed.no.</p>
<p>Noe du synes mangler? Del det med andre lesere i kommentarfeltet under.</p>
<p>Sjekk også ut Aftenbladets kalender: detskjer.aftenbladet.no!</p>
<p>Hver uke presenterer vi et utvalg av det som skjer i byene i våre anbefalinger for helgen. Send gjerne tips om hva som skjer innen tirsdag - til tips@byas.no!</p>
<p>Festival</p>
<p>Kultur</p>
<p>Sandnes</p>
<p>Stavanger</p>
<p>What's Brewing</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
