<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191105-tre-ganger-sa-mange-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/6je8p8/Tre-ganger-sa-mange-barn-med-autisme-i-Rogaland-som-i-Hedmark" frk="250 21 35 1611"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 20:33:21"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre ganger så mange barn med autisme i Rogaland som i Hedmark</div>
<div type="ingress">7 av 1000 barn i Norge har diagnosen autisme, men det er store geografiske forskjeller. Rogaland har flest barn med diagnosen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-05 20:33:21</div>
<div type="caption"><p>Over fire ganger flere gutter enn jenter er diagnostisert med autisme, viser undersøkelsen. Ilustrasjonsfoto</p></div>
<div type="text">
<p>Det viser oppdaterte tall fra autismestudien.</p>
<p>Fylkestallene varierer fra at 3 av 1000 barn i Hedmark har diagnosen til at 10 av 1000 barn har autisme i Rogaland.</p>
<p>Rogaland ligger sammen med Møre og Romsdal over landsgjennomsnittet, mens andelen barn med diagnosen i Aust-Agder, Vest-Agder, Nordland og Hedmark ligger under snittet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Blir ikke oppdaget</div>
<div type="text">
<p>Hovedforfatter av autismestudien, Pål Surén, frykter at helsevesenet i disse fylkene ikke oppdager diagnosen.</p>
<p>– I fylkene med lave tall for autisme kan det se ut til at mange med tilstanden ikke blir oppdaget av helsevesenet eller får diagnosen sent, særlig blant jenter, sier han i en kommentar til studien.</p>
<p>Over fire ganger flere gutter enn jenter er diagnostisert med autisme. 11 av 1000 norske gutter har diagnosen ved åtte års alder, mens tallene blant jenter er 3 av 1000.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere får diagnosen</div>
<div type="text">
<p>Fra 2008 til 2016 har andelen barn med autismediagnose økt i alle aldersgrupper og hos begge kjønn. Årsaken til veksten er trolig at kunnskapen har økt.</p>
<p>Autisme er en utviklingsforstyrrelse som fører til vansker med sosialt samspill, språk og kommunikasjon. Autismeforstyrrelser kjennetegnes også av repeterende atferd.</p>
<p>Autismestudien er en del av den norske mor, far og barn-undersøkelsen som bli gjennomført i regi av Folkehelseinstituttet.</p></div></body></document>
