<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190719-store-mengder-agurk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/OpmgAw/Store-mengder-agurk-pa-markedet" frk="206 0 0 1249"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 15:45:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Store mengder agurk på markedet</div>
<div type="ingress">Det er så store mengder agurk på markedet at det rett og slett er litt for mye til å få solgt unna, ifølge Landbruksdirektoratet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-07-19 15:45:36</div>
<div type="caption"><p>Det er store mengder agurk på markedet. Det er litt for mye til å få solgt unna, men det er på vei til å stabilisere seg. Illustrasjonsfoto: Vegard Grøtt / NTB scanpix</p> <p>Om været holder seg kan det bli rekordmye bringebær i år. Illustrasjonsfoto: Paul Kleiven / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Men det er på vei til å stabilisere seg, ifølge direktoratets ukentlige grøntnyheter.</p>
<p>– For runde tomater er situasjonen litt annerledes. Den har snudd i det siste, og etterspørselen er større enn produksjonen, heter det i markedsanalysen.</p>
<p>Om man er på jakt etter norske bringebær, så vil de også det snart innta butikkhyllene. Skal vi tro Landbruksdirektoratet øker mengdene, noe som betyr at det kan bli rekordmye bringebær i årets sesong dersom været holder seg.</p>
<p>De norske bringebærene konkurrerer med importen. Siden pakningene med norske bringebær inneholder mer bær, vil de koste mer i butikk. Regner du på kiloprisen, så vil du likevel se at norske bær er billigere enn de utenlandske, opplyser direktoratet.</p>
<p>Norske jordbær har allerede inntatt markedet og det meldes om gode mengder bær.</p></div></body></document>
