<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190927-thunberg-i-klimamars.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-zGXaW5.html" frk="722 16 73 4494"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 21:01:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thunberg i klimamarsj i Canada: – Et kompliment at folk vil kneble oss</div>
<div type="ingress">Greta Thunberg demonstrerte for klimaet sammen med anslagsvis 500.000 skolebarn og voksne i Montreal fredag. Samme dag var det nye klimamarsjer verden over.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-09-27 21:01:10</div>
<div type="caption"><p>Greta Thunberg deltok i klimastreik i Montreal i Canada fredag. Foto: Paul Chiasson/The Canadian Press via AP / NTB scanpix</p> <p>Demonstranter satte fyr på en etterligning av jordkloden under en klimademonstrasjon i Milano fredag. Foto: Nicola Marfisi / ANSA via AP / NTB scanpix</p> <p>250.000 elever deltok i fredagens klimademonstrasjon i Roma, ifølge arrangørene. Foto: Fabio Frustaci / ANSA via AP / NTB scanpix</p> <p>Det finnes ingen «planet B», er beskjeden fra klimademonstrantene. Foto: Antonio Calanni / AP / NTB scanpix</p> <p>Demonstranter på kjedebrua over Donau i Budapest fredag. Foto: Zoltan Balogh / MTI via AP / NTB scanpix</p> <p>Ei jente holder opp en brennende klode under klimademonstrasjonen i Mumbai. Foto: Rafiq Maqbool / AP / NTB scanpix</p> <p>Bannere og plakater fra demonstrasjonen i Mumbai. Foto: Rafiq Maqbool / AP / NTB scanpix</p> <p>I tillegg til demonstrasjonene i Berlin var det også demonstrasjon i blant annet Erfurt i Tyskland. Foto: Jens Meyer / AP / NTB scanpix</p> <p>Tusenvis av mennesker samlet seg ved parlamentet i New Zealands hovedstad Wellington fredag, i en av de største demonstrasjonene som har vært avholdt der. Foto: Nick Perry / AP / NTB scanpix</p> <p>Også i Stockholm, der Greta Thunberg startet klimastreikbevegelsen, var det demonstrasjon fredag. Foto: Cluadio Bresciani / TT News Agency via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi bør ta det som et kompliment at vi har så mye innflytelse at folk ønsker å stilne oss, sa Thunberg da hun møtte til klimamarsj i den canadiske byen etter et møte med Canadas statsminister Justin Trudeau.</p>
<p>Trudeau og andre canadiske partiledere deltok også i marsjen i Montreal, og ifølge arrangørene sluttet en halv million mennesker seg til. Da Thunberg entret scenen, ropte folkemengden navnet hennes i takt.</p>
<p>– Vi marsjerer for en levende planet for alle. Men våre politikere har ikke lyttet, sa Thunberg og lovet at de kommer til å fortsette å streike til de blir hørt.</p></div>
<div type="title" level="3">Truet verdensbilde?</div>
<div type="text">
<p>16-åringen startet uka med å refse verdens ledere, som hun mener handler for sakte og gjør for lite for å motvirke klimaendringene. I etterkant av tordentalen i FN har hun og klimabevegelsen møtt kritikk fra voksne som mener de overreagerer.</p>
<p>USAs president Donald Trump og andre som gjør narr, føler trolig at deres verdensbilde og interesser er truet av klimaaktivismen, mener 16-åringen.</p>
<p>– Vi har blitt for høylytt til at folk kan håndtere oss, derfor ønsker de å kneble oss, sa Thunberg klimamarsjen i Montreal.</p></div>
<div type="title" level="3">60.000 i Stockholm</div>
<div type="text">
<p>For et drøyt år siden holdt hun sin første skolestreik for klimaet, siden er millioner av andre inspirert til å engasjere seg i kampen mot global oppvarming.</p>
<p>I Thunbergs hjemby Stockholm samlet anslagsvis 60.000 mennesker seg til klimaprotest fredag. I Sverige var det klimademonstrasjoner på over 100 steder – fra Kiruna til Malmö.</p>
<p>I Italia skal opp mot 1 million mennesker ha demonstrert i en lang rekke byer med krav om en mer offensiv klimapolitikk. 250.000 av dem protesterte i Roma, mens 150.000 møtte fram i Milano, anslår arrangøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra India til Finland</div>
<div type="text">
<p>Demonstrasjonene fordelte seg på mer enn 150 steder etter at landets utdanningsminister oppfordret lærere til å ikke straffe elever som skulket for å demonstrere denne fredagen.</p>
<p>De yngre generasjoners frykt for den globale oppvarmingen utløste fredag nye protester også i India, Spania, Portugal, Finland og Nederland. Først ut var hovedstaden Wellington i New Zealand, der arrangørene anslår at 170.000 mennesker deltok over hele landet.</p>
<p>For en uke siden deltok anslagsvis 4 millioner mennesker på verdensbasis i protestene i forkant av FNs klimatoppmøte mandag.</p>
<p>To dager senere kom FNs klimapanel med en ny dyster rapport om hvordan klimaendringene påvirker verdens hav og isdekte områder.</p>
<p>Isen smelter fortere, havet stiger raskere, ekstremvær rammer oftere, og det vil koste enorme summer å beskytte storbyer mot vannmassene.</p></div>
<div type="title" level="3">350 i Oslo</div>
<div type="text">
<p>For Norges del skisserer rapporten kortere vintre, økt flom- og skredfare og risiko for store kutt i fisket.</p>
<p>I Oslo protesterte rundt 350 personer i regnværet foran Stortinget, ifølge arrangøren.</p>
<p>Det er en sterk nedgang fra 30. august, da det ble anslått 4.000-5.000 frammøtte før stortingsvalget.</p>
<p>I mars streiket anslagsvis 40.000 skoleelever i hovedstaden med krav om en annen kurs i klimapolitikken.</p></div></body></document>
