<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190413-berisha-starter-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/100Sport/fotball/Berisha-starter-for-Brann--debutant-fra-start-for-Viking-272367b.html" frk="251 11 17 1500"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 17:03:59"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Flygind, Fredrik Fornes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport, fotball"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien,viking fk,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Berisha starter for Brann – debutant fra start for Viking</div>
<div type="ingress">Sjekk lagoppstillingene i vestlandsderbyet.</div>
<div type="author">Kjetil Flygind, Fredrik Fornes</div>
<div type="date">2019-04-13 17:03:59</div>
<div type="caption"><p>Bjarne Berntsen tvinges til å gjøre én endring på laget som møter Brann. NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SR-BANK ARENA: Veton Berisha starter som ventet kveldens fotballgodbit mellom Viking og Brann på SR-Bank Arena.</p>
<p>Spissen, som fyller 25 år i dag, var lenge aktuell for Viking i vinter og vår, men da gamleklubben ikke klarte å skaffe til veie pengene det kostet å få ham hjem fra Rapid Wien, dro Berisha i stedet til Bergen og Brann.</p>
<p>Han starter på topp for rødtrøyene. Som gjør hele seks endringer på laget som slo Kristiansund i Bergen onsdag.</p>
<p>Viking gjør ett bytte på laget som slo Tromsø 2 – 0 på Alfheim sist helg.</p>
<p>Midtstopper Runar Hove spiller ikke etter å ha fått seg en smell i Tromsø. Tord Salte kommer inn og får sin debut fra start i Eliteserien. Dermed er begge midtstopperne som startet sesongen for Viking, ute med skade.</p>
<p>Vikings lag (4 – 3 – 3):</p>
<p>Iven Austbø – Sondre Bjørshol, Tord Salte, Viljar Vevatne, Rolf Daniel Vikstøl – Kristian Thorstvedt, Samúel Fridjónsson, Ylldren Ibrahimaj – Zymer Bytyqi, Tommy Høiland, Zlatko Tripic.</p>
<p>Brann stiller slik (4 – 3 – 3):</p>
<p>Håkon Opdal – Tajo Teniste, Vito Wormgoor, Bismar Acosta, Ruben Kristiansen – Fredrik Haugen, Kristoffer Barmen, Petter Strand – Gilbert Koomson, Daouda Bamba, Veton Berisha.</p>
<p>Med rundt 12.000 tilskuere på tribunen ligger det an til en skikkelig fotballfest.</p>
<p>Kampstart er klokken 20. Du kan følge kampen direkte her.</p></div></body></document>
