<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190110-arne-nost-blir-ny-ri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/kultur/i/VRnQz3/Arne-Nost-blir-ny-Riksteater-sjef" frk="574 18 64 3401"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 11:09:08"/>
<attribute name="author" value="Leif Tore Lindø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="riksteateret,teater"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arne Nøst blir ny Riksteater-sjef</div>
<div type="ingress">Arne Nøst blir ny sjef ved Riksteateret. Han overtar etter Tom Remlov 1. april 2020, men tyvstarter i jobben allerede i år.</div>
<div type="author">Leif Tore Lindø</div>
<div type="date">2019-01-10 11:09:08</div>
<div type="caption"><p>Arne Nøst overtar sjefstolen i Riksteatret. Jon Ingemundsen</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg gleder meg til å få lage teateropplevelser for folk i hele landet gjennom Riksteatret. Denne jobben er litt annerledes enn den jeg har hatt de siste årene. Riksteateret er landets eneste reelle prosjektteater der hver oppsetning er en egen liten verden, sier Arne Nøst.</p>
<p>Torsdag hilste han på de ansatte ved Riksteateret. I tiden som kommer skal han reise rundt for å se forestillinger, bli mer kjent med spillesteder og hele driften til Riksteateret.</p>
<p>– Jeg vil også komme igang med å ringe folk jeg vil jobbe med framover. Riksteateret har ikke et fast ensemble, som det er mange freelancere som skal kontaktes. den delen av jobben gleder jeg meg veldig til, sier Nøst.</p></div>
<div type="title" level="3">Flytter til Oslo</div>
<div type="text">
<p>Nøst har vært teatersjef ved Rogaland Teater fra 1. januar 2009. Han har ledet teateret gjennom en tid med gode besøkstall og stabil økonomi. Under hans ledelse har Rogaland teater mottatt en rekke Hedda-priser, den gjeveste teaterprisen i Norge.</p>
<p>Nøst har i tillegg til å lede teateret hatt både regi og scenografi på mange stykker. Han har også laget musikk til flere oppsetninger. Han siste scenebidrag ved Rogaland Teater var «Pan», der han var både regissør, scenograf og komponist.</p>
<p>1. januar 2019 overlot han nøklene til sjefskontoret til Glenn André Kaada.</p>
<p>– Du har hatt 10 år i Stavanger. Hvordan vil du huske dem?</p>
<p>– Men stor, stor glede. Det har vært en utrolig innholdsrik reise. Jeg kommer til å savne den kystnære, empatiske befolkninga og alle de fine folkene jeg har jobbet med. Nå skal vi flyte til Oslo, men jeg ser for meg noen saftige langhelger i Stavanger.</p>
<p>– Du gruer deg naturligvis voldsomt til å bo i Oslo?</p>
<p>– Nja, nei, det skal vi nok finne ut av. Men nå er jeg på Finn.no og ser på et sted å bo. Boligprisene der borte er jo skremmende, men det får vi bare finne ut av.</p></div>
<div type="title" level="3">Overtar i 2020</div>
<div type="text">
<p>Riksteatret har lokaler i Nydalen. Nøst vil ha et atelier i spytteavstand til teaterbasen. Da han gikk av ved Rogaland Teater hadde han en tydelig ambisjon om å jobbe med som bildekunstner. Den ambisjonen opprettholder han.</p>
<p>– Jeg får være effektiv. Jeg overtar den daglige ledelsen i 2020, men før det skal jeg jobbe og planlegge programmeringen i årene som kommer. Både før og etter oppstarten i Oslo håper jeg å få noen timer i atelieret.</p>
<p>I Riksteatret etterfølger han Tom Remlov. Han overtok stillingen 1. april 2015 etter Ellen Horn som da hadde ledet teatret i 10 år.</p>
<p>Riksteatret var den del av den kulturelle oppbyggingen av landet etter krigen. Teateret hadde sin første forestilling i Finnmark i 1949.</p>
<p>Riksteatret spiller på 70 kulturhus over hele landet. I løpet av et år sender de ut 10 til 12 produksjoner på turné og spiller cirka 400 forestillinger for ca 150.000 - 200.000 publikummere. Riksteatret er en underliggende etat til Kulturdepartementet. Teatersjefen utnevnes av Kongen i Statsråd.</p>
<p>Foruten 80 fast ansatte medarbeidere fordelt på 27 ulike faggrupper, engasjerer Riksteatret cirka 200 scenekunstnere og teknikere hvert år.</p>
<p>– Det var veldig mange gode søkere til teatersjefstillingen ved Riksteatret, og vi er svært godt fornøyd med at Arne Nøst takket ja til denne ettertraktede stillingen i norsk teater, sier styreleder Stephan Jervell.</p></div></body></document>
