<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190819-store-forsinkelser-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/6j8PyO/Store-forsinkelser-pa-Jarbanen-mandag" frk="313 20 41 2011"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 05:07:57"/>
<attribute name="author" value="Dag-Henrik Fosse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="bryne,tog,kollektivtransport,stavanger,hellvik,jernbane,egersund,samferdsel,ogna"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Store forsinkelser på Jærbanen mandag</div>
<div type="ingress">Bane Nor har funnet feilen mellom Ogna og Hellvik som har skapt store forsinkelser og innstilte avganger på Jærbanen.</div>
<div type="author">Dag-Henrik Fosse</div>
<div type="date">2019-08-19 05:07:57</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Bane Nor melder klokken 12.49 at feilen mellom Hellvik og Ogna er funnet. Det betyr at det også vil gå tog mellom de to stedene, men at togpassasjerene fortsatt må regne med forsinkelser.</p>
<p>Morgentrafikken på Jærbanen gikk tregere enn vanlig mandag, og feilen var fortsatt ikke funnet klokken 11.30.</p>
<p>Signalfeilen mellom Hellvik og Ogna har ført til at alle lokaltogene på Jærbanen var innstilt mellom Ogna og Egersund, og at det gikk buss for tog på strekningen.</p>
<p>Regiontogene slippes igjennom, så passasjerer som reiser med disse, kjører tog på hele strekningen.</p>
<p>Bane Nor har jobbet både i morgentimene og hele formiddagen med å få rettet feilen. Strategisk kommunikasjonsrådiver Nina Schage i Vy opplyset til Aftenbladet litt før klokken 07.00 mandag morgen at det var i gang arbeid med feilsøking.</p>
<p>Flere tog har vært kraftig forsinket, opp mot mer enn 50 minutter, og avganger er innstilt.</p></div>
<div type="title" level="3">Buss for tog</div>
<div type="text">
<p>– Vi har satt opp alternativ transport for avgangene som er innstilt, sier Schage. Det gjelder avganger mellom Ogna og Egersund. Her henvises passasjerene til Buss for tog.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsinkelser både mot Egersund og Stavanger </div>
<div type="text">
<p>Tog- avgangen fra Bryne mot Stavanger klokken 05.28 var 25 minutter forsinket, og toget som skulle gått klokken 5.58 var 45 minutter forsinket.</p>
<p>Avgangen fra Egersund klokken 06.50 er innstilt. Regiontoget kjørte fra Egersund klokken 07.55, 51 minutter forsinket.</p>
<p>Passasjerene på de tidlige avgangene fikk ingen informasjon om hvorfor togene var forsinket, verken på lystavlene på stasjonene eller gjennom høyttaler i togene.</p>
<p>Det er også vært forsinkelser for flere avganger i motsatt retning. Regiontoget fra Stavanger som skulle ankommet Egersund klokken 05.31, var over 50 minutter forsinket.</p>
<p>Det vil bli ytterlige forsinkelser i trafikken utover ettermiddagen, selv om feilen mellom Ogna og Hellvik nå er funnet.</p></div></body></document>
