<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190926-nei-til-lyskryss-ut-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-K31wbM.html" frk="328 4 10 2071"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 18:03:31"/>
<attribute name="author" value="Stein Halvor Jupskås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="e39,frode myrhol,hundvågtunnelen,kari raustein,motorveien,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nei til lyskryss ut på Motorveien</div>
<div type="ingress">Kommunalstyret for byutvikling gir foreløpig ikke grønt lys for Vegvesenets planer om å bygge lyskryss på innfartsrampene på Motorveien.</div>
<div type="author">Stein Halvor Jupskås</div>
<div type="date">2019-09-26 18:03:31</div>
<div type="caption"><p>Her ville Vegveenet plassere ut trafikklys inn på Motorveien. Stavanger kommune sier foreløpig nei takk.</p></div>
<div type="text">
<p>Opplegget med såkalt tilfartskontroll betyr at Vegvesenet styrer hvor mye trafikk som slipper inn på E39. Forslaget er i første omgang å sette opp trafikklys på påkjøringsrampene mellom Stavanger og Solasplitten. To biler slipper innpå ved grønt lys. Tiden lyset er rødt varierer fra tre til 16 sekunder, alt etter hvor mye trafikk det er på E39.</p>
<p>Nytteeffekten er at trafikken på Motorveien flyter bedre. Flertallet i Kbu frykter for kaos og køer på sideveiene.</p>
<p>Mats Danielsen (Frp) dannet, sammen med representantene fra Høyre og FNB, flertall for et forslag der man sier nei til tilfartskontroll nå.</p>
<p>Systemet kan imidlertid vurderes etablert når man har fått tilstrekkelig erfaring etter åpningen av Hundvågtunnelen. Erfaringsinnsamlingen må foregå i minimum 8 måneder, vedtok flertallet.</p>
<p>Frode Myrhol FNB) mente det var veldig skuffende at administrasjonen ikke har kommet med de tilleggsutredningene han og andre politikerne etterlyste sist saken var oppe.</p>
<p>- Vi etterspurte spesifikke opplysninger fra SVV og administrasjonen. De utredningene er ikke foretatt. Det gjør det enklere å avvise hele forslaget når vi ikke vet ikke om konsekvensene, sa Myrhol.</p>
<p>Ayan Jama (Ap) var på sin side tilfreds med saksforelegget.</p>
<p>– Notatet kunne vært enda mer beskrivende, men vi er tilfreds og mener det er viktig å få på plass tiltaket, sa hun.</p>
<p>Leder Kari Raustein (H) var blant de som ville vente.</p>
<p>– Det er viktig at trafikken skal gli på Motorveien. Men vi bør ikke bruke alle pengene som er avsatt for å gjøre noe som kan skape kaos. Vi har nettopp fått vite at Vegvesenet har operert med helt feil trafikktall. Vi må ha riktige erfaringstall på bordet for å kunne gå inn med så store investeringer, sa Raustein.</p>
<p>Total ramme for trafikkstyringssystemet er på 120 millioner kroner.</p></div></body></document>
