<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190818-hovland-ute-av-seier.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/sport/i/vQzkrw/Hovland-ute-av-seierskampen-i-USA" frk="380 17 39 2276"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 19:47:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hovland ute av seierskampen i USA</div>
<div type="ingress">Viktor Hovland hang lenge med i seierskampen i den første finaleturneringen på PGAs B-tour, men bogey på 14. og 15. hull søndag sendte ham nedover på lista.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-08-18 19:47:07</div>
<div type="caption"><p>Viktor Hovland var lenge med i seierskampen i den første finaleturneringen på PGAs B-tour, men falt på lista etter bogey på to strake hull mot slutten av søndagens runde. Chris Seward, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske golfkometen endte på delt 11.-plass i turneringen, fem slag bak turneringsvinner Scottie Scheffler.</p>
<p>Med det sikret han seg et godt utgangspunkt foran de to siste turneringene som avgjør om han kommer med i det gode selskap på PGA-touren neste år.</p>
<p>Hovland kunne ha sikret PGA-tourkortet allerede søndag med en topp-seks-plassering. Lenge lå han an til å kunne greie det, men det glapp mot slutten.</p>
<p>Hovland innledet turneringen i Columbus, Ohio knallsterkt med en 64-runde torsdag og delt ledelse. Han tapte terreng da han trengte 73 slag fredag, men var etter lørdagens 69-runde bare to slag bak lederne før søndagens avslutning.</p>
<p>Den avstanden holdt seg gjennom mye av søndagens runde, selv om birdiene satt langt inne. Hovland greide birdie på 4. og 12. hull og holdt ellers par inntil han fikk problemer da bare fem hull sto igjen å spille.</p>
<p>Etter bogey på 14. og 15. hull var avstanden til teten økt til fem slag da Hovland hadde spilt ferdig. Etter sin 71-runde endte han sju slag under par totalt.</p>
<p>De tre finaleturneringene på B-touren er kvalifisering til neste års PGA-tour. De 25 beste totalt i de tre turneringene, utenom de 25 som allerede har kvalifisert seg gjennom sine prestasjoner på B-touren gjennom hele sesongen, får PGA-tourkort.</p>
<p>Scheffler var den eneste av dem som endte foran Hovland i helgen som allerede hadde sikret plass på PGA-touren.</p>
<p>Hovland ligger godt an til å komme med på PGA-touren, men det gjenstår turneringer i Boise, Idaho (kommende helg) og Newburgh, Indiana (om to uker).</p>
<p>Kristoffer Ventura avsluttet turneringen i Columbus med en 71-runde søndag etter fire birdier og fire bogeyer. Han gikk de fire rundene på banens par (70-70-73-71) og endte på delt 53.-plass.</p>
<p>Ventura er en av de 25 spillerne som allerede har sikret seg plass på PGA-touren neste år. Hovlands ambisjon er å sørge for at det blir to nordmenn der.</p></div></body></document>
