<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190405-ingen-oilers-spiller.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/4q3eQq/Ingen-Oilers-spillere-pa-arets-lag_-men-klubben-vant-karing" frk="169 13 16 1179"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 16:25:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen Oilers-spillere på årets lag, men klubben vant kåring</div>
<div type="ingress">Vålerenga har fire av seks spillere på årets lag i ishockey.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-04-05 16:25:04</div>
<div type="caption"><p>Verken Henrik Holm eller noen andre Oilers-spillere havnet på årets lag. Jarle Aasland</p> <p>Tobias Lindström er en av fire Vålerenga-spillere på årets lag for 2018/19-sesongen i eliteserien i ishockey.</p></div>
<div type="text">
<p>Seriemester Vålerenga og toer Storhamar dominerer totalt stjernelaget for 2018/19-sesongen i eliteserien i ishockey.</p>
<p>Vålerenga har lagt beslag på fire av seks plasser, mens Storhamar tok de to siste. Førstnevnte vant seriemesterskapet fire poeng foran sølvvinnerne fra Hamar.</p>
<p>Ingen Oilers-spillere er med på laget. Det er heller ingen spillere fra NM-finalist Frisk Asker.</p>
<p>Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er årets lag: </div>
<div type="text">
<p>Steffen Søberg (Vålerenga), Stefan Espeland (Vålerenga), Aaron Irving (Storhamar), Tobias Lindström (Vålerenga), Patrick Thoresen (Storhamar) og Rasmus Ahlholm (Vålerenga).</p>
<p>Roy Johansen er kåret til årets trener. Norges tidligere landslagssjef har trent VIF siden 2016.</p>
<p>I tillegg vant Stavanger Oilers' storstue fram som årets arena, mens Robert Hallin er kåret til årets hoveddommer. Jon Killian ble årets linjedommer.</p></div></body></document>
