<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190531-avis-nord-korea-har-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/utenriks/i/zGxWlq/Avis-Nord-Korea-har-henrettet-radgivere-etter-mislykket-Trump-mote" frk="236 0 0 1495"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 05:38:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="utenrikspolitikk,nord-korea,fns sikkerhetsråd,donald trump,mike pompeo,kim jong-un,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avis: Nord-Korea har henrettet rådgivere etter mislykket Trump-møte</div>
<div type="ingress">Nord-Korea har holdt landets spesialutsending til USA ansvarlig for at toppmøtet i februar endte i vasken og henrettet ham, ifølge Chosun Ilbo.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-31 05:38:43</div>
<div type="caption"><p>Etter møtet med president Donald Trump, skal Kim Jong-un ha holdt en rekke personer ansvarlige for at de ikke ble enige om en avtale med USA, ifølge en sørkoreansk avis. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kim Hyok-chol ble sammen med fire andre tjenestemenn henrettet i mars, en måned etter toppmøtet mellom USAs president Donald Trump og Nord-Koreas leder Kim Jong-un, skriver den sørkoreanske avisen Chosun Ilbo.</p>
<p>Spesialutsendingen jobbet mye med utenriksminister Mike Pompeo i forkant av toppmøtet i Hanoi. Ifølge avisen ble han skutt og drept på Mirim flyplass med de fire andre, anklaget for å ha spionert for USA.</p>
<p>Kim Jong-uns rådgiver og høyre hånd, Kim Yong-chol, ble etter toppmøtet sendt på arbeids- og gjenopplæringsleir, melder Sør-Koreas største avis. En annen rådgiver, Kim Song-hye, ble sendt til en politisk fengselsleir. Nord-Koreas leders tolk, Shin Hye-yong, ble anklaget for å ha tolket feil. Hun skal også ha blitt sendt til en fengselsleir.</p>
<p>Etter toppmøtet i februar skal søsteren til Nord-Koreas autoritære leder, Kim Yo-jong, ha blitt bedt om å ligge lavt.</p>
<p>Toppmøtet mellom Kim og USAs president Donald Trump fikk en uventet brå slutt da partene ikke ble enige om en felles uttalelse. Begge sa imidlertid etterpå at de er åpne for nye samtaler senere.</p></div></body></document>
