<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191217-alexander-kristoff-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/sport/i/mRnQG0/Alexander-Kristoff-far-ikke-kjore-Tour-de-France-i-2020" frk="337 12 24 1865"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 13:53:28"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Flygind"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alexander Kristoff får ikke kjøre Tour de France i 2020</div>
<div type="ingress">Skal i stedet kjøre Giro d’Italia.</div>
<div type="author">Kjetil Flygind</div>
<div type="date">2019-12-17 13:53:28</div>
<div type="caption"><p>Alexander Kristoff i aksjon i sommerens Tour de France. Til sommeren blir han ikke å finne på start når rittet starter i Nice. NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder TV 2 tirsdag.</p>
<p>I stedet skal 32-åringen kjøre treukersrittet Giro d’Italia som starter 9. mai i Budapest og avsluttes 31. mai i Milano.</p>
<p>UAE Team Emirates-rytteren har kjørt Giroen to ganger tidligere (2011 og 2012) og står med en 2. plass som sin beste plassering. Nå får han en ny sjanse til å ta en etappeseier der i mai.</p>
<p>Aftenbladet var før helgen i kontakt med Kristoffs stefar og trener Stein Ørn, men da ville ikke Ørn kommentere elevens rittprogram for kommende sommer og om det ble slik Kristoff selv antydet i Aftenbladet allerede for en snau måned siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Gaviria til Touren</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er åpen for å kjøre noe annet enn Tour de France. Jeg har kjørt Touren hvert år siden 2013. Jeg kunne tenkt meg å være hjemme en sommer, så det er ikke krise for meg om jeg ikke kjører Tour de France. Men det er det største løpet vi kjører, det er så klart tøft å være med der, sa Kristoff da.</p>
<p>Heller ikke sykkelrytterens lag har besvart Aftenbladets henvendelser om kommende sesongs planer for Kristoff.</p>
<p>– Vi har tre sprintere, så vi blir fordelt rundt på Grand Tours. I år kjører jeg Giroen. Jeg skal ikke til Tour de France. Det blir nytt for meg, men jeg ser frem til det. Det er lenge siden jeg har vært i Giroen. Jeg har ikke en etappeseier der, så det er målet. Jeg har vært nære før, sier Kristoff til TV 2.</p>
<p>I Giro d’Italia vil Kristoff få flere muligheter til å kjøre for egne sjanser enn han ville fått i Touren, der han ville blitt en hjelperytter for Gaviria.</p>
<p>Det er den colombianske spurtkanonen Fernando Gaviria som kjører sommerens Tour de France, mens belgieren Jasper Philipsen kjører Spania rundt.</p></div></body></document>
