<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191001-disse-15-oppussingsg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/forbruker/i/WbWl3Q/Disse-15-oppussingsgrepene-kan-gjore-boligen-din-mindre-attraktiv" frk="961 3 23 5787"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 06:00:03"/>
<attribute name="author" value="Synne Hellum Marschhäuser"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="forbruker"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse 15 oppussingsgrepene kan gjøre boligen din mindre attraktiv</div>
<div type="ingress">Sjekk takstmannens verstingliste som påvirker taksten negativt: Disse tabbene kan gi lavere verdi.</div>
<div type="author">Synne Hellum Marschhäuser</div>
<div type="date">2019-10-01 06:00:03</div>
<div type="caption"><p>Hjemmekino? Det kan trekke ned boligens pris. Det samme med fastmontert bar og mange downlights taket. Shutterstock / NTB scanpix</p> <p>Downlights er ikke udelt positivt, spesielt ikke om taket må senkes for å få plass, mener takstmann Espen Fuglesang .</p> <p>Espen Fuglesang har jobbet som takstmann i en årrekke</p> <p>Er det bare du som vil like kjøkkenet? Det kan være lurt å vurdere hvis du skal selge.</p> <p>Fastmontert bar? Negativt for de fleste, mener Fuglesang.</p> <p>Otto Robsahm</p> <p>Dokumenter alt du gjør selv.</p></div>
<div type="text">
<p>– Mye var nok hastverksarbeider før salg. Noe var resultatet av kreative mennesker som innredet på merkelig vis. Jeg har sett mange boliger med hjemmelagde barer. De er en stor rivningsjobb for dem som ikke er så opptatt av å ha bar hjemme - altså de aller fleste, sier Espen Fuglesang, fagdirektør for Norsk Takst og direktør i Norges Eiendomsakademi.</p>
<p>Han jobbet tidligere som takstmann og kan trygt si at oppussing har mye å si for boligens verdi. Både positivt og negativt.</p>
<p>Sjekk Fuglesangs verstingliste lenger ned i saken.</p>
<p>Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Kiwi-poser som fuktsperre</div>
<div type="text">
<p>Otto Robsahm, selvlært snekker kjent fra Sinnasnekker’n på TVNorge, har sett mer hjemmelaget oppussing enn gjennomsnittsnordmannen. For noen år siden åpnet han gipsveggen hos en mann. Fuktsperren var oppsplittede handleposer fra Kiwi.</p>
<p>– De var teipet sammen med maleteip. «Hallo, hvorfor har du lagt på dette?», spurte jeg. «Jeg har fått beskjed om at det skal være plast i veggen», svarte mannen. Det var en god tanke, men han ante ikke hvordan en fuktsperre skal fungere, sier Robsahm.</p>
<p>Et triks som sirkulerer på internett er å knuse ukokt pasta, blande pastaen med et spesielt lim og tette sprekker med blandingen.</p>
<p>– Folk blander spagettien med superlim eller sparkel. Bare tar det de har hjemme. Jeg ser mange bare dytter inn poser og avispapir der det bør være isolasjon eller fugeskum, sier Robsahm.</p></div>
<div type="title" level="3">Denne oppussingen kan gjøre boligen mindre attraktiv, mener Fuglesang:</div>
<div type="title" level="3">1. Dårlig malingsjobb</div>
<div type="text">
<p>Flere kontrastvegger i ulike farger i samme rom. Det er spesielt negativt om malejobben er slurvete utført.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Strietapet</div>
<div type="text">
<p>Fargesprakende tapeter og malt strie kan være negativt for salget.</p></div>
<div type="title" level="3">3. Downlights</div>
<div type="text">
<p>Masse downlights. Spesielt om man har senket taket i leiligheter med god takhøyde for å montere dem.</p>
<p>Norges Eiendomsakademi</p></div>
<div type="title" level="3">4. Kreativ oppussing</div>
<div type="text">
<p>Sorte gulv, etniskinspirerte fliser og andre detaljer som raskt kan gå av moten.</p></div>
<div type="title" level="3">5. Bomme på byggestilen</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke lurt å sette sprosser på moderne vinduer. Unngå å lage detaljer på eldre bygninger som ikke passer med byggeskikk og stilen ellers.</p></div>
<div type="title" level="3">6. Kreativt kjøkken</div>
<div type="text">
<p>Spesielle farger og kreative løsninger på kjøkken. Kjøkkenbenk uten skap under benken er negativt.</p>
<p>Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">7. Ett soverom mindre</div>
<div type="text">
<p>Det kan være uklokt å gjøre om soverom til annen bruk. For eksempel for å få større kjøkken eller ekstra bad.</p></div>
<div type="title" level="3">8. Pub eller hjemmekino</div>
<div type="text">
<p>Rom innredet som pub med barskap og bardisk kan være negativt for mange. Det hjelper om baren er en løs installasjon. Fuglesang er heller ikke så positiv til hjemmekino. Spesielt om man har brukt et bra rom til formålet og huset ikke er stort nok.</p></div>
<div type="title" level="3">9. Veldig trange bad</div>
<div type="text">
<p>Trange bad. Spesielt hvis det er vaskemaskin og tørketrommel i rommet. Det er ikke bra med dusjkabinett foran vinduet.</p>
<p>Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">10. Selvmurt er ikke velmurt</div>
<div type="text">
<p>Innmurte badekar, gjerne selvmurt, med trappetrinn eller lignende som tar mye plass.</p></div>
<div type="title" level="3">11. Dårlig finish</div>
<div type="text">
<p>Dårlig utført listing, stygg avslutning på silikonkant, feil ved finish på parkettgulv eller fliser.</p></div>
<div type="title" level="3">12. Udokumentert egeninnsats på våtrom </div>
<div type="text">
<p>Dette gjør folk veldig skeptiske, ifølge Fuglesang. Risikoen for at det er gjort feil øker når man har gjort en egeninnsats på badet.</p>
<p>Alle stålsluk skal jordes. Ujordede stålsluk kan gi deg støt mens du dusjer - i verste fall kan det bli fatalt.</p>
<p>Andre ting på badet som virker negativt inn på taksten: Dårlig ventilasjon, manglende fall mot sluket eller fliser som ikke ligger jevnt. Billig røropplegg eller kraner det ikke er garanti på, er heller ikke å anbefale.</p></div>
<div type="title" level="3">13. Skjeve gulv og vegger</div>
<div type="text">
<p>Det er viktig å ta seg bryet med å rette opp gulv og vegger når man pusser opp, mener takstmannen. For eksempel kan skap og innredninger bli vanskelige å tilpasse og feste hvis underlaget er skjevt.</p></div>
<div type="title" level="3">14. Egeninnsats på elanlegg og vannforsyning</div>
<div type="title" level="3">15. Generelt rimelige materialer og innredninger. Billig laminat. </div>
<div type="text">
<p>Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Er du amatør? Slik bør du tenke under oppussing</div>
<div type="text">
<p>– Ikke ta på deg jobber du ikke har kompetanse på. Det kan bli ille for taksten, mener Otto Robsahm.</p>
<p>Hvis du skal gjøre jobben selv, må du skaffe deg kunnskap, anbefaler han. Sett deg godt inn i hvordan huset er satt sammen og når det ble bygget. Hva slags krav var det da? Det er ikke sikkert kravene ble fulgt.</p>
<p>– Puss gjerne opp selv, men dokumenter hva du har gjort underveis. Ta bilder, legg det i en mappe og forklar hva du har gjort. Det holder ikke selv om det er pent på utsiden. Når innsiden med feil blir avdekket, kan det få voldsomme konsekvenser. Du har lurt noen, og det blir dyrt, sier Robsahm.</p>
<p>Shutterstock / NTB scanpix</p>
<p>Alt av jobber som er knyttet til vann og strøm må settes bort til profesjonelle. Konstruksjon er også for voldsomt for de aller fleste, mener snekkeren. For eksempel bygging av lettvegg eller reparasjon av yttervegger.</p>
<p>– Men også finisharbeid, som helsparkling, kan være tøffere enn man tror. En profesjonell sparkler rommet dag én, dag to pusser de lett og legger kanskje på litt mer sparkel. Du vil stå der i to-tre uker med syv-åtte lag sparkel. Jobb heller overtid og tjen ekstra penger på det du er god til, ler Robsahm.</p></div></body></document>
