<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191003-dodse-og-stupeshow-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/byas/i/70J6pW/Dodse--og-stupeshow-i-Stavanger--Noen-kommer-til-a-sla-seg-ganske-kraftig" frk="574 5 18 3334"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 20:41"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="byas"/>
<attribute name="class2" value="stavanger,stavanger svømmehall,stup"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dødse- og stupeshow i Stavanger: – Noen kommer til å slå seg ganske kraftig</div>
<div type="ingress">Det kan fort ende med noen blåmerker for de som skal i aksjon i Stavanger Svømmehall på søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-04 06:45:00</div>
<div type="caption"><p>VM i dødsing har vært en årlig happening i Oslo siden 2008. Her fra VM i 2014.</p></div>
<div type="text">
<p>Du har gjerne sett de halsbrekkende stuntene fra Frognerbadet? Her arrangeres det VM i døds hver sommer.</p>
<p>Det hele handler om å gå for et skikkelig mageplask, for å krølle seg sammen like før man treffer vannoverflaten. På søndag skal det konkurreres i dødsing i svømmehallen i Stavanger.</p>
<p>– Det er åpen påmelding, så vi håper det blir et morsomt show, sier stupetrener i Stavanger stupeklubb, Roy Terje Nygaard.</p>
<p>På utkikk etter andre ting som skjer i helga? Sjekk helgeoversikten vår!</p>
<p>Følg Byas.no på Instagram!</p></div>
<div type="title" level="3">Dødspopulært</div>
<div type="text">
<p>Stupeformen er langt fra like grasiøs og elegant som tradisjonelle stup. Likevel er det elementer i døds som også finnes i klassiske stupeøvelser.</p>
<p>– Det er en egen stil, men det handler blant annet om hva du gjør i lufta, flytid og nedslag, sier Nygaard som har 35 års erfaring fra stupemiljøet.</p>
<p>Det er den avdøde Raga Rockers-gitaristen Erling Bruno Hovden som omtales som sportens far. Han fant opp stupestilen sommeren 1972.</p>
<p>Interessen og oppmerksomheten rundt dødsing har sett en eksplosiv vekst i løpet av årene og i 2008 fikk sporten sitt eget forbund. Internasjonale medier har også omtalt den noe spesielle stilen fra Norge.</p>
<p>LES MER OM DØDS:</p>
<p>En knakk nesen. En annen ødela trommehinnen. Ellers går det fint.</p>
<p>Fredrik måtte ha hjelp til å puste i tre år. Nå mister han pusten med vilje</p>
<p>Til og med stupeklubben her hjemme har kjørt dødsekampanjer, i håp om å rekruttere flere medlemmer til stupeklubben.</p>
<p>– Du blir litt halvmisunnelig når du ser hvor mye oppmerksomhet dødsing har fått, selv om det er stup som er OL-gren, hvor det kreves tusenvis av timer for å bli god, sier Nygaard.</p>
<p>– Så du tar det ikke så seriøst?</p>
<p>– Nei, ikke før det havner på OL-programmet. Vi har ingenting imot dødsing, men det handler mer om lek og å kose seg, sier stupetreneren.</p>
<p>Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Festivalsamarbeid</div>
<div type="text">
<p>Arrangementet i svømmehallen arrangeres sammen med Den store norske humorfestivalen.</p>
<p>– Dødsing har tatt helt av og fått millioner av visninger på YouTube. Så jeg har store forventinger, jeg tror det blir actionfylt med mye underholdning, sier styremedlem i festivalen, Lasse Hult.</p>
<p>Ideen til arrangementet havnet på bordet på grunn av et tidligere samarbeid som festivalen hadde med stupeklubben for et par år tilbake.</p>
<p>– Samtidig ser vi på dette som en mulighet for å støtte opp om en lokal aktør som tilbyr et kjekt fritidstilbud, samtidig som det hele får en humoristisk innpakning, sier Hult.</p></div>
<div type="title" level="3">Stupe-komedie</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til dødsing, skal også stupeklubben ha et eget «komishow». Her kan noe av koreografien minne om dødsing, men det er en helt egen stilart.</p>
<p>– I døds handler det om å få det til å se vondt ut, men så krølle seg sammen like før man treffer vannet. I komistuping gjennomfører du en planlagt sketch, det kan minne litt om et sirkusshow. Noen som kommer til å slå seg ganske kraftig, gjerne mer enn de som driver med døds. Her lander du ofte på rumpa, magen eller ryggen, forteller Nygaard.</p>
<p>Har du en dødser i magen? Les mer om hvordan du kan bli med på Facebook.</p>
<p>Stavanger</p>
<p>Stavanger svømmehall</p>
<p>Stup</p></div>
<div type="title" level="3">Relaterte artikler</div></body></document>
