<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191210-gront-lys-for-trumps.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/wPJwKo/Gront-lys-for-Trumps-frihandelsavtale-med-naboene" frk="284 3 6 1914"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 20:58:23"/>
<attribute name="author" value="NTB-AFP-AP"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grønt lys for Trumps frihandelsavtale med naboene</div>
<div type="ingress">Demokratene har gitt grønt lys for en revidert frihandelsavtale mellom Mexico, Canada og USA. Avtalen regnes som en stor seier for president Donald Trump.</div>
<div type="author">NTB-AFP-AP</div>
<div type="date">2019-12-10 20:58:23</div>
<div type="caption"><p>Samme dag som Nancy Pelosi offentliggjorde to anklagepunkter mot presidenten i riksrettsgranskingen, sørget hun for at Donald Trump kunne innkassere en etterlengtet politisk seier i form av en ny handelsavtale med Canada og Mexico. Foto: Andrew Harnik / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det har gått over ett år siden avtalen som skal erstatte 25 år gamle NAFTA, ble signert av president Trump og hans canadiske og mexicanske kolleger under det nye navnet USMCA. Opposisjonen og fagforeninger i USA har imidlertid krevd justeringer før avtalen kan ratifiseres i Kongressen.</p>
<p>Handelssamtalene har dermed fortsatt. Etter et siste forhandlingsmøte i Mexico by denne uka signerte landene en avtale om å sluttføre USMCA.</p>
<p>Tidligere tirsdag kunngjorde Demokratenes leder i Representantenes hus, Nancy Pelosi, at det er enighet om en revidert handelsavtale som er mye bedre enn originalen og er en seier for amerikanske arbeidstakere, mener hun.</p>
<p>Avtalen sikrer nå blant annet håndheving av arbeidsmiljølover, samt mekanismer som skal bidra til at Mexico iverksetter tilfredsstillende reformer, ifølge fagforbundet AFL-CIO.</p>
<p>Handelsavtalen er også en stor seier for Trump, og kunngjøringen fra Pelosi kom en drøy time etter at hun og partikollegene presenterte de første anklagepunktene i riksrettssaken.</p>
<p>President Trump tvitrer at dette er «den beste og viktigste handelsavtalen USA noensinne har hatt».</p>
<p>Ratifisering av avtalen skjer etter nyttår.</p>
<p>– Vi kommer ikke til å behandle USMCA i Senatet i tidsrommet fram til utgangen av neste uke når Kongressen avslutter 2019-sesjonen, sier republikanernes flertallsleder i Senatet, Mitch McConnell.</p>
<p>Han antyder at Senatet må vente til riksrettssaken er ferdig behandlet.</p></div></body></document>
