<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190522-67-siktet-etter-poli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/innenriks/i/g74eWa/67-siktet-etter-politiets-anslag-mot-ulovlig-vapenhandel" frk="575 5 22 3775"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 10:41:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="innenriks"/>
<attribute name="class2" value="våpen,etterforskning,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">67 siktet etter politiets anslag mot ulovlig våpenhandel</div>
<div type="ingress">I alt 67 personer er siktet og 2.361 våpen beslaglagt etter en politiaksjon mot ulovlige våpen. Flere av straffesakene gjelder ansatte i politiet og Forsvaret.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-22 10:41:45</div>
<div type="caption"><p>Et utvalg skarpe håndvåpen funnet hos en siktet. Alle er feilaktig utmeldt av våpenregisteret som plombert eller destruert. Foto: Politiet / NTB scanpix</p> <p>Uregistrerte våpen funnet hos en siktet. Alle våpnene var merket med priser i euro. Foto: Politiet / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet orienterte om saken på en pressekonferanse i Tønsberg onsdag.</p>
<p>– Som et resultat av den omfattende etterforskningen, er det tatt beslag i betydelige mengder våpen over store deler av Sør-Norge. Det er blant annet gjort større beslag hos personer som definerer seg som våpensamlere, sier Lena Reif, leder for felles enhet for etterforskning og etterretning i Sørøst politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Mangelfulle rutiner</div>
<div type="text">
<p>Etterforskningen har avdekket mangelfulle rutiner i både politiet og Forsvaret, og det er opprettet straffesaker mot flere som arbeider i begge felt.</p>
<p>– Dårlige rutiner i både Forsvaret og politiet kan være en medvirkende årsak til omfanget av den ulovlige virksomheten. Flere av våpnene er underslått fra destruksjon i Forsvaret. Både i Forsvaret og politiet er det gjort tiltak for å påse at man har bedre kontroll på våpen, sier Skule Worpvik, seksjonsleder for spesiell etterforskning i Sørøst politidistrikt.</p>
<p>Politiet mener funnene gir grunn til bekymring når det gjelder registrering, destruering og plombering av våpen.</p>
<p>– Tilgangen til ulovlige våpen er stor, og det er bekymringsfullt med tanke på skadene disse våpnene kan utgjøre om de havner i feil hender. Dette har vært en målrettet satsing på tvers av flere politidistrikter for å ta bedre grep om våpenforvaltningen i Norge, sier Worpvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Svært omfattende</div>
<div type="text">
<p>Arbeidet som er nedlagt i det politiet har døpt Operasjon Bonanza, er svært omfattende og grundig. Etterforskningen har pågått siden 2015 og ble igangsatt som en målrettet satsing ledet av Sørøst politidistrikt.</p>
<p>Politidistriktet har lagt ned store ressurser i etterforskningen, med bidrag fra blant annet politidistriktene Oslo, Øst, Agder og Innlandet. Prosjektet har mottatt økonomisk støtte fra det nasjonale samordningsorganet som skal bidra til å styrke politiets samlede innsats for bekjempelse av alvorlig kriminalitet.</p>
<p>I Norge er det et stort antall våpen som ikke er registrert i politiets våpenregister, eller som skifter eier uten at dette blir oppdatert.</p>
<p>– Det er alvorlig når store mengder våpen ikke blir registrert på riktig eier i våpenregisteret. Samtidig er det viktig å understreke at de fleste våpnene dette gjelder, arves fra dødsbo, hvor etterlatte ikke har meldt inn nødvendige oppdateringer rundt eierskifte, sier Reif.</p></div>
<div type="title" level="3">Våpensamlere</div>
<div type="text">
<p>Etterforskningen viser at flere våpenforhandlere og våpensamlere ikke etterlever regelverket. Det er blant annet avdekket bruk av dokumentforfalskning hos flere våpenforhandlere rundt plombering av våpen.</p>
<p>I tillegg har våpen som har vært registrert som deaktiverte, fortsatt blitt omsatt, og våpen som er underslått fra Forsvaret, er blitt solgt videre fram til 2016.</p>
<p>Kjell Johan Abrahamsen, som leder felles enhet for påtale i Sørøst politidistrikt, opplyser at 19 saker fortsatt under etterforskning i politidistriktet, mens 16 saker er oversendt andre politidistrikter. Ni personer er ilagt bøter i sakskomplekset, mens det er avsagt dom i 17 saker.</p>
<p>– Flere av sakene er i ferd med å påtaleavgjøres. To av sakene vi kom borti, er oversendt Spesialenheten for politisaker. Enheten har opprettet ytterligere to saker knyttet til én av dem, sier Abrahamsen.</p>
<p>Den strengeste straffen er fra Ringerike tingrett der de to tiltalte fikk tre og et halvt års fengsel hver. Den dommen er anket.</p></div></body></document>
