<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190503-eu-planlegger-ekstra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/rAzrQa/EU-planlegger-ekstramote-for-a-legge-lederkabal" frk="233 1 2 1483"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-03 14:31:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value="eu"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU planlegger ekstramøte for å legge lederkabal</div>
<div type="ingress">EU ventes å holde et ekstraordinært toppmøte tirsdag 28. mai for å ta fatt på den kompliserte diskusjonen om hvem som skal bli unionens nye ledere.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-05-03 14:31:18</div>
<div type="caption"><p>EUs president Donald Tusk har nå begynt planleggingen av prosessen for å få et nytt lederskap på plass i Brussel. Foto: Jean-François Badias / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Samlingen vil dermed finne sted bare to dager etter valget til nytt EU-parlament.</p>
<p>Tanken er at stats- og regjeringssjefene skal møtes til en uformell middag for å begynne diskusjonen om hvem som skal overta i Brussel når dagens ledere går av i høst.</p>
<p>Det får NTB bekreftet fra flere velinformerte EU-kilder.</p>
<p>EUs president Donald Tusk ventes å legge fram forslaget om ekstramøtet når stats- og regjeringssjefene samles til et separat toppmøte i Sibiu i Romania førstkommende torsdag for å diskutere EUs framtid.</p>
<p>Der vil Tusk også presentere et første grovutkast til en «strategisk agenda» for EU for de kommende fem årene.</p>
<p>Erfaringsmessig kan det være vanskelig å få EUs lederkabal til gå opp. Når stats- og regjeringssjefene skal nominere kandidater, må de ta hensyn til alt fra geografisk fordeling og kjønnsfordeling til maktbalansen mellom de ulike partigruppene.</p>
<p>Et annet kompliserende element er at EU-parlamentet har makt til å avvise nominerte til enkelte av lederpostene.</p>
<p>EUs president Donald Tusk, EU-kommisjonens sjef Jean-Claude Juncker og EUs utenrikssjef Federica Mogherini skal alle skiftes ut.</p></div></body></document>
