<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190928-kommonistisk-diktatu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/meninger/i/K312eM/Kommonistisk-diktatur" frk="385 1 4 2025"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 08:05:30"/>
<attribute name="author" value="Arild I."/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger"/>
<attribute name="class2" value="drøset,drøset arild i."/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kommonistisk diktatur</div>
<div type="ingress">DRØSET: Je ser det, atte de kommonistene så har stjåle hele kommonen vår, vil atte ongene ska spise en kommonale lonsj på skolen.</div>
<div type="author">Arild I.</div>
<div type="date">2019-09-28 08:05:30</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Å hva e vitsen med det? Kan ikke morene dis lave mad til de når de komme hjem fra skolen, heller?</p>
<p>Helledossen.</p>
<p>Hvossen ska det gå med verden?</p>
<p>Hvisomatte ikke folk kan lave mad til sine egne onger, så får de passe på atte de ikke får noen. Det e jo akkesom med honder. Tenk om von Winckelhumpen sine ikke hadde gitt mad til kongepoddelen Frederic, den hjernedøde kjøteren, da hadde an jo krepert. Sånn e det med honder. Å sånn e det med onger og.</p>
<p>Når von Winckelhumpen sine planla å holde hond, de planla sikkert å få en litt smartere hond enn de ende opp med forresten - men nå e det jo for sent, så planla de jo og et foringsregime for bikkjen. Det må folk ta i betraktning når det gjelde onger og. De kan ikke bare skyve hele ansvaret for atte de får mad i seg, over på osser skattebetalere.</p>
<p>Gå an.</p>
<p>Je bler helt altererte, bare av å tenke på det.</p>
<p>Å hva slags mad e det de ska få, da?</p>
<p>E det fiskeboller, eller sånne sameboller fra en boks? Eller ska skolene ha egne kjøkkener?</p>
<p>Ja, der e jo masse gode hermetikk. Det e ikke det. Hjemme hos osser har vi brokt både confit de canard å foie gras, så vi har fått en av polakkene våres til å åbne med en sånnen, sånnen ...</p>
<p>Å hva hete det nå igjen?</p>
<p>Boksåbner, hete det. Boksåbner.</p>
<p>Å det går jo an, men hvaffor kan de ikke bare få med seg noen smørbrød hjemmentifra, så de kan spise i frikvarteret? Da kan de jo få noe så morene dis vet atte de lige og. Vaktelegg med iranske kaviar, for eksempel, e jo et kjekt hverdagssmørbrød å ha i madboksen.</p>
<p>For det e jo kanskje litt i meste laget å ha rossiske kaviar på skolemaden, tenke nå je, men je e kanskje litt for nøysomme.</p>
<p>For det atte hvisomatte ikke morene kan få bestemme hva ongene ska spise, da leve vi ikke lenger i fritt samfonn.</p>
<p>Da leve vi i et diktatur.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
