<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20190116-slutt-a-snakke-om-pr.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-oRoV2K.html" frk="497 16 50 2995"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 07:20:05"/>
<attribute name="author" value="Leder"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,eksport,eøs,handel,handelskrig,nho,næringsliv,ole erik almlid,oljebransjen,usa,utenrikshandel,verdensøkonomien,økonomi,økonomisk politikk,øystein dørum"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slutt å snakke om proteksjonisme</div>
<div type="ingress">LEDER: Når eksporten fra Norge når nye rekorder, er det feil å tenke at vi bør kvitte oss med de handelsavtalene vi har.</div>
<div type="author">Leder</div>
<div type="date">2019-01-16 07:20:05</div>
<div type="caption"><p>I USA snakker president Donald Trump om «America first». Vi skal passe oss for å hoppe på denne bølgen her i landet. Evan Vucci / AP</p></div>
<div type="text">
<p>På tirsdag kom nye tall fra Statistisk sentralbyrå (SSB) som viste en ny rekord for Norges utenrikshandel i fjor. Den totale eksporten lå på 999,8 milliarder kroner.</p>
<p>Eksporten økte med 16,2 prosent fra 2017. Forrige rekord var på 953,2 milliarder i 2008.</p>
<p>Inntektene fra olje og gass stod for mer enn halvparten av eksportverdien, godt hjulpet av eksport av fisk, metaller og raffinerte mineraloljeprodukter.</p>
<p>De høye eksporttallene viser først og fremst hvor viktig handel med andre land er for norsk økonomi. Både for landet som helhet, men også for Rogaland spesielt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra sølv til gull</div>
<div type="text">
<p>Øystein Dørum, sjeføkonom i NHO, sa på organisasjonens årskonferanse i forrige uke at handel er det som gjør arvesølvet vårt til gull.</p>
<p>Hadde ikke oljen og gassen blitt eksportert, hadde det ikke blitt noe av oljeeventyret. Og hva med den formidable eksporten av laks?</p>
<p>Når USAs president Donald Trump sier at han vil konsentrere seg om «America first», burde det ringe en historisk bjelle i stedet for at man begynner å snakke om økt proteksjonisme også i Norge.</p>
<p>Forrige gang USA innførte høye tariffer på handel med andre land, var i mellomkrigstiden. Hensikten var å legge til rette for vekst i nasjonale selskaper, men utfallet var at den internasjonale handelen mellom land gikk dramatisk ned.</p>
<p>USAs import fra Europa gikk ned fra 1,3 milliarder dollar i 1929 til bare 390 millioner dollar i 1932. Den totale verdenshandelen falt med 66 prosent mellom 1929 og 1934.</p>
<p>Etter andre verdenskrig ble en rekke organisasjoner for handel opprettet, og denne liberaliseringen har tjent Norge godt.</p></div>
<div type="title" level="3">Velferdsstaten</div>
<div type="text">
<p>I dag er Norge mer sammenvevd med verden enn noen gang før. Gjennom eksportbedriftene skapes arbeidsplasser og skatteinntekter.</p>
<p>Globalisering er ikke bare positivt. Det kan mange ganger føre til at enkelte grupper i samfunnet blir satt utenfor. Det er disse følgene vi ser i USA og i Storbritannia gjennom Brexit. Men tallene fra SSB viser hvor store bidrag det gir til velferdsstaten som kommer alle til gode.</p>
<p>Og da er de handelsavtalene vi har med andre land også viktige.</p>
<p>Da Ole Erik Almlid, administrerende direktør i NHO, snakket på Solamøtet på mandag, understreket han viktigheten av EØS-avtalen. EØS-avtalen er ikke perfekt. Men den gir Norge tilgang til et marked med ikke bare 5 millioner mennesker, men 500 millioner.</p>
<p>Etter det kaoset vi har sett de siste par årene i Storbritannia, bør vi tenke oss godt om før vi begynner å drømme om at det er bedre å kvitte oss med de handelsavtalene vi har.</p>
<p>Det vi trenger er nye og flere avtaler for handel, ikke færre. Og ikke mer proteksjonisme.</p>
<p>Vi vil ha din mening! Send debattinnlegg til debatt@aftenbladet.no Maks 3500 tegn, inkl. mellomrom</p></div></body></document>
