<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191023-569000-flere-reisend.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-awkVy4.html" frk="281 15 26 1696"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 05:56:11"/>
<attribute name="author" value="Håkon Jonassen Norheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value="jærbanen,kolumbus,tog,vy"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">569.000 flere reisende på Jærbanen</div>
<div type="ingress">Passasjertallet på Jærbanen har økt med 21,3 prosent de første åtte månedene i 2019, sammenlignet med samme periode i fjor.</div>
<div type="author">Håkon Jonassen Norheim</div>
<div type="date">2019-10-23 05:56:11</div>
<div type="caption"><p>Flere og flere reiser med toget. Jarle Aasland</p></div>
<div type="text">
<p>Vy konkluderer med at etter det utvidede billettsamarbeidet med Kolumbus startet 14. november i fjor, har passasjerøkningen på Jærbanen vært formidabel. Totalt 569.480 flere passasjerer, en økning på 21,3 prosent sett opp mot samme periode i fjor.</p>
<p>– Det er ingen tvil om at det er det utvidede billettsamarbeidet med Kolumbus som er hovedårsaken til den enorme veksten på Jærbanen, sier markeds- og kommunikasjonssjef i Vy tog Sør Dag Brekkan i en pressemelding.</p>
<p>Han mener billigere billetter, i tillegg til økte bompengetakster, har hatt en veldig positiv effekt på passasjerøkningen.</p>
<p>– Om denne økningen fortsetter de neste månedene vil passasjerveksten kunne komme opp i rundt 4,8 millioner reisende. I så fall er det helt fantastisk, sier Brekkan.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil fortsette å øke</div>
<div type="text">
<p>Vy skriver at de også på Jærbanen har hatt noen utfordringer knyttet til planlagte og ikke planlagte avvik, noe de beklager sterkt.</p>
<p>– Vi gjør det vi kan for at togene skal gå mest mulig normalt, slik at pendlere og skoleelever skal komme fram i rute. Det er imidlertid fint å se at lojaliteten til toget er stor, og at det ikke har gått ut over passasjerveksten, sier Brekkan.</p>
<p>Han mener miljøfokuset som har vært i samfunnet den siste tiden, spesielt blant ungdom, vil gjøre at flere vil endre reiseatferd i fremtiden. Dette tror han vil gjør at toget rundt de store byene vil få enda bedre tider.</p>
<p>– Jeg har stor tro på at passasjerveksten på Jærbanen vil fortsette å øke fremover, avslutter han.</p></div></body></document>
