<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191204-warholms-utrolige-st.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-BR42J9.html" frk="216 35 48 1337"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 09:58:34"/>
<attribute name="author" value="Odd-Sølve Grannes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warholms utrolige statistikk er historisk: – Det er rått</div>
<div type="ingress">Det internasjonale friidrettsforbundet offentliggjorde lørdag en statistikk med Karsten Warholm på toppen.</div>
<div type="author">Odd-Sølve Grannes</div>
<div type="date">2019-12-04 09:58:34</div>
<div type="caption"><p>Karsten Warholm tok VM-gull i Doha i år. JOEL MARKLUND / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Statistikken har tatt de fem raskeste løpene til Warholm denne sesongen og funnet gjennomsnittstiden. Den lyder på 47,210 sekunder.</p>
<p>Dermed har ingen noensinne løpt fem konkurranser like raskt som Warholm har gjort i 2019.</p>
<p>Kevin Young, som har verdensrekorden fra 1992, er nede på fjerdeplass på statistikken med 47,336 i snittet av sine fem beste løp fra 1992.</p>
<p>Rai Benjamin med sine fem løp fra i år er på andreplass med 47,322. Det samme presterte Abderrahman Samba i fjor.</p>
<p>– This is ... AWESOME, tvitret Warholm selv, da nyheten ble kjent.</p>
<p>This is.... AWESOME https://t.co/DSb9eS3vmb</p>
<p>— karsten warholm (@kwarholm) December 1, 2019</p>
<p>Warholm var i 2019 nær verdensrekorden på 46,78 da han løp inn til 46,92 og for første gang kom i mål under 47 sekunder i Diamond League-stevnet i Zürich.</p>
<p>En måned etterpå forsvarte han VM-gullet fra London og ble verdensmester på nytt i Doha.</p>
<p>Prestasjonene i år førte også til at han ble nominert til årets mannlige idrettsutøver i verden, men der nådde han ikke helt opp. På et tidspunkt i år var Warholm nummer tre på verdensstatistikken i friidrett.</p></div></body></document>
