<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191007-etterforskere-far-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/wP5R64/Etterforskere-far-forelopig-ikke-se-Trumps-selvangivelser" frk="465 3 10 3136"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 13:46:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterforskere får foreløpig ikke se Trumps selvangivelser</div>
<div type="ingress">En ankedomstol har midlertidig stanset utleveringen av president Donald Trumps selvangivelser til etterforskere i New York.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-10-07 13:46:33</div>
<div type="caption"><p>En føderal domstol har avvist president Donald Trumps forsøk på å nekte å gi påtalemyndigheten i New York tilgang til selvangivelser fra de siste åtte årene.</p> <p>Manhattans district attorney Cyrus R. Vance vil ha innsyn i alle president Donald Trumps selvangivelser fra 2011 til og med i dag. Foto: Frank Franklin II / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Statsadvokat Cyrus R. Vance på Manhattan har krevd at Trumps revisorfirma gir fra seg presidentens skattemeldinger som privatperson og næringsdrivende de siste åtte årene.</p>
<p>Vance og hans team etterforsker om delstaten New Yorks lover ble brutt da Trump Organization refunderte utbetaling av såkalte hysjpenger til to kvinner som hevder å ha hatt seksuelle forhold til presidenten.</p>
<p>Mandag satte en føderal dommer ned foten for Trumps forsøk på å nekte påtalemyndigheten innsyn i selvangivelsene. Trumps advokater anket umiddelbart, og en ankedomstol innfridde deres begjæring om midlertidig forføyning.</p>
<p>Det betyr at etterforskerne ikke får innsyn i selvangivelsene før ankedomstolen har vurdert saken.</p>
<p>Den føderale dommeren Victor Marrero avviste i en 75 sider lang kjennelse Trumps påstand om at han har immunitet fra strafferettslige etterforskninger fordi han er sittende president.</p></div>
<div type="title" level="3">«Politisk motivert»</div>
<div type="text">
<p>I Marreros kjennelse heter det at den føderale domstolen ikke kan støtte en slik «kategorisk og ubegrenset påstand om at en president har immunitet fra rettsprosesser».</p>
<p>Trump-advokatenes påstand om at presidenten skal nyte bred immunitet, er «ekstraordinær» og strekker den utøvende makt for langt, mener dommeren.</p>
<p>Trumps advokater mener etterforskningen er politisk motivert. Statsadvokatene i New York er folkevalgt, og Vance er demokrat.</p>
<p>– De radikale venstredemokratene har mislyktes på alle fronter. Så nå presser de lokale demokratiske statsadvokater i byen og delstaten New York til å gå etter president Trump, tvitrer den republikanske presidenten.</p></div>
<div type="title" level="3">Riksrettsprosess</div>
<div type="text">
<p>Trump og Det hvite hus er fra før gjenstand for en omfattende gransking som er i full gang i Kongressen i Washington. Representantenes hus satte i gang riksrettsprosessen mot Trump da det ble kjent at han holdt tilbake militærhjelp til Ukraina, samtidig med at han ba landet innlede korrupsjonsetterforskning mot den politiske rivalen Joe Biden.</p>
<p>Jurister fra justisdepartementet i Washington ba forrige uke Marrero om å utsette kjennelsen, som regnes som nok et juridisk tilbakeslag for president Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Cohen i fengsel</div>
<div type="text">
<p>Føderal påtalemyndighet i New York har allerede fullført sin etterforskning av utbetalingene som Trumps tidligere advokat Michael Cohen ordnet med for å få de to kvinnene til å tie under presidentvalgkampen i 2016.</p>
<p>Presidenten nekter for å ha hatt noe seksuelt forhold til kvinnene. Trump Organization ga i ettertid Cohen refusjon for utleggene.</p>
<p>Cohen soner for tiden en tre år lang fengselsstraff etter at han i fjor ble dømt for blant annet ulovlig valgkampfinansiering i forbindelse med utbetalingene.</p></div></body></document>
