<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191122-svenske-medier-iraks.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/utenriks/i/kJPR4A/Svenske-medier-Iraks-forsvarsminister-mistenkt-for-trygdesvindel" frk="334 3 8 2325"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 21:08:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske medier: Iraks forsvarsminister mistenkt for trygdesvindel</div>
<div type="ingress">Iraks forsvarsminister Najah al-Shammari har svensk statsborgerskap og mistenkes for trygdesvindel i Sverige, skriver flere svenske medier.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2019-11-22 21:08:39</div>
<div type="caption"><p>Iraks forsvarsminister Najah al-Shammari, som både har irakisk og svensk statsborgerskap, mistenkes angivelig for trygdesvindel i Sverige. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uka skrev nettavisen Nyheter Idag , som har forbindelser til partiet Sverigedemokraterna, at al-Shammari har dobbelt statsborgerskap. Han skal ha vært folkeregistrert under et annet navn i en forstad til Stockholm.</p>
<p>Fredag bekrefter det svenske forsvarsdepartementet overfor Svenska Dagbladet at al-Shammari også har svensk statsborgerskap. Han har angivelig hatt status som sykmeldt, og både Nyheter Idag og Expressen skriver at han mistenkes for trygdesvindel.</p>
<p>I 2015 var han mistenkt for bedrageri, og året etter satt han varetektsfengslet i Sverige, ifølge Aftonbladet. Etterforskningene skal ha blitt avsluttet uten at sakene kom for retten.</p></div>
<div type="title" level="3">Anonyme kilder</div>
<div type="text">
<p>Ingen av de svenske mediene har fått opplysningene bekreftet fra al-Shammari selv eller hans familie. De viser blant annet til opplysninger fra anonyme kilder og offentlige svenske dokumenter.</p>
<p>I irakiske medier ble imidlertid rykter om det svenske statsborgerskapet omtalt da den tidligere generalen ble foreslått som forsvarsminister i vår. Avisa Bagdad Post hevdet i april at al-Shammari ikke har svensk statsborgerskap.</p>
<p>En ikke navngitt person på Iraks ambassade i Sverige sier til Aftonbladet at det ikke er uvanlig at irakere har flere statsborgerskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Demonstranter drept</div>
<div type="text">
<p>Al-Shammari skal ha kommet til Sverige i 2011, og han fikk svensk statsborgerskap fire år senere. Offentlige dokumenter viser at han har vært bosatt i en forstad til Stockholm sammen med sin familie.</p>
<p>Opplysninger i svenske medier tyder på at han har vært mye i hjemlandet i perioden han offisielt har bodd i Sverige.</p>
<p>Flere svensk-irakere som Aftonbladet har snakket med, er sterkt kritisk til rollen al-Shammari har hatt under uroen og opptøyene i Irak de siste månedene. De mener forsvarsministeren har det øverste ansvaret for at sikkerhetsstyrkene brutalt har slått ned på protestene.</p>
<p>Flere hundre demonstranter skal ha blitt drept av sikkerhetsstyrker og allierte militsgrupper.</p></div></body></document>
