<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191107-vil-ha-sjakk-vm-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="https://www.aftenbladet.no/article/sa-zGzz61.html" frk="659 4 18 3804"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 14:10:32"/>
<attribute name="author" value="Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="article"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil ha sjakk-VM til Oslo</div>
<div type="ingress">Oslo Høyre vil nå jobbe for at Oslo blir arrangør for et nytt sjakk-VM med Magnus Carlsen.</div>
<div type="author">Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">2019-11-07 14:10:32</div>
<div type="caption"><p>Nå vil Høyre i Oslo ha Magnus Carlsen til å spille VM-partier på hjemmebane. Øystein Sundelin, leder av partiets bystyregruppe, tar nå til orde for at Oslo arrangerer VM i hurtig- og lynsjakk i romjulen neste år. Terje Bendiksby, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bærum var nylig vertskap for VM i Fischersjakk nylig. Nå vil Oslo også ha et sjakkmesterskap.</p>
<p>– Det er jo helt naturlig at en by som Oslo stadig har noen store mesterskap foran seg, sier Øystein Sundelin, leder av Høyres gruppe i Oslo bystyre til Aftenposten.</p>
<p>Han synes det er helt naturlig at Oslo forsøker å bli arrangør av VM i hurtig- og lynsjakk i romjulen om et drøyt år.</p>
<p>– Vi skal nå forsøke å oppnå en tverrpolitisk enighet om at vi vil dette. Vi vil starte med å åpne for en dialog om å være en kandidat til arrangementet, sier han.</p>
<p>De som sitter med makten i Oslo er heller ikke fremmed for tanken om Oslo som sjakk-VM-by. Byråd for kultur og idrett, Rina Mariann Hansen, ser ingen grunn til å være negativ nå.</p>
<p>– For det første må en idé som dette være forankret i idretten. Og så må vi se på hva dette innebærer av forpliktelser økonomisk. Jeg er avventende positiv til dette sier Hansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke ha selve VM-matchen</div>
<div type="text">
<p>Selv om VM-matchen som Magnus Carlsen skal spille neste høst ikke har fått en arrangørby, så er det ikke aktuelt for Oslo å søke på den oppgaven.</p>
<p>Det er kun aktuelt å forsøke å bli arrangør av VM i hurtig- og lynsjakk.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: VM i lyn og hurtigsjakk</div>
<div type="text">
<p>VM har vært arrangert jevnlig siden 1988. Siden 2012 har det vært arrangert hvert år.</p>
<p>Magnus Carlsen har vært verdensmester i hurtigsjakk to ganger. Han har vunnet lynsjakk-VM fire ganger.</p>
<p>Carlsen er regjerende mester i lynsjakk. Russiske Daniil Dubov er regjerende mester i hurtigsjakk.</p>
<p>Forrige mesterskap gikk i St. Petersburg i Russland.</p>
<p>Det er usikkert hvor årets utgave av mesterskapet blir arrangert.</p>
<p>– Det er snakk om et langt billigere arrangement, men langt flere deltagere og gode muligheter for sponsorinntekter, sier Sundelin.</p>
<p>Et røft kostnadsoverslag ligger på rundt 15 millioner kroner. En VM-match har en kostnadsramme på rundt 50 til 60 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Støtte fra forbundet</div>
<div type="text">
<p>– Vi støtter ideen om et mesterskap i hurtig- og lynsjakk i Norge, sier Morten L. Madsen, president i Norges Sjakkforbund.</p>
<p>Sjakken er ikke helt som annen internasjonal sport. Søknad om å arrangere et mesterskap trenger nødvendigvis ikke komme fra det nasjonale forbundet. Men Madsen mener at det vil være naturlig at en søknad om å arrangere VM i 2020 bør komme i samarbeid mellom forbundet, kommune, staten og eventuelt et privat selskap.</p>
<p>Finansieringen må staten, kommune og sponsorene stå for. FIDE ønsker også i utgangspunktet at det nasjonale forbundet er med.</p>
<p>– Et VM av denne typen er lettere å arrangere enn en VM-match. Det er snakk om en kortere periode, tidspunktet er gunstig for et TV-publikum og kostnadsrammen er lettere å håndtere, sier Madsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Arrangørmangel</div>
<div type="text">
<p>Dersom Oslo skulle ønske å bli arrangør av et VM, er sjansene for at de får det betydelig. Presidenten i FIDE, Arkadij Dvorkovitsj, sa til NRK under VM i Fischersjakk på Høvikodden, at det ikke ville være unaturlig at Norge var arrangør av et stort mesterskap i fremtiden.</p>
<p>Nå er det ikke slik at FIDE har flust opp av villige søkerbyer til sine mesterskap. Det er ennå ikke avklart hvor årets VM i hurtig- og lynsjakk skal gå. Det blir trolig en avklaring i løpet av en uke eller to.</p>
<p>Da Wien og Stavanger hadde trukket seg som kandidater til VM-matchen mellom Magnus Carlsen og den som blir hans utfordrer neste høst, sto FIDE plutselig uten kandidater. Nå har dukket opp to kandidater som kan være villig til å ta kampen. De handler om de Forente Arabiske Emirater og Argentina.</p></div></body></document>
