<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="SA-20191021-full-forsoning-i-fnb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenbladet.no/lokalt/i/EWEr8P/full-forsoning-i-fnb-na-er-ingen-ekskludert" frk="653 1 4 3803"/>
<attribute name="source" value="SA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 06:53:15"/>
<attribute name="author" value="Håkon Jonassen Norheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="lokalt"/>
<attribute name="class2" value="frode myrhol,kommunikasjon,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full forsoning i FNB – nå er ingen ekskludert</div>
<div type="ingress">Eksklusjonen av Ellen Karin Moen og styreleder John Hov fra FNB blir omgjort. Nå sitter de igjen med en advarsel.</div>
<div type="author">Håkon Jonassen Norheim</div>
<div type="date">2019-10-21 06:53:15</div>
<div type="caption"><p>Etter at Ellen Karin Moen (t.h) beklaget overfor Alexandra Eva Lind på fredag, får hun nå komme inn i varmen i partiet igjen. Jarle Aasland</p></div>
<div type="text">
<p>Styret i Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) har i et møte med Ellen Karin Moen i helgen, FNB Sandnes og John Hov blitt enige om å omgjøre eksklusjonen av de to til en advarsel.</p>
<p>Det skriver FNB i en pressemelding.</p>
<p>Grunnen til dette er at de har beklaget eksklusjonen av Alexandra Eva Lind og har beklaget at samarbeidet med det sentrale styret har vært for dårlig.</p>
<p>– Ellen Karin Moen og John Hov vedkjenner seg også at det sentrale styret har styringsrett over de lokale styrene, også FNB Sandnes, skriver de i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Alle tar beklager</div>
<div type="text">
<p>Sentralstyret i FNB beklager også at kommunikasjonen med FNB Sandnes har vært for dårlig.</p>
<p>– Med dette er tilliten mellom disse to og det sentrale styret opprettet, skriver de i pressemeldingen.</p>
<p>Nå vil FNB jobbe for et godt samarbeid på alle plan, også med medlemmene.</p>
<p>– Vi vil sørge for en bedre kommunikasjon oss imellom og fokusere på å få best mulig gjennomslag for vår politikk for våre velgere, skriver de.</p>
<p>Pressemeldingen er signert av både Lars Petter Endresen og Leif Høybakk i sentralstyret og John Hov og Ellen Karin Moen i FNB Sandnes.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har vært forferdelig</div>
<div type="text">
<p>Ellen Karin Moen sier til Aftenbladet at det nå skal bli godt og få ro i rekkene og kunne fokusere på politikken. Hun kunne godt ha vært foruten hele saken.</p>
<p>– Saken har vært som den har vært, men i etterpåklokskapens navn kunne nok ting ha blitt håndtert på en annen måte, sier Moen.</p>
<p>– Hvordan har denne perioden vært?</p>
<p>– Det har vært forferdelig. Ikke bare for meg og Alexandra, men for alle involverte. Nå må vi få ro til å drive politikken. Det skylder vi velgerne. Det er flaut at det startet slik det gjorde. Det må vi ta ansvar for alle sammen. Enhver konflikt oppstår ikke fra et menneske alene. Det har vi vært opptatt av i pressemeldingen også, at det er en skylddeling, sier Moen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er saken: </div>
<div type="text">
<p>Like etter valget inngikk FNB en samarbeidsavtale med flertallspartiene Ap, Frp og Sp.</p>
<p>To dager etter valget ble det kjent at Lind, kandidaten med flest personstemmer, ikke ville bli tildelt verv i noen av utvalgene.</p>
<p>Alexandra Eva Lind ble ekskludert av Sandnes FNB søndagen etter valget, men eksklusjonen ble få dager etterpå omgjort av hovedstyret i partiet.</p>
<p>FNB Sandnes svarte med å opprettholde eksklusjonen.</p>
<p>Leder av FNB sentralt Frode Myrhol sier han forventer at Lind blir tildelt et verv, Hvis ikke blir det konsekvenser, varsler Myrhol. Selv ønsker Lind å sitte i utvalget for byutvikling.</p>
<p>Den tidligere styrelederen i Sandnes FNB Bob Roth forlangte først ekstraordinært årsmøte for å få Lind inn i varmen igjen. Kort tid etterpå svarte FNB Sandnes med å kalle inn til ekstraordinært årsmøte i høstferien.</p>
<p>Tirsdag kom Sandnes FNB med en pressemelding, hvor de opprettholdt eksklusjonen av Lind. Det er ventet en uttalelse fra FNB sentralt i løpet av onsdagen.</p>
<p>Torsdag 3. oktober ble Ellen Karin Moen og styreleder John Hov ekskludert fra partiet av sentralstyret i FNB.</p>
<p>Samme dag melder Moen og Hov via sin advokat at de nekter å godta eksklusjonen og at de fortsetter anser seg selv som medlemmer av FNB Sandnes.</p>
<p>Tirsdag 8. oktober ble det holdt et ekstraordinært årsmøte der et flertall av medlemmene stemte for at eksklusjonen av Lind var ugyldig. På samme møte stemte et flertall for å kaste det sittende styret med umiddelbar virkning, men styret nektet å gå av.</p>
<p>Fredag 17. oktober ba Ellen Karin Moen Alexandra Eva Lind om unnskyldning under en pressekonferanse på rådhuset i Sandnes, og meddelte at Lind ville få verv i Sandnes-politikken.</p></div></body></document>
