<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190729-medisinmangel-kan-ra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/07/29/Medisinmangel-kan-ramme-flere-tusen-diabetikere-19581020.ece" frk="186 8 10 1213"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 09:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Medisinmangel kan ramme flere tusen diabetikere</div>
<div type="ingress">Det er mangel på legemiddelet Metformin, melder Statens legemiddelverk. I fjor fikk over 122.000 diabetikere medisinen på resept.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">29.07.2019 09:38</div>
<div type="caption"><p>Medisinsk fagdirektør Steinar Madsen i Statens legemiddelverk Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Medisinen brukes til å senke blodsukkeret hos pasienter med diabetes type 2. Medisinsk fagdirektør Steinar Madsen sier til Dagens Medisin at flere apotek har gått tomme for medisinen.</p>
<p>– Vi får daglig telefoner fra bekymrede pasienter som lurer på hva de skal gjøre. Dette er en uheldig situasjon nå midt i sommerferien. Det kan potensielt bli mange som blir rammet. Det er umulig å oppgi nøyaktig, men det kan fort bli mange tusen, sier han til nettstedet.</p>
<p>Legemiddelverket har i forbindelse med situasjonen gitt utvidet adgang til å utskrive andre legemidler mot diabetes type 2. De beskriver tiltaket som et «nødtiltak» begrenset til én utlevering før pasienten settes tilbake på tidligere behandling.</p>
<p>Legemiddelverket skriver på sine nettsider at de jobber tett med produsenter og grossister for å skaffe Metformin til Norge for å redusere problemet mest mulig. De oppgir at mangelen er ventet å vare til 10. september.</p></div></body></document>
