<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190628-rbk-profilens-far-to.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/sport/2019/06/28/RBK-profilens-far-tok-et-grep-han-sent-vil-glemme-19388440.ece" frk="351 0 0 2121"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 22:32"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">RBK-profilens far tok et grep han sent vil glemme</div>
<div type="ingress">En slik idrettspappa vil også Anders Konradsen bli.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">28.06.2019 22:32</div>
<div type="caption"><p>Advarer mot økende hets: Paneldebatt med Anders Konradsen (f.v), Ørns Tina Fremo, fotballpappa Klaus Joacim Sonstad, fotballdommer Ester Bjøru og Jan-Roar Saltvik fra Trøndelag fotballkrets. Møteleder: Anne-Marit Dahl. Foto: Kim Nygård</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uken arrangerte Adresseavisen et temamøte om fair play i barne- og ungdomsfotballen på Skandia cup.</p>
<p>RBK-profil Anders Konradsen fortalte om da han som guttunge løp gråtende hjem etter et sammenstøt med en eldre gutt på fotballbanen. Da tok faren et grep han sent vil glemme.</p>
<p>- Han slapp det han hadde i hendene. Mot min vilje tok han meg med til gutten og foreldrene hans, og vi fikk snakket ut og ryddet opp. I dag er han en av mine beste kompiser. Jeg tenkte på det i bilen på vei opp hit, at sånn vil jeg også bli som forelder, sa Konradsen.</p>
<p>Trøndelag fotballkrets har uttalt at netthets i ungdomsfotball er blitt et problem. Under temamøtet diskuterte Konradsen fair play i barne- og ungdomsfotballen med mangeårig fotballpappa Klaus Joacim Sonstad, Ørn-spiller Tina Fremo, Jan-Roar Saltvik fra Trøndelag fotballkrets og dommer Ester Bjøru, som nylig fortalte om hetsen hun ble utsatt for etter en kamp. Hun valgte å gå videre med saken.</p>
<p>Trykk her for å høre opptaket der panelet deler erfaringer og tips. (Vi gjør oppmerksom på at lyden er noe ujevn under spørsmål og svar-seansen mot slutten av opptaket).</p></div>
<div type="title" level="3">Når tipper det over?</div>
<div type="text">
<p>Panelet diskuterte også hvor grensene går: Når blir det mer enn «bare litt engasjement»?</p>
<p>- Det er litt kjipt å gå bort til en voksen du ikke kjenner, og be ham roe seg ned, sa Saltvik fra fotballkretsen, som understrekte at man ikke må snu seg vekk fra situasjonen.</p>
<p>- Det går an å si: Jeg synes du er litt engasjert nå. Man kan gjøre det med et smil, sa Saltvik.</p>
<p>Her kan du lese flere saker om temaet:</p>
<p>Nardo legger seg flate etter Skandia cup-hendelse</p>
<p>Trondheims-laget innførte forb</p>
<p>ud mot Fortnite-feiring.</p>
<p>For ett år siden fikk fotballaget en spesiell oppgave. Nå gleder trenerne seg over en hyggelig forandring.</p></div></body></document>
