<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190806-drommen-brast-da-den.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Drommen-brast-da-den-norske-golfstjernen-matte-hasteopereres-Sa-tok-han-et-valg-som-forandret-livet-277660b.html" frk="1267 10 81 7401"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 21:14"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drømmen brast da den norske golfstjernen måtte hasteopereres. Så tok han et valg som forandret livet.</div>
<div type="ingress">Kristoffer Ventura (24) er Norges nye golfstjerne. Til tross sin unge alder har han allerede hatt en karriere full av opp- og nedturer.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">06.08.2019 21:14</div>
<div type="caption"><p>Kristoffer Ventura er klar for neste års PGA-tour i golf. Foto: MARIO KNEISL / BILDBYRÅN</p> <p>Kristoffer Ventura har vunnet to turneringer denne sesongen. Foto: MARIO KNEISL / BILDBYRÅN</p> <p>Henrik Bjørnstad er eneste nordmann til å spille på PGA-touren. Nå er han golfekspert for Eurosport. Foto: Ingerid Medhus / Eurosport</p> <p>Viktor Hovland har i likhet med Kristoffer Ventura storspilt denne sesongen. Likevel har Hovland enda til gode å kvalifisere seg til PGA-touren neste sesong. Foto: Rob Kinnan / Reuters</p> <p>For 19 år siden poserte Kristoffer Ventura med golflegenden Gary Player. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Det har vært en hektisk sommer for Kristoffer Ventura. I løpet av to måneder har han klart det ingen nordmenn har vært i stand til på ni år.</p>
<p>– Det tok noen timer før jeg skrudde på mobilen. Det var utrolig mye støtte. Jeg visste ikke at jeg kjente så mange mennesker, sier Ventura til Aftenposten.</p>
<p>I juli spilte han seg inn i golfens gjeveste selskap. Etter årets andre turneringsseier på nivået under PGA, sikret han seg en plass på verdens mest prestisjefulle golftour neste sesong.</p>
<p>Ikke siden Henrik Bjørnstad spilte der mellom 2006 og 2010, har en nordmann klart bragden.</p>
<p>– Det forandrer ganske mye egentlig. Alt blir ganget med ti. Det gjelder folk som ser på turneringer, sponsorer og oppmerksomhet fra mediene. Livet mitt er blitt forandret. Det er ikke noe tvil om det, sier han.</p>
<p>Etter mye reising den siste tiden er 24-åringen tilbake hvor han finner roen. Det siste halvåret har han bodd i Palm Beach Gardens i Florida, der de største stjernene holder til. I golfparadiset kan man trene året rundt.</p>
<p>Ventura trives i varmen. Nordmannen er født i Mexico, men har en norsk mor. Da han var 12 år flyttet familien til Norge. Han har vært en del av Oslo Golfklubb i mange år.</p>
<p>Kristoffer Ventura</p>
<p>Født: 24. februar 1995.</p>
<p>Fødested: Puebla, Mexico. Flyttet til Norge som 12-åring.</p>
<p>Fullførte skolegangen på Oklahoma State University i 2018.</p>
<p>Rangert som nummer 190 i verden.</p>
<p>Kilde: PGA Tour</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte hasteopereres</div>
<div type="text">
<p>Det tilhører sjeldenhetene at man allerede som 24-åringen gjør sitt inntog på den gjeve PGA-touren. Likevel har Ventura vært langt fra mettet på suksess.</p>
<p>Kontrasten er stor til fjoråret. Da opplevde han karrierens største nedtur.</p>
<p>24-åringen spilte i samme kvalifisering som i år. For å klare å oppnå en PGA-plass er du avhengig av å spille bra gjennom fire turneringer. Ventura hadde spilt godt på de tre første, men så skulle alt avgjøres.</p>
<p>– Det er den uken som er den viktigste hele året, og da fikk jeg blindtarmsbetennelse rett før. Jeg måtte hasteopereres. I ettertid var det vanskelig å komme over det. Hva er oddsen, liksom? spør Ventura.</p>
<p>Nordmannen var langt nede. Han stilte til start på avslutningsturneringen, men operasjonen hadde satt sine spor. Prestasjonen var langt fra god nok til å kvalifisere seg. Likevel ble nedturen et vendepunkt.</p>
<p>– Jeg lærte ganske fort at jeg må konsentrere meg om de tingene jeg kan kontrollere selv. Det var da jeg bestemte meg for at jeg ikke bryr meg om jeg bruker ett, tre eller fire år på å komme meg til PGA-touren. Jeg lærte at hvis jeg ga 100 prosent kan jeg være fornøyd uansett resultat. Det var først da jeg fikk den mentaliteten at resultatene begynte å komme fort, forteller han.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Well this wasn’t how I expected to spend the last 2 days...Had surgery this morning to have my appendix taken out. Things went well and I am hoping to recover in time to play Web Finals! &#128170;&#127996;</p>
<p>A post shared by Kristoffer Ventura (@krisventura95) on Nov 25, 2018 at 2:27pm PST</p></div>
<div type="title" level="3"> – Unorsk måte å tenke på</div>
<div type="text">
<p>Operasjonen gjorde at han startet på nærmest bar bakke i år. Etter gradvis progresjon gjennom våren slo han ut i full blomst i sommer. I juni og juli vant han to turneringer og blir med det fast inventar på PGA-touren neste år.</p>
<p>– Det viser at man må være tålmodig og tro på det du gjør fullt ut, sier han.</p>
<p>Bjørnestad er nå golfekspert for Eurosport. Han har naturligvis fulgt med på Venturas prestasjoner.</p>
<p>– Han har vunnet to turneringer der nivået har vært skyhøyt. Det sier alt om hvor god han er. Han har gjort seg fortjent til en plass. Nivået hans er godt nok til å etablere seg og bli en stjerne på PGA-touren, sier Bjørnstad.</p>
<p>Nå ser 40-åringen noe han aldri har sett i norsk golf tidligere.</p>
<p>– Ventura og Viktor Hovland har vist nå i hele år at de har nivået inne. De er ikke redde for å vinne og har en unorsk måte å tenke på. Jeg tror collegelivet der borte har hjulpet dem, konkluderer eksperten.</p>
<p>PGA-touren</p>
<p>Rangeres som den gjeveste golftouren.</p>
<p>Turneringene arrangeres mellom januar og november.</p>
<p>Det spilles rundt 50 turneringer hvert år. De fleste arrangeres i USA.</p>
<p>Henrik Bjørnestad er eneste nordmann som har spilt der tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Hovland-kompis</div>
<div type="text">
<p>Den siste tiden har Hovland hatt mange øyne rettet mot seg. I fjor vant han US Amateur, og ble verdens beste amatørspiller. Interessen for 21-åringen skjøt i taket i både Norge og USA. Ventura mener kompisen har taklet overgangen til det profesjonelle livet bra, men foreløpig har ikke Hovland klart å kvalifisere seg til PGA-touren.</p>
<p>– Det er greit at ikke det bare er Viktor som får all oppmerksomheten. Det er kult at jeg kan gjøre noe jeg også – at jeg ikke blir glemt, sier Ventura med et glimt i øyet.</p>
<p>Det er kanskje ikke så rart at Norges nye golfstjerner viser likhetstrekk. Ventura og Hovland gikk sammen på Wang Toppidrett i Norge, før begge begynte på Oklahoma State University. Selv om de har spilt i ulike turneringer den siste tiden, prøver golfkometene å finne tid til hverandre.</p>
<p>– Det kan være ganske ensomt å være profesjonell golfspiller. Du kan sammenligne det med tennis tror jeg. Alle gjør sin egen greie, men det å ha folk rundt seg som du kan koble av med er viktig, forteller Ventura.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllet av forbildet</div>
<div type="text">
<p>For tre måneder siden var meldingsinnboksen langt fra like full for Ventura. Det må han stadig påminne seg selv om. Det er mange som er der når det går bra, men kun et fåtall mennesker har vært rundt ham i de tøffe tidene også.</p>
<p>I havet av gratulasjoner er det likevel enkelte meldinger som har betydd litt mer enn andre.</p>
<p>Gary Player er en av golfsportens virkelige stjerner. 83-åringen vant hele ni Major-turneringer i karrieren. Det er det gjeveste en golfspiller kan vinne.</p>
<p>Da Ventura kvalifiserte seg til PGA-touren fikk han en gratulasjon av barndomshelten i sosiale medier.</p>
<p>Congratulations @krisventura95 on your victory at the @kornferrytour’s @pinnbankgolf even after a rain delay. And congrats on securing your @PGATOUR card. Hope to see you winning many more times. My best. GP pic.twitter.com/Rkj4uIuqtS</p>
<p>— Gary Player (@garyplayer) July 22, 2019</p>
<p>– Han sender slike meldinger til alle som vinner sånne turneringer. Han er en legende, så at han følger med på det jeg gjør er ganske kult, sier Ventura.</p>
<p>Det er derimot ikke første gang nordmannen er i kontakt med sørafrikaneren. Som femåring poserte Ventura sammen med helten. Øyeblikket ble foreviget.</p>
<p>– Mormor lager fotoalbum hvert år. Det var litt stas at jeg hadde det bildet, sier han.</p>
<p>Player vant totalt 25 PGA-turneringer. Ventura mener han er god nok til å vinne sin første allerede nå.</p>
<p>Om ikke lenge får han muligheten.</p></div></body></document>
