<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190118-vi-er-uendelig-glad-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/01/18/Vi-er-uendelig-glad-for-at-vi-har-tvillinger-men-sender-n%C3%A5-en-varm-tanke-til-de-sv%C3%A6rt-f%C3%A5-som-har-tatt-tvillingabort-18271881.ece" frk="418 0 2 2309"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 21:53"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi er uendelig glad for at vi har tvillinger, men sender nå en varm tanke til de svært få som har tatt tvillingabort</div>
<div type="ingress">«Da debatten startet for noen måneder siden, måtte vi tenke tanker som var ubehagelige» skriver Øyvind Brandtzæg i dette debattinnlegget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">18.01.2019 21:53</div>
<div type="caption"><p>«Det eneste jeg kan vite, er at valget allerede er vanskelig nok» skriver Øyvind Brandtzæg, som her er sammen med kona Madeleine Brandtzæg Nilsen og tvillingene Solveig (t.h.) og Eva. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Vi har tvillinger. Vi er så uendelig glad for at vi har det.</p>
<p>Da vi fikk vite at det var to, tok det oss cirka en time før sjokket var snudd til stor glede og den har vedvart.</p>
<p>Vi visste ikke engang om at det var mulig å bare beholde en av dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Lett å tenke som Erna</div>
<div type="text">
<p>Da debatten startet for noen måneder siden, måtte vi tenke tanker som var ubehagelige omkring hvilke muligheter man har i dag.</p>
<p>Og det var egentlig lett å tenke de tankene som Erna Solberg sa høyt på NRK torsdag kveld, om hvilket savn det vil være når en mangler, og hvor vanskelig det er å akseptere de mulighetene som teknologien gir oss.</p>
<p>Men vi er ressurssterke foreldre. Vi har intet mindre enn tre sett besteforeldre. Vi har grei økonomi. Vi har minimalt med kronisk sykdom i vår nærhet.</p>
<p>Og først og fremst vi er ALLTID to om det. Sånn er det ikke alle som har det.</p>
<p>Opptatt av debatt? Les også: Da jeg fikk se Blekens «karikaturer» på tv, reagerte jeg umiddelbart med forferdelse</p></div>
<div type="title" level="3">Tanker etter debatten</div>
<div type="text">
<p>Det som står igjen for meg etter debatten torsdag kveld er to ting:</p>
<p>1. Dette egner seg ikke for politisk hestehandel.</p>
<p>Det er et vanskelig og følsomt tema som ikke egner seg til å bytte mot økt bensinavgift.</p>
<p>2. Vi kan ikke vite hvordan andre opplever den situasjonen vi ser på som en velsignelse. Vi kan ikke føle det de gjør eller dømme over deres avgjørelser.</p>
<p>Mer debatt: Jeg opplevde at en skuespiller skjelte ut en tilskuer fra scenen</p></div>
<div type="title" level="3">Stein til byrden</div>
<div type="text">
<p>Derfor må kvinnen det gjelder få bestemme dette selv. Det eneste jeg kan vite, er at valget allerede er vanskelig nok.</p>
<p>I dag synes jeg vi skal sende en varm tanke til de svært få som har gjort dette inngrepet.</p>
<p>Erna Solberg og de blå i Kristelig Folkeparti kan be en bønn for dem, om at de ikke har lagt altfor mye ekstra stein til byrden.</p>
<p>Hør våre kommentatorer og gjester i OmAdressert live fra Trøndelagsmøtet</p></div></body></document>
