<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191008-nye-stjerner-narmer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/andreidretter/Nye-stjerner-narmer-seg-umulige-friidrettsrekorder-281033b.html" frk="715 67 290 4315 ##"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 11:12"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye stjerner nærmer seg «umulige» friidrettsrekorder</div>
<div type="ingress">Karsten Warholm snuste på Kevin Youngs 26 år gamle verdensrekord før VM. Doha-mesterskapet viste at flere av de andre «umulige» rekordene også snart kan ryke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">08.10.2019 11:12</div>
<div type="caption"><p>REKORDJAGET: Dagens utøvere sprenger stadig nye grenser, men noen rekorder virker uslåelige. Foto: NTB Scanpix</p> <p>Karsten Warholm, Rai Benjamin (t.v.) og Abderrahman Samba er alle kapable til å utfordre verdensrekord på 400 m hekk. Foto: Nariman El-Mofty / AP / NTB scanpix</p> <p>USAs Kevin Young satte nye verdensrekord under OL i Barcelona i 1992. Foto: Deither Endlicher / AP</p> <p>Jarmila Kratotchvilova satte nye verdensrekord i 1983. Foto: AP</p> <p>Marita Koch har rekorden på 400 meter, her fra 1979. Foto: DREW / AP</p> <p>Kulestøter Randy Barnes. Foto: ERIC DRAPER / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Karsten Warholm løp 400 meter hekk på under 47 sekunder for første gang i karrieren under Diamond League-finalen i Zürich før VM. 46,92 var norsk og europeisk rekord.</p>
<p>Samtidig var han ikke mer enn 14 hundredeler bak Kevin Youngs verdensrekord fra OL i Barcelona i 1992.</p>
<p>Fakta om gamle verdensrekorder i friidrett</p>
<p>De disse verdensrekordene i friidrett er over 25 år gamle</p>
<p>Menn: * Diskos (74,08): Jürgen Schult (DDR), 6. juni 1986.</p>
<p>* Slegge (86,74): Jurij Sedykh (Sovjet), 30. august 1986.</p>
<p>* Kule (23,12): Randy Barnes (USA), 20. maj 1990.</p>
<p>* Lengde (8,95): Mike Powell (USA), 30. august 1991.</p>
<p>* Høyde (2,45): Javier Sotomayor (Cuba), 27. juli 1993.</p>
<p>* 400 m hekk (46,78): Kevin Young (USA), 6. august 1992.</p>
<p>* 4 x 400 meter (2.54,17): USA, 22. august 1993.</p>
<p>Kvinner: * 800 m (1.53,28): Jarmila Kratochvilova (Tsjekkoslovakia), 26. juli 1983.</p>
<p>* 400 m (47,60): Marita Koch (DDR), 6. oktober 1985.</p>
<p>* Kule (22,63): Natalja Lisovskaja (Sovjet), 7. juni 1987.</p>
<p>* Høyde (2,09): Stefka Kostadinova (Bulgaria), 30. august 1987.</p>
<p>* Lengde (7,52) Galina Tsjistjakova (Sovjet), 11. juni 1988.</p>
<p>* Diskos (76,80): Gabriele Reinsch (DDR), 9. juli 1988.</p>
<p>* 100 m (10,49): Florence Griffith-Joyner (USA), 16. juli 1988.</p>
<p>* Syvkamp (7291): Jackie Joyner-Kersee (USA), 24. september 1988.</p>
<p>* 200 m (21,34): Florence Griffith-Joyner (USA), 29. september 1988.</p>
<p>* 4 x 400 m (3.15,17): Sovjet, 1. oktober 1988.</p>
<p>Kilde. IAAF.</p>
<p>Enkelte øynet et lite håp om at Warholm skulle slette rekorden under VM. Konkurranseprogrammet i Doha, med to tøffe løp i beina før finalen, gjorde det i kombinasjonen med varmen vrient. Warholm løp inn til 47,44 da han ble verdensmester.</p>
<p>Den tøffe konkurransen med blant andre Rai Benjamin og Abderrahman Samba kan samtidig gi rekordjakt allerede neste sesong.</p></div>
<div type="title" level="3">Superrekorder</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at det ikke ble verdensrekord på 4000 meter hekk, fikk VM-publikummet i Doha oppleve prestasjoner man må tilbake til 1980-tallet for å finne maken til.</p>
<p>Flere av friidrettens verdensrekorder har stått i flere tiår uten at noen har truet dem.</p>
<p>Jarmila Kratotchvilovas rekord på 800 meter 1.53,28 er den eldste av dem. Den virker umulig å slå. Heller ikke suverene Caster Semenya har vært i nærheten av det. Hennes pers er på 1.54,24.</p>
<p>Marita Kochs rekord på 400 meter kan derimot være i fare hvis Bahrains Salwa Eid Naser får utvikle seg. 21-åringen tok VM-gull på 48,14 og var bare drøye halvsekundet (54/100) bak Kochs rekord fra 1985.</p>
<p>– For fem år siden ville jeg sagt at noen av rekordene vil jeg nok aldri få oppleve å bli slått. Jeg er fortsatt i tvil, men vi kan jo begynne å drømme om det, sier den danske landslagstreneren Mikkel Larsen.</p>
<p>Han peker på at en kombinasjon av gunstige forhold, utvikling av utstyr og løperunderlag påvirket de gode tidene i Doha.</p></div>
<div type="title" level="3">Talent</div>
<div type="text">
<p>Naser er dessuten utstyrt med et helt spesielt talent som gjør at man kan forvente flere store ting av 21-åringen.</p>
<p>– Jeg tipper at hun i løpet av fire år kan komme ned og snuse på rekorden til Koch. Vi så allerede at hun som 17-åring noterte noen vanvittige tider. Hvis en slik uslepen diamant blir behandlet riktig, kan det bli interessant. Hun har talentet, sier Larsen.</p>
<p>Også blant mennene kan en tilsynelatende uoppnåelig rekord snart stå for fall. I en rekordjevn kulekonkurranse vant amerikanske Joseph Kovacs med 22,91 meter, mens to de nærmeste utfordrende var bare én centimeter dårligere. Bare fire støt har vært lengre gjennom tidene, men det skjedde mellom 1987 og 1990.</p>
<p>Verdensrekorden til Randy Barnes på 23,12 har stått siden 1990. Nå kan den være på vei å bli slått.</p></div></body></document>
