<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190511-styreleder-koteng-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Styreleder-Koteng-om-Bendtner-salg--Det-er-en-sannsynlighet-for-det-273669b.html" frk="445 1 3 2571"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 18:52"/>
<attribute name="author" value="Ole K. Sagbakken, Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Styreleder Koteng om Bendtner-salg: – Det er en sannsynlighet for det</div>
<div type="ingress">Ivar Koteng gikk langt i å antyde at Nicklas Bendtner blir solgt fra Rosenborg i sommer.</div>
<div type="author">Ole K. Sagbakken, Viljam Brodahl</div>
<div type="date">11.05.2019 18:52</div>
<div type="caption"><p>Koteng går hardt ut mot Bendtner i et intervju med NRK. Foto: Wold, Ole Martin / NTB scanpix</p> <p>Dramatisk: Nicklas Bendtner har fått en høyst ufrivillig frihelg av RBK-trener Eirik Horneland. Foto: Morten Antonsen</p></div>
<div type="text">
<p>I pausen mellom Trondheims-Ørn og Sandviken ble Ivar Koteng intervjuet av NRK om Nicklas Bendtner.</p>
<p>Der hintet styrelederen om at dansken blir solgt fra Rosenborg i sommer.</p>
<p>– Vi vet aldri hvordan det utvikler seg, men det er nok en sannsynlighet for det, sier Koteng, og utdyper:</p>
<p>– Vi selger spillere i hvert vindu, og dette (til sommeren) er det siste vinduet til Bendtner.</p>
<p>Med det mener Koteng at Bendtner er inne i sitt siste kontraktsår med klubben.</p>
<p>– Så er det sånn at uansett hvordan etternavn du har så må du prestere og være god, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Vraket fra troppen</div>
<div type="text">
<p>Lørdag kom det frem at Bendtner overraskende hadde blitt vraket fra kamptroppen som møter Lillestrøm på Åråsen.</p>
<p>– Vi besluttet at dette var den rette troppen for oss å dra til Åråsen med. Det står vi for, sier Horneland i det offisielle intervjuet med Eurosport rett før LSK-RBK-kampen.</p>
<p>– Du skjønner at dette har skapt overskrifter? spurte Eurosports reporter:</p>
<p>– Det er en del av det å være hovedtrener. Og når du er leder, må ta beslutninger som du mener er rett for deg selv. Derfor tok jeg den.</p>
<p>– Har du pratet du med han?</p>
<p>– Jeg prater mye med han, svarer Horneland.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke skadet</div>
<div type="text">
<p>Da troppen til bortekampen mot Lillestrøm ble offentliggjort av Rosenborg lørdag, var det uten Nicklas Bendtners navn blant de 18 som skal til Åråsen.</p>
<p>Det kommer etter en uke der Bendtner har trent som normalt, og etter det Adresseavisen kjenner til er det ingen skade som gjør at Horneland har valgt å møte Lillestrøm uten Bendtner å spille på.</p>
<p>Adresseavisen vet at dansken ble observert på Værnes sammen med kjæresten fredag ettermiddag. Nå ser det ut til at han har fått en høyst uventet frihelg midt i sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekspertene: – Ferdig i RBK</div>
<div type="text">
<p>– Det bekrefter inntrykket fra sist kamp om at Horneland har gitt opp «prosjekt-Bendtner». Det tyder på at Bendtner er definitivt ferdig i Rosenborg, sier Adressa-kommentator Birger Løfaldli om situasjonen.</p>
<p>TV-2s fotballekspert Jesper Mathisen deler Løfaldlis syn, og tror Rosenborg ønsker å kvitte seg med dansken så fort som mulig.</p>
<p>– Men problemet til Rosenborg er at det er ikke så lett å bli kvitt Bendtner. Han har en høy lønn. At noen skal betale penger for han har jeg liten tro på.</p></div></body></document>
