<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190207-jeg-er-rystet-over-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/02/07/Jeg-er-rystet-over-at-ingen-hjalp-min-skadde-bror.-Var-det-fordi-han-har-langt-h%C3%A5r-og-skjegg-18424045.ece" frk="551 6 18 2970"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 22:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jeg er rystet over at ingen hjalp min skadde bror. Var det fordi han har langt hår og skjegg?</div>
<div type="ingress">Hvor går grensen for hvem du velger å hjelpe eller hvem du velger å overlate til sin egen skjebne? spør søsteren i dette debattinnlegget.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">07.02.2019 22:00</div>
<div type="caption"><p>Klaus Sonstad ga seg ut for å være en livløs mann, da han i 2014 laget TV2-programmet «Hvem bryr seg?». I dette debattinnlegg forteller Marit om at ingen hjalp hennes skadde bror. Foto: Skjermdump fra TV2</p></div>
<div type="text">
<p>Lar du utseende på personen avgjøre om du skal hjelpe?</p>
<p>Spiller sosial status noen rolle for hvem du forbarmer deg over?</p>
<p>Om vedkommende lukter alkohol, hjelper du da?</p></div>
<div type="title" level="3">Falt stygt</div>
<div type="text">
<p>Min bror var så uheldig å falle stygt på vei hjem fra 40-årsdag på Byåsen natt til søndag. Han brakk foten. Han ble liggende på bakken, i store smerter og ute av stand til å kunne reise seg. Det var over 1,5 km hjem.</p>
<p>En bil stoppet. Kvinnen i bilen var snill og tok ham med seg - et lite stykke. Hun satte ham av der veien splitter seg. Hun skulle motsatt vei, og hadde ikke tid eller mulighet til å kjøre ham hjem.</p>
<p>Hjem var fem minutter unna med bil. Det var 15 minusgrader ute. Min bror kunne ikke stå på foten sin. Han måtte krabbe/hale seg hjemover. I oppoverbakker.</p></div>
<div type="title" level="3">Halte seg hjem</div>
<div type="text">
<p>Så møtte han en mannsperson, som han ba om hjelp. Fortalte at han trodde han hadde brukket foten. Svaret han fikk var noe sånt som: Det går da sikkert bra, det der! Mannen ler.</p>
<p>Ute av stand til å nå telefonen sin, som lå i sekken han hadde på ryggen, ble han tvunget til å hale seg hjem i 15 minusgrader, i store smerter, for rett og slett ikke å fryse i hjel.</p>
<p>Han brukte to timer. I løpet av de to timene var det flere biler som passerte forbi. Han prøvde å vinke. Ingen stoppet.</p>
<p>Opptatt av debatt? Les også: Jeg har en nydelig sønn på 21. Da han var 19 år, kastet jeg ham ut av huset</p></div>
<div type="title" level="3">Hentet av ambulanse</div>
<div type="text">
<p>Hjemme ble han hentet av ambulanse. Ambulansepersonalet og legen på sykehuset kunne fortelle at de dessverre ser dette ofte for tiden. At mennesker som åpenbart trenger hjelp, blir ignorert. I ulike settinger.</p>
<p>På sykehuset ble det konstatert to brudd. Ett brudd i ankelen og ett ved kneet. Han måtte opereres.</p>
<p>Som søster er jeg rystet over folks mangel på medmenneskelighet. Jeg er trist på min brors vegne som måtte oppleve å bli avvist på denne måten. Skadet og i store smerter. Jeg klarer ikke i min villeste fantasi å forstå at det er mulig å avvise noen som så åpenbart trenger hjelp.</p>
<p>Mer debatt: Travdrømmen i Malvik drukner i kvikkleire</p></div>
<div type="title" level="3">Hvorfor?</div>
<div type="text">
<p>Jeg er glad for at han klarte å hale seg hjem, sånn at han ikke frøs i hjel. For det var absolutt en mulighet. Det er rett og slett en skam!</p>
<p>Til deg/dere som unnlot å hjelpe: Var det på grunn av hans lange hår og skjegg? Var det på grunn av at han luktet alkohol og at han ikke var helt edru?</p>
<p>Hvor går grensen for hvem du hjelper og hvem du overlater til sin egen skjebne? Jeg bare spør.</p>
<p>Hør våre kommentatorer snakke om nye politiske skandaler, skyhøye strømpriser og den vanskelige humoren</p></div></body></document>
