<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190101-flere-hendelser-i-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/01/Flere-hendelser-i-Tr%C3%B8ndelag-natt-til-f%C3%B8rste-nytt%C3%A5rsdag-18162813.ece" frk="330 15 32 2052"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 07:48"/>
<attribute name="author" value="Sigurd L. Hernes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere hendelser i Trøndelag natt til første nyttårsdag</div>
<div type="ingress">Politiet måtte rykke ut til mange hendelser i Trøndelag i løpet av natten.</div>
<div type="author">Sigurd L. Hernes</div>
<div type="date">01.01.2019 07:48</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder Bernt Tiller i Trøndelag politidistrikt forteller at det har vært en travel vakt, men uten de helt store hendelsene.</p></div>
<div type="title" level="3">Promillekjøring og garasjebrann</div>
<div type="text">
<p>Klokken 1.32: En mann i 30-årene har havnet utenfor vegen i Buvika med bilen. Politiet mistenker promillekjøring.</p>
<p>Klokken 1.52: En ung mann er kjørt til arresten i Trondheim etter å ha «klabbet til» to andre på Utsikten på Sverresborg, ifølge politiet.</p>
<p>Klokken 2.20: Politiet rykker ut til brann i en garasje i Stokksund. Drøye 20 minutter senere melder politiet at brannvesenet har kontroll.</p>
<p>Huseier måtte få tilsyn etter å ha pustet inn røyk.</p>
<p>Operasjonsleder Tiller opplyser at det opprettes sak.</p></div>
<div type="title" level="3">Leter etter bilfører</div>
<div type="text">
<p>Klokken 2.39: En mann i 20-årene har kjørt inn i autovernet ved Bårdshaug på E39 i Orkanger med bil. Politiet mistenker promillekjøring.</p>
<p>- Vi har tatt de nødvendige prøvene, og det blir opprettet sak, forteller Tiller.</p>
<p>Klokken 2.52: En bil har kjørt i grøfta i Rørvik, og ifølge politiet så et vitne bilføreren løpe fra stedet.</p>
<p>- Vi har lett etter ham, men måtte avslutte letingen, sier Tiller.</p>
<p>Han opplyser at de vet hvem personen som har kjørt i grøfta er.</p></div>
<div type="title" level="3">Bilbrann i Steinkjer</div>
<div type="text">
<p>Klokken 3.09: En bil har kjørt av veien og havnet på en åker i nærheten av Magneten kjøpesenter i Levanger. En bilfører i 40-årene er mistenkt for promillekjøring.</p>
<p>Politiet har ikke mistanke om personskade.</p>
<p>Klokken 5.02: En bil har brent opp i krysset ved Sandvollanvegen og E6 i Steinkjer. Det er uklar årsak til hvorfor bilen, som sto parkert grunnet punktering, brant opp. Politiet kan ikke utelukke at den er påtent.</p>
<p>På selve nyttårsaften og tidligere natt til første nyttårsdag gikk blant annet en mann til angrep på ambulansepersonell og en politipatrulje. En annen mann truet ansatte på en kebabkiosk med øks.</p>
<p>En boligbrann i Rørvik ble oppdaget av forbipasserende, og slokket ved hjelp av et brannslokkingsapparat fra et nabohus.</p></div></body></document>
