<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190517-tronderenergi-og-aks.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/05/17/Tr%C3%B8nderenergi-og-aksjonsgruppa-Nei-til-vindkraftverk-med-felles-uttalelse-19056210.ece" frk="355 0 0 2383"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-17 08:15"/>
<attribute name="author" value="Ann Iren Bævre"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trønderenergi og aksjonsgruppa Nei til vindkraftverk med felles uttalelse</div>
<div type="ingress">Aksjonsgruppa Nei til vindkraftverk på Frøya og Trønderenergi har kommet med en felles uttalelse hvor de sammen fordømmer ulovligheter og hærverk.</div>
<div type="author">Ann Iren Bævre</div>
<div type="date">17.05.2019 08:15</div>
<div type="caption"><p>Hærverk: Tirsdag kveld startet arbeidet med gravemaskin i anleggsområdet på Frøya. Natt til i går ble det utøvd hærverk på den samme gravemaskinen. Foto: Morten Antonsen</p></div>
<div type="text">
<p>Det har vært steile fronter etter at det kjent at det skal bygges vindkraftverk på Frøya.</p>
<p>Mandag denne uka startet byggearbeidet i området, og demonstrantene var på plass. Blant annet skal en gravmaskin ha blitt smurt inn med avføring.</p></div>
<div type="title" level="3">Avstand fra ufin oppførsel</div>
<div type="text">
<p>Torsdag møttes partene, aksjonsgruppa Nei til vindkraft på Frøya og Trønderenergi, og der ble de enige om en felles uttalelse. Her heter det at begge parter tar avstand fra og fordømmer ulovligheter og hærverk i og utenfor anleggsområdet. Partene tar også avstand fra ufin oppførsel mot motstandere og arbeidere.</p>
<p>Både aksjonsgruppa og Trønderenergi vil etter beste evne bidra til dette, dette selv om motstanden er stor. Det presiseres i uttalelsen at aksjonsgruppa ikke tar ansvar for alle utenforstående hendelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Møtested ved hovedveien </div>
<div type="text">
<p>Partene opplyser i den felles uttalelsen at de vil ha dialog for å finne et godt sted for teltplassen i Nessadalen.</p>
<p>Teltplassen skal være en frisone for motstanderne. Ønsker utbygger dialog skal en fra aksjonsgruppa eller stedfortreder møtes ved hovedveien. Trønderenergi på sin side skal ha en representant tilgjengelig for henvendelser angående anleggsarbeidet.</p>
<p>Partene er enige om å ha en løpende dialog for å oppdatere hverandre om relevante forhold. Aksjonsgruppa vil informere Trønderenergi om natur- og miljøfaglige forhold. Trønderenergi vil informere aksjonsgruppa om eventuelle ulovligheter og/eller andre hendelser som har oppstått.</p></div>
<div type="title" level="3">Enige om at de er uenige </div>
<div type="text">
<p>I den felles uttalelsen heter det også at media ikke skal ha informasjon før eventuelle hendelser er faktasjekket av partene, og at uriktige beskyldninger må dementeres.</p>
<p>Uttalelsen slutter med at partene er enige om at de er uenige. Trønderenergi vil fortsette sitt arbeid i Nessadalen. Aksjonsgruppa vil være talerør for vindkraftmotstand både på Frøya og i resten av Norge. Aksjonsgruppa skal dokumentere alle de negative konsekvensene utbyggingen av vindkraftverk har for natur og miljø på Frøya.</p></div></body></document>
