<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190610-se-rbk-direkte-pa-ad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Se-RBK-direkte-pa-Adressa-Derfor-ba-Horneland-Kolstad-om-hjelp-275016b.html" frk="214 8 11 1326"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 12:13"/>
<attribute name="author" value="Petter Rasmus"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Se RBK direkte på Adressa: Derfor ba Horneland Kolstad om hjelp</div>
<div type="ingress">Angrepsspillet skal terpes når Rosenborg møter Kolstad på Lerkendal.</div>
<div type="author">Petter Rasmus</div>
<div type="date">10.06.2019 12:13</div>
<div type="caption"><p>Adressa sender kampen mellom RBK og Kolstad direkte fra kl. 17.45 mandag. Foto: Rune Petter Ness</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er veldig glad for at de stiller opp, sier trener Eirik Horneland.</p>
<p>Det var RBK-sjefen selv som spurte om Kolstad hadde mulighet til å hjelpe Rosenborg med å «blåse ut rusten» etter den lille fotballferien.</p>
<p>– Det handler om å få i gang det fysiske. Vekke kroppene igjen. Spillerne har vært halvannen uke borte fra fellestreninger og matchtrening, sier Horneland.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal jobbe med angrepsrytmen</div>
<div type="text">
<p>Kampen ser Adresseavisens abonnenter direkte på adressa.no. Sendingen begynner kl. 17.45.</p>
<p>– Det handler om forberedelse til kampen mot Vålerenga. Om å få løpt på større flater og jobbet med angrepsrytmen. Om å bygge laget videre, sier RBK-treneren.</p>
<p>Kolstad ligger i øyeblikket på andreplass i 3. divisjon, à poeng med Ranheims andrelag, som har én kamp mindre spilt.</p></div>
<div type="title" level="3">Bygge trygghet</div>
<div type="text">
<p>Serieleder Ranheim 2 møter for øvrig RBK2 i seriekamp hjemme i fjæra samtidig som treningskampen spilles på Lerkendal. Og det var et poeng for Horneland at kampen spilles inne på selve Lerkendal.</p>
<p>– Den skal spilles på kamparenaen vår. Det handler om å bygge trygghet inne på den arenaen, sier han.</p></div></body></document>
