<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190719-her-debuterer-rbk-he.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Her-debuterer-RBK-heltens-17-ar-gamle-sonn-i-Europa-276833b.html" frk="474 18 50 2670"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 00:03"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her debuterer RBK-heltens 17 år gamle sønn i Europa</div>
<div type="ingress">For sju år siden banket Rade Prica inn scoringer mens sønnen Tim gjorde det samme i Nardo. Nå er sistnevnte klar for den store scenen.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">19.07.2019 00:03</div>
<div type="caption"><p>Dette er et historisk øyeblikk for Rade Pricas 17 år gamle sønn. Foto: PETTER ARVIDSON / BILDBYRÅN</p> <p>Tim Prica «vant 2 – 0» i debuten. Foto: PETTER ARVIDSON / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Mellom 2009 og 2012 var Rade Prica en av Rosenborgs mest fryktede spisser, gjerne i tospann med Steffen Iversen.</p>
<p>Svensken fikk med seg to seriegull og var med på laget som gikk ubeseiret gjennom sesongen under Erik Hamrén og Nils Arne Eggen i 2010.</p>
<p>Under sitt opphold i Trondheim vokste unge Tim opp. Ti år gammel spilte «litj-Prica» i Nardo før Prica forlot RBK til fordel for Israel i 2012.</p></div>
<div type="title" level="3">Overlegen seier</div>
<div type="text">
<p>Tiden er gått, Tim er vokst opp og torsdag kveld fikk han sin debut for Malmö FF. Debuten gjorde han like godt unna i Europa League, riktig nok mot ganske mild motstand.</p>
<p>17 år gamle Tim Prica fikk spille den siste halvtimen da Malmö beseiret walisiske Ballymena United med 4 – 0 på bortebane. Det sendte svenskene videre med en overlegen 11 – 0-seier sammenlagt.</p>
<p>Prica erstattet målscorer Guillermo Molins på stillingen 2 – 0 til MFF.</p>
<p>– Det var etterlengtet å få debuten, særlig i en tellende kamp. Det kjentes bra og jeg føler jeg kom bra inn i det. Jeg fikk litt ball og jobbet hardt for laget, men jeg skulle gjerne gjort mål eller fått en målgivende, sier Prica til Expressen.</p>
<p>– Men det kommer, lover han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Klar</div>
<div type="text">
<p>I kjent Prica-stil var unggutten relativt lavmælt etter debuten.</p>
<p>– Ambisjonen er å gjøre det så godt som mulig på treningene hver dag. Bare fortsette å kjempe, så kommer sjansene. Da skal jeg være klar, sier «litj-Prica» til Expressen.</p>
<p>I fjor høst var Rade Prica tilbake i Trondheim for å se sin gamleklubb i aksjon mot RB Leipzig (1 – 3-tap) i Europa League. Da hadde han følgende å si om sønnen, som tok mange av sine første fotballsteg i Trondheim:</p>
<p>– Nå har han en A-lagskontrakt i Malmö FF, så det er ikke så dårlig. Men hvem vet, kanskje han står her en dag på Lerkendal. Både han, jeg og resten av familien har bare gode minner og trivdes veldig godt i Trondheim, sa Prica til rbk.no.</p></div>
<div type="title" level="3">God karriere</div>
<div type="text">
<p>Etter oppholdet i RBK, gikk karrieren til den nåværende 38-åringen videre i Maccabi Tel-Aviv, moderklubben Helsingborg, Maccabi Petah Tikva, før han avsluttet i Landskrona i 2016.</p>
<p>Prica senior har scoret i Champions League, spilt flere sesonger i Bundesligaen og fikk seks kamper i Premier League.</p>
<p>Med sine 68 mål er han på 13.-plass over mestscorende spillere i RBK-historien.</p>
<p>Prica scoret 57 mål på 104 seriekamper i RBK og fikk med seg 14 landskamper med Sverige.</p></div></body></document>
