<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191226-trondersk-nykommer-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/langrenn/Trondersk-nykommer-tatt-ut-til-Tour-de-Ski--Trodde-ikke-helt-pa-det-284773b.html" frk="411 6 15 2354"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 13:39"/>
<attribute name="author" value="Bernhard Veland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trøndersk nykommer tatt ut til Tour de Ski: – Trodde ikke helt på det</div>
<div type="ingress">Sindre Bjørnestad Skar er blitt forkjølet og reiser ikke til Tour de Ski. Jan Thomas Jenssen erstatter Bjørnestad Skar.</div>
<div type="author">Bernhard Veland</div>
<div type="date">26.12.2019 13:39</div>
<div type="caption"><p>Jan Thomas Jenssen skal gå Tour de Ski. Foto: Foto: Ørjan Ellingvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Beskjeden kommer bare to dager før åpningen i sveitsiske Lenzerheide.</p>
<p>Senest søndag gikk Skar inn til stafettseier i Planica med Erik Valnes. Men en forkjølelse setter en stopper for Bærums Verk-utøveren, som må være hjemme.</p>
<p>Jan Thomas Jenssen fra Hommelvik IL erstatter Skar.</p>
<p>– Det er kjempeartig at jeg får muligheten til å vise meg fram, jeg har ikke gått så mye verdenscup tidligere, sier Jenssen.</p>
<p>Trønderen var reserve til Tour de Ski-troppen, men var overrasket da han fikk beskjed om å dra til Sveits, der første etappe går.</p>
<p>– Jeg trodde ikke helt på det før det sank inn, det var litt sjokkerende. Jeg visste at jeg var førstereserve, men de andre dro i dag, så jeg trodde kanskje at toget var gått, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil vise seg fram</div>
<div type="text">
<p>– Hvilke ambisjoner har du?</p>
<p>– Jeg har ikke rukket å tenke så mye på det. Det blir å vise seg fram i enkeltløp. Være i toppen av resultatlistene. Jeg er best i distanserenn, men på gode dager kan jeg gjøre det bra i sprint også, sier han.</p>
<p>Andre juledag trente Jan Thomas Jenssen intervaller for å forberede seg til skandinavisk cup etter nyttår. Nå skal han i stedet gå mot verdens største langrennsstjerner.</p>
<p>– Det er litt rart å tenkte på akkurat nå. Det er kjempeartig at de har troa på meg, jeg setter umåtelig stor pris på det.</p></div>
<div type="title" level="3">Reiser fredag</div>
<div type="text">
<p>Jenssen har feiret jul hjemme hos foreldrene og reiser for å slutte seg til resten av troppen klokken 07 fredag.</p>
<p>– Jeg har ikke så mye kontakt med landslagsløperne på vinteren, men om sommeren og høsten trener vi sammen. Team Veidekke Midt-Norge har et samarbeid med landslaget.</p>
<p>Det blir Jenssens debut i Tour de Ski. Ifølge resultatoversikten til Det internasjonale skiforbundet har han gått to verdenscupløp: I desember 2017 ble han nummer 52 på skiathlon på Lillehammer, ett år senere nummer 55 på 30 kilometer fristil på Beitostølen. Etter gode resultater i norgescup og skandinavisk cup i vinter, hadde han håp om å få gå verdenscup i Davos. Den sjansen glapp, nå skal han altså delta i det som er sesongens viktigste konkurranse i en mesterskapsfri vinter.</p>
<p>(©NTB/100 % Sport)</p></div></body></document>
