<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190107-politiet-fyrverkeri-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/07/Politiet-Fyrverkeri-startet-brann-i-n%C3%A6ringslokale-i-Orkanger-18202463.ece" frk="188 0 0 1142"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 20:23"/>
<attribute name="author" value="Sigurd L. Hernes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: Fyrverkeri startet brann i næringslokale i Orkanger</div>
<div type="ingress">Politiet sa de hadde mistanke om at brannen var påsatt. Nå har de sikret Snapchat-video av hendelsen.</div>
<div type="author">Sigurd L. Hernes</div>
<div type="date">07.01.2019 20:23</div>
<div type="caption"><p>Politiet uttalte sist fredag at de hadde mistanke om at brannen i kjelleren var påsatt. Foto: Bjørg Schei</p></div>
<div type="text">
<p>Det var fredag kveld i forrige uke nødetatene rykket ut til en brann i et tomt næringslokale i Orkanger.</p>
<p>Politiets operasjonsleder Trond Volden opplyste at de mistenkte at brannen var påsatt.</p>
<p>Til Avisa Sør-Trøndelag forteller lensmann i Orkdal, Tor Kristian Haugan at én har erkjent å ha vært med på å starte brannen, og at de har oversikt over sju navngitte ungdommer som de ennå ikke har vært i kontakt med.</p>
<p>- De hadde tent på en rakett og sendt gjennom vinduet og ned i kjelleren. Dette hadde antent noe der nede, og brannen startet. Ingen av guttene skal ha vært inne i bygget, sier Haugan.</p>
<p>Lensmannen forteller at tenåringene skal ha filmet hendelsen på Snapchat. Politiet har sikret seg videoen.</p>
<p>- Alle vil bli kontaktet av oss i nær framtid. Vi ønsker en bekymringssamtale med dem, sammen med deres foreldre, sier Haugan til Avisa Sør-Trøndelag.</p></div></body></document>
