<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190108-studie-bare-halvpart.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/01/08/Studie-Bare-halvparten-av-matallergikerne-var-allergiske-18206352.ece" frk="285 6 12 1885"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 14:03"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Studie: Bare halvparten av matallergikerne var allergiske</div>
<div type="ingress">Bare halvparten av amerikanerne som trodde de hadde en matallergi, fikk det bekreftet hos legen, viser ny studie.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">08.01.2019 14:03</div>
<div type="caption"><p>Det er langt flere som tror de er allergiske mot ulike typer mat enn det som kan bekreftes av leger, viser en ny studie. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>To av ti voksne i USA tror de har en matallergi. Dette er nesten dobbelt så mange som faktisk har fått en bekreftet diagnose, viser studien som nylig ble publisert i tidsskriftet JAMA Network Open.</p>
<p>I studien, som er basert på spørreundersøkelser blant over 40 000 innbyggere, oppga 10,8 prosent å ha en bekreftet matallergi. Blant dem som trodde de var allergiske, rapporterte mange om symptomer som ikke stemmer med ekte matallergi, skriver Forskning.no.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kjent problemstilling</div>
<div type="text">
<p>Dette er kjent problemstilling fra de fleste vestlige land, bekrefter klinisk ernæringsfysiolog Vibeke Østberg Landaas ved Oslo universitetssykehus, Rikshospitalet.</p>
<p>– En europeisk studie viser at 5,9 prosent mener de selv har matallergi, mens kun 2,6 prosent kan bekreftes ved enten overbevisende sykehistorie eller ved positiv kostprovokasjon, opplyser Landaas til forskning.no.</p>
<p>Ved en kostprovokasjon får pasienten ulike typer mat under kontrollerte forhold slik at leger kan se om det virkelig kommer en allergisk reaksjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Stemmer med norske studier</div>
<div type="text">
<p>Christine Henriksen, ernæringsfysiolog og førsteamanuensis ved Universitetet i Oslo, kjenner ikke til noen lignende studier av voksne i Norge. Men resultatene stemmer med norske studier på barn, bekrefter hun.</p>
<p>– At langt flere tror de er allergiske enn antallet som har fått det bekreftet fra legen, stemmer godt overens med det vi vet fra før, sier hun til Forskning.no.</p>
<p>Hun mener den totale forekomsten av matallergier sannsynligvis er enda lavere i virkeligheten, siden studien bare baserte seg på spørreundersøkelse.</p></div></body></document>
