<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191227-behn-kunst-utsolgt-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/kultur/2019/12/27/Behn-kunst-utsolgt-p%C3%A5-minutter-20710264.ece" frk="233 2 4 1433"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 22:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Behn-kunst utsolgt på minutter</div>
<div type="ingress">Et galleri som har stilt ut flere av Ari Behns malerier, opplyser overfor Dagbladet at deres nettside krasjet på grunn av stor pågang etter Behns død.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">27.12.2019 22:28</div>
<div type="caption"><p>Etterspørselen etter kunstverk av Ari Behn har eksplodert etter at Behn døde 1. juledag. Foto: Morten Antonsen</p></div>
<div type="text">
<p>Bare tre minutter etter at dødsfallet ble kjent, tikket første bestilling av Behns kunstverk inn, opplyser Iren Graff Lilleng, som er daglig leder og medeier i Galleri Graff, til avisa.</p>
<p>Lilleng opplyser at pågangen de neste minuttene var stor, og at alle galleriets kunstverk av Behn var solgt etter ti minutter. Da fikk nettbutikken problemer, og det ble solgt flere malerier enn de har tilgjengelig.</p>
<p>– Dette er ikke annet en svært beklagelig og vi jobber på spreng for å rette opp i feilen, sier hun.</p>
<p>Her får du hjelp:</p>
<p>Ved akutt selvmordsfare, ring 113</p>
<p>Snakk med noen du stoler på og fortell om tankene dine. Ring en hjelpetelefon:</p>
<p>Man kan også ta kontakt med helsesøster på skolen eller på helsestasjonen.</p>
<p>Man kan også ta kontakt med lege eller legevakt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjenner du noen med selvmordstanker?</div>
<div type="text">
<p>Her er råd fra Nasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjenner du noen som har tatt livet sitt?</div>
<div type="text">
<p>Her er råd fra Leve - Landsforeningen for etterlatte ved selvmord. Det er en frivillig organisasjon som består av etterlatte ved selvmord og fagpersoner. De driver sorgstøtte og sorggruppe, og har egne fylkeslag.</p></div></body></document>
