<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190829-lagvenninne-slo-hege.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Lagvenninne-slo-Hegerberg-i-kampen-om-UEFA-pris-278953b.html" frk="312 11 23 2005"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 19:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lagvenninne slo Hegerberg i kampen om UEFA-pris</div>
<div type="ingress">Lucy Bronze ble kåret til årets spiller i europeisk fotball av Det europeiske fotballforbundet (UEFA) torsdag. Ada Hegerberg var nominert til prisen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">29.08.2019 19:22</div>
<div type="caption"><p>Lucy Bronze (t.v.) gratulerer Ada Hegerberg etter sistnevntes mål i Champions League-semifinalen mot Chelsea forrige sesong. Torsdag kveld kan Hegerberg gratulere lagvenninnen med en gjev pris. Foto: Laurent Cipriani / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Vinneren av prisen, som deles ut på bakgrunn av prestasjonene i 2018/19-sesongen, ble kåret i forbindelse med at gruppespillet i mesterligaen ble trukket i Monaco.</p>
<p>Hegerberg vant prisen for 2015/16-sesongen, men som i fjor måtte hun denne gangen se seg slått. Engelske Lucy Bronze, som er lagvenninne med den norske stjernen i Lyon, gikk seirende ut.</p>
<p>For ett år siden ble Hegerberg nummer to bak den danske Wolfsburg-stjernen Pernille Harder.</p></div>
<div type="title" level="3">Matchvinner i mesterligafinalen</div>
<div type="text">
<p>Hegerberg kan se tilbake på et fantastisk år på fotballbanen og var pekt på som favoritt til å stikke av med utmerkelsen. I mai scoret 24-åringen hat trick i løpet av én omgang da Lyon slo Barcelona 4 – 1 i mesterligafinalen. Det var hennes fjerde mesterligatittel med den franske storklubben.</p>
<p>I desember ble hun den første kvinnen til å vinne den gjeve prisen Ballon d'Or. Det var første gang at Gullballen ble delt ut på kvinnesiden.</p>
<p>UEFA-prisen er ikke den eneste Hegerberg er nominert til i disse dager. Sammen med Caroline Graham Hansen er hun blant tolv nominerte til FIFA-kåringen av verdens beste fotballspiller. Der utropes vinneren 23. september i Milano.</p></div>
<div type="title" level="3">Graham nummer åtte</div>
<div type="text">
<p>Fra tidligere er det kjent at Caroline Graham Hansen endte på 8.-plass i kampen om UEFA-prisen som ble utdelt torsdag. Graham Hansen tilbrakte forrige sesong i Wolfsburg, men har nå meldt overgang til spanske Barcelona.</p>
<p>UEFA-prisen ble opprettet i 2013.</p>
<p>Ada Hegerberg har de siste årene takket nei til landslagsspill for Norge. Hun deltok dermed ikke i VM-sluttspillet i Frankrike sist sommer.</p></div></body></document>
