<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190816-byutvikling-handler-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/08/16/Byutvikling-handler-om-mer-enn-Midtbyen-og-Nyhavna-19698678.ece" frk="215 0 0 1458"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 08:33"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Byutvikling handler om mer enn Midtbyen og Nyhavna!</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author"></div>
<div type="date">16.08.2019 08:33</div>
<div type="caption"><p>Rita Ottervik (til venstre) og Ingrid Skjøtskift duellerte i lunsjpausen på Digs-kafeen i Trondheim torsdag. Adresseavisens kommentator Siv Sandvik (i midten) ledet duellen. Foto: Helene Mariussen</p> <p>Tore O. Sandvik Foto: Morten Antonsen</p></div>
<div type="text">
<p>Byutvikling må handle om mer enn Midtbyen og Nyhavna. Byutvikling for oss som bor her i byen handler ikke minst om nærmiljøet vårt. Enten det er på Ranheim, Væretrøa, Sjetnemarka, Tiller, Kattem, Heimdal, Kolstad, Flatåsen, Strindheim, Rosenborg, Sluppen, Nardo, Byåsen, Lade, Charlottenlund, Moholt, Tyholt, Bratsberg, Byneset eller Angelltrøa. Det kunne vært prisverdig om Adresseavisen bidro til å løfte blikket litt mot de stedene hvor befolkningen i byen tilbringer mesteparten av tiden sin.</p>
<p>Interessert i debatt og meninger? Les flere saker her.</p>
<p>De stedene hvor flesteparten av barna leker. Hvor vi går til skolen, treninga, korpsøvelsen, butikken eller bussen på vei hjemmefra. De stedene hvor vi går tur og hvor vi møter naboene til felles dugnad eller til en prat i tunet, oppgangen eller over gjerdet.</p>
<p>Alle skolene som er bygget og skal bygges. Fotballbanene, idrettshallene og nærmiljøanleggene. Det som skaper rammer rundt fritiden vår må også få oppmerksomhet, selv om det kanskje ikke oppleves som like prestisjefylt og spennende for de journalistene, aktørene og eiendomsbesitterne som bor eller jobber i midtbyen og dominerer debatten.</p></div></body></document>
