<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190113-stortalent-fra-trond.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Stortalent-fra-Trondheim-klar-for-Valerenga-267367b.html" frk="196 3 4 1189"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 21:34"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortalent fra Trondheim klar for Vålerenga</div>
<div type="ingress">Odin Thiago Holm har signert en avtale med Vålerenga.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">13.01.2019 21:34</div>
<div type="caption"><p>Odin Thiago Holm, her under en aldersbestemt landskamp mellom Norge og Sverige i september. Foto: DANIEL ERIKSSON / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Kapteinen for Norges G15-landslag er ansett som et av landets største talenter.</p>
<p>Nå er han klar for Vålerenga, skriver klubben på sitt nettsted.</p>
<p>Holm kommer fra Trondheim – og har fått oppmerksomhet av flere europeiske storklubber.</p>
<p>Det er imidlertid i Vålerenga hans umiddelbare fremtid befinner seg. At Ronny Deila trener klubben, var utslagsgivende for at 15-åringen valgte Vålerenga.</p>
<p>– Helheten ved klubben og det å få trene fast med A-laget var en viktig faktor, og så har jeg også veldig sansen for Ronny Deila. Det var han som slapp utpå Martin Ødegaard, og han viste i hele fjor at han satser på de unge. Det var noe som falt i god smak hos meg.</p>
<p>Vålerengas sportslige leder, Jørgen Ingebrigtsen, opplyser at Holm først vil bli lånt ut til en klubb i Trondheim, slik at han får fullført ungdomsskolen der.</p>
<p>Han vil deretter bli en del av Vålerengas A-lag i sommer.</p>
<p>Holm har tidligere spilt for Tiller, Heimdal, Kattem, Trygg/Lade og Ranheim.</p></div></body></document>
