<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190523-spansk-avis-odegaard.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Spansk-avis-Odegaard-kan-ende-i-tysk-toppklubb-274325b.html" frk="213 8 11 1367"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 23:54"/>
<attribute name="author" value="Petter Fløttum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spansk avis: Ødegaard kan ende i tysk toppklubb</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard er aktuell for et utlån til Bayer Leverkusen, skriver Marca.</div>
<div type="author">Petter Fløttum</div>
<div type="date">23.05.2019 23:54</div>
<div type="caption"><p>Martin ødegaard har imponert stort under sitt utlån til den nederlandske klubben Vitesse denne sesongen. Foto: Johansen, Carina / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter stortoill for nederlandske Vitesse denne sesongen, har ryktene virkelig begynt å svirre rundt Martin Ødegaards fremtid.</p>
<p>20-åringen skal i utgangspunktet tilbake til Real Madrid i sommer. Hvor lenge han blir værende der, er derimot usikkert.</p>
<p>Ifølge den spanske avisen Marca, kan det være aktuelt for Madrid-klubben å låne ham ut til tyske Bayer Leverkusen.</p></div>
<div type="title" level="3">Champions League</div>
<div type="text">
<p>Leverkusen kom denne sesongen topp fire i Bundesligaen, og kan juble over plass i Champions League.</p>
<p>Nettavisen omtalte først saken i Norge.</p>
<p>Ødegaard har kontrakt med Real Madrid i to år til, frem til sommeren 2021. Ifølge Marca ønsker ikke klubben å selge ham, fordi de tror han enten kan få en rolle i laget i fremtiden eller at de kan selge ham dyrere senere.</p></div>
<div type="title" level="3">Ajax?</div>
<div type="text">
<p>Den nederlandske Champions League-semifinalisten Ajax skal ifølge spanske medier har vært villige til å betale 200 millioner kroner for lysluggen fra Drammen.</p>
<p>Et utlån er likevel mer sannsynlig, og Bayer Leverkusen er ifølge Marca en mulig destinasjon. Flere spanske La Liga-klubber skal også være mulige utlånssteder for 20-åringen.</p></div></body></document>
