<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191202-kjare-nye-veier-la-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/12/02/Kj%C3%A6re-Nye-Veier-La-fartsgrense-110-kmt-forbli-en-dr%C3%B8m-20516859.ece" frk="293 13 25 1910"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 18:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjære Nye Veier: La fartsgrense 110 km/t forbli en drøm</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author"></div>
<div type="date">02.12.2019 18:48</div>
<div type="caption"><p>Vårt forslag til Nye Veier er: La målsettingen om fartsgrense 110 km/t forbli en drøm, den bør ikke realiseres, skriver innleggsforfatterne. Nye Veier ønsker blant annet 110 km/t på hele eller deler av strekninga mellom Melhus og Ulsberg. Illustrasjonsbildet av vegen er fra Eidsmo, rett sør for Kvål. Foto: Statens vegvesens animasjonsvideo.</p> <p>Harald Norem</p> <p>Magne Måge</p></div>
<div type="text">
<p>I Nederland er det bestemt at hastigheten på motorvegene skal senkes fra 130 til 100 km/t på dagtid for å spare miljøet. I Norge har Nye Veier A/S arbeidet målrettet siden opprettelsen i 2016 for at vegene de skal bygge skal ha fartsgrense 110 km/t eller høyere.</p>
<p>Interessert i debatt og meninger? Les flere saker her.</p>
<p>Begrunnelsen for dette standpunktet er at det er «samfunnsøkonomisk riktig». Den økonomiske gevinsten ligger i sparte tidskostnader, som blir hevdet å være større enn de økte anleggskostnadene, ulykkeskostnadene og driftskostnader. Vi har dessverre aldri sett de detaljerte beregningene som ligger til grunn for denne konklusjonen, og vi tviler sterkt på holdbarheten til disse beregningene av følgende grunner:</p>
<p>Alle andre forhold som inngår i de samfunnsøkonomiske beregningene gir økte kostnader ved å øke prosjektert hastighet. Dette gjelder blant annet:</p>
<p>Vårt forslag til Nye Veier er: La målsettingen om fartsgrense 110 km/t forbli en drøm, den bør ikke realiseres. Prosjekter heller vegene ut fra mer realistiske forutsetninger, slik at de blir bedre tilpasset vårt kuperte terreng og vanskelige vinterklima. Dessuten er det nødvendig å ta mer hensyn til trafikksikkerhet, lokalsamfunnenes tilgang til hovedvegnettet, drivstofforbruk og miljø langs vegene enn til det vi ser at Nye Veier gjør i dag.</p>
<p>OPPTATT AV DEBATT? Lytt til en debatt-podkast, i regi av ungdommer på Saupstad og Kolstad: Helsesista svarer om ensomhet, sex, følelser og porno</p></div></body></document>
