<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190219-godvaret-kan-gi-smor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/Godvaret-kan-gi-smoretrobbel-for-Norge-269357b.html" frk="649 10 37 3648"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 13:14"/>
<attribute name="author" value="Kurt B. M. Haugli, Erlend Nesje, Martin Slottemo Lyngstad (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Godværet kan gi smøretrøbbel i ski-VM</div>
<div type="ingress">Høy solfaktor, kuldegrader i skyggen og nordnorsk sommerdag i solen. – En utfordring, sier den norske smøresjefen.</div>
<div type="author">Kurt B. M. Haugli, Erlend Nesje, Martin Slottemo Lyngstad (foto)</div>
<div type="date">19.02.2019 13:14</div>
<div type="caption"><p>Ole Morten Iversen snakker med Therese Johaug på skistadion i Seefeld. Tema ble helt sikkert de utfordrende smøreforholdene i VM-løypene. Stekende sol ga forskjellig føre i løypa. Foto: Martin Slottemo Lyngstad</p> <p>Smøresjef Stein Olav Snesrud (i midten) diskuterer vær og føre med den tidligere smøresjefen Knut Nystad (t.h.) på stadion i Seefeld. Det gode været kan fort bli et problem for de som skal smøre sku under VM. Foto: Martin Slottemo Lyngstad</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD: Sola banker knallharde skygger i snøen i det Maiken Caspersen Falla passerer på VM-stadion i Seefeld. Det norske medaljehåpet på sprinten får oppleve det som den norske smøresjefen Stein Olav Snesrud kaller «utfordrende».</p>
<p>Det kan bli opp mot 20 grader forskjell på sol og skyggen i VM-løypene. Været er det som på klisjenorsk heter drømmepåske. Kaldt om natten og strålende sol om dagen. Og når man er såpass langt sør som i Seefeld, så tar sola hardt midt på dagen.</p>
<p>Været i Seefeld</p>
<p>Slik melder yr.no været for Seefeld frem til ut i neste uke:</p>
<p>Torsdag: Sprint - +5 midt på dagen, -3 om natten, sol, delvis skyet</p>
<p>Fredag: Kombinert langrenn: +3 om dagen, 0 om natten, skyet</p>
<p>Lørdag: 15 km kvinner med skibytte, 30 km menn med skibytte: + 5 midt på dagen, 0 om natten, delvis skyet</p>
<p>Søndag: Lagsprint: +9 om dagen, 0 om natten, sol</p>
<p>Mandag: Pent vær, ingen øvelser</p>
<p>Tirsdag: 10 km klassisk kvinner: +9 om dagen, -2 om natten, sol</p>
<p>Onsdag: 15 km klassisk menn: +12 om dagen, 0 om natten, sol</p>
<p>Torsdag: Stafett kvinner: +5 om dagen, -2 om natten, sol</p>
<p>Lenger har i skrivende stundt ikke yr.no meldt været for VM-byen.</p>
<p>– Problem og problem... Vi skal ikke klage på at det er fint vær, sier Snesrud.</p>
<p>– Men det kan bli visse utfordringer.</p></div>
<div type="title" level="3">Skyggeløypa og solskinnsløypa</div>
<div type="text">
<p>Utfordringene blir å smøre gullvinnende ski som skal fungere på to forskjellige fører. I skyggepartiene er det tørr snø. I sola nærmer det seg fort klisterføre.</p>
<p>Det er to forskjellige løypetraséer i Seefeld. En løype som går mest i sola, og en løypa som er mest i skyggen.</p>
<p>– Og selv om det er forskjell på løypene, så vil du finne kortere partier hvor det er et annerledes føre.</p>
<p>Han mener likevel ikke at de må gjøre et valg om å smøre ski som man bare må akspeptere er dårlig i deler av løypa.</p>
<p>Den største utfordringen kan bli 15-kilometeren onsdag i neste uke. Det er meldt 12 grader midt på dagen. Det vil si at det er langt varmere i sola.</p>
<p>– Det blir vel distansen med den største utfordringen. Der skal de gå en runde i løype sol og avslutte med to runder i skyggen, sier Snesrud.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke Sotsji-føre ennå</div>
<div type="text">
<p>Norge har gått på en smørebom tidligere på «sommerføre». Under OL i Sotsji for fem år siden slet det norske smøreteamet med å finne ut av snøforholdene. Flere dager på rad gikk det norske laget på skikkelige smørebommer.</p>
<p>Smøresjefen den gang het Knut Nystad. Han er på plass i Seefeld, ikke som smører, men som en del av Olympiatoppen.</p>
<p>– Det er ikke like ekstremt som det var i Sotsji. Men blir det varmegrader også om natten, kan dette fort bli en skikkelig utfordring. Men foreløpig så er vi ikke der, sier Nystad.</p>
<p>Og mens Nystad kan sprade rundt med mørke solbriller og et glis i godværet, må Snesrud jobbe.</p>
<p>– Vi tester og tester. Hele tiden. Fra klokka 10.00 om morgenen til 16 – 17 om ettermiddagen, sier han og drar frem en stabel med ski som skal prøves i løypa.</p>
<p>– Til slutt, hvor mange gull tar Norge på langrennsski i Seefeld?</p>
<p>– Det tør jeg ikke si noe om, sier smøresjef Snesrud, gliser, tar stabelen med ski med seg og forsvinner. Ut i løypa.</p></div></body></document>
