<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190104-dette-har-ingen-nors.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/Dette-har-ingen-norsk-kvinne-gjort-for-Kjersti-Haugen-Espelid--Det-var-forferdelig-skummelt---266859b.html" frk="541 15 48 3199"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 07:20"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette har ingen norsk kvinne gjort før Kjersti Haugen Espelid: – Det var forferdelig skummelt</div>
<div type="ingress">Hun er kvinne i en sport der mannlige dommere dominerer.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">04.01.2019 07:20</div>
<div type="caption"><p>Kjersti Haugen Espelid titter ut av tårnet i Innsbruck. Omgitt av menn. Foto: Geir Olsen/ NTB scanpix</p> <p>Dette er noe av synet fra tårnet. Ryoyu Kobayashi ligger godt an til å vinne hele Hoppuka. Han vant kvalifiseringen torsdag. Foto: Geir Olsen/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kjersti Haugen Espelid (34) har som første norske kvinne i historien fått det ærefulle oppdraget å dømme i Hoppuka.</p>
<p>Hun er eneste dommer fra Norge og den eneste kvinnen totalt. Totningen debuterte i kvalifiseringen i Innsbruck torsdag og skal dømme rennet fredag og alt i Bischofshofen.</p>
<p>Kjersti Haugen Espelid</p>
<p>Alder: 34</p>
<p>Kommer fra: Raufoss</p>
<p>Bosatt: Oslo</p>
<p>Jobb: Fysioterapeut på Toten</p>
<p>Bakgrunn: Ble kretsdommer som 17-åring i 2001, den gangen landets yngste.</p>
<p>Tok forbundsgraden i 2006.</p>
<p>Best i teoriprøven til FIS i 2013 med 96 prosent riktige svar.</p>
<p>Norges første kvinnelige FIS-dommer fra 2014.</p>
<p>Første kvinne som dømte i verdenscupen i 2016.</p>
<p>Første kvinne som dømmer i Hoppuka i 2018/19</p>
<p>– Det var forferdelig skummelt, sier Haugen Espelid.</p>
<p>– Det var stort, mye trøkk i publikum og mange forventninger, fortsetter hoppdommeren, før hun legger til:</p>
<p>– Jeg er fornøyd, men syntes det var vanskelig. Det var vekslende forhold. I hoppkonkurranser er det forventninger om at hoppene skal bli bedre og bedre, ut fra startlisten. På grunn av varierende forhold, ble det ikke slik. Jeg brukte aldri 19-tallet, opplyser hun.</p>
<p>Dommerne diskuterer og evaluerer prestasjonene i etterkant. På forhånd er det trening. Alle dommerne ser de aktive i aksjon når de trener, og da diskuteres det hva den enkelte ville ha gitt av karakter.</p></div>
<div type="title" level="3">Tenkte på det fra hun var 15 år</div>
<div type="text">
<p>Haugen Espelid stortrives med at hun er kommet så langt. For henne er det drømmen som blir sann, for fysioterapeuten har hatt som mål å nå helt opp i tårnet siden hun var 15 år.</p>
<p>De siste årene har hun tatt mange viktige steg. Hun var Norges første kvinne som dømte i et verdenscuprenn. Det skjedde i februar 2016 i Holmenkollen.</p>
<p>Selv om hun aldri har hoppet på ski selv, har hun brukt mye tid på å få alt på stell når det gjelder faget. Oppgavene er blitt flere.</p></div>
<div type="title" level="3">Broren hoppet foran</div>
<div type="text">
<p>Broren, som var aktiv skihopper, inspirerte lillesøsteren. Vesle Kjersti var ofte med i Lønnebergbakken, ikke langt unna hjemstedet på Raufoss.</p>
<p>Da moren hadde snakket med en kvinnelige hoppdommer som sa at sporten trengte flere, svarte datteren umiddelbart at hun ville være med. Den gangen var hun tenåring.</p>
<p>Dømming i skihopping</p>
<p>Siden 2013 har Haugen Espelid vært internasjonal hoppdommer, den første fra Norge på kvinnesiden.</p>
<p>I dag har hun selskap av Marit Cathrine Gulbrandsen fra Vikersund. Om et par år vil Kristine Thorkildsen Jarsve være den tredje. Det tar tid å bli internasjonal hoppdommer.</p>
<p>– Hender det at du får kjeft?</p>
<p>– Nei, jeg har ikke opplevd å få kjeft noen gang, men det betyr ikke at jeg ikke har dømt dårlig i hopprenn. Kanskje folk ikke har turt å si fra fordi jeg er kvinne?</p>
<p>Hun synes at Ole Walseth, som er sjefen for de internasjonale, norske dommere, er dyktig til å komme med tilbakemeldinger.</p>
<p>– Det lærer jeg mye av.</p></div></body></document>
