<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190802-kjare-atb-na-ruller-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/08/02/Kj%C3%A6re-AtB-N%C3%A5-ruller-de-nye-superbussene-ut.-I-den-anledning-har-jeg-en-liten-b%C3%B8nn-til-dere-19619050.ece" frk="357 0 2 2255"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 21:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjære AtB: Nå ruller de nye superbussene ut. I den anledning har jeg en liten bønn til dere</div>
<div type="ingress">Metrobuss i Trondheim er det temaet som - nest etter vindkraft på Frøya - har engasjert flest av våre lesere i år. Her er seks av de siste debattinnleggene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">02.08.2019 21:24</div>
<div type="caption"><p>Lørdag er metrobussen i gang. Mange har sterke meninger og synspunkt rundt det nye kollektivsystemet. Foto: Rune Petter Ness</p> <p>Mia Katrine Nilsen Foto: Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Bussdørene smalt igjen mellom meg og treåringen. Han ble forskrekket stående på innsiden og rope etter mamma</div>
<div type="text">
<p>Mia Katrine Nilsen</p></div>
<div type="title" level="3">Et hån mot trikken</div>
<div type="text">
<p>Jan Flønes</p></div>
<div type="title" level="3">La oss slippe støyen</div>
<div type="text">
<p>Kari Gulla</p>
<p>Debatt: Asbjørn Osnes spurte om hvorfor ikke heller sette inn flere leddbusser i stedet for å legge om systemet. Dette svarer AtB</p></div>
<div type="title" level="3">Lykkes Trondheim kommune denne gang med nytt kollektivsystem?</div>
<div type="text">
<p>Svein Otto Nilsen, gruppeleder for Pensjonistpartiet i Trondheim bystyre og Trøndelag Fylkesting</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig å sørge for at bussen kommer fram</div>
<div type="text">
<p>I Ordet fritt 22. juli ønsker Lillian Ekle svar fra Miljøpakken om kryssløsningen fra Sjetnmarka. Hun lurer på om den midlertidige rundkjøringen for utkjøring fra Sjetnhaugan kan tilpasses og videreføres, slik at bussen fra Sjetnmarka kommer lettere ut i krysset. Som vi skrev tidligere i sommer, skal Miljøpakken i løpet av året kostnadsberegne hva en permanent omlegging av løsningen mot Øvre Sjetnhaugen vil koste. Ekle mener det er fornuftig å videreføre den midlertidige armen inn i rundkjøringen til det er avklart.</p>
<p>Den midlertidige armen inn i rundkjøringen ble bygget som en erstatning for krysset mellom Gamle Okstadbakkan og Øvre Sjetnhaugan i anleggsperioden. Den ble fjernet i begynnelsen av juli. Den ble bygget som en midlertidig anleggsvei, og var aldri dimensjonert eller konstruert for å tåle lengre tids bruk.</p>
<p>Vi er enig i at det er viktig å sørge for at bussen kommer fram. En direktearm inn i rundkjøringen er ett mulig tiltak for å bedre framkommeligheten for bussen. Et annet kan være å bygge kollektivfelt i vegarmen fra Sjetnmarka. Videre arbeid vil vise hva som er den beste løsningen.</p>
<p>Terje Fiksdal, prosjektleder, Metrobuss, Statens vegvesen/Miljøpakken</p></div>
<div type="title" level="3">Vi får det verre</div>
<div type="text">
<p>Birgit W. Lindkvist</p>
<p>Her blir det holdeplasser for metrobussen: Sjekk ruter og holdeplasser i vårt metrobusskart</p></div></body></document>
