<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190905-mattilsynet-anbefale.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/09/05/Mattilsynet-anbefaler-ikke-hunder-%C3%A5-hilse-p%C3%A5-hverandre-19873089.ece" frk="177 0 0 1225"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 15:45"/>
<attribute name="author" value="Elise Rønningen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Mattilsynet anbefaler ikke hunder å hilse på hverandre</div>
<div type="ingress">Torsdag formiddag bekreftet Mattilsynet at hunder i Trondheim også blir sjekket for den dødelige hundesykdommen. Nå anbefaler ikke Mattilsynet at hunder hilser på hverandre.</div>
<div type="author">Elise Rønningen</div>
<div type="date">05.09.2019 15:45</div>
<div type="caption"><p>Flere hunder er trolig døde av mystisk hundesykdom i Oslo. (Illustrasjonsfoto). Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Flere hunder i Oslo-området har de siste dagene fått inn hunder med alvorlig diaré, og torsdag bekreftet Mattilsynet at hunder i Trondheim også blir sjekket for den dødelige hundesykdommen.</p>
<p>Mattilsynet skriver i en pressemelding at allmenntilstanden til flere av hundene i Oslo-området raskt har forverret seg, og noen har dødd.</p>
<p>Her er Mattilsynets råd til hundeeiere</p>
<p>De anbefaler hundeeiere å begrense nærkontakten mellom hunder, og at hunder ikke bør hilse på hverandre når de møtes.</p>
<p>Hvis hundene viser sykdomstegn bør de raskt tas med til veterinær, skriver Mattilsynet videre.</p>
<p>Mattilsynet vil nå sammen med Veterinærinstituttet, Norges miljø- og biovitenskapelige universitet og dyresykehus forsøke å finne årsaken til sykdomstilfellene.</p>
<p>Den antas å skyldes virus eller bakterier, men foreløpige undersøkelser har ikke gitt svar på hva som er årsaken, skriver Mattilsynet.</p></div></body></document>
