<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191202-for-tre-ar-siden-fik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/For-tre-ar-siden-fikk-han-sparken-av-Asane-Na-er-han-karet-til-landets-beste-trener-283695b.html" frk="660 4 18 4027"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 21:38"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For tre år siden fikk han sparken av Åsane. Nå er han kåret til landets beste trener.</div>
<div type="ingress">Kjetil Knutsen ble kåret til årets trener under Fotballfesten mandag kveld.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">02.12.2019 21:38</div>
<div type="caption"><p>Kjetil Knutsen ledet Bodø/Glimt til annenplass i Eliteserien. Foto: Fredrik Hagen, NTB scanpix</p> <p>Håkon Evjen kunne smile for prisdobbel. Foto: VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Kjetil Knutsen med beviset på at han er kåret til Eliteseriens beste trener i 2019. Foto: VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>Det var en stolt Bodø/Glimt-trener som ble overrakt prisen av landslagssjef Lars Lagerbäck.</p>
<p>– Jeg føler det er en anerkjennelse for jobben vi har gjort sammen i Bodø/Glimt, sa Knutsen da han møtte pressen etterpå.</p>
<p>Bodø/Glimt hadde en eventyrlig sesong. I fjor var laget nær å rykke ned fra Eliteserien. Dermed forventet nok de fleste nok en tøff sesong.</p>
<p>Men i stedet for å kjempe i bunnen lå Glimt på tabelltopp store deler av sesongen. Laget imponerte stort, anført av spillere som Patrick Berg, Fredrik Bjørkan og ikke minst AZ-klare Håkon Evjen (alle tre var nominert til årets unge spiller).</p>
<p>Det endte til slutt med en knallsterk annenplass. Det førte ikke overraskende til at Knutsen ble årets trener. I tillegg ble Evjen kåret både til årets unge spiller og årets spiller.</p>
<p>Prisvinnerne på Fotballfesten</p>
<p>Kniksens hederspris: Ingrid Hjelmseth og Bjarne Berntsen</p>
<p>Årets spiller i Eliteserien: Håkon Evjen, Bodø/Glimt</p>
<p>Årets spiller i Toppserien: Sherida Spitse, Vålerenga</p>
<p>Årets spiller i OBOS-ligaen: Niklas Castro, AaFK</p>
<p>Årets spiller i 1. divisjon: Celine Nergård, Fløya</p>
<p>Årets trener i Eliteserien: Kjetil Knutsen, Bodø/Glimt</p>
<p>Årets trener i Toppserien: Hege Riise, LSK Kvinner</p>
<p>Årets trener OBOS-ligaen: Lars Bohinen, AaFK</p>
<p>Årets unge spiller i Eliteserien: Håkon Evjen, Bodø/Glimt</p>
<p>Årets unge spiller i Toppserien: Julie Blakstad, Fart</p>
<p>Årets gjennombrudd i OBOS-ligaen: Anton Kralj, Sandefjord</p>
<p>Årets toppscorer i Eliteserien: Torgeir Børven, Odd</p>
<p>Årets toppscorer i Toppserien: Kennya Cordner, Sandviken</p>
<p>Årets mål i Eliteserien: Ola Brynhildsen, Stabæk</p>
<p>Årets mål i Toppserien: Karina Sævik, Kolbotn</p>
<p>Årets spillerforbilde i Eliteserien: Ohi Kwoeme Omoijuanfo, Molde</p>
<p>Årets spillerforbilde i Toppserien: Ingrid Hjelmseth, Stabæk</p>
<p>Årets supporterhistorie i Eliteserien/OBOS-ligaen: EngaTifo</p>
<p>Årets supporterhistorie i Toppserien: Klanen, Vålerenga</p>
<p>Årets lag i Eliteserien: Sarpsborg 08</p>
<p>Årets lag i Toppserien: Sandviken</p>
<p>Årets lag i OBOS-ligaen: Kongsvinger</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke en revansj</div>
<div type="text">
<p>Veien til suksess i nord har imidlertid ikke vært av det helt enkle slaget for 51-åringen. Så sent som i 2016 fikk han sparken som Åsane-trener. Han hadde da ledet laget til overlevelse i 1. divisjon to år på rad, uten at det holdt til fornyet tillit.</p>
<p>Ett år og én dag senere tok han over som Glimt-sjef. Siden har det så å si bare gått oppover.</p>
<p>– Jeg synes det var veldig flott at Glimt turte å satse på meg. For trenere er det også som for spillere: Vi er avhengige av å få tillit. At noen har tro på deg. Jeg har troen på meg selv og har visst at jeg kan levere på dette nivået. Jeg føler ikke det har vært en revansj. Jeg har visst med meg selv at jeg kan levere med en gruppe på øverste nivå.</p></div>
<div type="title" level="3">Har tatt opp kampen mot Rosenborg og Molde</div>
<div type="text">
<p>Denne sesongen har Knutsens lag herjet som en virvelvind i Eliteserien, med offensiv og spennende fotball.</p>
<p>Evjen er som nevnt klar for nederlandske AZ allerede. Hans nåværende trener er klar over hvor Glimt ligger økonomisk, sammenlignet med klubber som Molde og Rosenborg.</p>
<p>– Hvis du spør meg om jeg hadde vært fornøyd med annenplass i 2020, sier jeg ja, sa Knutsen.</p>
<p>Han føler likevel at laget har vist at det er mulig å ta opp kampen mot sterke konkurrenter.</p>
<p>– Vi har ikke hatt noen resultatplan. Vi har kun vært opptatte av å utvikle laget og å bygge en prestasjonskultur. Resultatene kommer som konsekvens av det.</p>
<p>Og Knutsen tror fortsatt at laget kan bli enda bedre.</p>
<p>– Spillerne skal like å spille fotballen vi spiller. Vi er offensive og angriper med mye folk. Jeg ser ting vi kan videreutvikle i vår måte å spille på.</p></div></body></document>
