<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191206-opec-og-russland-eni.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/12/06/OPEC-og-Russland-enige-om-oljekutt-20559782.ece" frk="199 10 13 1249"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 17:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">OPEC og Russland enige om oljekutt</div>
<div type="ingress">OPEC, Russland og flere andre land er enige om å kutte oljeproduksjonen med ytterligere 500.000 fat per dag. Oljeprisen bykset opp etter nyheten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">06.12.2019 17:12</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Beslutningen ble presentert fredag, etter lange diskusjoner i oljekartellet OPECs hovedkvarter i Wien. Prisen på nordsjøolje steg over 2 prosent etter at avgjørelsen var bekreftet.</p>
<p>OPEC, Russland og flere andre land utenfor OPEC ble for tre år siden enige om å begrense sin samlede produksjon med 1,2 millioner fat per dag. Målet var å løfte oljeprisen. Fra og med årsskiftet blir målet å begrense produksjonen med til sammen 1,7 millioner fat.</p>
<p>I tillegg til dette varsles det at Saudi-Arabia og enkelte andre land vil videreføre såkalte frivillige bidrag som gjør at det samlede kuttet blir på 2,1 millioner fat per dag.</p>
<p>Et vanskelig punkt har vært hvordan produksjonskuttene skal fordeles mellom landene som omfattes av avtalen. Flere av dem har den siste tiden produsert mer olje enn ventet.</p>
<p>OPEC-landene ønsker å holde oljeprisen oppe, men samtidig forsøker de å unngå å miste markedsandeler til USA.</p>
<p>Oljeproduksjon både i USA og land som Canada, Brasil og Norge kan bidra til å dempe effekten av produksjonskuttene til OPEC og Russland.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
