<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190919-tidligere-liverpool-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Tidligere-Liverpool-spiller-klonet-det-til-Slik-gikk-det-med-RBKs-Europa-rivaler-280025b.html" frk="387 8 21 2389"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 21:21"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Liverpool-spiller klønet det til. Slik gikk det med RBKs Europa-rivaler.</div>
<div type="ingress">De er favoritter til å gå videre fra gruppa. Og kvaliteten på PSV mot Sporting var tidvis veldig god.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">19.09.2019 21:21</div>
<div type="caption"><p>Timo Baumgartl og PSV vant torsdagens kamp. Foto: PIROSCHKA VAN DE WOUW / Reuters</p> <p>Coates (t.v.) klønet det til for Sporting. Foto: PIROSCHKA VAN DE WOUW / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>PSV - SPORTING 3 – 2</p>
<p>Mens Rosenborg-supporterne frustrert måtte se James Holland score kampens eneste mål i LASKs 1 – 0-seier hjemme mot RBK rett før pause, slo PSV Sporting 3 – 2 i gruppe Ds andre kamp torsdag kveld.</p>
<p>Slaget i Eindhoven regnes på forhånd som det som fort kan være gruppefinalen i gruppa.</p>
<p>Storklubbene har i hvert fall langt større tradisjoner for europeiske resultater enn LASK og de norske mesterne.</p></div>
<div type="title" level="3">Nådeløs kontring</div>
<div type="text">
<p>Og det ble tidvis en ganske artig fotballkamp i Nederland.</p>
<p>1-0 var en sann perle. Hjemmelagets spiss, Donyell Malen, ble sendt på et løp med en langball fra Mohammed Ihattaren i en kjapp og nådeløs PSV-kontring. Sporting-stopper Luís Neto rygget og rygget, mens Malen satte fart, utfordret og skar inn i feltet.</p>
<p>Med et skudd via både Neto og lengste stolpe sendte han Philips Arena til himmels. Da var det gått 18 minutter i sørspissen av Nederland.</p></div>
<div type="title" level="3">Klønete av tidligere Liverpool-forsvarer</div>
<div type="text">
<p>Fem minutter senere var Netos makker i Sporting-forsvaret enda mer uheldig.</p>
<p>Tidligere Liverpool-spiller Sebastian Coates skulle hindre Malen å bli tomålsscorer etter innlegg fra Bruma. Vel. Det klarte han, for han skled ballen i eget mål.</p>
<p>Så reduserte Sporting-stjerne Bruno Fernandes på straffe sju minutter før pause, men denne kvelden var nederlandsk.</p>
<p>Det gjorde Timo Baumgartl klart bare to minutter etter sidebytte, da han bredsidet inn en corner for PSV.</p></div>
<div type="title" level="3">RBK sist</div>
<div type="text">
<p>Sporting jaget redusering resten av omgangen og lyktes først åtte minutter før slutt. Pedro Mendes entret banen i det 80. minutt, fikk ballen fra tidligere Premier League-ving Yannick Bolasie, vendte bort midtstopper og banket inn 3-2 nede ved stolperota.</p>
<p>Det hjalp derimot ikke det portugisiske hovedstadslaget til poeng.</p>
<p>Det gjør egentlig bare at RBK ligger sist etter åpningsrunden i gruppe D.</p>
<p>Neste runde krysses møtene. Da kommer gruppeleder PSV til Trondheim for andre gang i historien. Sist vant de 2 – 1, i Mesterligaen høsten 2004.</p>
<p>LASK Linz drar på sydentur for å møte Sporting i Lisboa. Kampene spilles 3. oktober.</p></div></body></document>
