<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190203-sundby-mener-dette-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/langrenn/Sundby-mener-dette-taler-til-hans-fordel-i-VM-268446b.html" frk="603 2 8 3497"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 08:03"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sundby mener dette taler til hans fordel i VM</div>
<div type="ingress">Landslagstreneren ville ha Martin Johnsrud Sundby tilbake til sitt gamle jeg. Og har fått det.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">03.02.2019 08:03</div>
<div type="caption"><p>Martin Johnsrud Sundby hørte på rådene til Eirik Myhr Nossum og er aktuell for flere distanser i VM Foto: JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Martin Johnsrud Sundby mener han kan bidra med utholdenhet kombinert med fart i et VM-felt. Foto: JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>MERÅKER: Sundby tok NM-bronse på 30 km fellesstart med skibytte etter Emil Iversen og Sjur Røthe. Og så ble de tre og fem andre herrer uttatt til VM i Seefeld.</p>
<p>Sundby kunne konstatere at han fortsatt er en mann for pallen.</p>
<p>De siste åtte årene har 34-åringen alltid vært der i internasjonal sammenheng på 30 km, siste gang under OL i Pyeongchang. Da toppet tre norske resultatlisten. Johnsrud Sundby fant sin plass mellom vinner Simen Hegstad Krüger og Hans Christer Holund.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjorde endringer</div>
<div type="text">
<p>På møtet foran denne VM-sesongen ønsket landslagstrener Eirik Myhr Nossum endring på treningsopplegget til Røa-løperen.</p>
<p>– Sist vinter var han god i OL, men ellers var det hummer og kanari.</p>
<p>Rådet var at veteranen skulle ta tilbake formelen fra sine beste sesonger.</p>
<p>– Jeg synes at han hadde beveget seg bort fra en av mine kjepphester: Nok trening i rolig fart. Nå setter han igjen en standard på treningsvolum, og det liker jeg.</p>
<p>– Prøvde han å ta opp kampen med den spurtsterke ungdommen?</p>
<p>– For det første tror jeg det er for sent å ta opp kampen med «ungdommen». Det er ikke alle skirenn som blir avgjort med spurt. Vi skal ikke lenger bort enn til OL i fjor, før rennet ble avgjort på en langspurt.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Taler til min fordel</div>
<div type="text">
<p>Akkurat de kvalitetene mener Johnsrud Sundby at han har, og derfor passer han inn i et lag der man er nødt til å ha aktive med ulike egenskaper.</p>
<p>– Jeg har en sterk historikk som taler til min fordel. Jeg har ikke vært utenfor pallen de siste åtte årene på skiathlon.</p>
<p>Johnsrud Sundby mener at det ikke er mulig å sette alt på ett kort. Det nytter ikke bare å ha kapasitetsløpere eller bare spurtere. Ingen vet hvordan VM-løpet på den distansen vil utvikle seg.</p>
<p>Denne sesongen har han hatt et jevnt høyere nivå.</p>
<p>– Martin har levert bra utenom et par renn i Tour de ski, mener sjefen.</p>
<p>Trolig er det Emil Iversen, Johnsrud Sundby, Sjur Røthe og Johannes Høsflot Klæbo som blir de fire som er mest aktuelle på skiathlon, med Simen Hegstad Krüger på venteliste.</p>
<p>Sundby satser på skiathlon, femmila og 15 km. Og sier heller ikke nei til stafett, hvis han er aktuell.</p>
<p>VM-troppen</p>
<p>Menn: Sjur Røthe, Martin Johnsrud Sundby, Hans Christer Holund, Simen Hegstad Krüger, Emil Iversen, Sindre Bjørnestad Skar, Didrik Tønseth, Johannes Høsflot Klæbo.</p>
<p>Kvinner: Tiril Udnes Weng, Astrid Uhrenholdt Jacobsen, Ragnhild Haga, Heidi Weng, Maiken Caspersen Falla, Kari Øyre Slind, Ingvild Flugstad Østberg, Lotta Udnes Weng, Therese Johaug, Kristine Stavås Skistad</p>
<p>Ti kvinner og åtte menn er tatt ut. Noen få kommer inn eter sprinten i Lahti kommende helg.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatisk </div>
<div type="text">
<p>Uansett er han glad for at han ikke var innblandet i stavbrekket lørdag, som endte med at Didrik Tønseth ble disket. Han og Magne Haga kom skikkelig i tottene på hverandre, men da Tønseth slo etter Haga og brakk hans stav, fikk juryen nok.</p>
<p>På pressekonferansen etterpå mente de tre på pallen at Haga var uryddig i feltet, der det sto om VM-billetter. Derfor ble tenningen høy hos landslagsløper Tønseth, som mente at han fikk ødelagt sitt renn. Haga ble dypt ulykkelig over at han fikk ødelagt sitt NM.</p></div></body></document>
