<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190522-justisdepartementet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/05/22/Justisdepartementet-i-USA-utleverer-Mueller-dokumenter-19098167.ece" frk="197 0 0 1471"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 17:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Justisdepartementet i USA utleverer Mueller-dokumenter</div>
<div type="ingress">Justisdepartementet i USA har gått med på å utlevere enkelte dokumenter fra spesialetterforsker Robert Muellers gransking til Representantenes hus.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">22.05.2019 17:05</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mueller-rapporten står i sentrum for en tilspisset strid mellom demokratene i Kongressen og Det hvite hus. Så langt har det amerikanske justisdepartementet ikke latt de folkevalgte få se rapporten i helhet, men bare gitt ut en redigert utgave.</p>
<p>Tidligere i måneden vedtok justiskomiteen i Representantenes hus en uttalelse der de konstaterer at justisminister William Barr har utvist ringeakt for Kongressen ved å ikke utlevere rapporten. Spørsmålet om ringeakt er imidlertid ikke endelig behandlet, og flere komiteer i Representantenes hus har rettet stevninger og krav til Det hvite hus i forbindelse med Mueller-rapporten.</p>
<p>Lederen for etterretningskomiteen, demokraten Adam Schiff, utsatte onsdag et møte der håndhevingen av en stevning av justisdepartementet skulle diskuteres, etter at departementet gikk med på å utlevere en del dokumenter tilknyttet Mueller-rapporten.</p>
<p>Ifølge Schiff er det snakk om tolv kategorier materiale knyttet til kontraspionasje og opplysninger fra utenlandske etterretningstjenester.</p>
<p>Justisdepartementet sa seg tirsdag villig til å utlevere dokumentene hvis komiteen droppet å håndheve stevningen.</p>
<p>Avtalen ses som en liten nedtrapping i striden mellom nasjonalforsamlingen og president Donald Trumps regjering.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
