<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190127-looking-superb-nar-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/andreidretter/Looking-Superb-nar-sjokkseier-i-verdens-hardeste-travlop-268122b.html" frk="390 3 9 2287"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 16:28"/>
<attribute name="author" value="Norunn Bergesen, NTB"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Looking Superb nær sjokkseier i verdens hardeste travløp</div>
<div type="ingress">Nesten norsk travsjokk i Prix d'Amérique, Looking Superb tjente vel 2 millioner kroner.</div>
<div type="author">Norunn Bergesen, NTB</div>
<div type="date">27.01.2019 16:28</div>
<div type="caption"><p>SENSASJON: Her gratulerer Kolbjørn Selmer (til høyre) kusken Alexandre Abrivard rett etter løpet. Foto: Privat</p> <p>Eierne Kolbjørn Selmer og Ann Kristin Selmer med travhesten Looking Superb i boksen på Vincennes før løpet Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Norske Looking Superb var rågod og ble nummer to i verdens hardeste travløp søndag. Det ga vel 2,2 millioner kroner i premie i Prix d'Amérique.</p>
<p>Favoritten Belina Josselyn fikk et langt snillere løp enn Looking Superb på Vincennes-banen.</p>
<p>– Hesten gjorde det fantastisk. I siste sving trodde jeg på seier, men det holdt ikke. Likevel er jeg strålende fornøyd, sa Looking Superbs kusk Alexandre Abrivard til Equidia.</p>
<p>Det skilte bare noen centimeter mellom de to ved målgang. De tre første hestene i mål er trent av Frankrikes travkonge Jean Michel Bazire. Det ga nesten 8 millioner kroner til hesteeierne.</p>
<p>Looking Superb har hatt en fenomenal framgang siden han kom til Frankrike.</p>
<p>Søndag ble oppgaven bare litt for tøff for hesten som deleies av Kolbjørn Selmer. Han er blant annet inn som sponsor i Ranheim-fotballen.</p></div>
<div type="title" level="3">Husker nesten ikke innspurten</div>
<div type="text">
<p>Looking Superb ble bare slått med hals til hele 68 i vinnerodds.</p>
<p>– Det var et langt løp og jeg forsto egentlig ikke at han kom til å komme i tetsjiktet før han nådde oppløpssiden. Og nå er det så mye som skjer her at jeg husker nesten ikke innspurten, sier Kolbjørn Selmer til Adresseavisen.</p>
<p>Han står på travbanen i Paris, sammen med hesten sin, blant masse folk og et i kaos av premierus og -utdeling.</p>
<p>– Vi hadde jo håp og trodde på ham, men dette var over forventningene. Dette er det sterkeste en norsk hest har gjort i dette løpet. Klart vi synes det er stort, sier Selmer.</p>
<p>Han eier en hest som nå plutselig er helt i verdenstoppen. På fire starter i Frankrike har Looking Superb tjent nesten 3 millioner kroner. Hva søndagens premiepott på 2,2 millioner kroner skal brukes på, har han ikke rukket å tenke på.</p>
<p>– Jeg har aldri tjent så mye penger på en hest noen gang. Nå skal vi bare kose oss med det gode resultatet. Dette er en seier for oss, sier han.</p>
<p>I Norge er det Jomar Blekkan som har trent opp hesten som unghest.</p>
<p>(Adresseavisen/NTB)</p></div></body></document>
