<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191227-svak-nedgang-pa-stil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/12/27/Svak-nedgang-p%C3%A5-stille-romjulsb%C3%B8rs-20709502.ece" frk="218 31 44 1387"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 17:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svak nedgang på stille romjulsbørs</div>
<div type="ingress">Hovedindeksen på Oslo Børs svekket seg med 0,14 prosent til 940,64 poeng fredag. Sportsbutikk-kjeden XXL ble dagens vinner.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">27.12.2019 17:18</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Aksjekursen til den tidvis hardt prøvede XXL-kjeden steg med 4,9 prosent under fredagens handel, hvilket gjorde den til dagens vinner. Riktignok har XXL steget med snaut åtte prosent den siste måneden, men på årsbasis har den svekket seg nesten 35 prosent etter svake resultater og avsløringer av omfattende gratisarbeid ved kjedens varehus og tilfeller av fiktive varesalg de siste ti årene.</p>
<p>Equinor toppet som vanlig omsetningslisten, men endte dagen i rødt etter en kurssvekkelse på 0,3 prosent. Hydrogenaksjen NEL (+2,5 prosent) og Norsk Hydro (-0,4) følger på plassene etter.</p>
<p>De sektorvise endringene var helt minimale fredag, da sjømatsektoren utmerket seg mest i positiv retning, med en framgang på 0,08 prosent. Shippingsektoren var endte opp 0,04 prosent, mens energisektoren svekket seg med 0,08 prosent.</p>
<p>I løpet av en stille romjulsdag ble det omsatt aksjer for rundt 2,8 milliarder kroner.</p>
<p>Nordsjøoljen gikk for rundt 68 dollar fatet, så vidt over nivået ved midnatt.</p>
<p>På de toneangivende børsene i Europa ble det også en dag med små utslag. Utviklingen ved FTSE 100 i London var nøytral i 17-tiden fredag, mens CAC 40 i Paris og DAX 30 i Frankfurt endte opp henholdsvis 0,1 og 0,2 prosent.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
