<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191209-fotgjenger-15-pakjor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/12/09/Fotgjenger-15-p%C3%A5kj%C3%B8rt-i-Trondheim-20578179.ece" frk="178 15 17 1087"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 16:41"/>
<attribute name="author" value="Ann Iren Bævre"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fotgjenger (15) påkjørt i Trondheim</div>
<div type="ingress">- Gutten har blitt kastet opp på panseret til bilen som kjørte på ham, slik at frontruta ble knust.</div>
<div type="author">Ann Iren Bævre</div>
<div type="date">09.12.2019 16:41</div>
<div type="caption"><p>Påkjørt: En gutt på 15 år ble mandag ettermiddag påkjørt i krysset ved Skovgård. Foto: Tipser</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Trøndelag melder på Twitter klokken 16.35 at en fotgjenger er påkjørt ved Skovgård ved Ranheim i Trondheim.</p>
<p>- Det er en gutt på 15 år som har blitt påkjørt, sier Bjørn Handegard, operasjonsleder hos politiet.</p>
<p>- Gutten har blitt kastet opp på panseret til bilen som kjørte på ham, slik at frontruta ble knust. Gutten har så havnet i asfalten, sier Handegard. Gutten ser ut til å ha kommet fra ulykken uten store skader.</p>
<p>- Han var oppe og gikk like etter ulykken, og han undersøkes nå av helsepersonell på stedet, sier Handegard klokken 16.45.</p>
<p>Politiet melder at førerkortet til bilføreren blir beslaglagt og at det opprettes sak på forholdet.</p>
<p>Ifølge NRK Trafikk er fylkesvei 950 stengt etter ulykken. Veien er stengt mot sentrum, og det er omkjøring via Grillstadtunnelen. Veien er derimot åpen nordover, i retning mot Ranheim.</p></div></body></document>
