<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190322-ungdommer-gikk-los-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/03/22/Ungdommer-gikk-l%C3%B8s-p%C3%A5-hverandre-etter-klimastreik-p%C3%A5-Torget-18716550.ece" frk="440 4 12 2665"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 12:58"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes, Marit Ytterland Nygård, Stian Wallum, Karoline Ulvnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungdommer gikk løs på hverandre etter klimastreik på Torget</div>
<div type="ingress">En vekter ble vitne til slagsmål blant ungdommer på Torget etter at klimatoget var ferdig.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes, Marit Ytterland Nygård, Stian Wallum, Karoline Ulvnes</div>
<div type="date">22.03.2019 12:58</div>
<div type="caption"><p>Politiet snakker til ungdommene med megafon på Torget. Foto: HÅVARD JENSEN</p> <p>Politiet på plass utenfor McDonalds på Torget. Foto: Håvard Haugseth Jensen</p></div>
<div type="text">
<p>Etter klimademonstrasjonen, som samlet tusenvis av ungdom i Midtbyen, har det vært uroligheter. Det skriver politiet på Twitter.</p>
<p>- Det har vært tilløp til slagsmål og flere patruljer jobber nå på stedet for å få spredd ungdommene, sier politiet på stedet.</p>
<p>Politiet oppfordrer alle på stedet til å følge deres og arrangørens råd.</p></div>
<div type="title" level="3">3000 ungdommer</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder Ebbe Kimo i Trøndelag politidistrikt forteller at selve klimademonstrasjonen gikk greit for seg, men at det oppsto slagsmål i etterkant. Det ble anslått at det var cirka 3000 ungdommer i sentrum.</p>
<p>- Og mange ble værende etter at toget var ferdig. En vekter fra Trondheim Torg fortalte at det var et par hundre ungdommer utenfor hovedinngangen til kjøpesenteret. Mens han snakket, begynte noen ungdommer en slåsskamp, forteller Kimo.</p></div>
<div type="title" level="3">Brukte megafon</div>
<div type="text">
<p>Flere patruljer ble sendt til Midtbyen og det ble brukt megafon for å få oppmerksomheten til ungdommene.</p>
<p>- Det er ikke så lett å få dem til å forlate Midtbyen, men vi håper at de begynner å flytte på seg nå, sier han.</p>
<p>Han mener det er viktig at politiet er til stede og sikrer at ingen blir skadd i folkemassene.</p>
<p>- De aller fleste ungdommene er der for å ta et standpunkt med tanke på klimaet, men så er det noen veldig få som vil ødelegge det inntrykket, mener Kimo.</p>
<p>En forelder til barn som har deltatt i demonstrasjonen opplyser til adressa.no at barna har ringt og vært engstelige for det de oppfatter som en kaotisk og skremmende situasjon.</p>
<p>Kimo opplyser at intensjonen med å bruke megafon og å be ungdommene om å flytte seg, var å få spredd folkemengden raskt.</p>
<p>- Vi får ta det til etterretning dersom det ble oppfattet som skremmende. Vi var redde for at noen av de mindreårige barna skulle havne imellom når noen bestemte seg for å lage kvalm, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet: - Vet hvem som var involvert</div>
<div type="text">
<p>Politiet vet hvem som var involvert i slåsskampen, men de har ikke tatt inn vedkommende. Politiet kjenner ikke noe motiv, hvor mange som var involvert eller hvorvidt det hadde noe med klimastreiken å gjøre. Det sier innsatsleder Vegard Bolås i politiet til Adresseavisen kl. 13.30.</p>
<p>Han vil samtidig hylle ungdommene som demonstrerte i Trondheim fredag.</p>
<p>- Det er flott med masse engasjert ungdom og det er synd at et lite fåtall skaper uro, sier Bolås.</p>
<p>Han sier videre at politiet vil fortsette å være synlig i byen utover ettermiddagen.</p></div></body></document>
