<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190218-toff-fa-cuptrekning-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Toff-FA-cuptrekning-for-Solskjar-og-United-269336b.html" frk="280 1 2 1730"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 23:12"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tøff FA-cuptrekning for Solskjær og United</div>
<div type="ingress">Manchester United fikk nok en bortekamp mot Premier League-motstand i kvartfinalen av FA-cupen.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">18.02.2019 23:12</div>
<div type="caption"><p>Paul Pogba og Manchester United møter Wolverhampton i FA-cupens kvartfinale. Foto: Alastair Grant / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Ole Gunnar Solskjær takket fansen for støtten mot Chelsea. Foto: Matt Dunham / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>CHELSEA - MANCHESTER UNITED 0 – 2</p>
<p>STAMFORD BRIDGE, LONDON: Ole Gunnar Solskjær kunne juble etter at Manchester United sendte Chelsea ut av FA-cupens femte runde.</p>
<p>Den kruttsterke seieren i London ble imidlertid fulgt opp av en meget vanskelig kvartfinaletrekning.</p>
<p>Det var Solskjærs gamle lagkamerat i United, Darren Fletcher, som trakk ballene ut av bollen og sørget for at United møter Wolverhampton på bortebane.</p>
<p>– Det ble bortekamp igjen, ja. Etter å ha slått Arsenal og Chelsea borte håpet vi på en hjemmekamp, men vi må gå den harde veien. Wolves borte blir veldig vanskelig, sa Solskjær etter kampen.</p>
<p>Han skrøt imidlertid uhemmet av laget etter den sterke tomålsseieren over Chelsea.</p>
<p>– Prestasjonen var fantastisk. Taktisk så fungerte det veldig bra, sa Solskjær.</p>
<p>Manchester City møter Swansea borte i kvartfinalen. De to siste kvartfinalene er Watford – Crystal Palace og Millwall – Brighton.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk responsen han håpte på</div>
<div type="text">
<p>Vikartreneren fortalte at han ba midtbanespillerne Paul Pogba og Ander Herrera om å komme på flere løp inn i motstanderens målfelt. Det var også de to som endte opp med å score målene.</p>
<p>Solskjær la heller ikke skjul på at det var viktig å slå raskt tilbake etter tapet for Paris Saint-Germain i Champions League.</p>
<p>Vi har fått kritikk, for vi skapte ikke mye mot PSG. I dag var en tøff kamp, men alle gjorde det vi ba dem om, sa Solskjær.</p></div></body></document>
