<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191215-stakkars-innbyggere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/12/15/Stakkars-innbyggere-som-kj%C3%B8per-leilighet-i-Trondheim-kommune-20597224.ece" frk="367 6 15 2495"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 11:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stakkars innbyggere som kjøper leilighet i Trondheim kommune</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author"></div>
<div type="date">15.12.2019 11:24</div>
<div type="caption"><p>Styret i Sameiet Vannkanten iRanheimsfjæra saksøker utbyggerRanheimsfjæra Utbyggingsselskap DA for jobben de har gjort i deres parkeringskjeller. Styreleder Svein Olav Nesvolf i blå jakke og tidligere styreleder Tore Henriksen fortviler. Svein Olav Nesvold kommer seg ikke ut av sin egen bil inne i parkeringskjelleren. Foto: Tiril Vik Nordeide</p> <p>May-Helen Kjenner</p></div>
<div type="text">
<p>Eivind Bratteland hadde et innlegg under «Meninger» i Adressa 10. desember. Der berører han hvordan Trondheim kommune behandler utbyggere, uten tanke for innbyggerne!</p>
<p>Vi kjøpte høsten 2017 leilighet med innendørs parkeringsplass i Ranheimsfjæra. Verken utbygger Skanska, selger Ranheim Utbyggingsselskap eller megler fra Heimdal Eiendomsmegling opplyste på noe tidspunkt i forkant av kjøpet at det kunne være utfordrende å parkere i parkeringskjeller i Ranheimsfjæra. Vi stolte på utbygger, selger og megler! Leilighetskjøpet var vår investering i en problemfri pensjonisthverdag! Så viser det seg at bilen vår dessverre må stå utendørs fordi det ikke er plass til den på anvist plass i parkeringskjeller.</p>
<p>Prosjektet ble markedsført med høy kvalitet og universell utforming, og vi hadde ikke i vår villeste fantasi sett for oss at en parkeringskjeller i et slikt prosjekt kunne være så lite funksjonell! Hvor er tilsynet fra Trondheim kommune? Enda mer alvorlig blir dette da det våren 2017 var en rettskraftig dom mot utbygger Skanska på ikke funksjonelle parkeringsplasser i Ranheimsfjæra. Kom det tilsyn fra Trondheim kommune ved byggesakskontoret etter at denne dommen var avsagt? Nei! Hvor er politikerne?</p>
<p>Nå har Skanska fått tillatelse fra Trondheim kommune til videre utbygging i Ranheimsfjæra, ifølge Brattelands innlegg. Uten at parkeringsdekning er på plass. Det skal bygges en håndballhall, Rema 1000 etableres, 3T og Ranheim fotball holder til her. Hvor har Trondheim kommune og dere politikere tenkt at parkering skal foregå? Vil Skanska få tillatelse fra Trondheim kommune til å etablere parkeringsplasser på friområder rundt omkring!?</p>
<p>Som innbygger i Trondheim kommune føler jeg meg nesten helt maktesløs, men bare nesten! Jeg håper at mange blir med i protester mot kapitalsterke utbyggere, som kun tenker «penger spart» når de bygger svære leilighetsprosjekter. De har ikke oss som skal bo i tankene. Trondheim kommune og politikerne i kommunen bør ta sitt ansvar og ha innbyggerne sitt beste i fokus; ikke utbyggerne sine lommebøker!</p></div></body></document>
