<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190901-lensmannen-i-alta---.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/09/01/Lensmannen-i-Alta-%E2%80%93-For-tidlig-%C3%A5-si-noe-om-%C3%A5rsaken-helikopterulykken-19831279.ece" frk="297 0 0 1858"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 17:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lensmannen i Alta: – For tidlig å si noe om årsaken helikopterulykken</div>
<div type="ingress">Det er for tidlig å si noe om årsaken til helikopterulykken, opplyser lensmann Øyvind Lorentzen i Alta. Planen er å hente ut de omkomne i løpet av søndagen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">01.09.2019 17:01</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Arbeidet er veldig krevende, sa lensmannen på et pressemøte søndag ettermiddag.</p>
<p>Politiet jobber nå med å få fraktet de omkomne ned fra ulykkesstedet.</p>
<p>– Vi håper å få dem ut i dag, sier Lorentzen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke låse seg</div>
<div type="text">
<p>Parallelt jobbes det med taktisk etterforskning som vitneavhør og sikring av tekniske spor som videoer. I tillegg har politiet utvidet søkeområdet for å lete etter gjenstander som kan ha falt fra helikopteret.</p>
<p>– Vi vil ikke låse oss til én teori, men går bredt ut for å være helt sikker på at vi ikke overser noe, sier Lorenzen til NTB.</p>
<p>Søndag arbeidet tre personer fra Kripos og tre personer fra Havarikommisjonen på stedet. Senere søndag ankommer ytterligere to personer fra Kripos. Arbeidet på stedet kan vare helt fram til tirsdag, ifølge lensmannen.</p>
<p>I tillegg er det ventet fire personer fra Frankrike mandag, blant dem representanter for helikopterprodusenten Airbus, motorprodusenten og den franske havarikommisjonen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke nødmelding</div>
<div type="text">
<p>Lensmannen er foreløpig sparsom med detaljer om ulykken, men sier at det så vidt ham bekjent ikke ble sendt ut noen nødmelding fra helikopteret.</p>
<p>Seks personer omkom i helikopterulykken på fjellet Skoddevarre lørdag ettermiddag, én av dem etter å ha blitt fraktet til sykehus. Ulykken skjedde i forbindelse med sightseeingturer under festivalen Høstsprell.</p>
<p>– Vi har sikre opplysninger om dem som var om bord, sier lensmannen Lorentzen.</p>
<p>Navnene på de omkomne er så langt ikke frigitt.</p>
<p>– Politiet jobber med den formelle identifisering, som vil ta noe tid, sier Lorentzen.</p>
<p>Kripos og Havarikommisjonen skal delta på en ny pressekonferanse senere søndag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
