<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190211-nrk-med-julekalender.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/kultur/2019/02/11/NRK-med-julekalender-om-familier-i-oppl%C3%B8sning-18448637.ece" frk="271 9 15 1559"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 13:23"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK med julekalender om familier i oppløsning</div>
<div type="ingress">NRK skal bruke like mye på sin nye julekalendersatsing «Stjernestøv», som de brukte på storsuksessen «Snøfall» fra 2016.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">11.02.2019 13:23</div>
<div type="caption"><p>Ingrid Bolsø BerdL blir å se i NRKs nye store julekalendersatsing Foto: NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>2020-serien «Stjernestøv» er for tiden under innspilling i et grustak på Hadeland, der filmteamet har bygget flere domer av is og snø.</p>
<p>– Her har vi laget et miljø som skal fremstå som så langt nord du kan komme i verden, sier serieskaper og regissør, Ida Sagmo Tvedte («Jenter»), til NRK. Serien har et budsjett på rundt 50 millioner kroner, noe som tilsvarer «Snøfall».</p>
<p>– Det er jo fryktelig mye penger, men det er fantastisk at vi kan lage disse fortellingene fra en norsk virkelighet, på norsk, sier kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen.</p>
<p>«Stjernestøv» handler om ni år gamle Jo, som står midt oppi foreldrenes skilsmisse og flytter med mor og søsken til et nytt sted der alt går dårlig – til han treffer sterke og uredde Elly. Hun kommer fra et sted der stjernefolk bor og gir ham nytt mot, heter det i NRKs omtale.</p>
<p>– Det er veldig mange barn som har godt av å se at andre barn står i samme situasjon som dem. Det er det stor trøst og kraft i, sier Eriksen.</p>
<p>På rollelisten står Norges internasjonale actionheltinne, Ingrid Bolsø Berdal. Utrolige 14 000 barn i alderen fem til ti år søkte om å få bli med og spille, og i forkant sa «Stjernestøv»-produsenten at man lette etter «sansebarna» – de som greide å vise at de føler. Man søkte også etter «menn med fullskjegg» som statister.</p></div></body></document>
