<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190912-trondheim-ma-skjerpe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/2019/09/12/Trondheim-m%C3%A5-skjerpe-arbeidet-for-homofile-19915269.ece" frk="365 3 8 2289"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 06:46"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trondheim må skjerpe arbeidet for homofile</div>
<div type="ingress">Trondheim Pride blir arrangert denne uka og blir avsluttet med stor parade lørdag. Det er all grunn til å støtte arrangementet, for det er fortsatt langt igjen før alle mennesker blir fullt ut anerkjent.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">12.09.2019 06:46</div>
<div type="caption"><p>Trondheim Pride er i gang. Lørdag blir det stor parade. Foto: Thomas Karlsen</p></div>
<div type="text">
<p>Det norske samfunnet er mye mer tolerant i dag enn for noen tiår siden. Mannlig homofili var straffbart helt til 1972, og vi har beveget oss langt siden den gangen. I dag er det for eksempel en selvfølge at homofile kan bli statsråder og få viktige tillitsverv.</p>
<p>Likevel har de som forelsker seg i personer av samme kjønn, vært et stridstema i Den norske kirke helt til det siste. Fortsatt finnes det mørkemenn og fundamentalister innfor flere religioner som fordømmer homofili. Enkelte kristne mener homofili er en sykdom som bør kureres. Homohatet i enkelte muslimske miljøer i Oslo gir grunn til alvorlig bekymring.</p>
<p>I andre land er situasjonen enda verre. I Russland blir homofile forfulgt, uten at president Vladimir Putin forsøker å stoppe det. Homofile blir angrepet i flere østeuropeiske land, og de er hatobjekter for høyreekstreme bevegelser som fortsatt vokser i Europa. Situasjonen er alvorlig i flere afrikanske land. President Donald Trump har sagt at han mener ekteskapet bør være forbeholdt mann og kvinne.</p>
<p>Både internasjonale og norske forhold blir belyst under Trondheim Pride. For vi har et godt stykke igjen, ikke minst i Trondheim. Selv om toleransen har økt, opplever mange lesbiske, homofile, bifile og transpersoner ubehagelig episoder både på arbeidsplassen og i skolen. Fortsatt brukes «jævla homo» som skjellsord. Undersøkelser viser at enkelte med en annen type seksualitet enn flertallet, går tilbake i skapet når de flytter på eldrehjem. Til og med i 2019 er det faktisk noen som aldri kommer ut skapet.</p>
<p>Når politikerne i Trondheim hyller Pride i helgen, bør de se på seg selv med kritisk blikk. Kristin Kulseth, lederen i Foreningen for kjønns- og seksualitetsmangfold, påpekte i et leserinnlegg nylig at Trondheim ikke har noen plan for å sikre at ulike former for seksualitet blir respektert. Alle de andre storbyene har konkrete handlingsplaner på dette området. Trondheim kan ikke lenger være dårligst i klassen.</p></div></body></document>
