<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190315-49-drept-i-terrorang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/03/15/40-drept-i-mosk%C3%A9angrep-p%C3%A5-New-Zealand-18661570.ece" frk="619 6 26 3791"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 05:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">49 drept i terrorangrep mot moskeer på New Zealand – tre pågrepet</div>
<div type="ingress">49 mennesker er drept og 20 alvorlig såret i angrep mot to moskeer i Christchurch på New Zealand. Tre er pågrepet, deriblant en som er siktet for drap.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">15.03.2019 05:27</div>
<div type="caption"><p>Politiet sier situasjonen i Christchurch er av ekstrem risiko. Beboere blir bedt om å holde seg unna gatene. Foto: Mark Baker / AP / NTB scanpix</p> <p>200 personer befant seg i moskeen i anledning fredagsbønnen, skriver New Zealand Herald. Andre medier melder om opp til 300 og 500 personer. Foto: Mark Baker / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Skytingen fant sted like etter at fredagsbønnen startet rundt klokken 13.40 i Noor-moskeen i Christchurch.</p>
<p>Et vitne forteller til Radio New Zealand (RNZ) at en mann ikledd militærjakke, hjelm og briller, entret moskeen og avfyrte skuddene.</p>
<p>– Det var et nøye planlagt angrep, men våre verdier kan ikke bli svekket av dette angrepet. Jeg fordømmer ideologien til personene som sto bak dette. Dere valgte kanskje oss, men vi avviser dere fullstendig, sa New Zealands gråtkvalte statsminister Jacinda Ardern.</p></div>
<div type="title" level="3">Fredagsbønn</div>
<div type="text">
<p>Fredagsbønnen er en ukentlig bønn der muslimer verden over samles i nærliggende moskeer. Idet fredagsbønnen begynte i Noor-moskeen i Christchurch, avfyrte en av gjerningsmennene skudd mot folkemengden.</p>
<p>Ifølge leder Mustafa Farouk i en muslimsk paraplyorganisasjon på New Zealand, kan så mange som 500 ha vært i Noor-moskeen.</p>
<p>– Jeg så døde mennesker overalt, sier øyenvitnet Len Peneha.</p>
<p>Kort tid senere ble det meldt om skyting i Linwood-moskeen i samme by.</p>
<p>Ifølge politiet ble 41 drept i Noor-moskeen. I Linwood-moskeen ble sju drept. Det er uklart hvor det siste offeret ble skutt.</p>
<p>Politiet fant også to hjemmelagde bomber i biler. De ble uskadeliggjort av militærpolitiet i Christchurch.</p>
<p>Skoler og gater ble sperret av. Også Cathedral Square, der tusenvis av elever og studenter skulle holde en klimamarkering, ble sperret. New Zealands politisjef Mike Bush uttalte «at det ikke blir mer alvorlig enn dette».</p></div>
<div type="title" level="3">Fengslingsmøte</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyste først at tre menn og en kvinne var pågrepet, men statsminister Jacinda Ardern sier en av dem er sjekket ut av saken. En av de antatte gjerningsmennene er en voldelig høyreekstremist fra Australia, opplyser Australias statsminister Scott Morrison.</p>
<p>Den ene av de tre pågrepne er en mann i slutten av 20-årene. Han er siktet for drap og blir framstilt for varetektsfengsling lørdag morgen lokal tid.</p>
<p>De to andre ble pågrepet med våpen, men det er uklart om de har forbindelse til angrepet, opplyste politisjef Mike Bush fredag kveld lokal tid.</p>
<p>Det er uklart hvor mange som skal ha vært involvert i angrepene, men politiet jakter ikke aktivt på flere gjerningspersoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Fordømmelse</div>
<div type="text">
<p>– Jeg fordømmer det voldelige, høyreekstreme terrorangrepet som tok livet av så mange uskyldige newzealendere i det de på fredelig vis skulle praktisere sin tro i moskeene i Christchurch, skriver Morrison på Twitter.</p>
<p>Dette er en av de mørkeste dagene i New Zealands historie, sier statsminister Ardern etter massakren.</p>
<p>– Mange av dem som er rammet av denne skytingen, kan ha innvandrerbakgrunn eller til og med være flyktninger. De har valgt å gjøre New Zealand til sitt hjem og New Zealand er deres hjem. De er oss. Personene bak denne volden, er ikke oss. De har ingen plass i New Zealand, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer mot video</div>
<div type="text">
<p>Newzealandsk politi advarer mot å dele en video som skal vise en glattbarbert hvit, korthåret mann som kjører til en moske der han begynner å skyte idet han går inn i bygningen. AFP har analysert videoen som ble direktesendt på Facebook Live og konkludert med at den er ekte. Videoen er imidlertid ikke verifisert av politi eller andre.</p>
<p>– Vi oppfordrer på det sterkeste til at videolenken ikke blir delt. Vi jobber med å få fjernet ethvert opptak, uttaler politiet videre.</p></div></body></document>
