<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191130-norge-borsen-nekter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Norge-borsen-Nekter-a-bomme_-leker-seg-og-blir-toppscorer-med-stil-283550b.html" frk="593 20 70 3499"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 14:11"/>
<attribute name="author" value="Anders Møllersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge-børsen: «Nekter å bomme, leker seg og blir toppscorer med stil»</div>
<div type="ingress">Her er børskarakterene etter Norges målras i VM-åpningen mot Cuba.</div>
<div type="author">Anders Møllersen</div>
<div type="date">30.11.2019 14:11</div>
<div type="caption"><p>Camilla Herrem blir banens beste. Foto: Vidar Ruud, NTB scanpix</p> <p>Heidi Løke hamret inn mål for Norge i VM-premieren. Foto: Vidar Ruud, NTB scanpix</p> <p>Stine Bredal Oftedal gjorde en solid opptreden i en kamp Norges kaptein fikk en del hvile. Foto: Vidar Ruud, NTB scanpix</p> <p>Camilla Herrem var strålende i VM-åpningen. Foto: Vidar Ruud, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge – Cuba 47 – 16 (25 – 9)</p></div>
<div type="title" level="3">Silje Solberg: 7</div>
<div type="text">
<p>10 redninger/21 skudd. Starter kampen og bytter fem minutter ut i andre omgang etter at hun først redder etter straffekast nede, før hun også tar returen som skytes høyt i mål. Fin start på mesterskapet for Norges ubestridte førstekeeper.</p></div>
<div type="title" level="3">Andrea Austmo Pedersen: 5</div>
<div type="text">
<p>4 redninger/8 skudd. Får mesterskapsdebuten etter Solbergs dobbeltredning i starten av andre omgang. Får ikke mange skudd på seg etter hun kommer inn på grunn av et godt forsvar, men redder halvparten og tvinger straffekast i stolpene. God VM-debut.</p></div>
<div type="title" level="3">Emilie Hegh Arntzen: 5</div>
<div type="text">
<p>1 mål/1 skudd/0 tekniske feil. Det har vært knyttet store forventninger til Vipers-bakspilleren, men får raskt en tominutter. Kommer tilbake og viser at innspillene sitter, før hun blir slått ut av kampen da Moa Högdahl albuer henne i ansiktet i forsvar etter 18 minutter. Hviler resten av kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Heidi Løke: 7</div>
<div type="text">
<p>8 mål/10 skudd/0 tekniske feil. Helt rå i første omgang og scorer fem på fem. Fortsetter å løpe inn mål i andre omgang og tar for seg i forsvar. Blir delt toppscorer med Herrem.</p></div>
<div type="title" level="3">Stine Skogrand: 5</div>
<div type="text">
<p>2 mål/4 skudd/0 tekniske feil. Den ferske moren sørger på en kontring for at hele troppen kommer på scoringslisten. Noterer seg for et par bom, men viser at kantskuddene sitter. Lovende åpning.</p></div>
<div type="title" level="3">Silje Waade: 6</div>
<div type="text">
<p>2 mål/3 skudd/0 tekniske feil. Er i startoppstillingen og scorer med et par gjennombrudd. Viser at hun er solid i forsvar.</p></div>
<div type="title" level="3">Stine Bredal Oftedal: 6</div>
<div type="text">
<p>3 mål/3 skudd/0 tekniske feil. Norges kaptein starter kampen og gjør som hun vil. Får mye hvile og kommer kun inn på straffekast i andre omgang, hvor hun selvfølgelig scorer.</p></div>
<div type="title" level="3">Kari Brattset Dale: 6</div>
<div type="text">
<p>4 mål/4 skudd/0 tekniske feil. Norges ener i forsvar. Ser ut som hun spiller volleyball slik hun blokkerer skudd etter skudd. Er også sikker i angrep.</p></div>
<div type="title" level="3">Helene Gigstad Fauske: 5</div>
<div type="text">
<p>1 mål/1 skudd/0 tekniske feil. Starter andre omgang hvor hun viser at hun ikke er redd for å gå på mål. Får også målet sitt.</p></div>
<div type="title" level="3">Moa Högdahl: 5</div>
<div type="text">
<p>2 mål/3 skudd/1 teknisk feil. Scorer like så godt sin første mesterskapsscoring med en flyver i andre omgang. Viser at hun kan trøkke til fra bak i banen.</p></div>
<div type="title" level="3">Marit Røsberg Jacobsen: 3</div>
<div type="text">
<p>2 mål/5 skudd/1 teknisk feil. Får en dårlig start med tre strake bom i første omgang. Får et par kontringsmål etter pause, men er neppe fornøyd.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingvild Bakkerud: 6</div>
<div type="text">
<p>4 mål/4 skudd/0 tekniske feil. Bakkerud er med til Japan for å skyte og knaller til som bestilt. Skuddarmen hennes er vanskelig å stoppe.</p></div>
<div type="title" level="3">Camilla Herrem: 8</div>
<div type="text">
<p>8 mål/8 skudd/0 tekniske feil. Kantspilleren nekter å bomme, leker seg og blir toppscorer med stil med en trick. Banens beste.</p></div>
<div type="title" level="3">Sanna Solberg-Isaksen: 7</div>
<div type="text">
<p>7 mål/9 skudd/1 teknisk feil. Helt Solberg-show i innledningen av kampen når tvillingsøstrene er involvert i alt som skjer. Scorer både fra kant og i kontringer, samtidig som hun gjør en viktig jobb på toerposisjonen i forsvar.</p></div>
<div type="title" level="3">Marta Tomac: 4</div>
<div type="text">
<p>2 mål/4 skudd/2 tekniske feil. Avlaster Oftedal på en grei måte. Får noen assists og viser at hun har tatt med seg skuddviljen fra klubblaget.</p></div></body></document>
