<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190101-japaneren-herjer-i-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/Japaneren-herjer-i-hoppbakken--na-avslorer-han-sitt-norske-forbilde-266732b.html" frk="939 9 55 5528"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 16:16"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Japaneren herjer i hoppbakken – nå avslører han sitt norske forbilde</div>
<div type="ingress">Ryoyu Kobayashi tok sin andre hoppukeseier i nyttårshopprennet. Han har hentet inspirasjon fra Daniel-André Tande.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">01.01.2019 16:16</div>
<div type="caption"><p>Jippi! Her går det unna for skiverdenens vinnermaskin, Ryoyu Kobayashi. Foto: Matthias Schrader / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Ryoyu Kobayashi forteller at han har latt seg inspirere av å se Daniel-André Tande (bildet) hoppe. Foto: Geir Olsen/NTB scanpix</p> <p>Så glad blir en japaner som vinner det andre rennet i Hoppuka på rad – Ryoyu Kobayashi. Foto: Matthias Schrader / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Et lyspunkt for landslagstrener Alexander Stöckl var Halvor Egner Granerud, som endte på 9. plass. Foto: Geir Olsen/ NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>GARMISCH-PARTENKIRCHEN: Ryoyu Kobayashi leverer så det holder i massevis, halvveis ute i sesongens hoppuke. Han tok sin andre seier av to mulige, og sin sjette i verdenscupen denne sesongen.</p>
<p>På motsatt ende av skalaen sliter Daniel-André Tande, regjerende olympisk mester for lag, og regjerende verdensmester i skiflyvning.</p>
<p>Han som vant nettopp her for to år siden, var aldri med og preget dette populære rennet 1. nyttårsdag. 24-åringen klarte ikke engang å kvalifisere seg for finaleomgangen og ble dermed nummer 34. Norges beste, Halvor Egner Granerud og Andreas Stjernen, endte på 9. og 10. plass.</p>
<p>– Hoppuka er kjørt sammenlagt, sier landslagstrener Alexander Stöckl, som på ingen måte har gitt opp. Han har tro på at Stjernen kan komme på pallen sammenlagt. Trønderen ligger på fjerdeplass sammenlagt.</p>
<p>Kobayashi, derimot, er det lite å få gjort noe med, ser det ut som. Og det artige er at den unge japaneren fremhever Tande som en han ser opp til.</p>
<p>– Da jeg tidligere så ham hoppe, blant annet 140 meter i Engelberg, ble jeg så inspirert. Han er så offensiv, forklarer 22-åringen.</p>
<p>Han fremhever Kongsberg-hopperen som et av sine forbilder.</p></div>
<div type="title" level="3">Liker det han hører</div>
<div type="text">
<p>For Tande er det en oppmuntring at verdenseneren har oppdaget ham.</p>
<p>– Jeg synes det er enormt stort at jeg i min korte karriere har hatt slik innflytelse på en jeg konkurrerer mot. Hoppingen hans ser enkelt og greit lekkert ut. Det er offensiv og tøff hopping, og det er vel kanskje det han har sett på hos meg, sier Tande, vel vitende om at denne sesongen ikke er blitt noen opptur.</p>
<p>Tande lå i sykesengen på Rikshospitalet i ti dager for et drøyt halvt år siden, med en sjelden sykdom som blant annet ga byller i munnen. Det var alvorlig. Sakte har han kommet seg tilbake i verdenscupen. Han håpet å få til mer etter en treningsperiode hjemme, da lagkameratene konkurrerte internasjonalt. Men det tar tid.</p>
<p>– Jeg ligger halvannen til to måneder etter de andre, sier 24-åringen, som vet hva han er ute etter:</p>
<p>– Jeg håper bare at jeg skal klare å hoppe like rått som Kobayashi, slik at vi kan kjempe i toppen sammen. Så nå er det vel min tur til å studere ham.</p>
<p>Kobayashi ønsker selv å være et forbilde, ikke minst for unge mennesker i hjemlandet.</p>
<p>– Jeg vil vise at alt er mulig, forklarer unggutten.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan vinne Hoppuka</div>
<div type="text">
<p>Skulle han vinne hele Hoppuka sammenlagt, vil det være 21 år siden forrige gang en japaner, Kazuyoshi Funaki, gjorde det.</p>
<p>Veteranen Noriaki Kasai (46) har aldri klart det, og kvalifiserte seg heller ikke til nyttårshopprennet. Nå er han, selv om han fortsatt er aktiv, blitt en viktig støttespiller for den langt yngre landsmannen.</p>
<p>De to er er på landslaget, der nordmannen Stian André Skinnes er hjelpetrener.</p>
<p>– Det er godt å ha Skinnes i ryggen, akkurat som alle de andre gode støttespillerne jeg har, sier Kobayashi til Aftenposten via tolken Markus Neitzel.</p>
<p>Kobayashi leverte to hopp på 136,6 og 133 meter på årets første dag. Tyskerne på arenaen kom i ekstase da Markus Eisenbichler endte på 2. plass. Er det noe hjemmepublikum er sugne på, er det en tysk utøver som er helt der oppe. Polske Dawid Kubacki har vært stabil denne sesongen, og endte på tredjeplass i rennet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Leker med de andre</div>
<div type="text">
<p>NRK-ekspert Anders Jacobsen, som selv har erfaring med å vinne nyttårshopprennet to ganger, er imponert over japaneren.</p>
<p>– Det ser ut som om Kobayashi leker med de andre, til tider. Han hopper optimalt, og har en dyp nok sittestilling uten at det blir for vanskelig å tråkke ut fra hoppkanten. Han kommer raskt ut i posisjon, og skiene kommer likt ut hver gang, sier Jacobsen.</p>
<p>Han ser at japaneren har enorm selvtillit, noe som er helt nødvendig for å lykkes. – Det går ikke an å få nok selvtillit i skihopping. Grunnen til det er at du skal ut i 90 km i timen med hodet først, sier Jacobsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Må bare se fremover</div>
<div type="text">
<p>Landslagstrener Alexander Stöckl graver seg ikke ned selv om resultatene i Garmisch-Partenkirchen er tangering av det dårligste norske hoppere har oppnådd under ham.</p>
<p>– Det er et bilde på sesongen slik den har startet, sier østerrikeren, som foreløpig bare har Johann André Forfang på pallen i vinter. Han har riktignok 1. og 2. plass, men i dette rennet ble han bare nummer 22. Det oppløftende var finalehoppet, som ga 136 meter.</p>
<p>– Vi drar til Innsbruck onsdag, og fortsetter jobbingen. Jeg vet av erfaring at ting kan snu fort, forteller Stöckl.</p>
<p>Onsdag er det fridag i Hoppuka. Torsdag kvalifisering i Bergiselbakken. Renn fredag, før helgens siste etappe i Bischofshofen.</p>
<p>Ryoyu Kobayashi</p>
<p>Født: 8.11.1996</p>
<p>Personlig rekord: 233 meter I Planica</p>
<p>Interesser: Raske biler og musikk</p>
<p>Bakgrunn: Debuterte i verdenscupen i januar 2016. Har VM-bronse i normal og lag som junior. Beste japaner i siste OL med 7. og 10. plass individuelt og 6 i lag. Har vunnet seks verdenscupseire denne sesongen, på pallen i åtte av ni renn. Leder verdenscupen.</p></div></body></document>
