<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191113-politiet-ber-om-tips.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/11/13/Politiet-ber-om-tips-etter-nye-funn-i-dette-omr%C3%A5det-20388316.ece" frk="410 19 49 2552"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 16:13"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes, Pål Solberg, Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet ber om tips etter nye funn i dette området</div>
<div type="ingress">Trøndelag politidistrikt opplyser onsdag ettermiddag at de i flere måneder har jobbet med en stor etterforskning etter nye funn i forsvinningssaken.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes, Pål Solberg, Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">13.11.2019 16:13</div>
<div type="caption"><p>Det er i dette området at politiet har funnet flere gjenstander som sannsynligvis tilhører savnede Odin André Hagen Jacobsen.</p> <p>Savnede Odin André Hagen Jacobsen (18) fra Skaun forsvant etter en bytur i Trondheim natt til søndag 18. november i fjor Foto: privat</p> <p>Politiet har avhørt over 100 personer i etterkant av funnet av gjenstander ved Jonsvatnet. Foto: Vegard Eggen</p> <p>Politiet vet ikke hvor lenge gjenstandene har ligget i terrenget. Foto: vegard eggen</p> <p>Dette er politiets siste observasjoner av det de mener er Odin André Hagen Jacobsen søndag 18. november 2018. Video: POLITIET</p></div>
<div type="text">
<p>Funnet ble gjort i et skogsområde ved Jonsvatnet 1,5 mil unna siste sikre observasjon av Odin André Hagen Jacobsen fra Skaun. Det var en mann som kontaktet politiet etter å ha funnet flere gjenstander han mente kunne tilhøre den savnede 18-åringen. Gjenstandene ble funnet 14. april.</p>
<p>- Det ble en dreining i etterforskningen, og det ble naturlig å intensivere arbeidet. Vi fikk bistand fra Kripos fra slutten av april, sier politiadvokat Hans Vang, som leder etterforskningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke si hva slags gjenstander</div>
<div type="text">
<p>Politiadvokaten ønsker ikke å si konkret hva som er funnet eller hvor mange gjenstander det dreier seg om.</p>
<p>- Dersom det er Odins gjenstander som er funnet, må det være noen der ute som har et svar, sier Vang.</p>
<p>Har du tips om Odin-saken ta kontakt med politiet på 73 48 94 00</p></div>
<div type="title" level="3">Har opptak fra Piren</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til gjenstandene har politiet også fått fram video som viser den savnede 18-åringen på Piren i Trondheim klokken 06.01 natt til 18. november i fjor. Her kan se de nye videobildene, som stammer fra Trondheim havns overvåkingskamera på Brattøra.</p>
<p>Videobildene er en del av et gigantisk datamateriale som politiet har jobbet med siden januar i år.</p>
<p>Flere av 18-åringens gjenstander, er tidligere funnet på Piren.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvant etter bytur</div>
<div type="text">
<p>Hagen Jacobsen fra Skaun forsvant etter en bytur i Trondheim natt til 18. november i fjor. De siste sporene er et overvåkningsbilde fra Fjordgata 46 klokken 05.39 søndag morgen. 12 dager etter at unggutten forsvant dukket imidlertid flere gjenstander opp på Brattøra. Etter hvert ble det funnet klesplagg, en sko, 18-åringens pass, mobiltelefon og bankkort. Dermed ble Trondheim havns datasystem og kamera svært interessante i etterforskningen.</p>
<p>Her kan du se en video som viser noen av sporene etter Odin.</p></div></body></document>
