<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190530-karsten-warholm-knus.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/andreidretter/Karsten-Warholm-knuste-alle-under-krevende-forhold---avslorer-suksessgrepet---Jeg-hadde-ikke-kommet-pa-det-274640b.html" frk="202 12 15 1228"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 22:09"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Karsten Warholm knuste alle under krevende forhold - avslører suksessgrepet: - Jeg hadde ikke kommet på det</div>
<div type="ingress">Sunnmøringen vant sesongåpningen i Stockholm.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">30.05.2019 22:09</div>
<div type="caption"><p>Karsten Warholm – her fra innendørs-EM i Glasgow i mars – var suveren i Diamond League. Foto: VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>Med tiden 47,85 vant Karsten Warholm 400-meteren i hekk i Diamond League i Stockholm.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Pappa er smart</div>
<div type="text">
<p>Det ga en perfekt sesongstart i den svenske hovedstaden, under regn og krevende forhold.</p>
<p>– Det var sykt. Jeg så mange slet med været før jeg løp, men Leif Olav (Alnes, trener) er en smart, gammel mann. Derfor tok jeg oppvarmingen i parkeringshuset, holdt varmen og kom ut først fem minutter før vi løp, smiler vinneren til NRK.</p>
<p>– Jeg er ung og dum, jeg hadde ikke kommet på det. Han er rutinert, legger Warholm til.</p>
<p>Amerikaneren Timothy Holmes kom nesten et halvt sekund bak, med tiden 49,25.</p>
<p>Nordmannen vant sitt første Diamond League-stevne på to år.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bunnsolid</div>
<div type="text">
<p>Sunnmøringen fikk ros av kommentator Jann Post. Tiden 47,85 var to tiendedeler bak den norske rekorden.</p>
<p>– Han må da være bedre enn han noensinne har vært! utbrøt NRK-kommentator Jann Post.</p>
<p>– Bra, ja! Det var bunnsolid, supplerte ekspert Vebjørn Rodal.</p></div></body></document>
