<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191214-odegaard-hylles-i-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Odegaard-hylles-i-spanske-medier-Fikk-Barcelona-til-a-skjelve-284382b.html" frk="465 7 22 2879"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 21:57"/>
<attribute name="author" value="Lars Sørnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ødegaard hylles i spanske medier: «Fikk Barcelona til å skjelve»</div>
<div type="ingress">Mange lot seg imponere av Martin Ødegaards (20) innsats mot Barcelona.</div>
<div type="author">Lars Sørnes</div>
<div type="date">14.12.2019 21:57</div>
<div type="caption"><p>Martin Ødegaard (t.v.) feiret med lagkameratene etter 2 – 2-målet. Foto: VINCENT WEST / Reuters</p> <p>Martin Ødegaard roses etter kampen mot Barcelona lørdag. Her sammen med Lionel Messi. Foto: HUMBERTO BILBAO / BILDBYRÅN</p> <p>Barcelona-trener Ernesto Valverde skrøt av Ødegaard etter lørdagens kamp. Foto: VINCENT WEST / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>20-åringen var en av banens dominerende spillere da Real Sociedad tok imot Barcelona i San Sebastián lørdag ettermiddag. I et fartsfylt oppgjør ble sluttresultatet 2 – 2.</p>
<p>Martin Ødegaard, som ikke kom på scoringslisten denne gang, imponerte med flere fine involveringer og fikse detaljer. Spesielt i første omgang var han mye involvert i hjemmelagets mange angrep.</p>
<p>Spanias største avis, Marca, har følgende overskrift på én av sine nettsaker fra kampen:</p>
<p>«Ødegaard fikk Barcelona til å skjelve».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ustoppelig</div>
<div type="text">
<p>Videre skriver avisen at Ødegaard viste mesterklasse, og viste at han er en meget god fotballspiller.</p>
<p>«Teknikken hans produserte fantastisk fotball som var ustoppelig i starten av kampen, og det var bare Marc-Andre ter Stegen som holdt ham utenfor måltavlen. Barcelona vet alt om Ødegaards talent, og de ser ikke frem til å møte ham som Real Madrid-spiller i fremtiden», står det i Marca.</p>
<p>Den spanske storavisen El Mundo, som gis ut i Madrid, lar seg også begeistre av nordmannens innsats i Real Sociedad-trøyen lørdag.</p>
<p>«Martin Ødegaard danset en stund på banen med ballen sydd til føttene. Ødegaard var i stand til å okkupere ledige rom og var farlig hver gang han beveget seg rett mot målet», skriver avisen blant annet.</p>
<p>Mundo Deportivo skriver følgende om hjemmelagets gode start på kampen:</p>
<p>«Barcelona måtte reagere fordi Real Sociedad kom godt ut, med Ødegaard og Merino som strålte».</p>
<p>Den anerkjente journalisten Sid Lowe har god oversikt over spansk fotball. Han oppsummerer Ødegaards innsats på en kort og konsis måte på Twitter:</p>
<p>Odegaard.</p>
<p>What a player.</p>
<p>— Sid Lowe (@sidlowe) December 14, 2019</p>
<p>Lars Tjernås henger seg på:</p>
<p>Nydelig å se Martin Ødegaard spille barcelonsk ball mot Barcelona</p>
<p>— Lars Tjærnås (@Tjaernas) December 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Barcelona-treneren: – Stor spiller</div>
<div type="text">
<p>Barcelona-trener Ernesto Valverde var etter kampen imponert over Martin Ødegaard. Han roser nordmannen, skriver VG.</p>
<p>– Han har hatt en stor sesong. Det er en spiller som knapt hadde spilt i La Liga før denne sesongen, men nå som han spiller her til daglig, har han på kort tid vist hvilken stor spiller han er, sier Valverde til avisen.</p>
<p>Selv var Martin Ødegaard litt skuffet etter 2 – 2-kampen mot Barcelona.</p>
<p>– Det er litt blandede følelser. Isolert sett er ett poeng mot Barcelona bra, men både jeg og de andre er skuffet nå. Jeg synes vi fortjente alle tre poengene, og vi gjør en bra kamp, sa Ødegaard i et TV-intervju.</p></div></body></document>
