<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190205-boligprisene-i-trond.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/okonomi/2019/02/05/Boligprisene-i-Trondheim-steg-med-39-prosent-i-januar-18407174.ece" frk="460 20 58 2808"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 11:05"/>
<attribute name="author" value="Ståle Langørgen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligprisene i Trondheim steg med 3,9 prosent i januar</div>
<div type="ingress">Etter nedgang i 2018, økte boligprisene i Trondheim i den første måneden i det nye året.</div>
<div type="author">Ståle Langørgen</div>
<div type="date">05.02.2019 11:05</div>
<div type="caption"><p>I fjor var snittprisen for brukte boliger lavere ved utgangen av året enn ved inngangen. Foto: Richard Sagen</p></div>
<div type="text">
<p>Prisveksten var på 3,9 prosent viser den månedlige statistikken som Eiendom Norge la frem tirsdag formiddag.</p>
<p>Boligprisene øker normalt i januar, og korrigert for disse sesongvariasjonene var økningen på 1,1 prosent (tidligere har ikke Eiendom Norge lagt frem sesongkorrigerte priser for de enkelte byene).</p>
<p>Den sesongkorrigerte prisveksten er også større enn i de andre norske storbyene Oslo (0,3 prosent), Bergen (0,9 prosent) og Stavanger (0,3 prosent), viser statistikken.</p>
<p>For landet som helhet steg boligprisene med 2,7 prosent i januar, noe som korrigerte for sesongvariasjoner betyr en økning på 0,5 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedgang i fjor</div>
<div type="text">
<p>I desember sank prisene på brukte boliger i Trondheim med to prosent. Det bidro til at trønderhovedstaden hadde det svakeste boligmarkedet blant de norske byene i 2018, med en nedgang på 0,8 prosent.</p>
<p>Etter prisøkningen i januar er tolvmånedersveksten igjen positiv, med en økning på 0,3 prosent. Gjennomsnittsboligen i Trondheim koster nå 3,1 millioner kroner, viser statistikken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mange solgte</div>
<div type="text">
<p>Analysesjef Jan Håvard Valstad hos Eiendomsmegler 1 Midt-Norge sier at det som er enda viktigere, er at det er solgt et høyt antall boliger. I januar ble det solgt 455 boliger, noe som var 3,2 prosent mer enn i samme måned i fjor.</p>
<p>- Samtidig er det lagt ut litt færre boliger enn samme måned i fjor. Dette har ført til at varelageret av boliger for salg minker, og antall annonserte bruktboliger nærmer seg normalen etter en periode med veldig mange usolgte boliger i markedet, skriver Valstad i en e-post.</p>
<p>Han sier at hvis denne utviklingen fortsetter utover vinteren, så vil det bety et marked med høyere priser i 2019 enn i 2018.</p>
<p>Gjennomsnittlig salgstid i Trondheim var på 59 dager, mens den i landet for øvrig var på 63 dager.</p></div>
<div type="title" level="3">- Selektivt marked</div>
<div type="text">
<p>Ronnie Andersson, markedsområdeleder hos DNB Eiendom i Trøndelag, sier at de hadde med seg mange «overliggere» fra fjoråret, og at veldig mange av de nå er solgt.</p>
<p>- Det er flere eksempler på nyheter som ble lagt ut sommeren 2018 som først ble solgt nå i januar. Markedet er fortsatt selektivt og det er stor variasjon på oppmøtene på visning. Det er alt fra fulle visningslister, til at megler kan stå helt alene, skriver Andersson i en e-post.</p>
<p>Han sier at det samme viser seg i budrundene i etterkant. På noen boliger kan det være tungt å få i gang budrunden, mens andre selges flere 100 000 kroner over prisantydning, ifølge Andersson.</p>
<p>- Det er mindre utbud på eneboliger i dette tidsrommet og vi har generelt god erfaring på interessen for disse, sier han.</p></div></body></document>
