<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190531-politiet-vil-ha-kont.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/05/31/Politiet-vil-ha-kontakt-med-folk-som-kan-ha-dashcam-videoer-19157725.ece" frk="455 10 28 2757"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 11:24"/>
<attribute name="author" value="Pål Solberg, Joakim Slettebak Wangen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet vil ha kontakt med folk som kan ha dashcam-videoer</div>
<div type="ingress">Politiet jobber intenst med å finne ut hvem som kan ha angrepet en mann med kniv utenfor Nidarosdomen.</div>
<div type="author">Pål Solberg, Joakim Slettebak Wangen</div>
<div type="date">31.05.2019 11:24</div>
<div type="caption"><p>Fant kniv: Krimteknikerne gjennomførte åstedsundersøkelse på et område like i nærheten av Nidarosdomen. Det ble blant annet funnet en kniv. Foto: Mariann Dybdahl</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi ser veldig alvorlig på denne saken, og bruker alt vi har av ressurser.</p>
<p>Det sier avsnittsleder Marit Johanne By ved spesialavsnittet ved Sentrum politistasjon til Adresseavisen.</p>
<p>Det var rundt klokka 02.30 natt til søndag at politiet ble varslet om en mann i 20-årene som blødde kraftig i nærheten av Nidarosdomen i Midtbyen i Trondheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakket med bistandsadvokat</div>
<div type="text">
<p>Fredag ble mannen avhørt for tredje gang. Før det snakket han med sin bistandsadvokat.</p>
<p>- Han er talefør, og vi snakket om det å bli avhørt, sier bistandsadvokat Erik Widerøe.</p>
<p>Widerøe ønsker ikke å kommentere saken eller si noe mer om mannens tilstand.</p>
<p>Marit Johanne By opplyser at den unge mannen er på bedringens vei. Han er innlagt på St. Olavs hospital med skader på overkroppen.</p>
<p>- Han forteller at han er utsatt for et angrep, og at han ikke vet hvem som har gjort dette, sa By til Adresseavisen på tirsdag, etter at mannen i 20-årene var avhørt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant kniv</div>
<div type="text">
<p>Det var AMK-sentralen som fikk den første meldingen om det mulige knivangrepet. Meldingen gikk ut på at mannen var alvorlig skadd, og politiet mistenker at han ble påført skadene av en ukjent gjerningsperson, og at det ble brukt kniv.</p>
<p>Det ble funnet en kniv i tilknytning til åstedet som skal undersøkes med tanke på eventuelle fingeravtrykk og DNA-spor.</p></div>
<div type="title" level="3">Har fått få tips - vil ha mer</div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uken gikk By ut i Adresseavisen og etterlyste personer som kan ha sett noe eller har annen relevant informasjon om saken.</p>
<p>- Det har kommet få tips. Vi ønsker fortsatt at eventuelle vitner melder seg.</p>
<p>Politiet har også kommet med en ytterligere oppfordring på Facebook:</p>
<p>«Var du i området rundt Nidarosdomen natt til søndag 26.05.19 rundt kl 0200? Vi ønsker at du tar kontakt dersom du har vært i området, har tatt bilder, filmet eller kjørt med dashcam», står det i innlegget fra 29. mai.</p></div>
<div type="title" level="3">Haster med å samle inn videomateriale</div>
<div type="text">
<p>Fredag formiddag var politiets hovedfokus å få samlet inn mest mulig materiale fra overvåkingskameraer på ulike sider av Domen.</p>
<p>Siden regelverket er slik at bilder fra de aller fleste overvåkingskameraer skal slettes etter sju dager, haster det for politiet å få gjort dette, opplyser By.</p>
<p>Parallelt med at politiet innhenter bildemateriale, jobbes det med å gjennomgå det som allerede er samlet inn, opplyser hun. Så langt har ikke dette ført politiet noen nærmere en mulig gjerningsperson.</p>
<p>Om du har opplysninger til politiet, ta kontakt på: 73 48 94 00.</p></div></body></document>
