<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191219-norges-bank-holder-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/okonomi/2019/12/19/Norges-Bank-holder-styringsrenta-uendret-20655631.ece" frk="402 17 47 2621"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 10:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges Bank holder styringsrenta uendret</div>
<div type="ingress">Norges Banks hovedstyre holder styringsrenten uendret på 1,5 prosent. Danske Bank tror på renteøkning til sommeren neste år.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19.12.2019 10:00</div>
<div type="caption"><p>Sentralbanksjef Øystein Olsen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hovedstyrets beslutning om å holde renten uendret på 1,5 prosent var enstemmig og i tråd med forventningene. Norges Bank antyder at renten vil ligge på noenlunde samme nivå i tiden fremover.</p>
<p>– Slik vi nå vurderer utsiktene og risikobildet, vil styringsrenten mest sannsynlig bli værende på dagens nivå den nærmeste tiden, sier sentralbanksjef Øystein Olsen.</p>
<p>Dette var det åttende og siste rentemøtet i 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyere prisvekst</div>
<div type="text">
<p>I september i fjor ble styringsrenten hevet for første gang siden 2011. I 2019 har renten blitt hevet tre ganger – fra 0,75 til 1,5 prosent. På det forrige rentemøtet i oktober holdt Norges Bank renten uendret.</p>
<p>Den svake kronen tilsier isolert sett en høyere rentebane, men den moderate oppgangen i norsk økonomi tilsier samtidig en lavere rentebane, ifølge Olsen. Rentebanen er sentralbankens prognose for renteutviklingen de neste tre årene.</p>
<p>Svekkelsen av kronen vil trolig føre til noe høyere prisvekst. Samtidig vil lønnsveksten holde seg moderat fremover. Inflasjonen vil holde seg nær målet på 2 prosents økning i konsumprisene dersom renten holder seg på dagens nivå, ifølge Norges Bank.</p></div>
<div type="title" level="3">Danske Bank tror på renteøkning neste år</div>
<div type="text">
<p>Norges Eiendomsmeglerforbund tror det er mer sannsynlig med en rentesenkning enn en renteøkning neste år. Men økonomer i Nordea og Danske Bank tror det blir en økning, skriver E24. Ifølge dem er det 40 prosents sannsynlighet for en renteøkning i 2020. Sjeføkonom Frank Jullum i Danske Bank venter en renteøkning i juni neste år.</p>
<p>Administrerende direktør Carl O. Geving i Norges Eiendomsmeglerforbund sier torsdagens rentebeslutning betyr at husholdningene får en stabil økonomi i 2020.</p>
<p>– Det er svært lav sannsynlighet for at styringsrenten heves i 2020, om noe er det en viss mulighet for rentesenkning, sier Geving i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevet i Sverige</div>
<div type="text">
<p>Torsdag hevet Sveriges Riksbank renta fra minus 0,25 prosent til 0. Det er første gang på nesten fem år at renta ikke er i minus i Sverige.</p>
<p>Rentehevingen var varslet på forhånd. I en pressemelding skriver riksbanken at prognosen for styringsrenta framover blir liggende uendret.</p>
<p>Renta heves tross fallende vekst og økende arbeidsløshet. Riksbanken mener imidlertid at inflasjonen ligger nære nok målet om 2 prosent.</p>
<p>To av seks styremedlemmer støttet ikke rentehevingen.</p>
<p>Renta har vært i minus siden februar 2015.</p>
<p>DEBATT: Banksjefen forklarer hvorfor julegavene blir dyrere</p></div></body></document>
