<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190322-e6-apen-for-trafikk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/03/22/E6-stengt-p%C3%A5-Dovre-18720798.ece" frk="181 30 37 1231"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 18:58"/>
<attribute name="author" value="NTB, Ståle Langørgen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">E6 åpen for trafikk igjen over Dovre</div>
<div type="ingress">Vinden tok en semitrailer og plasserte den på tvers av veien på E6. Nå er traileren berget og veien åpnet igjen.</div>
<div type="author">NTB, Ståle Langørgen</div>
<div type="date">22.03.2019 18:58</div>
<div type="caption"><p>Vogntoget ble liggende på tvers i kjørebanen. Foto: SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka 22.07 melder vegtrafikksentralen at veien er åpen for fri ferdsel.</p>
<p>Meldingen om saken kom klokka 17.33 fredag ettermiddag, ifølge Innlandet politidistrikt.</p>
<p>Politiet dirigerte trafikken på E6 manuelt i flere timer før veien kunne åpne igjen litt over klokka 22 fredag kveld.</p>
<p>– Henger ligger tvers over E6 og veien er følgelig fysisk sperret, opplyste politiet.</p>
<p>Trekkvogna ble stående på hjulene, men veien måtte stenges. Vegtrafikksentralen anbefalte omkjøring via riksvei 3 gjennom Østerdalen.</p>
<p>Klokken 19.08 opplyste Vegtrafikksentralen at bilbergeren hadde fått hengeren på hjulene igjen, og at politiet drev manuell dirigering på stedet.</p>
<p>Klokken 20.17 opplyser trafikkoperatør Mari Aarrestad hos Statens vegvesen at ett felt fortsatt er stengt, men at politiet lar biler slippe forbi.</p>
<p>pic.twitter.com/ECEDCcSK7Z</p>
<p>— Politiet i Innlandet (@politiinnlandet) March 22, 2019</p>
<p>E6 #Dovrefjell ved Fokkstugu er vogntoget berget og veien åpen for trafikk.</p>
<p>— Vegtrafikksentr. øst (@VTSost) March 22, 2019</p></div></body></document>
