<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190425-brann-pa-ostre-roste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/04/25/Rykker-ut-til-r%C3%B8ykutvikling-p%C3%A5-%C3%98stre-Rosten-18900055.ece" frk="230 15 23 1459"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 08:54"/>
<attribute name="author" value="Rune Petter Ness, Mia Kristin Midtbø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann på Østre Rosten skyldes trolig takarbeid</div>
<div type="ingress">Brannvesenet rykket ut til røykutvikling i fjernvarmeanlegget.</div>
<div type="author">Rune Petter Ness, Mia Kristin Midtbø</div>
<div type="date">25.04.2019 08:54</div>
<div type="caption"><p>Brannmannskapene oppe på taket for å finne kilden til røyken. Foto: RUNE PETTER NESS</p> <p>Brannvesenet fikk raskt kontroll på brannen og mener de vet hvordan den startet. Foto: RUNE PETTER NESS</p></div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet rykket ut til fjernvarmeanlegget på Østre Rosten, der det ble meldt om røykutvikling. Det meldte politiet i Trøndelag på Twitter klokka 8.51.</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p>
<p>- Det var en arbeider på stedet som varslet om at de holdt på med noe arbeid på taket, og at det var varme på taket, sa Gunnar Sundli ved 110-sentralen i Sør-Trøndelag klokka 8.58</p>
<p>Klokka 9.12 melder politiet på Twitter at det er røykutvikling på østsiden av bygget.</p>
<p>- Det er ikke observert åpne flammer. Brannvesenet er i innsats for lokalisering og slukking, skriver de.</p>
<p>Klokka 9.30 meldte politiet at brannvesenet har kontroll på brannen.</p>
<p>- Det har vært brann, mest sannsynlig i forbindelse med taktekking. De har drevet med et påbygg her, sier innsatsleder Thor Inge Aas til adressa.no.</p>
<p>- Det ser ut til å ha tatt fyr i stenderverk mellom veggplatene og betongen i hovedkonstruksjonen, sier han.</p>
<p>Ingen er skadet.</p>
<p>- Det var arbeiderne selv som meldte fra om at det var røykutvikling, sier Aas.</p>
<p>Nå skal brannen etterforskes av politiet, det blir tatt avhør og fotografier, sier Aas.</p></div></body></document>
