<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190305-han-er-forste-nordma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Han-er-forste-nordmann-som-har-klart-dette-pa-18-ar--Det-er-stort-270189b.html" frk="794 8 36 4414"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 06:21"/>
<attribute name="author" value="Andreas Hopen, Anders Møllersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han er første nordmann som har klart dette på 18 år: – Det er stort</div>
<div type="ingress">Casper Ruud har fem seire og to tap så langt i 2019. Nå er han rangert blant topp hundre tennisspillere i verden, som første nordmann siden pappa Christian.</div>
<div type="author">Andreas Hopen, Anders Møllersen</div>
<div type="date">05.03.2019 06:21</div>
<div type="caption"><p>Casper Ruud rykket opp til 94. plass på ATP-rankingen. Foto: THOMAS PETER / Reuters</p> <p>Øivind Sørvald er en del av Team Ruud, og er nå på plass i USA for å følge Ruud i hans neste konkurranse. Foto: Dan P. Neegaard</p></div>
<div type="text">
<p>I flere år har Casper Ruud hatt et mål: Å bli blant de hundre beste tennisspillerne i verden.</p>
<p>Nå er det offisielt. Etter å ha kommet til semifinalen i ATP-turneringen i São Paulo lørdag, hoppet han opp til nummer 94 på listen.</p>
<p>– Det er stort. Å bli topp hundre er en milepæl for alle tennisspillere, da kan man si at «jeg var en skikkelig god tennisspiller», sier Christer Francke, tenniskommentator i Eurosport.</p>
<p>Ruud er den første nordmannen som er inne på den prestisjefulle topp hundre-listen siden pappa Christian hadde plass 99 i 2000. Christian Ruud har rekorden for høyeste rangering fra en norsk spiller. Han var nummer 39 både i 1995 og 1997.</p>
<p>– Vi er veldig glade for det. Det er stort å nå et mål man har jobbet for. Det er veldig bra, sier pappa og trener Christian Ruud.</p>
<p>– Det gjør at man er kvalifisert for Grand Slam-turneringer, hvis han klarer å opprettholde plasseringen. Det gjør også at det åpner seg flere muligheter og sjanser til å ta enda flere ATP-poeng og spille større turneringer, sier Ruud.</p>
<p>Francke sammenligner rangeringen med fotball.</p>
<p>– Er man topp hundre i fotball spiller man på et av de aller største lagene i verden, litt slik er det her også. Du er i eliten, sier kommentatoren.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Casper er bedre enn i fjor</div>
<div type="text">
<p>Sportssjef i Norges Tennisforbund, Øivind Sørvald, er en del av Team Ruud. Han er på plass i Indian Wells med Casper Ruud hvor 20-åringen skal spille kvalifisering til Paribas Open de neste dagene. En turnering hvor alle de store stjernene er med. Han kan fortelle om en heltent utøver.</p>
<p>– Casper var veldig fornøyd selv om han ikke spilte sin beste kamp i semifinalen i Brasil. Nå er han tent og han spiller jevnt over bra tennis. Vi så tidvis dette spillet i fjor, nå er han er bedre enn på samme tid for ett år siden, sier Sørvald grytidlig på morningen i California.</p>
<p>Er man topp hundre så er man forhåndskvalifisert til de største turneringene i verden, «Grand Slam»-turneringene. De er det fire av i løpet av sesongen. Australian Open, French Open, Wimbledon og US Open.</p>
<p>Til nå har Casper Ruud spilt kvalifisering til disse, og han røk ut i kvalifiseringen til Australian Open tidligere i år.</p>
<p>Sørvald beskriver den nye rangeringen som å bryte den «magiske grensen».</p>
<p>– På mange måter så er topp hundre en magisk grense. Er du topp hundre er du inne i Grand Slam-turneringene, du er sikret inntekt fra første runde per turnering, og man spiller disse 250-turneringene (nivå 3) jevnlig, noe som gir gode sjanser for poeng, sier Sørvald som forklarer at det er vanskeligere å falle ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Sikter seg inn på French Open</div>
<div type="text">
<p>– Det at man er direkte kvalifisert gir sjansen for bedre trekninger og dermed bedre sjanser for poeng til å fortsette, forklarer Sørvald som får støtte fra Francke.</p>
<p>– Man slipper å spille kvalifisering til Grand Slam, og stiller da mindre «sliten» til hovedrunden, det er en fordel, sier kommentatoren.</p>
<p>Eurosport-kommentator Francke er klar på at det er økonomisk gunstig at Ruud nå er topp hundre.</p>
<p>– Han blir nok lagt merke til på sponsormarkedet nå. I tillegg tjener man opp mot en halv million bare ved å være med i en Grand Slam-turnering der man taper første kampen. Klarer han å holde seg inne topp hundre i år, så er det veldig positivt økonomisk, men det tror jeg ikke er fokuset til Casper, sier Francke som likevel er klar på at trygghet i økonomien gir ro til å konsentrer seg om spillet.</p>
<p>Nå er det første målet til Casper Ruud å holde seg inne blant topp hundre fram til neste Grand Slam-turnering.</p>
<p>– Han skal prøve å få noen poeng framover for å forsvare plassen. Det er viktig å fortsatt være topp hundre til april, da er påmeldingen til French Open, sier Sørvald.</p>
<p>Ruud er ifølge Sørvald ikke fornøyd med å være topp hundre, han ser framover mot nye mål.</p>
<p>– Han har sagt at han vil være topp 50 – 60 innen året er omme, men de første målene nå er ferdighetsmål. Det er det aller viktigste. Man må ikke bli for opptatt av resultatene, og det blir ikke Casper heller, forsikrer Sørvald.</p></div></body></document>
