<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190613-tidligere-proffsykli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/sykkel/Tidligere-proffsyklist-tatt-for-doping---kan-miste-Vuelta-seier-275193b.html" frk="279 14 26 1738"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 17:56"/>
<attribute name="author" value="NTB, Øystein Jorem"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere proffsyklist tatt for doping - kan miste Vuelta-seier</div>
<div type="ingress">Den tidligere proffsyklisten Juan José Cobo har testet positivt for doping.</div>
<div type="author">NTB, Øystein Jorem</div>
<div type="date">13.06.2019 17:56</div>
<div type="caption"><p>Juan José Cobo vant Vueltaen i 2011. Britene Chris Froome og Bradley Wiggins havnet på andre- og tredjeplass. Foto: Arturo Rodriguez / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Dopingfunnet betyr at Cobo kan miste Vuelta a España-tittelen fra 2011. Det opplyser UCI i en pressemelding torsdag. Det er funnet unormale verdier fra 2008 og 2011 i spanjolens biologiske pass.</p>
<p>Cobo vant på treukers-rittet på hjemmebane for hele åtte år siden, men torsdag melder det internasjonale sykkelforbundet (UCI) at han har testet positivt for doping under rittet.</p>
<p>Han var i utgangspunktet hjelperytter for Denis Menchov, men etter seieren på den 15. etappen overtok han kapteinsrollen på laget. Med etappeseieren overtok han ledertrøyen, og forsvarte den mot alle angrep.</p>
<p>Resultatet blir en retroaktiv utestengelse på tre år, som fortsatt har muligheten til å anke til CAS, skriver sykkelmagasinet Procycling.</p></div>
<div type="title" level="3">Froome kan få seieren</div>
<div type="text">
<p>Chris Froome ble toer sammenlagt, og kan dermed bli tildelt seieren. Det blir et lite plaster på såret til Froome, som onsdag krasjet stygt på sykkelen i Frankrike. Han mister årets Tour de France.</p>
<p>Dersom Froome blir tildelt seieren, vil han stå som den første briten som har vunnet en Grand Tour. Han vil da stå med sju seire i treukersrittene. Lagkameraten Bradley Wiggins kom på tredjeplass i rittet.</p>
<p>ICU opplyser at det har vært avvik i spanske Cobos biologiske pass. Det er rytterens medisinske profil med resultater av alle avlagte dopingprøver over en periode.</p>
<p>Cobo la opp i 2014, og var kjent som en god klatrer. Han vant én etappe i Tour de France i 2008, og har to etappeseire i Vueltaen.</p></div></body></document>
