<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191022-politiet---ambulanse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/10/22/Politiet-%E2%80%93-Ambulansekaprer-ville-ramme-tilfeldige-ofre-20224441.ece" frk="355 5 12 2234"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 16:54"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: – Ambulansekaprer ville ramme tilfeldige ofre</div>
<div type="ingress">En 32 år gammel mann er siktet for drapsforsøk etter ambulansedramaet i Oslo tirsdag. Også en 25 år gammel etterlyst kvinne er pågrepet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">22.10.2019 16:54</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet måtte iverksette ekstraordinære tiltak for å stanse det de beskriver som «en gal manns ferd» etter ambulansekapringen på Rosenhoff i Oslo ved 12.30-tiden.</p>
<p>Ambulansen ble stanset på Torshov i en væpnet politiaksjon, og mannen ble pågrepet. I bilen fant politiet to våpen – en hagle og en Uzi maskinpistol. I tillegg er det funnet narkotika.</p>
<p>– Det som er særdeles alvorlig og beklagelig, er at gjerningsmannen bevisst har kjørt bilen opp på fortau for å ramme tilfeldige ofre, framholdt konstituert visepolitimester i Oslo Johan Fredriksen på en pressekonferanse tirsdag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Krevende politiaksjon</div>
<div type="text">
<p>Blant dem som ble truffet, var en barnevogn med et tvillingpar på sju måneder. Begge ble kjørt til Ullevål sykehus, men uten alvorlige skader. Også et eldre ektepar ble kjørt til legevakta med lettere skader.</p>
<p>Politiet forsøkte tre ganger å stanse ambulansen ved å skyte mot den, opplyser Fredriksen, som beskriver den massive politiaksjonen som «krevende».</p>
<p>– Vi måtte stoppe denne galmannsferden raskest mulig, sier han.</p>
<p>På Torshov lyktes politiet med hjelp av ambulansetjenesten å stanse den kaprede ambulansen ved å kjøre inn i den fra to kanter.</p>
<p>32-åringen er nå siktet for drapsforsøk. Han har så langt ikke vært mulig å avhøre, ifølge politiet.</p>
<p>På det nåværende tidspunktet er det ikke aktuelt å sikte noen av de involverte for terror, opplyser politiinspektør Grete Lien Metlid til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Gammel kjenning</div>
<div type="text">
<p>Politiet sier at de er kjent med opplysninger om at siktede har en fortid i høyreekstreme miljøer. Mannen er en gammel kjenning av politiet.</p>
<p>– Vi er kjent med opplysningene og vil undersøke alle spor. Det er imidlertid for tidlig å si noe om motiv, sier politiinspektør Grete Lien Metlid i Oslo-politiet.</p>
<p>Den 25 år gamle kvinnen som var etterlyst, ble pågrepet uten dramatikk i en dagligvarebutikk i nærheten, opplyser politiet.</p>
<p>Også hun er godt kjent for politiet, ifølge Metlid.</p>
<p>Kvinnen er foreløpig siktet for befatning med skytevåpen.</p>
<p>– Vi kan foreløpig ikke si noe om motiv, sa Metlid.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
