<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190730-uthenting-av-omkomne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/07/30/Uthenting-av-omkomne-klatrere-i-Trollveggen-avbrutt-tirsdag-kveld-19589476.ece" frk="225 10 16 1517"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 21:54"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uthenting av omkomne klatrere i Trollveggen avbrutt tirsdag kveld</div>
<div type="ingress">Forsøket på å hente ut de to omkomne tsjekkiske klatrerne ved Trollveggen i Møre og Romsdal, ble avbrutt klokken 21.30 tirsdag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">30.07.2019 21:54</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Fjellredningsgruppa tok seg fram til klatrerne rundt klokka 18.30, og trakk ut fra området så snart deres oppdrag var utført halvannen time senere. Klatrerne er nå bekreftet omkommet.</p>
<p>– Etter planen skulle de to omkomne deretter bli løftet ut med lang line av redningshelikopteret. Det er denne delen av det pågående arbeidet som nå avbrytes i kveld. Det er foreløpig vanskelig å si når vi kan starte arbeidet igjen. Det gjenopptas når dette anses som forsvarlig og tidligst i morgen onsdag, opplyser politiet.</p>
<p>Stedet betegnes som krevende for klatring og usikkert med tanke på steinsprang. Ifølge politiet ble derfor Romsdal Fjellredningsgruppe fløyet inn til en sikker sone ved Trollveggen.</p>
<p>De to tsjekkiske klatrerne begynte turen i fjellpartiet torsdag. Klatrerne skulle ha kontaktet pårørende lørdag, noe de ikke gjorde. Hovedredningssentralen mottok mandag en bekymringsmelding fra de pårørende og iverksatte deretter søk med redningshelikopter. Mandag ettermiddag ble klatrerne lokalisert i underkant av Trollveggen.</p>
<p>Det er innført flyforbud i Trollveggen-massivet, og forbudet gjelder også droner.</p>
<p>Trollveggen ligger i Romsdalen i Møre og Romsdal. Med sine 1.700 meter fra topp til bunn, hvorav 1.000 meter er loddrett stup, er den kjente fjellveggen Europas høyeste loddrette stup.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
