<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191125-sian-profil-arne-tum.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/11/25/SIAN-profil-Arne-Tumyr-sier-han-kommer-til-%C3%A5-brenne-Koranen-igjen-20466937.ece" frk="275 1 2 1607"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 09:31"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SIAN-profil Arne Tumyr sier han kommer til å brenne Koranen igjen</div>
<div type="ingress">SIANs frontfigur Arne Tumyr sier til Agderposten at han kommer til å brenne Koranen på nytt. – Dette er bare begynnelsen, sier Tumyr til avisen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">25.11.2019 09:31</div>
<div type="caption"><p>Politiet var raskt på stedet og slukket den brennende boken. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p> <p>SIAN-frontfigur Arne Tumyr under demonstrasjonen i Kristiansand hvor en Koran ble satt fyr på. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag for en uke siden satt SIAN (Stopp islamiseringen av Norge) fyr på en Koran under en demonstrasjon i Kristiansand.</p>
<p>Nå sier Tumyr at han kommer til å gjøre det igjen.</p>
<p>– Ja, absolutt. Dette er bare begynnelsen på en frihetsbevegelse. Den handler om retten til å drive religionskritikk, sier Tumyr til Agderposten.</p>
<p>Han sier til avisen at det å brenne Koranen ikke er det han har mest lyst til.</p>
<p>– Det jeg helst ønsker, er å sitte sammen med folk og diskutere argumenter og fakta. Men det er ingen som vil eller tør, sier Tumyr til avisen.</p>
<p>Han sier at grunnen til at de brant boken var for å «vekke folket».</p>
<p>Det var under en SIAN-demonstrasjon i Kristiansand lørdag 16. november at organisasjonen hadde varslet at de kom til å brenne en Koran. Det fikk de beskjed av politiet om at de ikke fikk lov til. Tumyr kastet derfor et eksemplar av Koranen i en søppelkasse isteden.</p>
<p>Rett etter dette satt SIAN-leder Lars Thorsen fyr på et annet eksemplar av Koranen.</p>
<p>Fem motdemonstranter og ett SIAN-medlem ble innbrakt til politiarresten etter demonstrasjonen, blant annet for å ha forstyrret ro og orden og for ikke å ha etterkommet politiets pålegg.</p></div></body></document>
