<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191004-dette-skjer-i-vm-i-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/andreidretter/Dette-skjer-i-VM-i-dag-Sikrer-de-finaleplass-280698b.html" frk="261 57 89 1544 ##"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 06:13"/>
<attribute name="author" value="Mats Haugland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjer i VM i dag: Sikrer de finaleplass?</div>
<div type="ingress">DAG ÅTTE: Sjekk hva som skjer i friidretts-VM i dag.</div>
<div type="author">Mats Haugland</div>
<div type="date">04.10.2019 06:13</div>
<div type="caption"><p>Filip og Jakob Ingebrigtsen må klare seg uten Henrik på veien mot finale på 1500 meter. Foto: Vegard Wivestad Grøtt / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Jakob Ingebrigtsen vant sitt forsøksheat torsdag. Foto: Martin Meissner / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Fredag 4.10: Slik ser programmet ut (øvelser med norske utøvere er uthevet): </div>
<div type="text">
<p>19.05: 1500 meter, semifinale, menn (Filip og Jakob Ingebrigtsen)</p>
<p>19.15: Høyde, finale, menn</p>
<p>19.40: 4 x 100 meter stafett, kvalifisering, kvinner</p>
<p>20.00: Diskos, finale, kvinner</p>
<p>20.05: 4 x 100 meter stafett, kvalifisering, menn</p>
<p>20.30: 400 meter hekk, finale, kvinner</p>
<p>20.45: 3000 meter hinder, finale, menn</p>
<p>21.20: 400 meter, finale, menn</p>
<p>22.30: 20 km kappgang, finale, menn</p></div>
<div type="title" level="3">Disse utøverne deltar for Norge: </div>
<div type="text">
<p>Filip Ingebrigtsen: Løper semifinale på 1500 meter. Det ble dramatikk da Filip løp forsøksheatet torsdag kveld. Han tok seg videre, men en periode var det frykt for at etiopieren Taddesse Lemi skulle legge inn protest etter å ha gått i bakken etter knuffing med nordmannen. Det skjedde derimot ikke, og mannen fra Lura i Sandnes står på startstreken i heat 1 kl. 19.05 fredag kveld.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsen: Tok ut alt da han ble nummer fem i finalen på 5000 meter mandag, men så ikke særlig preget ut da han enkelt vant sitt forsøksheat på 1500 meter torsdag kveld.</p>
<p>– Det kjennes bra ut. Jeg tror vi har gjort mye rett de siste dagene. Jeg er så bra som jeg kan være, sa Jakob etter løpet.</p>
<p>Jakob løper i heat 2 kl. 19.20 fredag kveld.</p></div></body></document>
