<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191015-anniken-hauglie-vil-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/10/15/Anniken-Hauglie-vil-sl%C3%A5-hardere-ned-p%C3%A5-ulovlig-innleie-i-byggebransjen-20173013.ece" frk="201 6 8 1330"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 16:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anniken Hauglie vil slå hardere ned på ulovlig innleie i byggebransjen</div>
<div type="ingress">Arbeidsminister Anniken Hauglie (H) vil ha råd fra Fellesforbundet og byggenæringen om hvordan man kan få stoppet ulovlig innleie i bransjen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">15.10.2019 16:51</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Regjeringen er opptatt av å ruste Arbeidstilsynet med nye verktøy for å fjerne useriøse aktører fra arbeidsplassene, sier arbeidsminister Anniken Hauglie til Fri Fagbevegelse.</p>
<p>Problematikken knyttet til innleie i byggebransjen er på nytt aktualisert etter at det på Fellesforbundets landsmøte sist helg ble lagt fram en rapport laget av bygningsarbeiderforeningene i Oslo. Den omhandlet egenbemanning, underentrepriser og innleie i byggenæringen i Oslo og Akershus høsten 2019.</p>
<p>Funnene viste at en av tre bygningsarbeidere var innleid på 63 byggeplasser i Oslo og omegn. 80 prosent av innleien var ulovlig.</p>
<p>Hauglie mener det er urovekkende dersom forholdene er slik som det beskrives i rapporten. Hun peker også på at utfordringer i arbeidslivet best løses når alle parter jobber mot felles mål. Derfor inviterer hun Jørn Eggum i Fellesforbundet og Jon Sandnes i Byggenæringens Landsforening et møte.</p>
<p>– Jeg ønsker å diskutere hvordan vi best kan sørge for mest mulig seriøse og velordnede forhold i bygg- og anleggsbransjen. For det er en bransje med noen store utfordringer, sier Hauglie</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
