<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190126-norsk-kvinne-savnet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/01/26/Norsk-kvinne-savnet-i-Spania-18323409.ece" frk="273 4 8 1665"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 18:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk kvinne savnet i Spania</div>
<div type="ingress">En 23 år gammel norsk kvinne fra Hordaland er meldt savnet etter en helgetur til Madrid. Familien har ikke fått livstegn fra henne på fem dager, skriver NRK.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">26.01.2019 18:05</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Vest politidistrikt har igangsatt en etterforskning, og de har bedt spansk politi om bistand via Kripos.</p>
<p>Kvinnen har bodd og jobbet i Fuengirola sør i Spania, og var på helgetur til Madrid. Mandag snakket hun med moren på Facebook, og siden har ingen hørt fra henne.</p>
<p>– Vi trenger livstegn fra henne, uansett i hvilken form. Det eneste jeg bryr meg om, er at hun lever, sier kvinnens mor til NRK.</p>
<p>23-åringen skal sist ha blitt observert i den spanske hovedstaden av noen bekjente.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen spor</div>
<div type="text">
<p>Familien sier hun bodde på et hotell i Madrid. Verken norsk eller spansk politi har så langt funnet spor etter 23-åringen.</p>
<p>Familien har nå etterlyst kvinnen på Facebook, og oppfordrer folk med relevant informasjon til å kontakte politiet.</p>
<p>– På generelt grunnlag kan sies at når norsk borger er savnet i utlandet, er det en politisak for myndighetene i landet vedkommende er savnet. Det er også mulig å melde vedkommende savnet til norsk politi som kan vurdere om det er grunnlag for å ta saken opp via Interpol til utenlandsk politimyndighet, sier pressetalsperson Per Bardalen Wiggen i Utenriksdepartementet til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforsker saken</div>
<div type="text">
<p>23-åringen er fra Hordaland og det er Vest politidistrikt som har ansvaret for saken i Norge.</p>
<p>– Vest politidistrikt har iverksatt etterforskning for å lokalisere savnede, og avklare om det har hendt henne noe. Det er opprettet dialog med spanske myndigheter via Kripos, herunder spansk politi, opplyser politiet i en pressemelding.</p></div></body></document>
