<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190109-kurdisk-milits-har-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/01/09/Kurdisk-milits-har-tatt-fanger-fra-USA-og-Tyskland-i-Syria-18215011.ece" frk="224 18 27 1448"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 16:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kurdisk milits har tatt fanger fra USA og Tyskland i Syria</div>
<div type="ingress">YPG har tatt ytterligere åtte utlendinger til fange, deriblant en amerikansk 16-åring og en tysk 31-åring, i kampen mot IS, opplyser kurdermilitsen i Syria.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">09.01.2019 16:41</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>De åtte påståtte jihadistene ble tatt til fange søndag og mandag i en spesialoperasjon øst i Syria, det i en uttalelse fra den kurdiske militsen YPG onsdag. Utlendingene befant seg i provinsen Deir al-Zor, der den ytterliggående islamistgruppa IS fortsatt holder små landområder.</p>
<p>Blant fangene er også en 30 år gammel russer, to usbekere på 58 og 28 år, en tadsjiker (22), en ukrainer (27) og en kasakhstaner (30), opplyser YPG.</p>
<p>Ifølge de syriske kurderne planla utlendingene et angrep mot sivile for å oppholde SDF, den USA-støttede opprørsalliansen som forsøker å nedkjempe IS og som YPG utgjør brorparten av.</p>
<p>Søndag opplyste den kurdiske militsen at fem utenlandske krigere var pågrepet, deriblant to amerikanske statsborgere. En av dem er blitt identifisert som en tidligere skolelærer fra Houston i Texas.</p>
<p>Kurderne nordøst i Syria har med støtte fra den USA-ledede koalisjonen erobret store landområder fra IS. YPG sier de holder rundt 1.000 utenlandske islamistkrigere fanget. I tillegg sitter angivelig 550 utenlandske kvinner og 1.200 barn som var sammen med mennene, i kurdiskkontrollerte fengsler i Syria.</p>
<p>De kommer fra mange forskjellige land. En betydelig andel av dem er franske statsborgere.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
