<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191014-bendtner-forteller-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Bendtner-forteller-sin-historie-i-ny-bok--Mye-har-skjedd-pa-godt-og-vondt-281264b.html" frk="457 20 55 2705"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 18:50"/>
<attribute name="author" value="Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bendtner forteller sin historie i ny bok: – Det var hardt</div>
<div type="ingress">I november kommer Nicklas Bendtner (31) med selvbiografi. Han beskriver prosessen som både «gøy» og «hard».</div>
<div type="author">Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">14.10.2019 18:50</div>
<div type="caption"><p>Nicklas Bendtner gir ut bok i november. Foto: RITZAU SCANPIX /Niels Christian Vilmann via REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Det annonserte den tidligere Rosenborg-spilleren på sin egen Instagram-konto mandag.</p>
<p>I nesten to måneder skal Nicklas Bendtner ha gått ned «memory lane», som han selv omtaler det som, med en dansk forfatter.</p>
<p>– Så mye har skjedd på godt og vondt. Det var en vill, gøy og til tider også hard tur «down memory lane», skriver 31-åringen på Instagram.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange kontroverser</div>
<div type="text">
<p>Dansken har vært gjennom flere kontroverser i sin lange spillerkarriere fra Arsenal til Ståle Solbakkens FC København, via blant annet Juventus, Wolfsburg og Rosenborg.</p>
<p>Den siste kontroversen kom nettopp i Trondheim, der han denne sesongen ikke fikk tillit av Rosenborgs nye trener Eirik Horneland.</p>
<p>To måneder før Horneland tok over roret i Rosenborg, ble Bendtner dømt til 50 dagers fengsel for vold mot en taxisjåfør i København.</p>
<p>– Det er ikke alltid sannheten er den dere tror dere kjenner inn og ut, skriver Bendtner.</p>
<p>Dette budskapet gjengis også i bokens tittel: «Begge sider».</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>I januar satte jeg mig ned og fortalte min historie til en forfatter, som jeg turde være bundærlig overfor. Det tog os næsten to måneder, før vi var igennem det hele. Så meget er der sket på godt og ondt. Det var en vild, sjov og til tider også hård tur down memory lane, men heldigvis har den kunnet bruges til noget. Den har gjort mig klogere på, hvem jeg er, hvem jeg gerne vil være, og hvorfor tingene nogle gange er gået, som de er gået. Derfor ser jeg også frem til at dele min historie med verden. Tirsdag 5. november udkommer ‘Nicklas Bendtner – Begge sider’. Den kan allerede forudbestilles (find link i bio) og jeg håber I vil læse med fra start til slut &#128591;&#127995; Det er ikke altid den version af sandheden, som I troede at I kendte ud og ind &#9996;&#127995; &#9999; @skyumpumpe &#128213;@politikensforlag &#128248; @rasmuswengkarlsen</p>
<p>Et innlegg delt av Nicklas Bendtner (@bendtner) Okt. 14, 2019 kl. 5:06 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Har gjort ham klokere</div>
<div type="text">
<p>Allerede i mai fortalte styreleder i Rosenborg Ivar Koteng Adresseavisen at et salg av Bendtner i sommer ville være «høyst sannsynlig».</p>
<p>Men man måtte vente helt til september før en avklaring kom på plass. Bendtner beskriver selv at boken har gjort ham klokere på de mange tingene han har vært gjennom.</p>
<p>– Den har gjort meg klokere på hvem jeg er, hvem jeg gjerne vil være og hvorfor ting noen ganger har gått som de har gått, skriver han.</p>
<p>Selve boken kommer for salg tirsdag 5. november.</p></div></body></document>
