<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190114-bat-sank-etter-batbr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/14/B%C3%A5t-sank-etter-b%C3%A5tbrann-i-Hommelvik-18241461.ece" frk="312 3 6 1902"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 12:39"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes, Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Båt sank etter båtbrann i Hommelvik</div>
<div type="ingress">To båter ble totalskadet i brann i småbåthavna i Hommelvik.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes, Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">14.01.2019 12:39</div>
<div type="caption"><p>Det brenner fortsatt, men brannen skal nå være under kontroll, melder politiet. Foto: Erling SKjervold</p> <p>Her er brannen under kontroll og brannmannskapene driver med etterslukking. Foto: Erling Skjervold</p> <p>Plutselig sank den ene av de to båtene og holdt på å få flytebrygga til å velte. Foto: Erling Skjervold</p> <p>Brannmannskapene valgte etterhvert å kutte tauene som holdt den sunkne båten festet til flytebrygga i Hommelvik. Foto: Erling Skjervold</p></div>
<div type="text">
<p>Begge båtene sto i flammer da nødetatene rykket ut til Malvik båtforenings småbåthavn ved Solbakken i Hommelvik.</p>
<p>Følg vår dekning av uværet i vårt livestudio</p>
<p>- Brannen er ytterst på småbåthavna. Det ser ut som om det er to båter som brenner. Nå er det lagt ut slanger fra land og 100 meter utover for å slukke, fortalte Adresseavisens frilansfotograf, Erling Skjervold, som selv var på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Holdt på å velte brygga</div>
<div type="text">
<p>Allerede før nødetatene kom til stedet ble Adresseavisen kontaktet av et vitne som forteller om mye svart røyk. Skjervold forteller at røyken driver inn mot bebyggelsen mellom Solbakken og Hommelvika.</p>
<p>Klokken halv to sank den ene av båtene. Restene av den totalskadde båten ble hengende i brygga.</p>
<p>- Det ble litt hektisk da båten plutselig sank og holdt på å få brygga til å velte, forteller Adresseavisens fotograf.</p>
<p>Løsningen ble å kute tau som holdt båten fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Sendte redningsbåt</div>
<div type="text">
<p>Vaktleder Frank Hansen ved Midt-Morge 110-sentral forteller at de har sendt to brannbiler fra Trondheim som støtteressurs, i tillegg til redningsbåten «MS Anne Kathrine».</p>
<p>- Det begynte å brenne i den ene båten, og så spredde det seg til en nærliggende båt. Det er full overtenning i den ene båten. Det er ingen som er skadd, sier han.</p>
<p>Han forteller at brannvesenet er i ferd med å få kontroll, men at de har et vanskelig vær å forholde seg til.</p></div></body></document>
