<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190727-svorksjoen-undersoke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/07/27/Svorksj%C3%B8en-unders%C3%B8kes-etter-melding-om-syke-badegjester-19576641.ece" frk="449 7 19 2701"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 15:27"/>
<attribute name="author" value="Kristina Bye"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svorksjøen undersøkes etter melding om syke badegjester</div>
<div type="ingress">Melhus kommune går nå ut med advarsel på Facebook og sine egne nettsider.</div>
<div type="author">Kristina Bye</div>
<div type="date">27.07.2019 15:27</div>
<div type="caption"><p>Det er satt opp plakater med advarsel ved Svorksjøen. Foto: Morten Antonsen</p> <p>GJESTET SVORKSJØEN ONSDAG; Matz Digre tok med barna på badetur onsdag. Det resulterte i at de ble syke. Foto: Priva</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag ettermiddag klokken 14.45 postet Melhus kommune et innlegg på sin offisielle Facebook-side.</p>
<p>Der advarer de badegjester om å drikke vann fra Svorksjøen.</p>
<p>De har nå tatt vannprøver etter oppfordring fra badegjester som skal ha fått oppkast og diaré, heter det i meldingen.</p>
<p>Kommunen oppfordrer til å vise varsomhet ved bading i området inntil videre. Vannet må heller ikke drikkes, skriver de.</p></div>
<div type="title" level="3">- Svorksjøen er fellesnevneren for de syke</div>
<div type="text">
<p>Fungerende rådmann Morten Bostad i Melhus kommune ble kontaktet av kommunelegen lørdag formiddag. Da hadde hun fått melding om at flere barn som har badet oppe ved Svorksjøen camping har blitt syke. Det er uvisst hvor mange det gjelder.</p>
<p>- Såvidt jeg kjenner til er det både barn fra Melhus og Orkdal som er rammet. Det kan også være barn fra Meldal, men det vet vi ikke enda, forteller Bostad.</p>
<p>Det eneste barna har til felles er at de alle har badet i innsjøen. Teknisk vakt har nå vært å tatt vannprøver, og kommunen har også vært i kontakt med eieren av området.</p>
<p>- Det er jo helg, så vi får ikke levert vannprøvene før mandag. De ligger nå lagret, sier Bostad.</p>
<p>Området er ikke sperret av, men det er satt opp plakater med den samme informasjonen som ble postet på Facebook.</p>
<p>- Vi vet ikke annet enn at fellesnevneren her er Svorksjøen. Vi tar en befaring på området mandag, avslutter Morten Bostad.</p>
<p>Lørdag ettermiddag er det også blitt sendt ut en pressemelding om situasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trodde det var «farrang»</div>
<div type="text">
<p>Klokken 16:30 er kommentarfeltet på posten full av flere som har vært på badeplassen. Flere kommenterer at barna har blitt syke. En av de som besøkte badeplassen denne uka, er Matz Digre. Han og barna Mali (2,5) og Joar (5) besøkte Svorksjøen camping onsdag denne uka. Natt til torsdag ble minstejenta Mali syk med oppkast, og dagen etterpå fulgte storebroren med de samme symptomene.</p>
<p>- Jeg og samboeren min trodde først det var «farrangen» forteller han</p>
<p>De hadde ikke fått noen opplysninger fra kommunen, før de oppdaget Facebook-posten. De kjenner derimot flere som har blitt syke. Da gikk det opp et lys for familien. Barna var de eneste som badet, og også de eneste som har blitt syke.</p>
<p>- Det ga ikke mening at det var omgangssyke, så vi skjønte fort det måtte være relatert til badingen, avslutter Matz Digre.</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p></div></body></document>
