<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191124-krger-vant-sekundstr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/langrenn/Vant-sekundstriden-pa-Beitostolen--Se-og-lar-283228b.html" frk="355 7 15 2002"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 12:15"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Krüger vant sekundstriden på Beitostølen: – Se og lær!</div>
<div type="ingress">Det ble spennende helt til mål på et krevende føre på Beitostølen.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">24.11.2019 12:15</div>
<div type="caption"><p>Dette er vinneren på søndagens 15-kilometer på Beitostølen. Foto: Geir Olsen</p> <p>Det ble en tung søndag for Martin Johnsrud Sundby, som brøt 15-kilometeren. Foto: Geir Olsen</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble seier til Simen Hegstad Krüger på søndagens 15-kilometer fristil på Beitostølen.</p>
<p>Han fikk god konkurranse av flere, deriblant «ukjente» Martin Løwstrøm Nyenget (27).</p>
<p>– Han går som en klokke, utbrøt NRK-kommentator Torgeir Bjørn etter oppløpet.</p>
<p>– Til de som vil bli god på ski, se og lær av dette, fortsatte han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Imponerende</div>
<div type="text">
<p>To og en halv kilometer fra mål var det Hans Christer Holund som ledet, med Løwstrøm Nyenget og Hegstad Krüger fem-seks sekunder bak. Jan Thomas Jenssen var 10,2 sekunder bak lederen fra Lyn Ski.</p>
<p>– Det ble en tett duell. Jeg trodde egentlig at det var Hans Christer jeg måtte slå for å vinne. Så kom Martin litt under radaren for meg. Det var imponerende og kult av han. Jeg satser på at vi får gå verdenscup sammen, roste Hegstad Krüger til Løwstrøm Nyenget.</p>
<p>– Jeg har fått en god start, så jeg håper å fortsette. Det var tett i dag og sekunderingen varierte mye. Jeg skjønte at Simen gikk fort på slutten. Han er en hard nøtt, sier Løwstrøm Nyenget til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Store navn falt og brøt</div>
<div type="text">
<p>27-åringen har som mål å gå Tour de Ski denne sesongen.</p>
<p>– Jeg tror den løypa hadde passet meg bra, sier han.</p>
<p>Flere store navn slet på Beitostølen og Martin Johnsrud Sundby valgte å bryte løpet. Til NRK sa han kort at det ikke fungerte.</p>
<p>– Det må være noe. Det er ikke normalt på dette nivået at utøverne bryter. Man blir alltid litt bekymret når man hører det, sier landslagstrener Eirik Myhr Nossum til NRK.</p>
<p>Sjur Røthe krysset mållinjen 21 sekunder etter Hegstad Krüger. Et fall ødela for vossingen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tungt</div>
<div type="text">
<p>Også Finn Hågen Krogh slet.</p>
<p>– Det var tungt, det var som å gå i høyden. Fuktig i været. Jeg fikk ikke noe jevn fart, sier altaværingen til NRK.</p>
<p>Vi oppdaterer saken.</p></div></body></document>
