<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190111-apningskamp-i-kveld-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Apningskamp-i-kveld-Slik-vurderer-ekspertene-den-norske-VM-troppen-spiller-for-spiller-266921b.html" frk="1583 33 338 10041"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 07:46"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jorem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpningskamp i kveld: Slik vurderer ekspertene den norske VM-troppen spiller for spiller</div>
<div type="ingress">Med en snitthøyde på 192 centimeter er det en høyreist gjeng som reiser til Danmark.</div>
<div type="author">Øystein Jorem</div>
<div type="date">11.01.2019 07:46</div>
<div type="caption"><p>Her er laget som skal kjempe om VM-gull i Danmark og Tyskland. Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Espen Christensen Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Torbjørn Bergerud Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Bjarte Myrhol Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Magnus Gullerud Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Henrik Jakobsen Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Petter Øverby Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Espen Lie Hansen Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Christian O’Sullivan Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Sander Sagosen Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Gøran Johannessen Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Magnus Fredriksen Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Eivind Tangen Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Harald Reinkind</p> <p>Magnus Abelvik Rød Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Kristian Bjørnsen Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Kevin Maagerø Gulliksen Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Magnus Jøndal Foto: Svein André Svendsen</p> <p>Alexander C. Blonz Foto: Svein André Svendsen</p></div>
<div type="text">
<p>Håndball-VM startet torsdag 10. januar. I 2017 sjokkerte Norge håndballverden med å gå helt til finalen, hvor de tapte 33 – 26 mot Frankrike.</p>
<p>Håndballspillere er høyreiste menn, og Norges lag er intet unntak. Om man stiller hele det norske landslaget oppå hverandre vil tårnet bli hele 34,5 meter høyt.</p>
<p>Aller høyest er Magnus Abelvik Rød med 203 centimeter, mens Kevin Gulliksen er lagets minstemann med «bare» 179 centimeter.</p>
<p>Til sammen har troppen spilt 1363 landskamper, fra Alexander Blonz med én, til Bjarte Myrhol med 224. Før VM har de scoret nesten 3000 landslagsmål.</p>
<p>Norge spiller i gruppe med Chile, vertsnasjonen Danmark, Saudi-Arabia, Tunisia og Østerrike.</p>
<p>Her er Norges kamper:</p>
<p>11. januar klokken 20.30: Tunisia - Norge</p>
<p>12. januar klokken 17.30: Norge - Saudi-Arabia</p>
<p>14. januar klokken 17.30: Norge - Østerrike</p>
<p>15. januar klokken 18.30: Norge - Chile</p>
<p>17. januar klokken 20.15: Danmark - Norge</p></div>
<div type="title" level="3">Espen Christensen</div>
<div type="text">
<p>Født: 17. juni 1985 (33 år) i Stavanger</p>
<p>Høyde: 190 centimeter</p>
<p>Posisjon: Keeper</p>
<p>Klubb: GWD Minden</p>
<p>Tidligere klubb(er): Stavanger Håndball, H 43 Lund, Lugi Handboll, GOG Håndbold og Heimdal håndballklubb</p>
<p>Antall landskamper og mål: 88/2</p>
<p>Bent Sveles kommentar: Han er andrekeeper bak Bergerud. Han er rutinert, og har god erfaring fra Bundesliga, hvor han møter mange av dem han vil møte i mesterskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Torbjørn Bergerud</div>
<div type="text">
<p>Født: 16. juli 1994 (24 år) i Røyken</p>
<p>Høyde: 200 centimeter</p>
<p>Posisjon: Keeper</p>
<p>Klubb: SG Flensburg-Handewitt</p>
<p>Tidligere klubb(er): Drammen HK og TTH Holstebro</p>
<p>Antall landskamper og mål: 58/0</p>
<p>Geir Oustorps kommentar: Norges soleklare nummer én. Han er en god målvakt, men har vært litt ustabil på landslaget. Han er fortsatt ganske ung, og som målvakt må man ha noen flere år på baken før man blir i verdensklasse. Men han er på vei til å bli det.</p></div>
<div type="title" level="3">Bjarte Myrhol</div>
<div type="text">
<p>Født: 29. mai 1982 (36 år) i Oslo</p>
<p>Høyde: 192 centimeter</p>
<p>Posisjon: Strekspiller</p>
<p>Klubb: Skjern</p>
<p>Tidligere klubb(er): Vestli, Sandefjord, MKB Veszprem, HSG Nordhorn-Lingen, Rhein-Neckar Löwen</p>
<p>Antall landskamper og mål: 226/694:</p>
<p>Håvard Tvedtens kommentar: Har hatt litt trøbbel i inngangen til mesterskapet, men han er en av de viktigste spillerne i kraft av den han er. Han er den som viser vei, uansett om det går bra eller dårlig for ham selv. En fantastisk håndballspiller, som både er utrolig viktig bakover og i kontringsfasen.</p></div>
<div type="title" level="3">Magnus Gullerud</div>
<div type="text">
<p>Født: 13. november 1991 (28 år) i Kongsvinger</p>
<p>Høyde: 193 centimeter</p>
<p>Posisjon: Strekspiller</p>
<p>Klubb: GWD Minden</p>
<p>Tidligere klubb(er): Skarnes, Elverum, SønderjyskE</p>
<p>Antall landskamper og mål: 106/120</p>
<p>Bent Sveles kommentar: Han er et fysisk fenomen. Han har god erfaring, og er en av stamspillerne i troppen til Berge. Har er alltid en viktig del av laget.</p></div>
<div type="title" level="3">Henrik Jakobsen</div>
<div type="text">
<p>Født: 16. desember 1992 (26 år) i Lørenskog</p>
<p>Høyde: 196 centimeter</p>
<p>Posisjon: Strekspiller</p>
<p>Klubb: Fenix Toulouse</p>
<p>Tidligere klubb(er): GOG, Drammen HK</p>
<p>Antall landskamper og mål: 33/34</p>
<p>Geir Oustorps kommentar: Henrik er en god linjespiller, men han vil nok få lite spilletid siden han konkurrerer med Myrhol. Han er god i forsvar, og har god fysikk. En mann for fremtiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Petter Øverby</div>
<div type="text">
<p>Født: 26. mars 1992 (26 år) i Kongsvinger</p>
<p>Høyde: 195 centimeter</p>
<p>Posisjon: Strekspiller</p>
<p>Klubb: Erlangen</p>
<p>Tidligere klubb(er): Bækkelaget, Nøtterøy, Elverum, KIF Kolding København</p>
<p>Antall landskamper og mål: 49/17</p>
<p>Geir Oustorps kommentar: Var ikke med i forrige mesterskap, men har gjort det bra i klubben sin. Det er forsvarsgenene han er hentet for. Berge vet hva han får, siden han trente ham i Elverum også.</p></div>
<div type="title" level="3">Espen Lie Hansen</div>
<div type="text">
<p>Født: 1. mars 1989 (29 år) i Drammen</p>
<p>Høyde: 196 centimeter</p>
<p>Posisjon: Back</p>
<p>Klubb: HBC Nantes</p>
<p>Tidligere klubb(er): Drammen, Bjerringbro-Silkeborg, Dunkerque Handball, SC Magdeburg, A1 Bregenz HB, HC Midtjylland</p>
<p>Antall landskamper og mål: 149/443</p>
<p>Håvard Tvedtens kommentar: Har slitt med lite spilletid i klubben, og hadde et labert mesterskap i fjor. Men i inngangen til mesterskapet har han spilt kjempebra. Han har ekstrem spisskompetanse i kontringsfasen, og den farten han klarer å skape med laget er et av de sterkeste våpnene Norge har.</p></div>
<div type="title" level="3">Christian O’Sullivan</div>
<div type="text">
<p>Født: 22. august 1991 (27 år) i Oslo</p>
<p>Høyde: 190 centimeter</p>
<p>Posisjon: Bakspiller</p>
<p>Klubb: SC Magdeburg</p>
<p>Tidligere klubb(er): IFK Kristianstad, Bækkelaget</p>
<p>Antall landskamper og mål: 95/143</p>
<p>Bent Sveles kommentar: Han har vært ute lenge før mesterskapet, men han er uhyre viktig for laget som en av Berges mest betrodde menn. Han er svært viktig for Norge defensivt, og i kontringsfasen med farten sin.</p></div>
<div type="title" level="3">Sander Sagosen</div>
<div type="text">
<p>Født: 14. september 1995 (23 år) i Trondheim</p>
<p>Høyde: 195 centimeter</p>
<p>Posisjon: Bakspiller</p>
<p>Klubb: Paris Saint-Germain</p>
<p>Tidligere klubb(er): Charlottenlund, Kolstad, Haslum, Aalborg</p>
<p>Antall landskamper og mål: 80/346</p>
<p>Håvard Tvedtens kommentar: Verdens beste håndballspiller. Han lekte seg i oppkjøringskampene, og har få eller ingen svakheter i spillet sitt. Han er god i alle faser av spillet. Han er klok, tar gode beslutninger, skyter godt og er god til å spille opp andre. Vi får bare slå oss på brystet og være lykkelige over at han er norsk.</p></div>
<div type="title" level="3">Gøran Johannessen</div>
<div type="text">
<p>Født: 26. april 1994 (24 år) i Stavanger</p>
<p>Høyde: 193 centimeter</p>
<p>Posisjon: Bakspiller</p>
<p>Klubb: SC Flensburg-Handewitt</p>
<p>Tidligere klubb(er): Viking, GOG</p>
<p>Antall landskamper og mål: 45/77</p>
<p>Geir Oustorps kommentar: Han er lagets skadefugl nummer én, og har vært mye skadet i høst. Har et voldsomt potensial, og skadefri er han et soleklart førstevalg. Han er sterk én mot en, og er litt lik Sagosen.</p></div>
<div type="title" level="3">Magnus Fredriksen</div>
<div type="text">
<p>Født: 24. mai 1997 (21 år) i Øvre Eiker</p>
<p>Høyde: 189 centimeter</p>
<p>Posisjon: Bakspiller</p>
<p>Klubb: Elverum</p>
<p>Tidligere klubb(er): Falk Horten</p>
<p>Antall landskamper og mål: 8/9</p>
<p>Geir Oustorps kommentar: Kommer ikke til å få så mye spilletid, men er en spiller for fremtiden. Han har gjort det veldig bra i Elverum i høst, og har et voldsomt bra tempo og god spillforståelse. Får han muligheten blir det sikkert bra, men han blir nok en avlastningsspiller.</p></div>
<div type="title" level="3">Eivind Tangen</div>
<div type="text">
<p>Født: 4. mai 1993 (25 år) i Bergen</p>
<p>Høyde: 195 centimeter</p>
<p>Posisjon: Høyre bakspiller</p>
<p>Klubb: Skjern</p>
<p>Tidligere klubb(er): FyllingenBergen, HC Midtjylland</p>
<p>Antall landskamper og mål: 67/111</p>
<p>Bent Sveles kommentar: Tangen må ta mye mer ansvar nå som Tønnessen er borte, og de er nødt til å definere rollen hans. Det er han som må ta ansvar for skuddene og kontringfasen til Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Harald Reinkind</div>
<div type="text">
<p>Født: 17. august 1992 (26 år)</p>
<p>Høyde: 196 centimeter</p>
<p>Posisjon: Bakspiller</p>
<p>Klubb: THW Kiel</p>
<p>Tidligere klubber: Rhein-Neckar Löwen, FyllingenBergen</p>
<p>Antall landskamper og mål: 81/162</p>
<p>Håvard Tvedtens kommentar: Han har utviklet seg utrolig mye i Kiel. Han er en annen spiller, og går mye mer på mål enn tidligere. Han er blitt mer aktiv i å gå for egne sjanser. Han er aggresiv, har et fantastisk skudd og er stabil bakover. Han kommer til å komme inn og styrke laget på mange måter.</p>
<p>(Harald Reinkind ble hentet inn som reserve etter at Kent Robin Tønnessen ble skadet under oppkjøringen til mesterskapet.)</p></div>
<div type="title" level="3">Magnus Abelvik Rød</div>
<div type="text">
<p>Født: 7. juli 1997 (21 år) i Oslo</p>
<p>Høyde: 203 centimeter</p>
<p>Posisjon: Høyreback</p>
<p>Klubb: Flensburg-Handewitt</p>
<p>Tidligere klubb(er): Bækkelagets SK</p>
<p>Antall landskamper og mål: 34/47</p>
<p>Geir Oustorps kommentar: Den høyeste spilleren i troppen. Han er fortsatt ung, men har fått god rutine likevel. Han har stor rekkevidde på grunn av høyden, og gjør dermed en god jobb i forsvar.</p></div>
<div type="title" level="3">Kristian Bjørnsen</div>
<div type="text">
<p>Født: 10. januar 1989 (29 år) i Stavanger</p>
<p>Høyde: 192 centimeter</p>
<p>Posisjon: Høyreving</p>
<p>Klubb: HSG Wetzlar</p>
<p>Tidligere klubb(er): FyllingenBergen, IFK Kristianstad</p>
<p>Antall landskamper og mål: 98/457</p>
<p>Håvard Tvedtens kommentar: Han er en notorisk målscorer, og er alltid på rett sted til rett tid og er effektiv. Han blir også sentral med tanke på straffekast og i kontringsfasen. At han er effektiv er veldig viktig for Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Kevin Maagerø Gulliksen</div>
<div type="text">
<p>Født: 9. november 1996 (22 år) i Oslo</p>
<p>Høyde: 179 centimeter</p>
<p>Posisjon: Høyreving</p>
<p>Klubb: GWD Minden</p>
<p>Tidligere klubb(er): Bækkelaget, Elverum</p>
<p>Antall landskamper og mål: 13/13</p>
<p>Geir Oustorps kommentar: Gulliksen er nok med som lærergutt siden Bjørnsen er så god. Han har gjort det bra i Elverum før han reiste til Tyskland. Han er god på kontringer, og så er han en målsnik.</p></div>
<div type="title" level="3">Magnus Jøndal</div>
<div type="text">
<p>Født: 7 . februar 1988 (30 år) i Lørenskog</p>
<p>Høyde: 181 centimeter</p>
<p>Posisjon: Venstreback</p>
<p>Klubb: SG Flensburg-Handewitt</p>
<p>Tidligere klubb(er): Follo, ØIF Arendal, GOG</p>
<p>Antall landskamper og mål: 128/355</p>
<p>Bent Sveles kommentar: Jøndal er verdens mest beskjedne venstreback, og også en av de aller beste. Han er solid defensiv, og er en sikker målscorer. Han er også straffeskytter bak Sagosen.</p></div>
<div type="title" level="3">Alexander C. Blonz</div>
<div type="text">
<p>Født: 17. april 2000 (18 år) i Stavanger</p>
<p>Høyde: 185 centimeter</p>
<p>Posisjon: Venstreving</p>
<p>Klubb: Viking HK (Har meldt overgang til Elverum)</p>
<p>Tidligere klubb(er):</p>
<p>Antall landskamper og mål: 1/7</p>
<p>Geir Oustorps kommentar: Et av de største talentene i aldersgruppen sin, og det fikk han vist mot Nederland. Har god spillforståelse, men i dette mesterskapet blir han en avlastning. Han har bra høyde, god fysikk og løper veldig fort. Og så har han et godt skudd.</p></div></body></document>
