<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191228-tottenham-sviktet-mo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Tottenham-sviktet-mot-jumbolaget-284850b.html" frk="276 8 15 1727"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tottenham sviktet mot jumbolaget</div>
<div type="ingress">Alexander Tettey og Norwich ledet 2-1 hjemme over José Mourinhos Tottenham, men måtte ta til takke med ett poeng på Carrow Road lørdag kveld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28.12.2019 20:45</div>
<div type="caption"><p>Alexander Tettey og Norwich spilte 2-2 hjemme mot Tottenham lørdag kveld. Foto: Joe Giddens, PA / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norwich-Tottenham 2 – 2</p>
<p>Tettey og Norwich har hatt en tøff start på Premier League-sesongen og ville uavhengig av lørdagens resultat avslutte året på sisteplass. Selv om gultrøyene lenge lå an til å ta sin første Premier League-seier siden 23. november, sikret klubben seg et viktig poeng i bunnstriden.</p>
<p>Tottenham hadde en gyllen mulighet til å klatre forbi Mourinhos gamleklubb Chelsea med seier før blåtrøyene møter Arsenal søndag, men uavgjortresultatet forhindret det.</p>
<p>Mario Vrancic sendte hjemmelaget i ledelsen etter drøye kvarteret. De gulkledde brøt høyt i banen, og ballen endte opp hos bosnieren som bredsidet ballen pent i lengste hjørne.</p>
<p>Christian Eriksen vartet opp med en klassescoring på frispark etter 55 minutter. Danskens kanonskudd gikk via hodet til Tettey og i mål.</p>
<p>Det tok derimot kun fem minutter før London-laget lå under igjen. Serge Aurier var både uheldig og noe klønete da han ble truffet av ballen før den gikk i eget mål.</p>
<p>Mourinhos menn skulle likevel dra fra Norwich med poeng. Åtte minutter før slutt ble Harry Kane taklet i straffefeltet. Fra elleve meter var briten iskald og sikret 2-2 på Carrow Road. Det var Kanes ellevte scoring i Premier League denne sesongen.</p>
<p>Alexander Tettey spilte 85 minutter av oppgjøret. Det var hans tolvte seriekamp fra start i inneværende sesong.</p>
<p>Tottenham møter Southampton borte 1. januar, mens Norwich får besøk av Crystal Palace samme kveld.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
