<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190306-tre-personer-til-syk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/03/06/Tre-personer-til-sykehus-etter-kollisjon-ved-Lundamo-18605704.ece" frk="356 19 42 2129"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 18:17"/>
<attribute name="author" value="Anne Berit Fagernes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre personer til sykehus etter kollisjon ved Lundamo</div>
<div type="ingress">E6 var sperret en times tid etter at tre personbiler kolliderte på E6 i Melhus.</div>
<div type="author">Anne Berit Fagernes</div>
<div type="date">06.03.2019 18:17</div>
<div type="caption"><p>Foto: KIM NYGÅRD</p> <p>Det oppsto lang kø på E6 onsdag kveld. Foto: KIM NYGÅRD</p></div>
<div type="text">
<p>Tre personer ble sendt til sykehus etter en bilulykke med tre biler involvert ved Løre, like nord for Lundamo i Melhus onsdag kveld. Politiet meldte om ulykken på Twitter klokken 18.25.</p></div>
<div type="title" level="3">En fastklemt</div>
<div type="text">
<p>En bilfører satt fastklemt etter ulykken. Politiet kan foreløpig ikke si noe om skadeomfanget til noen av de involverte.</p>
<p>- To menn, den ene i 50-årene og den andre i 60-årene, og en kvinne i 20-årene var involvert i ulykken. Alle tre var ved bevissthet da de ble tatt med til sykehuset. Det er ingenting som tyder på at noen av dem er livstruende skadd, sier operasjonsleder i politiet, Ebbe Kimo.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyenergiskade</div>
<div type="text">
<p>Ifølge operasjonsleder betegnes to av de involverte som lettere skadd, mens den tredje har fått en såkalt høyenergiskade.</p>
<p>Ulykken skjedde på et rettstrekk med 70-sone, like nord for Lundamo.</p>
<p>- Bilene sto hulter til bulter da vi kom til stedet. Vi ønsker ikke å gå ut med noen teori på hva som er årsak til ulykken, eller hvilken hastighet det er snakk om, før vi har fått avhørt de involverte. Det er lite trolig at vi får avhørt dem før i morgen, sier operasjonsleder.</p></div>
<div type="title" level="3">Lange køer</div>
<div type="text">
<p>E6 ble stengt i begge kjøreretninger etter ulykken, og det bygde seg fort opp en kilometer med kø nord for Lundamo. Tilsvarende ble det fort flere hundre meter med kø fra sør.</p>
<p>Veien ble ryddet og åpnet for trafikk klokken 19.20.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir etterforsket</div>
<div type="text">
<p>Hendelsesforløpet til ulykken er uklart og vil bli etterforsket, melder politiet.</p>
<p>#Lundamo. 3 involverte personer totalt. Alle 3 er tatt med i ambulanse for behandling. Det jobbes med å få åpnet et kjørefelt for trafikk.</p>
<p>— Politiet i Trøndelag (@PolitiTrondelag) March 6, 2019</p>
<p>#Lundamo. 3 biler involvert i trafikkulykke på E6 ved Lundamo. Begge felt sperret i øyeblikket. Nødetatene er på vei til stedet.</p>
<p>— Politiet i Trøndelag (@PolitiTrondelag) March 6, 2019</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p></div></body></document>
