<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190816-fire-trondere-med-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/kultur/2019/08/16/Fire-tr%C3%B8ndere-med-i-%C2%ABMesternes-mester%C2%BB-19710543.ece" frk="1188 40 283 7067"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 12:19"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes, Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire trøndere med i «Mesternes mester»</div>
<div type="ingress">Nå er det klart hvem som skal delta i neste runde av «Mesternes mester».</div>
<div type="author">Camilla Kilnes, Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">16.08.2019 12:19</div>
<div type="caption"><p>Dag Erik Pedersen og Emil Hegle Svendsen. Foto: NRK</p> <p>Kjersti Buaas skal delta i tv-programmet.</p> <p>Magnus Moan håper å stå igjen med den gjeve tittelen.</p> <p>Vidar Riseth skal konkurrere mot andre tidligere idrettsprofiler. Foto: Christine Schefte</p></div>
<div type="text">
<p>NRKs mest sette programserie skal snart i gang med innspillingen av sin 11. sesong, som vil bli sendt på nyåret 2020. Nå er det klart hvilke tidligere idrettsstjerner som skal delta i den neste sesongen, står det i pressemeldingen.</p>
<p>Det er hele fire trønderske deltakere i den nye sesongen.</p>
<p>Kjersti Buaas, snowboard, 37 år, fra Trondheim</p>
<p>Kjersti er blant verdens fremste snøbrettkjørere og er en av få kvinner som har gått fra halfpipe til slopestyle, til big air og free-ride-konkurranser med stor suksess. Hun har vunnet 4 World Cup-gull, tatt bronse i OL (2006), vunnet 3 bronsemedaljer i X Games og har flere topplasseringer i US Open. Opp gjennom karrieren har hun også mottatt flere priser for sin kreative snowboardstil.</p>
<p>Magnus Moan, kombinert, 35 år, bosatt i Trondheim</p>
<p>Magnus er eneste nordmann gjennom tidene som har medalje i hele sju VM på rad. Han har ett OL-gull fra 2014 i Sotsji på lagkonkurransen, 2 olympiske sølv (10 km fra 2014 Sotsji. sprint fra 2006 Torino) og en olympisk bronse fra 2006 i Torino (15km). I tillegg har han ett VM-gull fra lagkonkurransen i 2005 i Oberstdorf. Magnus har 5 sølv og 5 bronse fra VM. I 2014 ble han hedret med Holmenkollmedaljen for sin innsats for skisporten.</p>
<p>Vidar Riseth, fotball, 47 år, fra Frosta</p>
<p>Vidar har vunnet Tippeligaen (serien) med Rosenborg fem ganger, samt tre NM-gull over to perioder. I tillegg har han cupgull fra sin tid i Celtic. Vidar ble også kåret til årets spiller i LASK Linz i 1997 og kom på årets lag i Bundesliga. Han har spilt 52 kamper for det norske landslaget og scoret 4 mål. I VM i Frankrike i 1998 spilte han på det norske landslaget og var med på den legendariske 2-1-seieren over Brasil. I 2003 vant han Kniksenprisen som årets forsvarsspiller.</p>
<p>Emil Hegle Svendsen, skiskyting, 34 år, fra Trondheim</p>
<p>Emil er en av Norges aller mest meritterte utøvere uansett idrett. Han har vunnet 4 OL-gull, hvorav to individuelle på fellesstart (2014 Sotsji) og 20km (2010 Vancouver). Han har også 3 OL-sølv og en OL-bronse. I VM har Emil tatt 12 VM-gull, 6 VM-sølv og 3 VM-bronse i sin karriere. Han har mottatt Holmenkollmedaljen og Olavstatuetten for sine prestasjoner som skiskytter.</p></div>
<div type="title" level="3">Resten av deltakerne:</div>
<div type="text">
<p>Ingvill Måkestad Bovim, friidrett, 38 år, fra Odda</p>
<p>Norges mellomdistansedronning har vunnet 8 NM-gull, hvorav 5 på 800m og 3 på 1500m. Hun har også NM-gull på 2 km terrengløp. I 2003 tok hun bronse under U23-EM. I 2010 ble hun tidenes nest raskeste norske kvinne på 1500m, kun bak løperdronningen Grete Waitz. I 2011 ble hun nummer 6 på 1500-meter i VM. Ingvill kvalifiserte seg til OL i London 2012, men måtte stå over på grunn av en avrevet akillessene. I 2016 ble hun nummer 4 i EM på 1500 m. Hun har stadig Norgesrekorden på 800m (1:59:82), satt i 2010.</p>
<p>Madeleine Enersen Hellerød, dans, 24 år, fra Lørenskog</p>
<p>Disco- og freestyledronningen Madeleine er tidenes mestvinnende norske danser med 9 VM-gull, 9 VM-sølv og 3 VM-bronse, 5 EM-gull, 9 EM-sølv og 4 EM-bronser. Hun har også deltatt i 39 NM med 77 medaljer som resultat, hvorav 48 gull, 23 sølv og 6 bronse. Alt dette rakk hun før hun fylte 22 år. I 2016 la hun opp på grunn av problemer med ryggen.</p>
<p>Odd-Bjørn Hjelmeset, langrenn, 47 år, fra Gloppen</p>
<p>Odd-Bjørn har vunnet 5 VM-gull. Høydepunktet var da han spurtslo Frode Estil på 5-mila i VM i Sapporo 2007 og tok et individuelt gull. Han har også OL-sølv fra stafetten i Vancouver, samt OL-bronse fra 5-mila i 2002 i Salt Lake City. Han ble tildelt Holmenkollmedaljen i 2007. Odd-Bjørn har også flere medaljer i friidrett og motbakkeløp, og mottok i 2012 Bjørn Egebergs Ærespris.</p>
<p>Kari Mette Johansen, håndball, 40 år, fra Fredrikstad, bosatt i Sandefjord</p>
<p>Kari Mette er en av Norges mestvinnende håndballspillere med 2 OL-gull, ett VM-gull, VM-sølv, VM-bronse samt 4 EM-gull. Fra 2011 var hun en del av det uovervinnelige Larvik-laget som vant Champions League i tillegg til 12 seriegull, 11 NM-gull og 2 gull i cupvinnercupen. Hun spilte 203 landskamper for Norge og scoret 493 mål. Kari Mette egnes som en av de aller beste venstrekantene i landslagets historie.</p>
<p>Eirik Verås Larsen, kajakk, 43 år, fra Flekkefjord, bosatt i Bærum</p>
<p>Eirik var i mange år en av verdens fremste kajakkpadlere og har hele 2 OL-gull, 5 VM-gull og 7 EM-gull i medaljesamlingen. Det første OL-gullet vant han på 1000 meter K1 i Athen 2004 og det andre på samme distanse i London i 2012. Han har også OL-sølv fra Beijing 2008, OL-bronse fra Athen 2004 (K2 1000m) samt 2 sølv og 3 bronse i VM og EM. I 2013 vant han Utøvernes på idrettsgallaen på Hamar.</p>
<p>Margaret Knutsson Aase, jiu-jitsu, 31 år, fra Kristiansand</p>
<p>Margaret har konkurrert i kampsport-disiplinene Sport jiu-jitsu, brasiliansk jiu-jitsu og MMA (Mixed Martial Arts). Hun kan se tilbake på sølv (mellomvekt) og bronse (åpen vektklasse) fra VM i 2010. Hun tok gull i både VM og EM i 2011, begge i lettvekt. Hun ble verdensmester i sport jiu-jitsu 2007 og i brasiliansk jiu-jitsu i 2012. Samme år vant hun Norges Beste Fighter og konkurrerte også i MMA før hun la opp i 2012.</p></div>
<div type="title" level="3">- Spennende gjeng</div>
<div type="text">
<p>Programleder Dag Erik Pedersen er fornøyd med årets deltakere.</p>
<p>– Jeg kan ikke huske at vi har samlet vinnere av så enormt mange NM-, OL-, EM- og VM-medaljer og andre gjeve trofeer på ett brett noen gang, sier Pedersen.</p>
<p>– Det er utøvere som virkelig har prestert på ypperste nivå innen sine idretter. Samtidig er det en spennende og sammensatt gjeng med personlige historier som vi gleder oss til å dele med seerne, sier han i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Første gang i Kroatia</div>
<div type="text">
<p>Dag Erik Pedersen har vært programleder for «Mesternes mester» hver sesong siden starten i 2008.</p>
<p>– Fortsatt må jeg klype meg i armen når jeg tenker på at «Mesternes mester» er den programserien i Norge som har størst oppslutning blant seerne, sesong etter sesong, og samler folk i absolutt alle aldre, sier Pedersen.</p>
<p>Programmet har vært spilt inn på ulike steder hver sesong. Nå er turen for første gang kommet til Kroatia. Innspillingen vil foregå i provinsen Dalmatia ved Adriaterhavet, i områdene rundt kystbyen Zadar.</p></div>
<div type="title" level="3">God trøndersk deltakelse tidligere</div>
<div type="text">
<p>I 2019 vant den tidligere enduro-motorsyklist Pål Anders Ullevålsæter konkurransen foran håndballspiller Karoline Dyhre-Breivang, med høydehopper Hanne Haugland på tredjeplass. Året før var det håndballspilleren Gro Hammerseng-Edin som vant konkurransen. Da var trønderne Steffen Iversen og Rolf Falk-Larsen blant deltagerne.</p>
<p>Av trønderske deltagere som har markert seg i konkurransen er det Trine Haltviks andreplass i 2011 og Roar Strands tredjeplass i 2012, som er de beste. Samme år som Strand kom på tredjeplass vant for øvrig langrennsløperen Tor-Arne Hetland, som kanskje også må regnes som trøndersk etter å ha bodd i Trøndelag store deler av livet.</p></div></body></document>
