<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190419-regelendring-i-tour-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/sykkel/Regelendring-i-Tour-de-France---godt-nytt-for-klatrerne-272603b.html" frk="324 6 13 1958"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 13:28"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jorem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regelendring i Tour de France - godt nytt for klatrerne</div>
<div type="ingress">Øker antall bonussekunder på toppen av fjellklatringene.</div>
<div type="author">Øystein Jorem</div>
<div type="date">19.04.2019 13:28</div>
<div type="caption"><p>Ryttere som Geraint Thomas og Chris Froome trives i fjellene. Den nye regelen kan være godt nytt for Sky-duoen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tour de France er verdens største og mest prestisjefulle sykkelløp, men har hatt problemer med at ingen av de beste rytterne tør å stikke i brudd og ta de store sjansene.</p>
<p>Nå har de endret en regel for å gjøre det litt mer attraktivt å satse alt på fjelletappene. De som er først på toppen kan se frem til ekstra bonussekunder i jakten på den gule trøyen, ifølge nyhetsbyrået AFP. Det skriver sykkelnettstedet Velonews.com.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjemper om åtte sekunder</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har spurtstreken på fjelltoppene gitt tre, to og ett bonussekund(er), men til neste utgave at det enorme sykkelrittet vil førstemann over få åtte sekunder fratrekk på totaltiden i løpet. Andremann får fem sekunder, og tredjemann får to sekunder.</p>
<p>Det håper Tour-arrangøren ASO skal gjøre det litt mer attraktivt å sykle i brudd, eller forsøke å stikke av i fjellene. Når kampen om ledelsen i rittet handler om sekunder, kan det gi sammenlagtfavorittene en grunn til å forsøke seg i fjellene i større grad enn det gjør i dag.</p>
<p>I likhet med den nye regelendringen vil årets løype favorisere rytterne som trives best når veien går bratt oppover. I år skal rytterne over hele 30 kategoriserte stigninger, noe som er ny rekord. Fem av etappene har målgang på toppen av et fjell, tre av de er på over 2000 meter.</p>
<p>Blant annet skal sirkuset over Col d’Iseran, som med sine 2770 meter er den høyeste asfalterte veien i de franske Alpene.</p></div>
<div type="title" level="3">Åtte fjelltopper</div>
<div type="text">
<p>Nyhetsbyrået skriver også at kilder har opplyst at Det internasjonale sykkelforbundet UCI har godkjent regelendringen.</p>
<p>Endringen vil føre til ekstra bonussekunder på åtte fjell på åtte etapper.</p>
<p>Årets Tour de France starter 6. juli i Brussel, og avsluttes som vanlig på Champs-Élysées 28. juli.</p></div></body></document>
