<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190613-spennende-a-nordstog.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/kultur/2019/06/13/Spennende-%C3%A5-%C2%ABnordstogifisere%C2%BB-andres-l%C3%A5ter-19246708.ece" frk="269 22 36 1633"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 07:54"/>
<attribute name="author" value="Annemona Grann"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Spennende å «nordstogifisere» andres låter</div>
<div type="ingress">Odd Nordstoga er blant artistene i neste sesong av «Hver gang vi møtes» på TV2.</div>
<div type="author">Annemona Grann</div>
<div type="date">13.06.2019 07:54</div>
<div type="caption"><p>Denne gjengen utgjør neste sesong av «Hver gang vi møtes». Odd Nordstoga (47), Aslag Haugen (58) , Linnea Dale (28), Frida Ånnevik (35), Morgan Sulele (Magnus Clausen) (26), Tuva Syvertsen (36) og Chris Holsten (26). Foto: TV2</p></div>
<div type="text">
<p>De sju artistene har flyttet sammen for en drøy uke, med musikalske hyllester til hverandre, på Vestre Kjærnes gård utenfor Moss. Resultatet av oppholdet blir den niende sesongen av «Hver gang vi møtes» og skal vises på TV 2 i 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Spent på tolkningene</div>
<div type="text">
<p>- Eg tykkjer det er spennande å nordstogifisere andres låtar, knekke koden og få det til å virke på mitt vis. På same viset som eg gler meg til at låtane mine får koma ut til folk gjennom andre flinkes tolking. Det blir jo litt spennande, sier Odd Nordstoga i en pressemelding.</p>
<p>TV 2s programredaktør Jarle Nakken har stor tro på sesongens «Hver gang vi møtes»-artister.</p>
<p>Fikk du med deg denne? TSO vil gjerne ha mathall i Olavshallen, hvis det trekker folk</p></div>
<div type="title" level="3">Ulike musikkstiler</div>
<div type="text">
<p>- Vi gleder oss til å vise frem sesongens «Hver gang vi møtes»-artister som i musikkstil spenner fra tradisjonell folkemusikk, viser, til moderne pop. Jeg er overbevist om at det blir en sesong spekket med musikalske uforglemmelige øyeblikk når de skal tolke og hylle hverandres verk på Vestre Kjærnes gård, sier Nakken i pressemeldingen.</p>
<p>Dette er neste sesongens artister: Odd Nordstoga (47), Aslag Haugen (58) , Linnea Dale (28), Frida Ånnevik (35), Morgan Sulele, (Magnus Clausen) (26), Tuva Syvertsen (36) og Chris Holsten (26).</p></div></body></document>
