<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190403-rekordhoy-eksport-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/04/03/Rekordh%C3%B8y-eksport-av-fisk-og-sj%C3%B8mat-18789624.ece" frk="291 22 40 1785"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 13:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordhøy eksport av fisk og sjømat</div>
<div type="ingress">Norge eksporterte 640.000 tonn sjømat for 25,6 milliarder kroner i første kvartal. Høy etterspørsel og svak krone bidrar til den rekordhøye verdien.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">03.04.2019 13:10</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tallene fra Norges sjømatråd ble presentert onsdag.</p>
<p>– Verdien av sjømateksporten i første kvartal har vært rekordhøy. Dette er i hovedsak drevet av økte priser på flere av våre viktigste arter. Det er gode, stabile markedsforhold, økt etterspørsel i viktige markeder, og en svak krone mot både dollar og euro, som i sum gir en rekordnotering, sier sjømatanalytiker Ingrid K. Pettersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mindre i volum</div>
<div type="text">
<p>Selv om det er registrert en nedgang i volum på 18 prosent i første kvartal, målt mot første kvartal i fjor, er verdiveksten på 7 prosent. Det utgjør 1,8 milliarder kroner.</p>
<p>Eksporten av laks utgjør 245.000 tonn og utgjør en verdi på 16,7 milliarder kroner i første kvartal. Volumet har bare økt med 1,1 prosent mot samme periode i fjor, men verdien har økt med 7 prosent.</p>
<p>– Sjømatnæringen går mot nye rekorder, og det har vi all grunn til å være stolte av. Sjømatnæringen bidrar til arbeidsplasser og verdiskaping som gir ringvirkninger i hele landet vårt, sier fiskeriminister Harald Tom Nesvik (Frp).</p></div>
<div type="title" level="3">Klippfisk</div>
<div type="text">
<p>Fiskeriministeren er på offisielt besøk i Brasil, etter at han i forrige uke var med kongeparet under deres offisielle besøk i Chile.</p>
<p>– Det er ekstra gøy å se at klippfisken gjør det så bra. Brasil er et av våre viktigste markeder for klippfisk, sier Nesvik.</p>
<p>Norge eksporterte 25.000 tonn klippfisk til en verdi av 1,1 milliard kroner første kvartal. Eksporten har økt med 17 prosent i volum, mens verdien økte med 154 millioner kroner eller 17 prosent. Brasil, Portugal og Den dominikanske republikk var de viktigste markedene for klippfisk i første kvartal.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
