<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190731-ansatte-er-redde-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/politikk/2019/07/31/Ansatte-er-redde-for-represalier-og-t%C3%B8r-ikke-%C3%A5-si-ifra-19594748.ece" frk="250 7 12 1507"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 11:20"/>
<attribute name="author" value="Stian Wallum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ansatte er redde for represalier og tør ikke å si ifra</div>
<div type="ingress">Høyrepolitiker og fastlege Tone Dorthe Sletten besøkte 19 sykehjem i Trondheim kommune. Det hun fant ut har skapt overskrifter. Her møter hun Aps Sissel Trønsdal til debatt.</div>
<div type="author">Stian Wallum</div>
<div type="date">31.07.2019 11:20</div>
<div type="caption"><p>Podcast med Sissel Trønsdal og Tone Dorthe Sletten. Journalist Stian Wallum leder debatten.</p></div>
<div type="text">
<p>Ansatte og enhetsledere har fortalt Sletten om for lav bemanning i eldreomsorgen i Trondheim. Ansatte ved 10 av de 19 sykehjemmene forteller at det eksisterer en fryktkultur. Ap har hatt ansvaret for eldreomsorgen i 16 år og har de siste to kommunevalgene lovet storsatsing på de eldre.</p>
<p>Se hva som skjer når de to hovedmotstanderne før årets kommunevalg duellerer om eldreomsorgen i Trondheim i videovinduet over.</p>
<p>Saken har skapt stort engasjement.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir het sak i valgkampen</div>
<div type="text">
<p>- Absolutt alle forteller at de er for dårlig bemannet, forteller Sletten innledningsvis.</p>
<p>- Trondheim er langt ifra Norges beste by å bli gammel i, sier Sletten.</p>
<p>- Da vi tok over i 2003 måtte eldre ut av Trondheim kommune for å få plass i det hele tatt, kontrer Trønsdal ute i debatten. Hun kommer også med en ny lovnad ved slutten av debatten.</p>
<p>Hør debatten som podkast i lenka under eller finn den på podkast-appen i Iphonen din. Abonner og få varsel når nye dueller legges ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Hør andre valgdueller</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har Venstre og Frp møttes til valgduell om Abbasi-saken.</p>
<p>Høyre og SV møttes til duell om skolebygging i Trondheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvem bør du stemme på ved valget? </div>
<div type="text">
<p>Ta Valgomaten og få gode råd:</p></div></body></document>
