<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190107-busser-kolliderte-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/07/Busser-kolliderte-i-Romolslia-18194892.ece" frk="223 6 9 1462"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 07:32"/>
<attribute name="author" value="Martin Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Busser kolliderte i Romolslia</div>
<div type="ingress">Ingen passasjerer ombord. Glatt på stedet</div>
<div type="author">Martin Andersen</div>
<div type="date">07.01.2019 07:32</div>
<div type="caption"><p>SAMMENSTØT: To busser støtte i hverandre mandag morgen. Bussene hadde ikke passasjerer ombord. Foto: Adressa.no-tipser</p> <p>KØ: Det var mandag morgen lang kø fra Romolslia i retning Forsøkslia. Foto: Øystein Wormdal</p></div>
<div type="text">
<p>To busser har mandag morgen støtt i hverandre i Romolslia i Trondheim, ifølge politiet.</p>
<p>Bussene hadde ikke passasjerer ombord.</p>
<p>- Det virker ikke å være noen stor kollisjon, sier Anlaug Oseid som er operasjonsleder i politiet.</p>
<p>Ifølge en Adressa.no-tipser har sammenstøtet skjedd i Forsøkslia, mellom Romolslia og Gammel-lina.</p>
<p>Det er glatt på stedet.</p>
<p>Det meldes om lange køer fra Romolslia i retning mot Forsøkslia.</p>
<p>- Jeg har aldri opplevd sånn kø her oppe før, sier Øystein Wormdal som bor i Romolslia og som daglig tar bussen i området.</p>
<p>AtB opplyser at bussholdeplassen i Romolslia ikke betjenes mandag morgen.</p>
<p>- På grunn av glatt kjørebane betjenes ikke Romolslia inntil videre, og rute 7 starter fra holdeplassen Gammel-lina. Holdeplassene Romolslia, Skårgangen og Romolslia Nedre betjenes ikke før veien er trygg å kjøre. Bydrift er varslet og er på vei for å salte og strø, skriver AtB i en melding.</p>
<p>- Vi oppfordrer busspassasjerer fra Romoslia til å gå til holdeplassen i Gammel-lina, sier Grethe Opsal som er direktør for kommunikasjon og drift i AtB.</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p></div></body></document>
