<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190122-tronderne-har-vart-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/01/22/Tr%C3%B8nderne-har-v%C3%A6rt-godt-representert-18292319.ece" frk="373 3 8 2379"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 12:18"/>
<attribute name="author" value="NTB, Lajla Ellingsen, Simen Granviken, Sigurd L. Hernes"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Trønderne har vært godt representert</div>
<div type="ingress">Statsminister Erna Solberg (H) forstår at Trøndelag Høyre er skuffet over ikke å få en trønder i regjeringen.</div>
<div type="author">NTB, Lajla Ellingsen, Simen Granviken, Sigurd L. Hernes</div>
<div type="date">22.01.2019 12:18</div>
<div type="caption"><p>Pressekonferanse med Erna Solberg, Siv Jensen, Trine Skei Grande og Olaug Bollestad om endringer i regjeringen. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Under en pressekonferanse tirsdag sa statsministeren at det denne gang ikke var plass til trøndere i hennes regjering.</p>
<p>- Nå har jeg hatt fem trøndere i min regjering gjennom denne perioden, så trønderne har vært godt representert, sa hun.</p>
<p>Hun viste til at Høyre ikke har gjort større endringer enn at de har tatt ut to statsråder - Barne- og likestillingsministeren og Utviklingsministeren, som de har gitt til KrF.</p>
<p>- Litt av bakgrunnen for at vi ikke gjør større utskiftninger, er de store endringene vi gjorde i porteføljen i fjor, som gjør at ganske mange statsråder i regjeringen har sittet relativt kort tid, sa statsministeren.</p>
<p>- Jeg er helt sikker på at jeg kommer til å høre mye fra trøndere, og vi har mange flinke trøndere i vårt parti. Ved nye vendinger og områder kommer vi helt sikkert til å finne nye trøndere å plassere godt i regjeringsapparetet, men jeg forstår skuffelsen. Samtidig har vi hatt fem ganske toneangivende trønderske statsråder i denne regjeringen fra den startet i 2013, sa Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrøt av Hoksrud</div>
<div type="text">
<p>- Jeg er glad for å stå her og presentere en utvidet regjering, sa Solberg i starten av pressekonferansen.</p>
<p>Hun understreket at landet nå får en flertallsregjering, den første på borgerlig side siden 1985.</p>
<p>- Jeg mener det blir bra for beslutningskraften, sa statsministeren.</p>
<p>Hun trakk fram innsatsen til Bård Hoksrud, som går av som mat- og landbruksminister og takket for en «kort, men god periode».</p>
<p>- Han har bidratt til å knytte landbrukssektoren tettere til rovdyrforvaltningen, sa Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Linda er tydelig og engasjert</div>
<div type="text">
<p>Linda Hofstad Helleland går av som barne-, familie- og likestillingsminister.</p>
<p>- Linda er tydelig og engasjert, og hun er en modig politiker, sa statsministeren.</p>
<p>Hun trakk fram Hellelands arbeid med barnevernsreformen og tiltak mot kroppspresset mot unge, samt arbeid mot doping.</p>
<p>Helleland sa til sin arvtaker Kjell Ingolf Ropstad at hun var imponert over hans engasjement.</p>
<p>- Vi kan ikke få en bedre barne-og familieminister enn deg, sa den avtroppende barne- og familieministeren til den påtroppende.</p></div></body></document>
