<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190115-klagestorm-mot-nrk-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/kultur/2019/01/15/Klagestorm-mot-NRK-etter-nedleggelse-av-naturprogrammer-p%C3%A5-radio-18249170.ece" frk="268 19 36 1813"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 14:10"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klagestorm mot NRK etter nedleggelse av naturprogrammer på radio</div>
<div type="ingress">NRKs nedleggelse av radioprogrammene Naturens verden og Friluftsmagasinet i oktober 2018 førte til en klagestorm mot kanalen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">15.01.2019 14:10</div>
<div type="caption"><p>Kringkastingsrådet mottok totalt 392 klager i 2018. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kringkastingsrådet har mottatt totalt 392 klager siden forrige møte i oktober. Det fremgår i innkallingen til årets første møte i rådet førstkommende torsdag.</p>
<p>115 av alle klagene var klager rettet mot NRK P1s helgemorgen, og nedleggelsen av de to naturprogrammene Naturens verden og Friluftsmagasinet.</p></div>
<div type="title" level="3">Reaksjoner fra lyttere</div>
<div type="text">
<p>De to programmene ble lagt ned i oktober 2018. Mange lyttere har uttrykt sitt savn etter de to naturprogrammene.</p>
<p>– Jeg ønsker Friluftsmagasinet og Naturens verden tilbake på NRK lørdag og søndag morgen. Det er kvalitetsradio, skriver en.</p>
<p>– Det nye programmet kan ikke sammenlignes med Friluftsmagasinet eller Naturens verden. Disse to programmene kunne servere engasjerende reportasjer om temaer som lokalmiljø, friluftsliv, global oppvarming, andelsgårder, småbruk og viltforvaltning – alt med personlig vri, heter det i en annen klage.</p></div>
<div type="title" level="3">«Anti-Trump-propaganda»</div>
<div type="text">
<p>I tillegg gjelder 106 klager NRK Dagsrevyen. 21 av disse var rettet mot Dagsrevyens 60-årsjubileum. Flere av klagerne mente det var unødvendig å trekke USAs president Donald Trump inn i feiringen.</p>
<p>LES KOMMENTAREN: Nå mister jeg en viktig grunn til å stå opp om morran</p>
<p>– At NRKs 60 årsfeiring skulle utarte til en ren anti-Trump-propaganda gjør at jeg ønsker at mine lisenspenger går til et annet formål, skriver en av klagerne.</p>
<p>Ytterligere 28 av klagene var spesifikt rettet mot utenriks, mens NRK-sporten mottok 9 klager. 58 av klagene Kringkastningsrådet fikk i løpet av de siste månedene handlet om NRKs underholdningstilbud.</p></div></body></document>
