<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190717-forlater-tottenham-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Tottenham-spiller-klar-for-spansk-storklubb-276760b.html" frk="204 18 25 1318"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 19:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forlater Tottenham - klar for spansk storklubb</div>
<div type="ingress">Kieran Trippier er omsider bekreftet klar for den spanske hovedstadsklubben Atlético Madrid.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17.07.2019 19:15</div>
<div type="caption"><p>Kieran Trippier har signert en treårsavtale med Atlético Madrid. Her er han i aksjon for England under VM i 2018. Foto: Alastair Grant / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>28-åringen har signert en treårskontrakt. Atlético Madrid bekrefter overgangen fra Tottenham på sitt nettsted.</p>
<p>Ifølge ESPN mottar Tottenham 25 millioner euro, om lag 250 millioner kroner. Summen kan øke om Trippier oppnår et visst antall kamper for Madrid-laget.</p>
<p>Salget av stjernespiller Antoine Griezmann til Barcelona for 1,2 milliarder kroner har underlettet oppgaven med å forsterke laget for manager Diego Simeone.</p>
<p>Fra før har klubben hentet Marcos Llorente fra rivalen Real Madrid, Héctor Herrera og Felipe Monteiro fra Porto og ikke minst det portugisiske talentet João Félix fra Benfica.</p>
<p>Britiske Trippier var en del av Manchester Citys ungdomsavdeling, men fikk aldri tellende kamper for a-laget. Etter en rekke låneopphold i Burnley og Barnsley, hentet Tottenham ham i 2015.</p>
<p>Siden har han sakte, men sikkert utviklet seg til å bli en landslagsback. Han fikk sin debut med for «Three Lions» i 2017 og står bokført med 16 kamper og ett mål.</p>
<p>Trippier spilte 69 kamper for Tottenham og scoret to mål.</p></div></body></document>
