<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190908-romania-passerte-nor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Romania-passerte-Norge-pa-tabellen-og-legger-press-pa-Sverige-279482b.html" frk="230 21 30 1372"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 23:18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Romania passerte Norge på tabellen og legger press på Sverige</div>
<div type="ingress">Spania tok en oppskriftsmessig 4-0-seier hjemme mot Færøyene, mens Romania klatret forbi Norge i EM-kvalifiseringen med 1-0-seier over Malta søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">08.09.2019 23:18</div>
<div type="caption"><p>Romania og Alin Tosca tok en viktig seier søndag. Foto: Vadim Ghirda / AP / NTB scanpix</p> <p>Rodrigo scoret to ganger for Spania. Foto: Alvaro Barrientos / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Valencia-spissen Rodrigo og Borussia Dortmunds Paco Alcacer scoret to ganger hver og sørget for at alle poengene ble værende igjen i Gijon da Spania slo Færøyene 4 – 0 i Norges EM-kvalifiseringsgruppe.</p>
<p>Rodrigo scoret sitt første etter 13 minutter, et mål som burde vært annullert. Rodrigo var i klar offsideposisjon da han fikk ballen og scoret.</p>
<p>Samme mann doblet ledelsen etter 50 minutter da han løp opp en ball i bakrommet og sendte den i lengste hjørne.</p>
<p>Innbytter Paco Alcacer satte med ett minutts mellom 3 – 0 og 4 – 0 like før sluttet.</p>
<p>Med seieren topper Spania gruppe E med 18 poeng på seks kamper.</p>
<p>Nærmest følger Sverige, mens Romania er nummer tre etter 1-0-seieren over Malta søndag. De to lagene har henholdsvis 11 og 10 poeng. Norge holder fjerdeplassen med ni poeng.</p>
<p>George Pu&#351;ca&#351; scoret Romanias eneste mål mot Malta. Den matchvinnende scoringen kom to minutter ut i annen omgang.</p>
<p>Sverige og Norge spilte på sin side 1 – 1 på Friends Arena i Solna.</p></div></body></document>
