<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190929-savnet-turgaer-i-sin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/09/29/Leteaksjon-etter-savnet-turg%C3%A5er-i-Sings%C3%A5s-20054542.ece" frk="247 18 28 1525"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 22:43"/>
<attribute name="author" value="Pål Solberg, Kjerstin Rabås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Savnet turgåer i Singsås funnet</div>
<div type="ingress">Da mannen ikke dukket opp på avtalt møtested søndag kveld ble det igangsatt leting. Mannen ble funnet i ei hytte.</div>
<div type="author">Pål Solberg, Kjerstin Rabås</div>
<div type="date">29.09.2019 22:43</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Han ble funnet av mannskap fra Norske redningshunder og Singsås Røde Kors hjelpekorps.</p>
<p>- Han hadde gått i feil retning og hadde satt seg ned i ei hytte i området. Han var meget glad for å ha bli funnet, sier operasjonsleder Håvard Høyem ved Trøndelag politidistrikt til Adresseavisen klokken 06.00 mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke dekning</div>
<div type="text">
<p>Det var søndag kveld klokken 22.38 politiet i Trøndelag meldte at det var igangsatt en redningsaksjon etter en savnet turgåer i Singsås.</p>
<p>Mannen skulle gå fra Morsetvollen via Manndrapstjønna til Fordosvollen.</p>
<p>Klokken 23.25 opplyste politiet til Adresseavisen at de var i gang med å organisere leteaksjonen. Det var innkalt mannskaper fra både Norske redningshunder, Røde kors og Norsk folkehjelp.</p>
<p>- Et av problemene er at det ikke er noe dekning i området, sa operasjonsleder Håvard Høyem innledningsvis under leteaksjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Var i god form</div>
<div type="text">
<p>Mannen, som er i 40-årene, var godt kledd, men ikke kjent i området.</p>
<p>- Han valgte å ta seg inn i en tilfeldig hytte i påvente av dagslys. Han hadde startet turen i 15-tiden på dagen og skulle egentlig være tilbake kl 18.00, sier Høyem.</p>
<p>- Hvordan var formen hans da han ble funnet?</p>
<p>- Han var i god form og ikke skadet på noen måte, sier operasjonslederen.</p>
<p>Mannen er ikke hjemmehørende i området, men var på besøk, opplyser Høyem.</p>
<p>Tips oss! Tips oss</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p></div></body></document>
