<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190222-to-gjerningspersoner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/02/22/To-gjerningspersoner-filmet-etter-innbrudd-i-Levanger-18520600.ece" frk="213 3 4 1322"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 06:28"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Haagensen Husby"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To gjerningspersoner filmet etter innbrudd i Levanger</div>
<div type="ingress">To gjerningsmenn ble observert på overvåkningskameraer i forbindelse med et innbrudd ved gjenvinningsstasjonen på Mule i Levanger natt til fredag.</div>
<div type="author">Kenneth Haagensen Husby</div>
<div type="date">22.02.2019 06:28</div>
<div type="caption"><p>Politiet har funnet et kjøretøy de tror er tilknyttet innbruddet, men har fortsatt ikke funnet de to mennene som ble fanget opp på overvåkningskameraer. Foto: Politiet</p> <p>Gjerningsmennene bar på flere bagger da de var inne på området. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>Det var bedriften selv som meldte inn et mulig innbrudd før klokken 02.00. Bedriften hadde fått beskjed fra Securitas som hadde observert folk med bagger inne på området via overvåkningskameraer.</p>
<p>- Vi kom etter hvert over en bil i nærområdet som vi mener er relatert til innbruddet. I tillegg er det ting på stedet som tyder på at folk har vært inne. Vi er usikre på hva som er tatt bort, men det kommer sikkert ansatte hit etter hvert, så jeg regner med vi får litt bedre oversikt da, forklarer Jan Tore Tiltnes, operasjonsleder ved Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Fortsatt har ikke politiet fått tak i gjerningspersonene, som de ikke vet hvem er, men de fortsetter leting og undersøkelser i området.</p>
<p>- Vi har undersøkt åstedet og kjøretøyet, uten at vi har kommet så mye lengre med det, sier Tiltnes.</p>
<p>Politiet mener det er snakk om to personer.</p>
<p>Utforsk tema:</p></div></body></document>
