<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190521-usikkert-hvordan-300.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/okonomi/2019/05/21/Usikkert-hvordan-300-Telia-ansatte-i-Trondheim-ber%C3%B8res-19084429.ece" frk="269 9 17 1722"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 12:13"/>
<attribute name="author" value="Marianne Tønset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Usikkert hvordan 300 Telia-ansatte i Trondheim berøres</div>
<div type="ingress">Uklart hvordan ansatte i Trondheim berøres av nedbemanningen.</div>
<div type="author">Marianne Tønset</div>
<div type="date">21.05.2019 12:13</div>
<div type="caption"><p>Administrerende direktør Abraham Foss i Telia. Foto: Åserud, Lise</p></div>
<div type="text">
<p>Norges nest største teleselskap, Telia, skal kutte 240 årsverk, omtrent ti prosent arbeidsstokken i Norge. Det skriver DN.no tirsdag.</p>
<p>– De berørte som er fast ansatt vil bli innkalt til samtaler de neste par dagene og tilbudt en sluttavtale, sier administrerende direktør Abraham Foss i Telia Norge til DN.</p>
<p>Mobilselskapet skal holde allmøter med ansatte i løpet av dagen, skriver avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">300 ansatte i Trondheim</div>
<div type="text">
<p>Telia har om lag 300 ansatte fordelt på litt over 200 årsverk i Trondheim, som primært jobber med kundeservice, ifølge kommunikasjonsdirektør Henning Lunde i Telia. Han vi ikke gi nærmere opplysninger om hvordan nedbemanningen i mobilselskapet og hvordan det eventuelt vil ramme avdelingen i Trondheim.</p>
<p>- Vi går ikke ut med detaljer i denne prosessen, sier han i en tekstmedling til Adresseavisen.</p>
<p>Dagens Næringsliv skriver at en del av årsverkene som skal kuttes tas ved at stillinger som var planlagt besatt, nå trekkes tilbake. I tillegg reduseres det i innleide konsulenter. Selskapet vil gå ut med tilbud om sluttavtaler til ansatte.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppkjøp i fjor</div>
<div type="text">
<p>Nedbemanningen ses i sammenheng med at Telia i juli i fjor kjøpte Get for 21 milliarder kroner. Nedbemanningen vil ramme begge de to tidligere selskapene.</p>
<p>– Sluttavtalene skal gi økonomisk trygghet til å komme i ny jobb, det skal tilstrebes en balanse i avgangen mellom de to tidligere selskapene, vi skal sikre kritisk fag- og virksomhetskompetanse og det skal tilbys profesjonell hjelp til å finne nye jobber for dem som blir berørt, sier Foss til DN.</p></div></body></document>
