<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190626-mann-alvorlig-skadet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/06/26/Person-skadd-etter-MC-ulykke-p%C3%A5-E6-19373153.ece" frk="184 5 6 1163"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 23:57"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes, Martin Andersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann alvorlig skadet etter MC-ulykke på E6</div>
<div type="ingress">En mann i 50-årene ble fraktet med luftabulanse til St. Olavs hospital etter en ulykke i Levanger.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes, Martin Andersen</div>
<div type="date">26.06.2019 23:57</div>
<div type="caption"><p>Luftambulansen landet på E6 etter ulykken. Foto: erling skjervold</p> <p>Nødetatene dro til ulykken like før midnatt. Foto: adressa.no-tipser</p></div>
<div type="text">
<p>En mann i 50-årene ble fraktet til St. Olavs hospital etter en trafikkulykke ved Åsen i Levanger onsdag kveld.</p>
<p>- Vedkommende ble tatt hånd om av helsepersonell på stedet, og senere fløyet med luftambulanse til St. Olavs hospital. Ifølge de rapportene vi har fått er vedkommende alvorlig skadet, sier Stig Roger Olsen, som er operasjonsleder i politiet i Trøndelag.</p>
<p>Ifølge Olsen skal motorsykkelen ha kjørt av veien og havnet inn i et tre. Ingen ting tyder på at noen andre kjøretøy har vært involvert i hendelsen. Politiet har ingen vitner til det som skjedde og er interessert i å komme i kontakt med vitner.</p>
<p>Politiet meldte om ulykken like før midnatt natt til torsdag. Trafikken ble stående i begge retninger etter hendelsen.</p>
<p>Veien var stengt i cirka en time etter ulykken. Politiet har foretatt åstedsundersøkelsen og motorsyklisten vil bli avhørt, ifølge Olsen.</p></div></body></document>
