<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190418-rapport-trump-forsok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/04/18/Rapport-Trump-fors%C3%B8kte-%C3%A5-ta-kontroll-over-Mueller-etterforskningen-18875220.ece" frk="455 9 28 3091"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 19:56"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rapport: Trump forsøkte å ta kontroll over Mueller-etterforskningen</div>
<div type="ingress">President Donald Trump forsøkte å ta kontroll over Mueller-etterforskningen og ville sparke spesialetterforskeren, viser Muellers granskingsrapport.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">18.04.2019 19:56</div>
<div type="caption"><p>USAs justisminister William Barr offentliggjorde torsdag en sladdet versjon av den 448 sider lange rapporten til spesialetterforsker Robert Mueller. Foto: AP / Patrick Semansky / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Trump ba i juni 2017 sjefadvokat Don McGahn i Det hvite hus om å be den fungerende justisministeren om å fjerne spesialetterforsker Robert Mueller på grunn av interessekonflikt.</p>
<p>McGahn nektet og besluttet at han heller ville slutte i jobben selv. Han sammenlignet hendelsen med da president Richard Nixon ba en rekke ministre og tjenestemenn i justisdepartementet om å avskjedige spesialetterforskeren som undersøkte Watergate-skandalen. Alle nektet og besluttet at de heller ville gå av.</p>
<p>McGahn gikk av høsten 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Utilstrekkelige svar</div>
<div type="text">
<p>Rapporten, som er på 448 sider, viser at Trump skriftlig besvarte spørsmål fra Muellers etterforskere, men at svarene han ga ikke ble ansett for å være tilstrekkelige.</p>
<p>Etterforskerne besluttet likevel å ikke stevne inn presidenten til et intervju, vel vitende om at dette trolig hadde resultert i en langvarig rettsprosess.</p>
<p>Robert Mueller har gjennomført en 22 måneder lang granskingen av antatt russisk valginnblanding. Rapporten ble fremlagt 22. mars og torsdag fikk det amerikanske folket tilgang til en sladdet versjon.</p>
<p>Etterforsket ti hendelser</p>
<p>Mueller avdekket ifølge rapporten ikke noe samarbeid fra amerikansk side med russere foran valget i 2016. Han trekker imidlertid ingen konklusjon når det gjelder opplysninger om at Trump ved ti anledninger skal ha forsøk å hindre etterforskningen.</p>
<p>Justisminister William Barr opplyste imidlertid under en pressekonferanse torsdag at han og visejustisministeren har konkludert med at bevisene fra Mueller «ikke er tilstrekkelig til å slå fast at presidenten la hindringer i veien for etterforskningen».</p></div>
<div type="title" level="3">Trump fryder seg</div>
<div type="text">
<p>Trumps advokater har fått lese den sladdede versjonen av rapporten, men har ikke fått lov til å foreslå noen endringer og har heller ikke bedt om dette, sa Barr.</p>
<p>President Trump mener rapporten renvasker ham og fryder seg etter offentliggjøringen.</p>
<p>– Jeg har en god dag, sier Trump, som gjentar at han verken fikk russisk bistand i forkant av presidentvalget i 2016 eller har forsøkt å hindre granskingen av anklagene om dette i ettertid.</p>
<p>Han kaller anklagene «en bløff».</p></div>
<div type="title" level="3">Mueller kan avgi egen forklaring</div>
<div type="text">
<p>Tidligere torsdag fikk justisministeren krass kritikk for sin håndtering av rapporten fra lederen i Representantenes hus, Nancy Pelosi, og Demokratenes leder i Senatet, Chuck Schumer.</p>
<p>De mener Barrs håndtering har resultert i en tillitskrise hva angår hans uavhengighet og upartiskhet, og ba Mueller selv om avgi forklaring i kongressen.</p>
<p>– Jeg har ingen innsigelser mot at Mueller avgir sin forklaring, sa Barr under pressekonferansen.</p>
<p>Leder i justiskomiteen i Representantenes hus, Jerrold Nadler, sa torsdag at Mueller bør forklare seg innen 23. mai.</p></div></body></document>
