<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190618-nesten-tusen-husstan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/06/18/Nesten-tusen-husstander-var-str%C3%B8ml%C3%B8se-i-Agdenes-19291477.ece" frk="171 9 10 1101"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 14:38"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Haagensen Husby, Ola Alsberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nesten tusen husstander var strømløse i Agdenes</div>
<div type="ingress">Strømbrudd i Agdenes kommune rammet på det meste 996 av TrønderEnergis strømkunder. Strømmen kan være tilbake i løpet av noen timer.</div>
<div type="author">Kenneth Haagensen Husby, Ola Alsberg</div>
<div type="date">18.06.2019 14:38</div>
<div type="caption"><p>Arbeidet med å få orden på strømnettet i Agdenes og på Frøya vil ta noen timer, ifølge Trønderenergi. Foto: Ronny Teigås</p> <p>To strømbrudd i Agdenes rammet nesten tusen husstander på det meste. Foto: Skjermdump TrønderEnergi</p></div>
<div type="text">
<p>Området rundt Vassbygda er rammet av strømstansen. Tidligere var også kunder ved Lensvik rammet. Begge strømbruddene oppsto klokken 13.46.</p>
<p>- Det skyldes lynaktivitet, og noen heftige lynnedslag som har ødelagt både komponenter i nettet og noen transformatorer. Vi driver nå med å legge om nettet for å finne alternativ strømforsyning der det er mulig. Resten må nok belage seg på å være strømløse til transformatorene er byttet, forklarer kommunikasjonsrådgiver i Trønderenergi, Tore Wuttudal.</p>
<p>Han anslår at det kan ta noen timer, men påpeker at arbeidet pågår.</p>
<p>Antallet kunder som nå er berørt av strømbruddet er nede i rundt 430, inkludert noen på Frøya som også er uten strøm.</p></div></body></document>
