<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190713-blodig-og-forslatt-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/sykkel/Blodig-og-forslatt---fullforte-Tour-de-France-ritt-med-brukket-hand-276582b.html" frk="203 6 7 1163"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 12:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Blodig og forslått - fullførte Tour de France-ritt med brukket hånd</div>
<div type="ingress">Tejay van Garderen brakk hånden da han veltet stygt på fredagens etappe av Tour de France. Dermed er rittet over for amerikaneren.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">13.07.2019 12:47</div>
<div type="caption"><p>Tejay van Garderen får behandling etter velten på den syvende etappen av årets Tour de France. Foto: Thibault Camus / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ulykken skjedde etter kun syv kilometer på etappen som startet i Belfort.</p>
<p>– Velten var et resultat av en personlig feil. Jeg så ned på sykkel min fordi jeg så nå som satt fast på den, så jeg kikket ned og traff så midtrabatten, sier van Garderen til Education Firsts nettsted.</p>
<p>– Jeg kan ikke skylde på noen andre enn meg selv, og jeg håper virkelig ikke at andre kom til skade på grunn av meg, fortsetter han.</p>
<p>Til tross for en brukket hånd fullførte amerikaneren etappen på 230 kilometer, som er den lengste i årets Tour de France. Han kom i mål tre minutter og 13 sekunder bak etappevinner Dylan Groenewegen.</p>
<p>Van Garderen er den tredje rytteren som bryter årets ritt. De øvrige er Patrick Bevin og Nicolas Edet.</p>
<p>30-åringen ble nummer to i årets Critérium du Dauphiné, som ble vunnet av danske Jakob Fuglsang.</p></div></body></document>
