<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191021-ble-angrepet-av-hund.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/10/21/Ble-angrepet-av-hund-20207013.ece" frk="227 4 6 1279"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 21:30"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ble angrepet av hund</div>
<div type="ingress">Den beit hunden vår i nakken, i halen og var i ferd med ytterligere aggressivt «overfall» før eierne kom til syne.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">21.10.2019 21:30</div>
<div type="caption"><p>Hundeeieren fryktet at hennes firbeinte turkamerats siste time var kommet. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg gikk tur innover mot Vellikkvannet med vår golden retriever torsdag 17. oktober i nydelig høstvær. Rett rundt en sving kom to hunder løpende uten eier. Da de fikk øye på meg og hunden vår, kom de i fullt firsprang mot oss.</p>
<p>Den ene kastet seg over vår hund, viste tenner, knurret og hadde en svært aggressiv oppførsel. Den beit hunden vår i nakken, i halen og var i ferd med ytterligere aggressivt «overfall» før eierne kom til syne, som antageligvis hadde hørt min hyling.</p>
<p>Jeg fikk sjokk, og det eneste som rørte seg i hodet mitt var at vår hunds siste time var kommet. Etter riktignok en beklagelse og sjekk av vår hund som det tross alt gikk bra med, forsvant paret med sine to hunder, denne gang i bånd.</p>
<p>I min sjokktilstand fikk jeg verken navn eller telefonnummer. Men min oppfordring er at denne hunden aldri mer må gå uten bånd! Er nå redd for å treffe på denne hunden igjen, da vi hver dag går tur i dette området.</p>
<p>Adresseavisen ønsker en åpen og saklig debatt. Våre debattfelt er åpne 07-00 hver dag. Les debattreglene her.</p></div></body></document>
