<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190731-adressa-sender-rosen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Adressa-sender-Rosenborgs-avgjorende-kamp-mot-BATE-direkte-277336b.html" frk="331 11 25 2204"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 10:30"/>
<attribute name="author" value="Anne-Marit Dahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Adressa sender Rosenborgs avgjørende kamp mot Bate direkte</div>
<div type="ingress">Klarer Eirik Hornelands Rosenborg å ta seg videre i mesterligakvalifiseringen? Få med deg TV-sendingen direkte på adressa.no i kveld.</div>
<div type="author">Anne-Marit Dahl</div>
<div type="date">31.07.2019 10:30</div>
<div type="caption"><p>Humøret til Samuel Adegbero og David Akintola var godt på treningen i solskinnet på Lerkendal tirsdag. Slår de Bate i kveldens kamp på Lerkendal, vil de få mer å smile for. Foto: Helene Mariussen</p> <p>Tirsdagens Rosenborg-trening ble fulgt av mange skuelystne. Nå håper klubben at tilskuerne møter opp på Lerkendal i kveld også. Foto: Christine Schefte</p></div>
<div type="text">
<p>Adresseavisen gir abonnentene all spenningen fra Lerkendal i kveld når Rosenborg må slå hviterussiske Bate for å holde liv i drømmen om Mesterligaen.</p>
<p>Avspark er klokka 19.</p>
<p>Da lagene møttes i Borisov for en uke siden, vant hjemmelaget 2 – 1. Men Anders Konradsens viktige bortemål for Rosenborg gir Eirik Hornelands lag et godt utgangspunkt i Trondheim i kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Over 11.000 solgte billetter </div>
<div type="text">
<p>Alt ligger til rette for en real fotballfest i et sommervarmt Trondheim.</p>
<p>I formiddag var det solgt over 12.000 billetter, men daglig leder Tove Moe Dyrhaug håper 15.000 tilskuere vil ta turen til trøndernes fotballstorstue.</p>
<p>Reporter Roy Tommy Bråten får besøk av flere interessante gjester før avspark. Sendingen fra Lerkendal starter klokka 18.15.</p>
<p>I pausen og etter kampen vil du få reaksjoner fra indre bane.</p></div>
<div type="title" level="3">Sagbakken og Skammelsrud </div>
<div type="text">
<p>TV-produksjonen av kampen er et samarbeid mellom TV 2 og Adresseavisen.</p>
<p>Ole K. Sagbakken og RBK-legende Bent Skammelsrud kommenterer kampen for Adresseavisens abonnenter.</p>
<p>Hvis Rosenborg vinner kveldens kamp, venter svensk eller slovensk motstand i den tredje kvalifiseringsrunden. Nesten motstander er nemlig vinneren av kampen mellom AIK og Maribor.</p>
<p>Adresseavisen har ikke TV-rettighetene hvis Rosenborg tar seg videre i Mesterliga-kvalifiseringen.</p>
<p>– Vi kommer som vanlig til å ha full kampdekning med chat, livestudio og reportasjer, sier nyhetsredaktør Frode N. Børfjord.</p>
<p>Taper Rosenborg, så går turen til Bosnias hovedstad Sarajevo. Da vil det handle om retten til å spille i Europaligaen.</p>
<p>Adresseavisen har, i samarbeid med TV 2, kjøpt TV-rettighetene til den første hjemmekampen i et eventuelt Europaliga-spill.</p></div></body></document>
