<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190824-horneland-overrasker.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Horneland-overrasker--sparer-ingen-spillere-for-skjebnekampen-278668b.html" frk="308 8 16 1875"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 16:55"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Horneland overrasker – sparer ingen spillere før skjebnekampen</div>
<div type="ingress">Tirsdag spiller Rosenborg om gull, heder, millioner og ære. Likevel får ingen fri i lørdagens eliteseriekamp.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">24.08.2019 16:55</div>
<div type="caption"><p>Eirik Horneland måtte se sjansene brennes i Zagreb. Nå får laget nye muligheter. Foto: Darko Bandic / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag kveld spiller Rosenborg om viktige poeng i serien, når Stabæk gjester RBK på Lerkendal.</p>
<p>Bæringene dro fra byen med poeng i samme måned i fjor og utsatte gullfesten en uke med 0 – 0 høsten 2017. Om alle gode ting er tre hva Stabæk-poeng på Lerkendal angår, begynner det å bli skummelt langt opp til Molde, Bodø/Glimt og Odd for RBK.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjebnekamper</div>
<div type="text">
<p>Trønderne er allerede ti poeng bak serielederne fra Romsdal og Bodø/Glimt på samme poengsum. Før avspark i den 19. serierunden er Odd fem poeng foran.</p>
<p>Den tredjeplassen kan være gull verdt for et RBK-lag som er ute av cupen, og som vil være ute av Europa hvis de blir nummer fire og ingen av lagene på topp tre blir norgesmester.</p>
<p>Bare Odd er igjen i NM av lagene på topp tre, og de er to kamper fra finalen på Ullevaal.</p></div>
<div type="title" level="3">Millionkampen</div>
<div type="text">
<p>Men - RBK-sjef Eirik Horneland har naturligvis flere kamper i tankene før Stabæk-kampen.</p>
<p>Tirsdag kommer Dinamo Zagreb til Lerkendal for å forsvare deres 2 – 0-ledelse fra første møte på Stadion Maksimir. Et vanskelig utgangspunkt for Rosenborg, men definitivt ikke umulig.</p>
<p>Klarer man en hederlig snuoperasjon, vil det være verdt 250 millioner kroner og en startplass i det gjeve gruppespillet i Mesterligaen. Der har ikke RBK vært på tolv år.</p>
<p>Likevel spares ingen spillere fra første møte i Zagreb og de samme elleve som startet kampen i den kroatiske hovedstaden, starter igjen.</p>
<p>RBK (4 – 3 – 3): André Hansen - Vegar Eggen Hedenstad, Tore Reginiussen, Even Hovland, Birger Meling - Mike Jensen, Marius Lundemo, Anders Ågnes Konradsen - David Akintola, Alexander Søderlund, Samuel Adegbenro</p></div></body></document>
