<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190902-orkanen-dorian-tange.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/09/02/Orkanen-Dorian-tangerer-rekord-for-orkan-i-Atlanterhavet-19833337.ece" frk="457 11 32 2688"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 07:14"/>
<attribute name="author" value="Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Orkanen Dorian tangerer rekord for orkan i Atlanterhavet</div>
<div type="ingress">Orkanen Dorian bringer med seg stormflo på opptil sju meter til Bahamas. Værsystemet kommer farlig nærme kysten av USA, der masseevakueringer pågår.</div>
<div type="author">Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">02.09.2019 07:14</div>
<div type="caption"><p>tellittbilde fra GOES-16 søndag klokka 17 lokal tid, da Dorian var oppe i en vindstyrke på 82 meter per sekund. Foto: NTB scanpix</p> <p>Den kraftige vinden rev med seg palmeblader fra palmene i Freeport på Grand Bahamas i Bahamas da orkanen traff øya søndag Dorian. Foto: Ramon Espinosa / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kort tid etter at orkanen Dorian feide inn over det nordvestre Bahamas, ble det meldt om enorme ødeleggelser.</p>
<p>Søndag sirkulerte videoer på sosiale medier fra Abaco i Bahamas som viser flomvann gjennom gatene i en ikke navngitt by, mens flere andre klipp viser hus som har fått deler av taket revet av, strømlinjer som er revet ned og biler veltet over ende av orkanen.</p>
<p>Det er foreløpig ikke meldt at liv er gått tapt, men svært lite informasjon er kommet fra de berørte områdene.</p>
<p>Det ble meldt om stormflo for Abaco på mellom 5,5 og 7 meter, og det Miami-baserte National Hurricane Center (NHC) betegner som «høyere, ødeleggende bølger».</p>
<p>– Katastrofale tilstander i Abaco, skriver NHC.</p>
<p>Dorian var da på vei til å rase over øya Grand Bahama med full styrke.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorme krefter</div>
<div type="text">
<p>Vindstyrken var oppe i 82,5 meter per sekund og vindkast på 98 meter per sekund. Det gjør Dorian like kraftig som den sterkeste orkanen som noen er gang målt, av dem som har truffet land: Labor Day-orkanen i 1935.</p>
<p>Kun én orkan er målt med enda høyere vindstyrke i Atlanterhavet, orkanen Allen i 1980, med vindstyrke på 85 meter per sekund, men den hadde avtatt noe da den traff land. Det hadde ikke Dorian.</p>
<p>De siste meldingene søndag klokka 12 lokal tid fra NHC tydet imidlertid på at styrken begynner å avta noe. Dorian er fremdeles godt over grensa for en kategori 5 orkan, og vil fortsette å være det i noen dager til, men siste måling viste vindstyrke på 79 meter per sekund.</p>
<p>Dorian var da 70 kilometer øst for Freeport på Grand Bahama, og hele systemet beveget seg vestover med en fart på 9 kilometer i timen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trist Minnis</div>
<div type="text">
<p>Bahamas' statsminister Hubert Minnis uttrykte sin sorg over ødeleggelsene og sa det var umulig å si hvor havet sluttet og gatene begynte da Dorian pisket rundt skjærgården og spesielt ved Abaco.</p>
<p>Ifølge avisa Nassau Guardian sa Minnis at søndag var «sannsynligvis den tristeste og verste dagen i mitt liv å måtte tale til folket på Bahamas på».</p>
<p>Myndighetene ba folk om å ikke motsette seg evakuering. Tusenvis av mennesker er innlosjert i skoler, kirker og andre mer solide bygninger etter at Dorian traff øygruppen i Atlanterhavet tidlig ettermiddag søndag lokal tid.</p></div></body></document>
