<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190510-mangelen-pa-sykeplei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/leder/2019/05/10/Mangelen-p%C3%A5-sykepleiere-m%C3%A5-l%C3%B8ses-19001688.ece" frk="362 7 17 2222"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 06:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mangelen på sykepleiere må løses</div>
<div type="ingress">Norge mangler sykepleiere. Det skaper alvorlige utfordringer for hele samfunnet. Nå og i årene som kommer.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">10.05.2019 06:47</div>
<div type="caption"><p>Mangelen på sykepleiere nå og i fremtiden bør resultere i en god plan for hvordan vi skal få flere til å velge den karriereveien, skriver Adresseavisen på lederplass. Foto: Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Navs bedriftsundersøkelse for 2019, som ble lagt frem torsdag, viser at vi i dag mangler 5 600 sykepleier. I 2035 kan dette tallet øke til 28 000 dersom vi ikke gjør noe med situasjonen. Samtidig viser undersøkelsen at en av fem sykepleiere forlater yrket i løpet av de ti første årene. Det sier seg selv at dersom denne utviklingen fortsetter, vil store deler av helsevesenet oppleve alvorlige problemer.</p>
<p>Årsakene til sykepleiermangelen er sammensatte, og det er ikke enkelt å vedta at flere unge kvinner og menn skal velge en slik utdanning og bli i yrket. Men til stadighet hører vi historier fra sykehus, sykehjem og offentlige institusjoner og stort arbeidspress og høyt sykefravær. Antall helsearbeidere på jobb er ofte for lavt til å oppfylle regelverket. En slik situasjon frister ikke ungdom til å velge å utdanne seg som sykepleier.</p>
<p>Skal vi løse samfunnets utfordringer i helsesektoren, må rekrutteringen til denne bransjen øke kraftig i årene som kommer. Flere må velge å bli sykepleiere, og færre må slutte i bransjen etter noen år. Skal det skje, må statusen til yrket bli bedre. Det er lett å tro at dette kan gjøres ved bare å øke lønna for sykepleierne, men utfordringene er mer sammensatte enn som så. Da må også virkemidlene være sammensatte.</p>
<p>Trondheim kommune har lenge arbeidet for å unngå at nyutdannede sykepleiere slutter i jobben og for å rekruttere flere inn. Men sykepleiermangelen er fortsatt høy, også i Trondheim. Innføringen av en mentorordning for nyansatte sykepleiere har fått mange til å føle at det blir tryggere å begynne i ny jobb. Ufrivillig deltid, høyt arbeidspress, manglende etterutdanning og dårlig ledelse og planlegging, er med på å gi yrket et dårlig rykte. Hverdagshistoriene fra bransjen frister for få til å begynne å jobbe der.</p>
<p>Landet trenger flere sykepleiere. Og vi trenger gode planer for hvordan vi kan lykkes med det arbeidet.</p></div></body></document>
