<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190707-ekspresstog-til-oslo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/07/07/Ekspresstog-til-Oslo-forsinket-over-to-timer-etter-dyrep%C3%A5kj%C3%B8rsel-19443392.ece" frk="258 13 22 1640"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 14:32"/>
<attribute name="author" value="Ola Alsberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ekspresstog til Oslo forsinket over to timer etter dyrepåkjørsel</div>
<div type="ingress">Toget mellom Trondheim og Oslo ble forsinket i to timer og tjue minutter etter å ha kjørt på fem kyr mellom Garli og Berkåk.</div>
<div type="author">Ola Alsberg</div>
<div type="date">07.07.2019 14:32</div>
<div type="caption"><p>Kafévogna måtte kobles av på Berkåk som følge av påkjørselen. Foto: Ida Grinnen</p></div>
<div type="text">
<p>Påkjørselen skal ha skjedd rundt klokken 09.30 søndag formiddag.</p>
<p>- En flokk på om lag 20 kyr hadde først tatt seg gjennom et privatgjerde, og deretter gjennom gjerdet langs jernbaneskinnene. Fem kyr ble truffet av toget. Alle fem kyrne døde av sammenstøtet, eller ble avlivet av viltnemda, sier pressevakt Harry Korslund i Bane Nor.</p>
<p>Bonden som eier kyrne er varslet.</p></div>
<div type="title" level="3">Over to timer forsinkelse</div>
<div type="text">
<p>Påkjørselen førte til forsinkelser for ekspresstoget som kjørte fra Trondheim S 08.18.</p>
<p>- Ei ku kilte seg fast i hjulgangen på kafévogna, som gjorde av vogna måtte kobles ut på Berkåk stasjon. Sammen med selve påkjørselen førte det til forsinkelser på to timer og tjue minutter, sier Korslund.</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p>
<p>Toget skulle etter ruteplanen ankomme Oslo S 15.03. Enkelte passasjerer ble fraktet i taxi og buss sørover.</p>
<p>- Reisende med dårlig tid ble sendt i maxitaxi til Dombås, og videre sørover med buss, sier Korslund.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skjer sjeldent</div>
<div type="text">
<p>Korslund sier husdyr-påkjørseler på Dovrebanen er sjeldne.</p>
<p>- Sammenlignet med påkjørsler av vilt som elg, hjort og rådyr er skjer påkjørsler av husdyr sjeldent. Mange utegående husdyr er innenfor gjerder, og mange steder er det også gjerder langs togskinnene som gjør det vanskeligere for husdyr å komme seg på skinnene, sier Korslund.</p></div></body></document>
