<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191115-maskerte-supportere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Maskerte-supportere-med-pyroaksjon-pa-Ullevaal-282859b.html" frk="377 0 0 2306"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 18:11"/>
<attribute name="author" value="Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Maskerte supportere med pyroaksjon på Ullevaal</div>
<div type="ingress">Da kampen mellom Norge og Færøyene startet, ble flere bluss antent på Ullevaal.</div>
<div type="author">Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">15.11.2019 18:11</div>
<div type="caption"><p>Flere bluss ble tent på starten av kampen. Foto: Fredrik Hagen/NTB Scanpix</p> <p>Rett etter kampstart ble blussene fyrt opp. Så forlot personene Ullevaal. Foto: MARIUS SIMENSEN / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>I sosiale medier har det lenge vært annonsert at norske fotballsupportere ville aksjonere med bluss på Ullevaal.</p>
<p>I det kampen mellom Norge og Færøyene startet var det flere supportere fordekt av et rødt banner som startet å rope «Hater NFF». Da banneret ble dratt ned, antente flere maskerte personer bluss.</p></div>
<div type="title" level="3">Barn måtte flytte seg</div>
<div type="text">
<p>Aftenposten er kjent med at flere barn måtte flytte seg i røykskyen som oppsto.</p>
<p>Etter at blussene var brent ut, forlot personene som antente dem stadion.</p>
<p>«Taler vel for seg selv», skriver konkurransedirektør i NFF Nils Fisketjønn på SMS til Aftenposten. Han ønsker ikke å gi ytterligere kommentar om pyroaksjonen på Ullevaal.</p>
<p>Styremedlem i Norsk Supporterallianse (NSA) Ole Kristian Sandvik var selv i nærheten av der aksjonen skjedde på Ullevaal.</p>
<p>– Det gikk rolig og trygt for seg. Ingen andre tilskuere som ble redde av det jeg fikk meg meg, sier han.</p>
<p>Han understreker at aksjonen ikke skjedde i regi av NSA, men på et felt ved siden av. Sandvik er derimot ikke overrasket over at det ble blusset på Ullevaal.</p>
<p>– Dette var ventet. Det har vel forbundet uttalt tidligere også. Slik jeg forstår denne aksjonen, så er det en fortsettelse av protesten på klubbkamper de siste ukene.</p>
<p>I UEFA-turneringer, som EM-kvalifiseringen er, er all bruk av pyroteknikk forbudt. Derfor vil NFF høyst sannsynlig få en bot fra UEFA på grunn av pyroteknikken på Ullevaal.</p></div>
<div type="title" level="3">Hett tema</div>
<div type="text">
<p>Bruk av pyro har vært et hett tema i norsk fotball de siste ukene. I flere norske supporterklubber er man av oppfatningen om at regleverket for bruk av pyroteknikk på norske fotballstadioner bør mykes opp.</p>
<p>De er også av oppfatningen om at NFF ikke har et ønske om å høre på dem. Tidligere denne uken startet derimot de første møtene mellom forbundet og supporterne om hvordan temaet skal håndteres fremover.</p>
<p>På bakgrunn av det både NFF og Norsk Supporterallianse omtalte som en god start på dialogen, fryktet ikke forbundet at en pyroaksjon skulle forekomme under landskampen.</p></div></body></document>
