<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190407-mann-siktet-for-drap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/04/07/Mann-siktet-for-drapsfors%C3%B8k-etter-knivstikking-ved-Birkelunden-18808926.ece" frk="210 7 9 1285"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 16:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann siktet for drapsforsøk etter knivstikking ved Birkelunden</div>
<div type="ingress">En mann i 40-årene er siktet for drapsforsøk, etter at en kvinne i 20-årene ble knivstukket ved Birkelunden på Grünerløkka i Oslo natt til søndag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">07.04.2019 16:42</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mannen er ikke norsk statsborger og blir fremstilt for varetektsfengsling mandag, skriver VG.</p>
<p>– Han knytter seg til handlingen muntlig, men sitter ennå i avhør, sier påtaleansvarlig Rita Parnas i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Kvinnen som ble skadd er innlagt på sykehus etter å ha blitt knivstukket i mageregionen på gata ved Birkelunden, ikke langt fra Paulus kirke. Ifølge politiet var hun et tilfeldig offer.</p>
<p>– De skal ha kommet gående i hver sin retning da mannen uprovosert stakk henne, sier operasjonsleder Tore Solberg i Oslo politidistrikt til NTB.</p>
<p>Politiet ble varslet av kvinnen selv klokka 3.11 natt til søndag.</p>
<p>– Hun ga politiet en beskrivelse av gjerningsmannen og fortalte i hvilken retning han forlot stedet. Det førte til en pågripelse av en mann i midten av 40-årene kun få minutter senere, sier Solberg.</p>
<p>Mannen hadde da på seg gjenstanden som ble brukt til å stikke kvinnen.</p>
<p>– Kvinnen er operert ved Ullevål sykehus og tilstanden er stabil, opplyser operasjonslederen og legger til at det ikke er noe som tyder på at det er fare for livet.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
