<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190802-det-er-na-pavist-nor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/08/02/Det-er-n%C3%A5-p%C3%A5vist-norovirus-i-vannpr%C3%B8ver-fra-Svorksj%C3%B8en-19620003.ece" frk="208 10 15 1377"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 15:28"/>
<attribute name="author" value="Kaia Sørland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er nå påvist norovirus i vannprøver fra Svorksjøen</div>
<div type="ingress">Styrker mistanken om at badevannet har gjort over 40 personer syke.</div>
<div type="author">Kaia Sørland</div>
<div type="date">02.08.2019 15:28</div>
<div type="caption"><p>Lørdag ba Melhus kommune badegjester ved Svorksjøen om å være forsiktige med bading fordi vannet kunne medføre sykdom. Flere skal ha blitt syke med oppkast og diaré etter å ha badet der. Foto: Morten Antonsen</p></div>
<div type="text">
<p>Melhus kommune informerer i en pressemelding at de har testet badevannet i Svorksjøen for norovirus etter at dette ble funnet i avføringen hos syke badegjester.</p>
<p>- Det er nå også påvist norovirus i vannprøver fra Svorksjøen. Dette styrker ytterligere mistanken om badevann som smittekilde.</p>
<p>Kommuneoverlegen opprettholder derfor fraråding om bading inntil svar på nye vannprøver foreligger neste uke, skrives det i pressemeldingen.</p>
<p>Høye E. coli-nivåer på 2400 bakterier per 100 milliliter ble påvist allerede tirsdag ettermiddag denne uken. Dette er langt over de 1000 bakteriene Folkehelseintituttet regner som akseptabelt i badevann.</p></div>
<div type="title" level="3">Camping-kloakk er årsaken</div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble det kjent at det var kloakk fra Svorksjøen camping som var årsaken til at folk ble syke.</p>
<p>- Anlegget har ikke tålt den belastningen som har vært den siste tiden. Den 27 kubikk store septikktanken og det tilhørende infiltreringsanlegget er blitt overbelastet og har ikke fungert slik det skal, fortalte fungerende rådmann Morten Bostad i Melhus kommune da.</p></div></body></document>
