<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190126-johaugs-triumfmarsj-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/langrenn/Johaugs-triumfmarsj-fortsetter---Jacobsen-sikret-dobbelt-norsk-268060b.html" frk="230 2 4 1423"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 15:11"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaugs triumfmarsj fortsetter – Jacobsen sikret dobbelt norsk</div>
<div type="ingress">Therese Johaug tok nok en seier i verdenscuprennet i Ulricehamn.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">26.01.2019 15:11</div>
<div type="caption"><p>Therese Johaug var suveren – nok en gang. Foto: MATHIAS BERGELD / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Therese Johaug har dominert verdenscupen etter at hun gjorde comeback denne sesongen.</p>
<p>Skistjernen har vunnet alle distanserennene hun har stilt i så langt denne sesongen.</p>
<p>I lørdagens 10-kilometersrenn i Ulricehamn ble det nok en seier.</p>
<p>– Jeg er godt fornøyd med rennet i dag. Løypen har alt - jeg tror jeg plukket sekunder både i bakkene og inne på stadion, sa Johaug til NRK etter rennet.</p>
<p>Det var hennes sjette individuelle verdenscupseier denne sesongen. Det eneste rennet hun ikke har vunnet siden comebacket, er sprinten på Lillehammer i slutten av november.</p>
<p>Men Johaug måtte jobbe for seieren. Astrid Uhrenholdt Jacobsen leverte endelig et skikkelig toppløp.</p>
<p>– Det beste vi har sett av Astrid på lang tid, sa NRKs kommentator Jann Post.</p>
<p>Ebba Andersson ønsket også å gi Johaug kamp om seieren. Det svenske stjerneskuddet matchet nesten Jacobsens tid ved flere av passeringene. Hun var bare to sekunder bak Jacobsen i mål.</p>
<p>Men Johaug hadde likevel farten hun trengte.</p>
<p>Hun kom i mål med komfortable 22 sekunder ned til Jacobsen.</p>
<p>– Det er kjempebra. Det er veldig moro at hun tar steget opp på pallen. Det trenger vi virkelig for lagfølelsen og stafetten, sa Johaug til NRK om Jacobsens prestasjon.</p></div></body></document>
