<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190817-eiking-vant-kongseta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/sykkel/Eiking-vant-kongsetappen-i-Arctic-Race-Etterpa-fikk-han-klem-av-statsministeren-278284b.html" frk="723 20 85 4080"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 18:45"/>
<attribute name="author" value="Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eiking vant kongsetappen i Arctic Race. Etterpå fikk han klem av statsministeren.</div>
<div type="ingress">Odd Christian Eiking (24) var så sliten etter å ha kommet først i mål på toppen av bakken opp Storheia at han trodde han skulle spy.</div>
<div type="author">Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">17.08.2019 18:45</div>
<div type="caption"><p>Odd Christian Eiking vant kongeetappen i Arctic Race. Bak ham kom flere sterke internasjonale ryttere. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>Erna Solberg åpnet den tredje etappen av Arctic Race sammen med Thor Hushovd og Knut-Eirik Dybdal. Etterpå kunne hun dele ut både medalje og klem til Odd Christian Eiking. Foto: Fredrik Hagen</p></div>
<div type="text">
<p>3,5 kilometer med en gjennomsnittlig stigning på 11,8 prosent. Det var det som ventet rytterne i Arctic Race på det som er døpt til kongeetappen fra Sortland til Storheia.</p>
<p>Etter å ha skuffet på den første etappen av firedagersrittet ved å komme på 98. plass og hele 16 minutter bak vinneren Mathieu Van der Poel, sa Eiking før kongeetappen at han skulle vinne den.</p>
<p>Sykling: Arctic Race of Norway lørdag</p>
<p>Sykkelrittet Arctic Race of Norway lørdag:</p>
<p>3. etappe, 176,5 km Sortland – Melbu: 1) Odd Christian Eiking, Norge (Wanty) 4.07.32, 2) Warren Barguil, Frankrike (Arkéa) 0.05 min. bak, 3) Aleksej Lutsenko, Kasakhstan (Astana) 0.13, 4) Lilian Calmejane, Frankrike (Direct Energie) 0.17, 5) Krists Neilands, Latvia (Israel Cycling Academy) samme tid, 6) Hugo Houle, Canada (Astana) 0.23.</p>
<p>Sammenlagt: 1) Barguil 11.23.56, 2) Lutsenko 0.03 min. bak, 3) Neilands 0.15, 4) Calmejane 0.18, 5) Houle 0.30, 6) Magnus Cort, Danmark (Astana) 0.35.</p>
<p>Beste norske: 7) Sindre Lunke (Riwal Readynez) 0.37.</p>
<p>Rittet avsluttes søndag.</p>
<p>Som sagt, så gjort. 400 meter før mål dro Eiking i gang en langspurt, og parkerte flere av verdens sterkeste klatrere like før slutt.</p>
<p>– Jeg sa at jeg skulle vinne, så det var greit å gjennomføre det også, sa askøyværingen til TV 2 da han kom i mål.</p>
<p>Med seieren, som omtales som den største i hans karriere, i boks, brydde han seg lite om hva som skjedde på den første etappen.</p>
<p>– Det driter jeg i nå. Gjort er gjort. Hvis vi skal se tilbake på alt, så legger vi oss med en tåre i øyekroken hver kveld.</p>
<p>Odd Christian Eiking</p>
<p>Alder: 24</p>
<p>Fra Askøy utenfor Bergen</p>
<p>Sykler for Wanty-Groupe Gobert</p>
<p>Debuterte i Tour de France i 2019</p>
<p>Vant kongeetappen i Arctic Race</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk roligere enn han hadde trodd</div>
<div type="text">
<p>Spesielt godt smakte det at bak han på listen fant man sterke ryttere som Warren Barguil, Aleksej Lutsenko og Lilian Calmejane. Den franske mesteren, og nummer ti i Tour de France, Barguil var i mål fem sekunder etter Eiking.</p>
<p>– Det er utrolig med de store navnene bak meg, så jeg er veldig glad, sa Eiking i et intervju med arrangøren vist på TV 2.</p>
<p>Før han var kommet til arrangøren avsluttet han intervjuet med TV 2 med å gå av sykkelen, tydelig totalutslitt.</p>
<p>– Tror jeg må spy, jeg, sa han.</p>
<p>Før det hadde Eiking forklart at det gikk roligere i front enn han hadde trodd. Derfor så han muligheten til å stikke fra.</p>
<p>– Det så ut som om de var stiv. Det var jeg også fant jeg ut, forklarte Eiking.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk klem av Erna Solberg</div>
<div type="text">
<p>Eiking var ikke den eneste fra Hordaland som var på plass på toppen av Storheia lørdag. På seierspodiet fikk han medaljen og en klem fra statsminister Erna Solberg.</p>
<p>– Det siste var stort. Det var gøy å være på podiet. Den seieren her smakte så utrolig godt.</p>
<p>Som uvelheten etter målgang viste, så var det en seier som også kostet krefter. Underveis i langspurten fryktet han at han hadde gått for tidlig.</p>
<p>– Jeg hadde egentlig tenkt å vente til det var 300 meter igjen. Da jeg snudde meg underveis tenkte jeg «skal dette glippe nå?».</p>
<p>For Warren Barguil nærmet seg kraftig med sine superkrefter på slutten.</p>
<p>– Ikke f ..., tenkte jeg. Så girte jeg opp to gir og spurtet det jeg hadde. Jeg vet ikke om det rant syre ut av øret mitt, men det føltes i hvert fall sånn ut.</p>
<p>Nevnte Barguil tok over ledertrøyen før siste etappe søndag. Franskmannen ligger nå tre sekunder foran Lutsenko i sammendraget. Etter etappen var han full av lovord om dagens overmann.</p>
<p>– Jeg sa til mine lagkamerater at Eiking kom til å vinne. Han er en god rytter og jeg tror han kan bli god i klassikerne, sa Barguil om Eiking.</p></div></body></document>
