<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190118-legenden-tok-malvakt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Legenden-tok-malvaktene-i-forsvar-etter-Norge-tapet--Forferdelige-omstendigheter---267600b.html" frk="625 4 15 3697"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 06:40"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Legenden tok målvaktene i forsvar etter Norge-tapet: – Forferdelige omstendigheter</div>
<div type="ingress">Norges førstemålvakt mistet ikke selvtilliten eller håpet.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">18.01.2019 06:40</div>
<div type="caption"><p>Samtale underveis. Espen Christensen og Torbjørn Berge måtte bare innse at de denne gangen ikke var like på topp som Landin. Foto: Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>Torbjørn Bergerud reddet, men langt fra nok. Og han hadde liten hjelp av forsvaret. Foto: Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>For en mann, for en keeper. Niklas Landin holdt show i Boxen. Foto: Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>Keeperlegenden Steinar Ege er Norges målvaktstrener. Foto: Jon Olav Nesvold / BILDBYR N NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>HERNING: – Vi kan fortsatt ta gull, sier Torbjørn Bergerud uten å blunke.</p>
<p>Han underslår ikke at egne prestasjoner var hakket for dårlig, når man sammenligner med supermålvakten Niklas Landin i kampen mot Danmark</p>
<p>Likevel ser Bergerud håp i det videre spillet i hovedrunden, der Norge møter Egypt (søndag), Sverige (mandag) og Ungarn (onsdag).</p>
<p>– Vi må vi vinne alle kampene. Og kommer vi dit, kan alt skje.</p>
<p>Bergerud sto i mixedsonen etter at kampen var over. Danskene var høyt oppe, Norge hadde mye å forklare. Men selv om danskene var ekstra gode på hjemmebane, har ikke Bergerud &amp; co. mistet motet.</p>
<p>– Vi må nullstille oss. Jeg syntes vi klarte en bra opphenting i 2. omgang, da vi bare lå under med to mål. Nå får vi bare en tøffere vei, men det er ikke umulig.</p>
<p>Bergerud roser motstanderne og ikke minst målvakten Niklas Landin, som hadde noen strålende redninger og hele tiden var som en vegg. Men det var flere elementer i denne kampen.</p>
<p>– De spiller oss dårlige. Når de treffer på sitt toppnivå og vi ikke gjør det, blir det vanskelig.</p>
<p>– Hvordan sover du etter slike kamper?</p>
<p>– Jeg hadde sovet dårlig uansett hvordan det hadde gått. Det skjer når vi spiller så sene kamper.</p></div>
<div type="title" level="3">Tapte duellene </div>
<div type="text">
<p>Bergerud mener at Norges manglende duellspill i forsvaret rammer ham hardt.</p>
<p>– Forsvaret klarte ikke å stoppe de andre i duellene, og da fikk Mikkel Hansen altfor stor plass.</p>
<p>Akkurat det mener også Eivind Tangen og Magnus Jøndal.</p>
<p>– Det var en kul ramme med 15.000 mennesker. Jeg hadde gledet meg til å spille. Dessverre hadde Mikkel Hansen en for god dag, og det hadde ikke vi, sier Jøndal.</p>
<p>Østfoldingen mener at målvakt Landin traff godt på starten, og da fikk Norge problemer.</p>
<p>– Det er kjedelig å ikke klare det vi håper på, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Stoppet tre nøkkelspillere</div>
<div type="text">
<p>Eivind Tangen syntes at danskene hadde mye fokus på Sagosen, O’Sullivan og Johannesen.</p>
<p>Da fikk han mer plass.</p>
<p>I første omgang ble det fire mål.</p>
<p>– Men slipper du Mikkel til, får han vist hva han er god for. Dessuten hjelper vi våre keepere for lite. Landin trenger ikke alltid hjelp fra forsvaret.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vanskelige omstendigheter</div>
<div type="text">
<p>Landin holdt show i første omgang. Den danske supermålvakten, VMs beste til nå, tok alt, også selvtilliten fra nordmennene. 30-åringen, som til daglig står i bundesligalaget Kiel, tok ballene tilsynelatende lett.</p>
<p>– Det han gjorde i starten på 1. omgang var helt fenomenalt, helt vilt. Han hadde en redningsprosent på over 70, sier Harald Bredeli i TV 2.</p>
<p>Norges målvaktstrener og keeperlegende Steinar Ege har nærmere 300 landskamper på det norske landslaget. Han hadde lite fokus på den danske veggen bakerst.</p>
<p>– Landin får en kjempegod start. Han gjør noen fine redninger, sier Ege.</p>
<p>Han ville helst snakke om egne keepere, Bergerud og Espen Christensen. Om dem sier han:</p>
<p>– Jeg synes de står en kamp under forferdelige og vanskelige omstendigheter. Mikkel holder lekestue med skudd og viderespill. Vi fikk ikke til det kompakte og tettere forsvaret som vi ønsker, avslutter Ege.</p>
<p>Nå blir det noen dager fri for de norske håndballgutta, før Egypt venter i første kamp i mellomspillet søndag.</p></div></body></document>
