<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191005-storstilt-demonstras.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/10/05/Storstilt-demonstrasjon-for-skotsk-uavhengighet-i-Edinburgh-20102008.ece" frk="183 15 18 1193"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-05 16:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storstilt demonstrasjon for skotsk uavhengighet i Edinburgh</div>
<div type="ingress">Mange tusen mennesker deltok i en demonstrasjon til støtte for skotsk uavhengighet i Edinburgh lørdag. En skotsk parlamentariker sier 250.000 var med.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">05.10.2019 16:41</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– For en dag! 250.000 bak oss i marsjen for uavhengighet, skriver Joanna Cherry fra Scottish National Party (SNP) i en Twitter-melding. Mange av de frammøtte viftet med skotske flagg.</p>
<p>Den skotske førsteministeren Nicola Sturgeon, også hun fra SNP, ønsket demonstrantene lykke til.</p>
<p>Gruppa All Under One Banner organiserte markeringen. Den har som mål å «øke bevisstheten om behovet for et uavhengig Skottland» gjennom demonstrasjoner og arrangementer.</p>
<p>Sturgeon har varslet at hun vil avholde en ny avstemning om skotsk uavhengighet innen to år hvis Storbritannia forlater EU. Hun anklager statsminister Boris Johnson for å forsøke å trekke landet ut av Unionen uten å ha noen skilsmisseavtale på plass.</p>
<p>– Det grunnleggende poenget er fortsatt der for Skottland – Johnsons forslag vil ta oss ut av EU, den indre markedet og tollunionen mot vår vilje, sier Sturgeon.</p>
<p>I en avstemning om uavhengighet i 2014, ønsket 55 prosent å forbli en del av Storbritannia.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
