<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191222-en-natt-med-mye-fyll.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/12/22/En-natt-med-mye-fyll-og-spetakkel-i-sentrum-20679657.ece" frk="195 4 6 1287"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 07:36"/>
<attribute name="author" value="NTB, Vegard Eggen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En natt med mye fyll og spetakkel i sentrum</div>
<div type="ingress">Politiet har innbrakt sju personer for ulike ordensforstyrrelser i Trondheim etter natten.</div>
<div type="author">NTB, Vegard Eggen</div>
<div type="date">22.12.2019 07:36</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder Stig-Roger Olsen påpeker at også natt til søndag har hatt mange ordensforstyrrelser.</p>
<p>- Som natt til i går, så har det også i natt vært mange ordensforstyrrelser. Det har vært mye fyll i sentrum - knuffing, småbråk og vakter som har blitt angrepet av gjester.</p>
<p>Politiet opplyser at de har hatt sju personer innbrakt til arrest i forbindelse med ulike ordensforstyrrelser i Trondheim by.</p>
<p>- Etter det vi har oversikt over per nå, skal det ikke ha vært noen alvorlige personskader etter nattens hendelser, opplyser operasjonsleder Stig-Roger Olsen i Trøndelag politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">51 hendelser i Nordland</div>
<div type="text">
<p>Selv om det har vært mange hendelser i Trondheim, ser Bodø ut til å ha pekt seg ut spesielt i negativ retning.</p>
<p>- Travel natt i Bodø sentrum. Uvanlig mange slagsmål avsluttet/avverget av politiet. Heldigvis fikk ingen av slagsmålene alvorlige konsekvenser. Flere pålegg om å forlate sentrum gitt, meldte politiet i Nordland på Twitter.</p>
<p>Fra midnatt skal politiet i Nordland ha rykket ut på 51 hendelser. Til sammenlikning var det 60 oppdrag knyttet til ordensforstyrrelser, slagsmål, kroppsskade og kroppskrenkelser i Oslo.</p></div></body></document>
