<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190812-terrorsikede-varetek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/08/12/Terrorsikede-varetektsfengslet-i-fire-uker-19680309.ece" frk="291 7 14 1870"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 16:20"/>
<attribute name="author" value="NTB, Marianne Tønset"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Terrorsikede varetektsfengslet i fire uker</div>
<div type="ingress">Terrorsiktede Philip Manshaus (21) er i Oslo tingrett varetektsfengslet i fire uker.</div>
<div type="author">NTB, Marianne Tønset</div>
<div type="date">12.08.2019 16:20</div>
<div type="caption"><p>Philip Manshaus er siktet for terror etter angrepet på Al-Noor Islamic Center moskéen i Bærum. Han er også siktet for drap på sin stesøster. Foto: Cornelius Poppe/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oslo tingrett har besluttet at draps- og terrorsiktede Philip Manshaus skal varetektsfengsles i fire uker, hvorav to uker i full isolasjon.</p>
<p>21-åringen vil i samtlige uker være underlagt brev- og besøksforbud.</p>
<p>Dermed har retten tatt påtalemyndighetens begjæring til følge, og ifølge kjennelsen er det etter rettens syn reell og konkret fare for at den siktede vil forsøke å fjerne spor eller påvirke vitner eller eventuelle medskyldige i saken, dersom han ikke varetektsfengsles.</p></div>
<div type="title" level="3">Fare for gjentakelse</div>
<div type="text">
<p>I kjennelsen kommer det også fram at retten mener det er sterk grad av sannsynlighet for at den siktede 21-åringen vil begå nye lovbrudd av samme karakter dersom han ikke fengsles.</p></div>
<div type="title" level="3">Begjærte seg løslatt</div>
<div type="text">
<p>Philip Manshaus er siktet for drap og terrorhandling, etter først ha vært siktet for drap og drapsforsøk. Han er siktet for å ha tatt livet av sin lillesøster (17) og for terrorangrepet mot al-Noor moskéen i Bærum.</p>
<p>Siktede erkjenner ikke straffskyld og har så langt nektet å forklare seg for politiet. Han begjærte seg også løslatt da fengslingsmøtet startet mandag klokken 13.</p>
<p>Mannens forsvarer, Unni Fries, forklarte begjæingen slik til journalistene utenfor rettssalen:</p>
<p>– Han ønsker ikke å sitte i fengsel, sa Fries til journalistene utenfor rettssalen.</p>
<p>Politiet i Oslo varsler at de blir en oppdatering om terrorsaken på politihuset på Grønland klokken 17.30.</p></div>
<div type="title" level="3">Blåveiser</div>
<div type="text">
<p>Ansiktet hans var hovent og fylt med blåmerker, noe som kan være et resultat etter basketaket han havnet i etter at han hadde tatt seg inn i Al-Noor Islamic Centre lørdag.</p></div></body></document>
