<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190211-broytebil-veltet-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/02/11/Br%C3%B8ytebil-veltet-p%C3%A5-E6-18443217.ece" frk="276 23 41 1769"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 05:43"/>
<attribute name="author" value="Vegard Eggen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brøytebil veltet på E6</div>
<div type="ingress">En brøytebilsjåfør skal ha blitt lettere skadd da bilen han kjørte, veltet ut i ei grøft ved E6 ved Mule i Levanger.</div>
<div type="author">Vegard Eggen</div>
<div type="date">11.02.2019 05:43</div>
<div type="caption"><p>En lastebil lå i morgentimene veltet i grøfta ved E6 ved Mule i Levanger.</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Brøytebilen berget. E6 er åpen i begge retninger, meldet Politiet i Trøndelag på Twitter klokken 10.45.</p>
<p>Første melding om hendelsen kom klokka 05.35 mandag morgen. Og den første meldingen gikk ut på at en lastebil hadde veltet, og at fører hadde kommet seg ut.</p>
<p>- Nødetatene er nå på stedet, sier operasjonsleder Solfrid Lægdheim i Trøndelag politidistrikt til Adresseavisen klokka 06.00.</p>
<p>Operasjonsleder Lægdheim bekrefter samtidig at føreren av lastebilen har kommet seg ut.</p>
<p>- Vedkommende sitter akkurat nå i ambulansen for en første sjekk.</p>
<p>Lastebilen ligger i grøfta ved E6 ved Mule i Levanger. Ifølge operasjonsleder Lægdheim skal den ikke være til hinder for annen trafikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Fører kjørt til sykehus</div>
<div type="text">
<p>Klokka 06.11 har politiet fått oppdaterte opplysninger fra skadestedet, og de meldte da på Twitter:</p>
<p>- Fører av brøytebil kjøres til Levanger sykehus med lettere skade. En personbil har vært involvert, uten at de to bilene har vært i direkte kontakt med hverandre.</p>
<p>Politiet meldte samtidig at tungberger er rekvirert. Veien er åpen for trafikk inntil videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Omkjøring via Fv 774</div>
<div type="text">
<p>Klokka 08.42 meldte Vegtrafikksentralen i Midt-Norge at E6 er stengt sørover etter Mulekrysset på grunn av bilberging. De anbefaler omkjøring via fylkesvei 774 gjennom Levanger sentrum.</p>
<p>- Modulvogntog bes om å vente ved vektstasjonen ved Vinnekrysset.</p>
<p>Nordgående felt på E6 skal være åpent, og det er uvisst hvor lenge det sørgående blir stengt.</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p></div></body></document>
