<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190527-brexitparti-kan-bli-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/05/27/Brexitparti-kan-bli-EU-parlamentets-st%C3%B8rste-19128419.ece" frk="392 5 15 2521"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 09:44"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brexitparti kan bli EU-parlamentets største</div>
<div type="ingress">Brexitpartiet i Storbritannia, som vil ha landet ut av EU så raskt som mulig, kan bli det største enkeltpartiet i hele EU-parlamentet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">27.05.2019 09:44</div>
<div type="caption"><p>Lederen for brexitpartiet i Storbritannia Nigel Farage følger EU-valget i Southampton i England. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stemmetellingen pågår fortsatt i flere EU-land, men flere medier melder mandag morgen om en oppsiktsvekkende seier for Brexitpartiet.</p>
<p>Det ligger an til å bli større enn alle andre enkeltpartier i EU-parlamentet, ifølge den britiske avisa Daily Telegraph , tabloidavisa Daily Express og det svenske nyhetsbyrået TT.</p>
<p>Brexitpartiet ser ut til å få rundt 29 mandater. Dette er omtrent like mange som de konservative i Tyskland, men de britiske EU-motstanderne kan altså trekke det lengste strået til slutt.</p>
<p>Og strengt tatt består de tyske konservative av to partier – CDU og CSU.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har aldri skjedd før</div>
<div type="text">
<p>Uansett er det klart at Brexitpartiet har danket ut alle andre partier i Storbritannia.</p>
<p>– Aldri tidligere i britisk politikk har et nytt parti dannet for bare seks uker siden, vunnet et nasjonalt valg, sier partileder Nigel Farage.</p>
<p>Tradisjonelt har britisk politikk fungert som et topartisystem hvor De konservative og Labour har dominert. Men begge disse partiene ligger nå nærmest med brukket rygg.</p></div>
<div type="title" level="3">9 prosent til Toryene</div>
<div type="text">
<p>De konservative, som sitter i regjering, får bare 9 prosent av stemmene. Labour får 14 prosent – mindre enn halvparten av Brexitpartiet, som får nærmere 32 prosent.</p>
<p>Også Liberaldemokratene, som mener Storbritannia må bli værende i EU, gjør et kanonvalg. Med en økning på 13 prosentpoeng fra forrige valg, opp til 20 prosent, ligger EU-valget an til å bli deres beste noensinne.</p>
<p>Også miljøpartiet Green er i medvind. De har gått opp 4 prosentpoeng til 12 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Paradoksalt</div>
<div type="text">
<p>Partiene i EU-parlamentet samarbeider i større grupperinger som består av beslektede partier fra de ulike landene. Grupperingen som samlet sett har fått flest stemmer i EU-valget, er EPP, som består av konservative og kristendemokratiske partier.</p>
<p>På rangeringen over enkeltpartier ligger den høyrepopulistiske italienske Ligaen rett bak Brexitpartiet og de konservative i Tyskland.</p>
<p>Nigel Farage og Brexitpartiet kan paradoksalt nok ende opp som en slags seierherre i et valg hvor britene egentlig aldri skulle ha deltatt.</p>
<p>Etter planen skulle Storbritannia nå allerede vært ute av EU. Når eller hvis brexit til slutt blir en realitet, vil en del av landets plasser i EU-parlamentet bli fordelt på andre EU-land.</p></div></body></document>
