<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190905-to-nato-soldater-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/09/05/To-NATO-soldater-og-ti-sivile-drept-i-Taliban-angrep-i-Kabul-19864743.ece" frk="251 9 15 1542"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 16:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To NATO-soldater og ti sivile drept i Taliban-angrep i Kabul</div>
<div type="ingress">Ti sivile og to NATO-soldater er drept av en bilbombe i Kabul, like ved området hvor NATO har sitt afghanske hovedkvarter. Taliban sier de står bak angrepet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">05.09.2019 16:50</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Soldatene ble drept i kamp, heter det i en NATO-uttalelse. NATO oppgir ingen flere opplysninger, men Romania bekrefter at den ene av dem var rumensk og at soldaten var på patruljeoppdrag like ved stedet der bilbomben gikk av.</p>
<p>I tillegg ble minst 42 personer såret i torsdagens angrep, opplyser innenriksdepartementets talsmann Nasrat Rahimi.</p>
<p>Taliban tok etter kort tid på seg ansvaret for bomben. Gruppens talsmann Zabihullah Mujahid sa at målet var et etterretningskontor.</p>
<p>Kontrollposten ligger nær NATOs hovedkvarter og afghansk etterretning. USAs ambassade er i samme område. Også andre land har ambassader der.</p>
<p>Eksplosjonen er den siste i en lang rekke som har rammet Kabul i det siste.</p>
<p>Mandag ble minst 16 sivile drept og 119 såret av en kraftig bilbombe i Kabul. Også dette angrepet tok Taliban på seg ansvaret for.</p>
<p>Det har vært 18 større angrep i Kabul hittil i år. Minst 193 mennesker er drept og rundt 900 mennesker er såret, ifølge en oversikt fra nyhetsbyrået DPA.</p>
<p>USA erklærte denne uken at de i prinsippet er enige om en avtale med Taliban. Hvis avtalen blir endelig godkjent og signert, går Taliban trolig i gang med en ny runde forhandlinger med Afghanistans regjering.</p>
<p>Så langt har opprørerne nektet dette. De har beskrevet regjeringen som nikkedukker og marionetter styrt av USA.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
