<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190916-15---20-personer-eks.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/09/16/15%E2%80%9320-personer-eksponert-for-gass-p%C3%A5-legesenter-i-Kristiansand-19955219.ece" frk="192 15 18 1163"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 16:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">15 – 20 personer eksponert for gass på legesenter i Kristiansand</div>
<div type="ingress">Mellom 15 og 20 personer ble eksponert for det som beskrives som gass etter en mulig lekkasje på et legesenter i Kristiansand mandag ettermiddag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">16.09.2019 16:46</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– 15 – 20 personer er eksponert for det som beskrives som gass, eller ubehagelig lukt. Det er ikke meldt om bevisstløse, og de får helsetilsyn på stedet. Kilden er så langt ikke lokalisert, opplyser Agder politidistrikt.</p>
<p>Meldingen kom til politiet klokken 15.10. Legesenteret ligger på Kjøita.</p>
<p>– Brannvesenet har gjort målinger. Det er ikke gass på stedet nå. En teori er at en person har brukt CS-gass på adressen, opplyste politiet en snau halvtime etter meldingen.</p>
<p>CS-gass er en type tåregass som brukes av politiet og Forsvaret.</p>
<p>– Det kan også ha vært pepperspray, men vi vet ikke sikkert. De som har vært eksponert, sjekkes ut av ambulansepersonell på stedet, men de har avtakende symptomer. Det dreier seg om kløe i luftveier og noe sviende øyne, sier operasjonsleder Eivind Formo i Agder politidistrikt til NTB. Han legger til at de ikke har noen mistenkte i saken.</p>
<p>Totalt ble rundt 30 personer evakuert fra bygningen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
