<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190307-kvinne-siktet-for-dr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/03/07/Kvinne-siktet-for-drapsfors%C3%B8k-p%C3%A5-nabo-p%C3%A5-J%C3%A6ren-18607673.ece" frk="241 8 12 1453"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 17:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne siktet for drapsforsøk på nabo på Jæren</div>
<div type="ingress">En kvinne i 20-årene er siktet for å ha forsøkt å drepe naboen sin, en kvinne i 60-årene, på Nærbø på Jæren onsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">07.03.2019 17:05</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Stavanger Aftenblad leier begge de to kvinnene kommunal bolig og er naboer.</p>
<p>Den yngste av dem er siktet for å ha knivstukket den andre kvinnen.</p>
<p>– Det er for tidlig å si noe om hendelsesforløpet og bakgrunnen for drapsforsøket. Den siktede vil bli avhørt i løpet av dagen. Vi har også snakket med den andre kvinnen, som også vil bli avhørt i løpet av dagen, sa politiadvokat Christine Kleppa i Sørvest politidistrikt til NTB torsdag formiddag.</p>
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 21.26 onsdag kveld. Det var den siktede kvinnen selv som kontaktet politiet.</p>
<p>Tilstanden til kvinnen som ble knivstukket, ble torsdag betegnet som lettere skadd, ifølge Stavanger Aftenblad.</p>
<p>Kvinnen som nå er siktet, ble pågrepet av politiet i nærheten av åstedet.</p>
<p>– Så vidt vi vet, er det ikke noen kjent familiær relasjon mellom de to kvinnene. Vi vet at de begge er bosatt på Nærbø, og at de kjenner hverandre fra før, sier Kleppa.</p>
<p>Politiet etterforsker saken videre med blant annet vitneavhør.</p>
<p>Hendelsen skjedde midt i et boligområde på Nærbø, som er et tettsted med drøyt 7.000 innbyggere i Hå kommune på Jæren i Rogaland.</p>
<p>Det er foreløpig ukjent hvordan den siktede kvinnen stiller seg til skyldspørsmålet. Hun blir fremstilt for varetektsfengsling i Jæren tingrett fredag.</p></div></body></document>
