<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190402-sjafor-tatt-med-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/04/02/Sj%C3%A5f%C3%B8r-tatt-med-til-legevakt-etter-utforkj%C3%B8ring-p%C3%A5-E6-18784749.ece" frk="196 7 10 1276"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 17:20"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes, Ola Alsberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjåfør tatt med til legevakt etter utforkjøring på E6</div>
<div type="ingress">En semitrailer har tirsdag ettermiddag kjørt av veien på E6 ved Røskje i Inderøy kommune. Rett bak traileren kjørte tilfeldigvis en lege.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes, Ola Alsberg</div>
<div type="date">02.04.2019 17:20</div>
<div type="caption"><p>Nødetatene rykket raskt ut til en utforkjøring på E6 ved Røskje tirsdag ettermiddag. Foto: leif arne holme</p> <p>Semitraileren havnet inntil en bergvegg etter utforkjøringen. Foto: leif arne holme</p></div>
<div type="text">
<p>110-sentralen i Nord-Trøndelag meldte fra om hendelsen på Twitter klokken 17.17 tirsdag.</p>
<p>- Det var en lege som så traileren kjøre ut. Han fikk undersøkt føreren, som skal ha vondt i ryggen og i et håndledd, sier operasjonsleder Bjørn Handegard ved Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Føreren hadde opplyst om at han ikke hadde brukt bilbelte da utforkjøringen skjedde.</p>
<p>Trafikken flyter ifølge Handegard greit forbi stedet.</p>
<p>- Tungberger er på vei. Veien blir nok stengt i forbindelse med berging, sier han.</p>
<p>Innsatsleder Morten Mørkved forteller at semitraileren var på vei sørover.</p>
<p>- Den kom for langt ut på veiskulderen, og så har den gitt etter. Den kjørte av veien, og ble liggende inntil bergveggen, sier han.</p>
<p>Det var kun sjåføren i semitraileren. Han fremsto som litt forslått, og ble tatt med til legevakt.</p>
<p>Mørkved forteller at semitraileren var lastet med sammenklemte bilvrak.</p></div></body></document>
