<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190605-viftet-med-softgun-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/06/05/Viftet-med-softgun-f%C3%A5r-bot-19195673.ece" frk="264 4 7 1620"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 16:26"/>
<attribute name="author" value="Hilde Skjesol"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viftet med softgun - får bot</div>
<div type="ingress">Politiet rykket ut etter flere meldinger om at en person viftet med en pistol ut av bilvinduet.</div>
<div type="author">Hilde Skjesol</div>
<div type="date">05.06.2019 16:26</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Meldingene kom ved 12-tiden onsdag.</p>
<p>- Vi rykket ut med en patrulje som fant frem til kjøretøyet. Det var fire personer i bilen, og alle ble beordret ut, forteller Wenche Johnsen, operasjonsleder ved Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Hendelsen skjedde i området Jakobsli/Brundalen.</p>
<p>Det viste seg at våpenet var et softgun, og en mann i slutten av tenårene erkjente å ha viftet med dette gjennom bilvinduet.</p>
<p>- Var politiet bevæpnet under pågripelsen?</p>
<p>- Vi fikk melding om at det mest sannsynlig dreide seg om en softgun. Etter litt taktisk etterforskning av politipatruljen, ble dette derfor løst uten bevæpning, sier Johnsen.</p>
<p>Hun sier at ingen ble direkte truet.</p>
<p>- Dette var nok kjekkasfakter. Men det å vifte med en softgun er veldig ubetenksomt. Det å oppføre seg slik at politiet får flere meldinger, er noe vi ser alvorlig på. Slike handlinger kan utløse væpnede aksjoner fra oss, sier Johnsen.</p>
<p>Mannen som viftet med softgunen er nå anmeldt og vil få en reaksjon i form av en bot, opplyser Johnsen. Softgunen er også beslaglagt.</p>
<p>- Vi advarer herved mot slik oppførsel, som fort blir oppfattet som truende, skriver politiet i Trøndelag på Twitter.</p>
<p>#Trondheim. Ung mann i slutten av tenårene blir anmeldt etter at han har pekt med en softgun ut av et bilvindu øst i byen. Episoden ble observert av flere som oppfattet at mannen holdt et våpen i hånden. Vi advarer herved mot slik oppførsel, som fort blir oppfattet som truende.</p>
<p>— Politiet i Trøndelag (@PolitiTrondelag) June 5, 2019</p></div></body></document>
