<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190801-forsikringsselskap-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/08/01/Forsikringsselskap-har-forel%C3%B8pig-f%C3%A5tt-inn-ni-skadesaker-etter-jordrasene-19611365.ece" frk="227 9 13 1413"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 16:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsikringsselskap har foreløpig fått inn ni skadesaker etter jordrasene</div>
<div type="ingress">Forsikringsselskapet Tryg har fått inn skadesaker fra Jølster for en halv million kroner, men regner med flere saker nå som mobildekningen kommer tilbake.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">01.08.2019 16:47</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Grunnet forholdene har det hittil vært vanskelig å taksere alle skadene, i tillegg har området tidvis vært uten mobildekning. Erfaringsmessig antar vi at det trolig vil komme en del etterregistreringer etter hvert som folk får bedre oversikt over egne eiendeler og eventuelle skader, skriver forsikringsselskapet Tryg i en pressemelding.</p>
<p>Til sammen fem basestasjoner fra Telenor var nede i området som følge av raset. Torsdag ettermiddag er fire av basestasjonene i gang igjen, opplyser informasjonssjef i Telenor Roald Orheim til NTB.</p>
<p>– Det er én basestasjon som gjenstår. Vi håper å få det ferdig i løpet av dagen, men tør ikke love noe, sier informasjonssjefen.</p>
<p>Telenor jobber også med å skjøte fiber i området. Arbeidet er komplisert og tidkrevende fordi de både må grave og sprenge for å legge fiberkablene.</p>
<p>Etter det kraftige regnværet tirsdag gikk det til sammen fem ras i Jølster. På E39, hovedfartsåren i Sogn og Fjordane, gikk det fire ras på en strekning på 3 kilometer. På fylkesvei 451 feide et bredt ras med seg veien ut i vannet.</p>
<p>Det bor over 1.300 personer i området, og minst 150 personer er blitt evakuert til hotell og skoler i nærheten.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
