<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190906-mann-til-sykehus-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/09/06/Mann-til-sykehus-etter-sirkelsag-ulykke-19877178.ece" frk="180 10 12 1178"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 11:11"/>
<attribute name="author" value="Pål Solberg, Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann til sykehus etter sirkelsag-ulykke</div>
<div type="ingress">Hendelsen har skjedd på Lundamo og en mann er kjørt til sykehus.</div>
<div type="author">Pål Solberg, Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">06.09.2019 11:11</div>
<div type="caption"><p>Én person ble fredag skadet i et uhell med batteridrevet sirkelsag på Lundamo. Foto: Morten Antonsen</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Trøndelag melder på Twitter at en person er skadd i forbindelse med bruk av sirkelsag.</p>
<p>- Politi og helse rykker ut til Lundamo etter melding om arbeidsulykke, skriver operasjonssentralen klokken 11.08.</p>
<p>Operasjonsleder Ole Petter Hollingen ved Trøndelag politidistrikt, opplyser til Adresseavisen at politiet fikk melding om den skadde mannen klokken 10.59.</p>
<p>Like før klokken 12.00 melder politiet at mannen er fraktet til sykehus.</p>
<p>Adresseavisens fotograf på stedet, Morten Antonsen, får opplyst at det dreier seg om et uhell med en batteridrevet sirkelsag, som skjedde i forbindelse med byggearbeid. Det er trolig ikke snakk om alvorlig skade.</p>
<p>- Vedkommenda som ble skadet gikk selv inn i ambulansen. Han har fått førstehjelp på stedet fra kolleger. De skryter av hjelpen fra AMK og at lege og ambulanse var kjapt på plass, sier Antonsen.</p>
<p>Politiet har vært på ulykkesstedet. I løpet av dagen vil også Arbeidstilsynet gjøre sine undersøkelser.</p></div></body></document>
