<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190910-apple-lanserer-strom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/09/10/Apple-lanserer-str%C3%B8mmetjeneste-og-ny-iPhone-19910871.ece" frk="166 10 12 1124"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 21:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Apple lanserer strømmetjeneste og ny Iphone</div>
<div type="ingress">Apple inviterte til sin årlige høstlansering tirsdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10.09.2019 21:20</div>
<div type="caption"><p>Apple-sjef Tim Cook viste fram den nye Iphone 11 under selskapets årlige høstlansering i Cupertino i California tirsdag. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Her ble nye Iphone 11 presentert samt nyheten om at selskapet starter strømmetjenesten Apple TV+ i høst.</p>
<p>Apple-sjef Tim Cook kunne vise fram den nyeste iPhone-modellen da han inviterte til selskapets årlige høstlansering i Cupertino i California tirsdag. Den nye Iphone 11 har to kameraer og er ifølge Cook «stappfull av nye muligheter».</p>
<p>Oppstusset rundt Apples produkter har dalt de siste årene, og det samme har salgstallene. Selskapet prøver seg derfor på nye satsingsområder.</p>
<p>Under tirsdagens lansering ble det kunngjort at selskapet lanserer strømmetjenesten Apple TV+ 1. november. Apple har ambisjoner om å ta opp konkurransen med strømmegiganter som Netflix og Amazon.</p>
<p>Tjenesten vil være tilgjengelig i over hundre land, men hvilke land ble ikke nevnt.</p>
<p>Selskapet kunngjorde samtidig en spilltjenesten Apple Arcade med over 150 spill som lanseres 19. september.</p></div></body></document>
