<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190807-flere-motorsykler-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/2019/08/07/Flere-motorsykler-veltet-i-Stj%C3%B8rdal-%E2%80%93-store-mengder-diesel-og-olje-i-veibanen-19649154.ece" frk="186 6 7 1166"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 16:19"/>
<attribute name="author" value="Trygve Skogseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere motorsykler veltet i Stjørdal – store mengder diesel og olje i veibanen</div>
<div type="ingress">Det skal være store mengder drivstoff i veibanen.</div>
<div type="author">Trygve Skogseth</div>
<div type="date">07.08.2019 16:19</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det er svært glatt i rundkjøringene på E14 og på E6 i Stjørdal, melder politiet på Twitter.</p>
<p>Politiet opplyser også at det skal være sølt drivstoff i veibanen på E6 i nordgående retning forbi Stjørdal sentrum mot Sutterø. Statens vegvesen melder også at store mengder olje og diesel skal ha havnet i veibanen.</p>
<p>- Vi har stengt veien i ett kjørefelt ved innkjøringa fra E14 til E6, sier operasjonsleder Håvard Høyem ved politiets operasjonssentral.</p>
<p>Brannvesenet er også på stedet.</p>
<p>- Brann har spylt deler av veien med vann, men det er fortsatt svært glatt på strekningen, sier Høyem. Han sier opprydningsarbeidet kan ta tid.</p>
<p>- Det vil nok være glatt der i en tid fremover og utover kvelden, sier Høyem.</p>
<p>Ifølge politiet har flere motorsykler veltet på strekningen.</p>
<p>- Der har vært flere motorsyklister som har veltet ved stedet, men det er ikke snakk om personskader, sier operasjonsleder Høyem.</p>
<p>Politiet vet ennå ikke hva som har forårsaket sølet.</p>
<p>Politiet oppfordrer alle trafikanter til å kjøre forsiktig på strekningen.</p></div></body></document>
