<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190104-john-arne-riise-blir.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/John-Arne-Riise-blir-sportsdirektor-i-utenlandsk-klubb-Apner-for-a-hente-norske-spillere-266936b.html" frk="511 8 26 3080"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 20:06"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">John Arne Riise blir sportsdirektør i utenlandsk klubb: Åpner for å hente norske spillere</div>
<div type="ingress">John Arne Riise har fått ny jobb. Mannen med flest landskamper for Norge blir sportsdirektør i den maltesiske klubben Birkirkara.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">04.01.2019 20:06</div>
<div type="caption"><p>NY JOBB: John Arne Riise blir sportsdirektør. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Riise skriver om den nye jobben på sin Twitter-konto:</p>
<p>– Jeg er stolt over å annonsere at jeg nå er sportsdirektør for Birkirkara FC. Dette er en utfordring jeg gleder meg til – og et nytt steg på veien til målet mitt om å bli manager. Ting i klubben vil bli endret, og jeg ser frem til å begynne.</p>
<p>Riise-manager Erland Bakke forteller at klubben kontaktet Riise for noen måneder siden.</p>
<p>– John Arne har fått flere tilbud fra ulike klubber fra inn- og utland. Det var naturlig at vi gikk noen runder ekstra før vi landet denne avtalen. Det viktigste for John Arne er å kunne tilføre klubben en del erfaring og kompetanse, sier Bakke til Aftenposten.</p>
<p>Riise begrunner valget på følgende måte:</p>
<p>– Jeg har forelsket meg litt i klubben, miljøet og spillerne. Jeg ser at jeg har noe å bidra med, samtidig som det vil gi meg nødvendig erfaring. Det å få jobbe med en utenlandsk klubb og høste erfaring med å spille andre gode gleder jeg meg veldig til.</p></div>
<div type="title" level="3">Henter norske spillere?</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere fotballproffen, med perioder i klubber som Liverpool, Roma og Fulham, forteller at han kommer til å pendle mellom Malta og Oslo.</p>
<p>– Hva blir de konkrete arbeidsoppgavene dine som sportsdirektør?</p>
<p>– Dette blir nok en dominerende rolle som gir mange muligheter; Sette sammen laget, kjøpe nye spillere og bytte ut andre. Ledererfaring og det å forstå spillerne og tilrettelegge for deres suksess blir en av de viktigste oppgavene fremover.</p>
<p>– Kan det bli aktuelt å hente norske spillere?</p>
<p>– Det kan absolutt bli aktuelt.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Særdeles profesjonelle</div>
<div type="text">
<p>Birkirkara forteller om ansettelsen i en pressemelding publisert på klubbens nettside.</p>
<p>– Birkirkara FC er glade for å offentliggjøre at klubben har kommet til enighet med John Arne Riise om å ta opp den nye rollen som sportsdirektør, skriver klubben.</p>
<p>Klubben skriver også at flere detaljer om ansettelsen vil bli offentliggjort i løpet av de neste dagene.</p>
<p>Proud to announce I am now the sporting director of @Birkirkara_FC . This is a challenge I look forward to and another step towards my goal to become a manager. Things will change at the club and I’m excited to start&#9917; pic.twitter.com/aw6Zlw2jBo</p>
<p>— John Arne Riise (@JARiiseOfficial) January 4, 2019</p>
<p>Birkirkara ligger for øyeblikket på sjetteplass i den maltesiske toppserien. Laget endte på fjerdeplass forrige sesong. De har også blitt mestere fire ganger, sist i 2012/2013-sesongen.</p>
<p>Blant klubbens spillere, finner man tidligere Lillestrøm-spiss Michael Mifsud. Deres neste kamp er hjemme mot Balzan FC, søndag 13. januar.</p>
<p>– Mitt inntrykk er at de er særdeles profesjonelle og har en god ledelse med riktige verdier og tanker om veien videre, sier Riise.</p>
<p>Lagets hjemby med samme navn har rundt 23 000 innbyggere. Birkirkara er dermed den nest mest befolkede byen i Malta.</p></div></body></document>
