<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190114-sunnmoring-domt-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/01/14/Sunnm%C3%B8ring-d%C3%B8mt-til-tolv-og-et-halvt-%C3%A5rs-fengsel-for-nettovergrep-18243470.ece" frk="211 9 11 1208"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 15:15"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sunnmøring dømt til tolv og et halvt års fengsel for nettovergrep</div>
<div type="ingress">En mann i 70-årene fra Sunnmøre er dømt til fengsel i tolv år og seks måneder for å ha bestilt overgrep via internett mot 65 jenter på Filippinene.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">14.01.2019 15:15</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Saken har gått for Søre Sunnmøre tingrett. Fengselsstraffen er et halvt år strengere enn aktors påstand, ifølge NRK.</p>
<p>Ifølge dommen bestilte mannen over en periode på ett til to år overgrep mot 65 jenter, og de minste skal bare ha vært babyer. Retten slår fast at mannen «ved sine handlinger har vært med på å opprettholde en ekstremt brutal og kynisk sexindustri».</p>
<p>Les Adresseavisens dokumentar om barna på Fillippinene som brukes på nettet i direkteførte overgrep.</p>
<p>Han har fått 10 prosent strafferabatt fordi han etter hvert vedgikk det han var tiltalt for, samt for at saken tok tid å oppklare og på grunn av den høye alderen. Retten poengterer samtidig at mannen ikke har bidratt til å opplyse saken, og at han først vedgikk det han var beskyldt for, etter at bevisene var lagt fram.</p>
<p>I retten forklarte mannen at han kom i kontakt med kvinner som var svært pågående for å få ham til å bestille overgrep mot døtrene deres, og at han betalte ned mot 8,50 kroner per minutt.</p></div></body></document>
