<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191110-katastrofevarsel-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/11/10/Katastrofevarsel-etter-skogbranner-i-Australia-20358573.ece" frk="336 7 16 2151"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 13:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Katastrofevarsel etter skogbranner i Australia</div>
<div type="ingress">Sydney står overfor en katastrofal branntrussel, ifølge myndighetene. Brannmannskapene kjemper en stadig tøffere kamp mot skogbranner i tørkerammede Australia.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10.11.2019 13:20</div>
<div type="caption"><p>Et helikopter bidrar i slukningsarbeidet i skogbrannen ved Old Bar i New South Wales. Foto: STRINGER</p> <p>Brannmannskaper kjemper mot flammene i Øst-Australia. Her i Woodford i delstaten New South Wales. Foto: Dan Himbrechts / AAP Image via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tre personer har så langt mistet livet i brannene, som har rasert mer enn 150 boliger siden fredag.</p>
<p>Søndag var det fortsatt 100 skogbranner i delstatene New South Wales og Queensland. Flere av dem er ute av brannmannskapenes kontroll.</p>
<p>Store deler av delstatene, inkludert Sydney, forbereder seg nå på tøffe brannforhold de neste dagene. Det er første gang det har blitt varslet «katastrofal» brannfare i Sydney, som er det høyeste nivået, siden skalaen ble innført i 2009.</p></div>
<div type="title" level="3">Svært høye flammer</div>
<div type="text">
<p>Fem mennesker som var meldt savnet, er funnet i god behold, men de uforutsigbare forholdene gjør at myndighetene ikke kan utelukke at flere andre kan være savnet.</p>
<p>Borgermester Carol Sparks i hardt rammede Glen Innes, sier innbyggerne er svært preget av brannen. Ifølge henne skal flammene ha vært så høye som seks meter.</p>
<p>I Queensland er det erklært unntakstilstand. Over 1.200 brannmannskaper kjemper søndag mot mer enn 50 branner.</p>
<p>Mindre buskbranner er vanlige i Australia, og brannmannskaper har i månedsvis slukket sporadiske småbranner før landets sommer nå er i ferd med å starte. De siste dagene er en tøff start på det forskere frykter blir en hard brannsesong.</p></div>
<div type="title" level="3">Uhørt situasjon</div>
<div type="text">
<p>Klimaendringer og uheldige værsykluser har bidratt til kraftig vind, lav luftfuktighet og høye temperaturer. Krisen ser ikke ut til å avta med det første.</p>
<p>– Dessverre ser det ut til, med tanke på værmeldingen for den kommende uken, at krisen kan bli verre, sier Ross Bradstock, som forsker på skogbranner ved universitetet i Wollongong.</p>
<p>Han sier situasjonen er «uhørt» for de rammede regionene, og frykter brannene vil spre seg lenger sør, til tørrere landskap som er særs utsatt for skogbrann.</p></div></body></document>
