<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191128-solvik-olsen-fortset.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/okonomi/2019/11/28/Solvik-Olsen-fortsetter-med-samferdsel-i-ny-jobb-20492437.ece" frk="165 3 4 1154"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 09:16"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solvik-Olsen fortsetter med samferdsel i ny jobb</div>
<div type="ingress">Tidligere samferdselsminister Ketil Solvik-Olsen (47) blir fra 1. desember seniorrådgiver i Forus PRT, et selskap som utvikler moderne kollektivløsninger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">28.11.2019 09:16</div>
<div type="caption"><p>Tidligere samferdselsminister Ketil Solvik-Olsen (Frp) blir fra 1. desember seniorrådgiver i Forus PRT, et selskap som utvikler moderne kollektivløsninger. Her er han fotografert da han lanserte sin bok «På vei» tidligere i november. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forus PRT var først i landet til å teste ut selvkjørende kjøretøy på norske veier.</p>
<p>Solvik-Olsen arbeidet som statsråd med å modernisere lovverket for å tillate autonome kjøretøy. Tilsvarende utvikling ble gjennomført for skipsfarten med egne testområder langs kysten for autonom skipsfart og en egen strategi for flygende droner.</p>
<p>– Med stadig bedre og mer fleksible tjenester tilpasset individuelle behov, tror jeg at mange flere kommer til å velge kollektive løsninger i fremtiden. Teknologi for autonome kjøretøy vil styrke kollektivtransportens rolle i transportsektoren. Jeg er glad for å kunne bidra innen en sektor med et enormt potensial, sier Solvik-Olsen.</p></div></body></document>
