<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190221-fare-for-regn-som-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/vaeret/2019/02/21/Fare-for-regn-som-fryser-p%C3%A5-bakken-fra-torsdag-ettermiddag-18515505.ece" frk="212 3 5 1323"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 11:37"/>
<attribute name="author" value="Torsten Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="vaeret"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fare for regn som fryser på bakken fra torsdag ettermiddag</div>
<div type="ingress">Mildere luft gjør at nedbøren i Trøndelag går over til regn i lavlandet fra torsdag ettermiddag. Det gir fare for regn som fryser på bakken.</div>
<div type="author">Torsten Hanssen</div>
<div type="date">21.02.2019 11:37</div>
<div type="caption"><p>Regnfrys. Det er fare for regn som fryser på bakken lokalt i lavlandet i de sørlige delene av Trøndelag fra torsdag etter middag. Foto: Montasje: Meteorologisk insrtitutt/Adresseavisen</p> <p>Glatt. Første del av fredagen er det også fare for regn som fryser på bakken nord i Trøndelag. Foto: Arkiv</p></div>
<div type="text">
<p>- Varselet gjelder ikke over alt i lavlandet. Fordi temperaturen ligger på «vippepunktet» mellom sludd og regn, vil det være lokale variasjoner, sier vakthavende meteorolog Steinar Skaret ved Meteorologisk institutt i Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedbør store deler av dagen torsdag</div>
<div type="text">
<p>Det er først og fremst den sørlige delen av Trøndelag som får nedbør torsdag. Lenger nord blir det for det meste oppholdsvær.</p>
<p>- Nedbøren kommer som snø og sludd først på dagen, senere blir det regn i lavlandet, sier Skaret.</p></div>
<div type="title" level="3">Også fare for regn som fryser på bakken fredag</div>
<div type="text">
<p>Fra natt til fredag vil nedbøren også spre seg lenger nord i landsdelen. - Fredag morgen og formiddag er det også fare for regn som fryser på bakken nord for Trondheimsfjorden, sier Bergensmeteorologen.</p>
<p>Få de siste værnyhetene: Gjør som 20300 andre - følg VærAdressa på Facebook</p></div></body></document>
