<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191011-king-mener-han-og-od.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/King-mener-han-og-Odegaard-kunne-spilt-pa-det-spanske-laget-281152b.html" frk="784 4 19 4355"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 14:02"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">King mener han og Ødegaard kunne spilt på det spanske laget</div>
<div type="ingress">Joshua King og Martin Ødegaard ser frem til en av sine største landskamper for det norske laget.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">11.10.2019 14:02</div>
<div type="caption"><p>Martin Ødegaard har svart på spansk, og lagkamerat Joshua King er imponert og applauderer. Foto: Morten Uglum</p> <p>Kristoffer Svindland Håland får et bilde sammen med en av heltene sine. Foto: Morten Uglum</p> <p>Også de største profilene må ta i et tak når utstyret skal av banen. Foto: Morten Uglum</p> <p>Journalisten David Figueira er imponert over Martin Ødegaard. Foto: Morten Uglum</p></div>
<div type="text">
<p>ULLEVAAL STADION: Klokken var 11.37 fredag formiddag. Kristoffer (8) og Theodor Svindland Håland (11) hadde kommet helt fra Stavanger for å støtte Norge mot Spania lørdag kveld. Nå fikk de to Vidar-spillerne med seg autografer og bilder sammen med to av sine helter, Martin Ødegaard og Joshua King før landslagets siste trening før storkampen.</p>
<p>– Lykke til, ropte guttene etter profilene.</p>
<p>– Jeg liker spillestilen til Ødegaard, og så gjør han det veldig bra i utlandet, forklarte storebror Theodor.</p>
<p>Lillebror Kristoffer hadde bestemt seg for at han ikke vil ha noen autograf av den spanske kapteinen, Sergio Ramos etter kampen.</p>
<p>Til det er skaden Ramos påførte Mohamed Salah i fjorårets Champions League-finale for friskt i minne.</p></div>
<div type="title" level="3">Størst på lang tid</div>
<div type="text">
<p>Nettopp Ramos er spilleren både King og Ødegaard trolig må overvinne om Norge skal ha en sjanse til å vinne det King beskriver som hans største kamp for Norge på lang tid.</p>
<p>Nasjonalarenaen er utsolgt, og det er fryktelig mye som står på spill. Bournemouth-spissen har tidligere sagt at en av hans største drømmer som spiller er å ta Norge til et mesterskap. Aller helst vil han at det skal skje allerede til sommeren.</p>
<p>Da må Norge ha minst ett (og aller helst tre) poeng mot laget som er ranket som nummer syv i verden av FIFA. King startet på topp med Ødegaard like bak seg mot Sverige tidligere i høst. Det blir trolig også oppstillingen denne gangen.</p>
<p>– Om det er en god oppskrift eller ikke finner vi ut lørdag. En spiss vil alltid helst ha med seg en annen på topp, og jeg syns vi viste mot Sverige at vi kan spille sammen, sier King.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kunne spilt for Spania</div>
<div type="text">
<p>Han trekker frem at Ødegaard kan bekle flere roller på laget, og trekker frem både indreløper, midtbanespiller og tierrollen, som trolig er den mest aktuelle nå.</p>
<p>– Han har kvalitetene som trengs i den posisjonen. I og med at vi møter et så godt lag som Spania, så må vi ha litt mer defensiv kontakt. Da er Martins løpskapasitet, som han har utviklet mye siste året, en nøkkel, sier King.</p>
<p>Det er noen år siden Spania var verdens beste lag. De vant VM i 2010 og EM i både 2008 og 2012. King tror at både han og Ødegaard kunne spilt seg inn på det spanske laget.</p>
<p>– Martin har vært månedens spiller i Spania. Jeg tror ikke han hadde slitt med å få en plass på det spanske laget, ikke etter hvordan han har prestert i det siste. Jeg spiller i Premier League, det er en helt annen liga. Spania har mange gode spillere, men jeg tror både jeg og Martin takler de fleste ligaer på det høyeste nivået. Jeg tror ikke vi hadde gjort oss bort på en spansk trening, sier King.</p></div>
<div type="title" level="3">Imponert over Ødegaard</div>
<div type="text">
<p>Ødegaard innrømmer at kampen er litt ekstra spesielle for ham. Han ble lånt ut fra Real Madrid til Real Sociedad i sommer, og han har startet høsten med å storspille i den spanske toppdivisjonen.</p>
<p>– Det blir litt spesielt for min del med både nåværende og tidligere lagkamerater, samt spillere jeg kjenner godt fra ligaen. Først og fremst er det spesielt på grunn av at stadion er utsolgt og viktigheten av kampen og situasjonen vi er i, sier han.</p>
<p>En som har latt seg imponere over det Ødegaard har prestert i sin nye klubb, er journalisten David Figueira som følger landslaget for spansk TV.</p>
<p>– Jeg er imponert over prestasjonene til Ødegaard. Jeg så ham i sesongene i Nederland og for landslaget mot Spania i mars. Han var ikke den spilleren som han er i dag. Nå har han vært den beste i ligaen og det på et veldig ungt lag. Han ser ut som lederen på laget, med ansvaret for å gjøre de avgjørende pasningene i kampene.</p>
<p>– Er folk overrasket over at han er på dette nivået allerede nå?</p>
<p>– Det tror jeg. I spanske medier er det rykter om at Real Madrid vil hente ham tilbake allerede neste sommer, selv om han er lånt ut for to år. Om han fortsetter å prestere så bra, så ville jeg hentet ham tilbake, sier Figueira.</p></div></body></document>
