<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191207-mistanke-om-russisk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/12/07/Mistanke-om-russisk-innblanding-i-valgkampen-i-Storbritannia-20562767.ece" frk="221 1 2 1428"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 17:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mistanke om russisk innblanding i valgkampen i Storbritannia</div>
<div type="ingress">Dokumenter som er blitt lekket i den britiske valgkampen, kan være en del av en russisk desinformasjonskampanje, sier nettsamfunnet Reddit.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">07.12.2019 17:04</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Reddit har nå blokkert 61 kontoer i forbindelse med saken. Nettsamfunnet viser konkret til lekkasjen av dokumenter som skal stamme fra handelssamtalene mellom Storbritannia og USA.</p>
<p>Dokumentene er blitt en stor sak i den britiske valgkampen, og er blitt brukt av Labour-leder Jeremy Corbyn. Han mener de viser hvordan statsminister Boris Johnson er villig til å bruke helsevesenet NHS som en brikke i forhandlinger om en handelsavtale med USA.</p>
<p>– Vi har etterforsket denne kontoen og kontoer som er forbundet med den. Vi tror nå at dette er ledd i en kampanje som har utgangspunkt i Russland, skriver Reddit.</p>
<p>De viser til en russisk kampanje som ble oppdaget av Facebook tidligere i år. Den er også analysert av den amerikanske tankesmia Atlantic Council, og har fått tilnavnet Secondary Infektion.</p>
<p>Reddit opplyser at mistenkte kontoer hos dem er blitt rapportert, og at de også har fått indikasjoner fra politimyndighetene.</p>
<p>– Vi kan bekrefte at det er tegn til koordinering, skriver de.</p>
<p>Jeremy Corbyn avviser meldingen om russisk påvirkning og omtaler saken som en «konspirasjonsteori».</p>
<p>– Når vi offentliggjorde dokumentene, nektet verken statsministeren eller noen andre for at de var ekte, sier han.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
