<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191022-flere-ferjesamband-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/10/22/Flere-ferjesamband-i-Tr%C3%B8ndelag-er-innstilt-20217701.ece" frk="335 28 71 2531"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 06:21"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes, Frank Cadamarteri, Roy Tommy Bråten, Sigurd L. Hernes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere ferjesamband i Trøndelag er innstilt</div>
<div type="ingress">Det er flere ferjer og hurtigbåter som må innstille avgangene sine.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes, Frank Cadamarteri, Roy Tommy Bråten, Sigurd L. Hernes</div>
<div type="date">22.10.2019 06:21</div>
<div type="caption"><p>Sånn så det ut på ferjeleiet på Rørvik klokka 08.00 da ferja skulle vært til stede. Foto: adressa.no-tipser</p></div>
<div type="text">
<p>Brekstad-Valset</p>
<p>«Rute 870 Brekstad - Valset: Sambandet er innstilt inntil videre pga værforholdene»</p>
<p>Det skriver selskapet Fjord1 på hjemmesiden klokken 12.13 tirsdag.</p>
<p>Også FosenNamsos Sjø melder om flere kanselleringer på grunn av uværet.</p>
<p>Rute 800 som går mellom Trondheim-Brekstad-Kristiansund har vært innstilt tirsdag formiddag. Det settes inn alternativ transport som du kan lese mer om på FosenNamsos Sjø sin hjemmeside. Senere tirsdag ettermiddag er det også satt inn alternativ transport for de som skal fra Kristiansund til Trondheim.</p>
<p>Hurtigbåten Trondheim-Brekstad: MS Trondheimsfjord I innstiller avgang 14:45 fra Trondheim og 15:55 fra Brekstad. Det blir satt opp buss som alternativ transport på samtlige avgangstidspunkt.</p>
<p>Rute 870: Sambandet Brekstad-Valset er innstilt inntil videre grunnet værforholdene.</p>
<p>Klokken 12.42 melder selskapet at avgangen vil bli kjørt med innleid buss via Flakk-Rørvik. Noe forsinkelse påregnes, reisende bes møte til oppsatt rutetid.</p>
<p>Trondheim-Vanvikan; Innstilling grunnet værforholdene. Sambandet innstilles fra og med avgang klokken 11.15 fra Trondheim og inntil videre grunnet værforholdene. Det blir satt opp buss.</p>
<p>Rute 910: Hofles-Geisnes-Lund: MF Olav Duun innstiller f.o.m avgang 10.00. Ferjestrekningen er innstilt inntil videre grunnet værforholdene. Omkjøring via Høylandet.</p>
<p>Rute 940: Borgan-Ramstadlandet: Ferja MF Haranes innstiller alle avganger inntil videre grunnet værforholdene.</p>
<p>Rute 920: Seierstad-Ølhammeren: MF Geisnes innstiller alle avganger inntil videre grunnet værforholdene.</p>
<p>Rute 830/835: Sandviksberget-Skjærøy: MS Osenfjord innstiller samtlige avganger inntil videre grunnet værforholdene.</p>
<p>820-Dyrøy-Øyrekken: MS Vetlefjord går i normal rute f.o.m avgang 20:00 fra Dyrøy.</p>
<p>Rute 825: Frøyaferja innstiller grunnet værforhold</p>
<p>Tirsdag morgen har det også vært flere innstillinger på Flakk-Rørvik-sambandet. Det er tekniske utfordringer som har ført til kanselleringer. Ruten går nå som normalt.</p>
<p>Namsos-Rørvik-Leka har også vært innstilt, men er nå tilbake i vanlig drift.</p>
<p>Klokken 14. 00 tirsdag går følgende ruter som normalt ifølge FosenNamsos Sjøs hjemmeside :</p>
<p>Flakk-Rørvik</p>
<p>Eidshaug-Gjerdninga</p>
<p>Namsos-Røvik-Leka</p>
<p>Levanger- Hokstad</p>
<p>Sandviksberget-Sætervik</p>
<p>Fv 710 Brekstad - Valset: Innstilt pga værforholdene, ifølge Fjord1.</p></div></body></document>
