<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190905-equinor-inngar-avtal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/09/05/Equinor-inngår-avtaler-med-sju-selskaper-om-CO2-lagring-19873065.ece" frk="204 11 15 1286"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 15:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinor inngår avtaler med sju selskaper om CO2-lagring</div>
<div type="ingress">Equinor har undertegnet intensjonsavtaler med sju europeiske selskaper om lagring av CO2 under havbunnen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">05.09.2019 15:14</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det er det såkalte Northern Lights-prosjektet som nå får flere partnere med på laget.</p>
<p>Tanken er å lage et reservoar under havbunnen på norsk sokkel der det kan lagres opp mot 5 millioner tonn med CO2 i året. CO2-en skal fanges fra industriprosesser i Norge og andre land.</p>
<p>Et samarbeid er allerede i gang med oljeselskapene Shell og Total for utvikling av CO2-lageret.</p>
<p>Nå får Equinor dessuten med seg de sju selskapene Air Liquide, Archelor Mittal, Ervia, Fortum Oyj, Heidelberg Cement, Preem og Stockholm Exergi. Det er disse selskapene som skal forsyne lageret med CO2.</p>
<p>– Dette kan ha potensial til å bli en lagringsplass ikke bare for norsk industri, men for europeisk industri, sier Equinors konsernsjef Eldar Sætre til NTB.</p>
<p>Intensjonsavtalene ble undertegnet i forbindelse med en internasjonal høynivåkonferanse om karbonfangst og -lagring, såkalt CCS, i Operaen i Oslo torsdag.</p>
<p>Equinor skal allerede i høst begynne å bore en brønn for å undersøke reservoaret. Så er håpet å få gjort en investeringsbeslutning i 2020. Går alt etter planen, regner Sætre med at systemet kan være i drift i 2023.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
