<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190502-tottenham-fikk-massi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Tottenham-fikk-massiv-kritikk-etter-den-skremmende-hodeskaden-Klubben-mener-de-ikke-gjorde-noe-feil-273270b.html" frk="625 7 29 4037"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-02 20:46"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tottenham fikk massiv kritikk etter den skremmende hodeskaden. Klubben mener de ikke gjorde noe feil.</div>
<div type="ingress">Var det riktig å la spilleren fortsette på banen?</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">02.05.2019 20:46</div>
<div type="caption"><p>Tottenham-manager Mauricio Pochettino holder rundt Jan Vertonghen. Foto: Frank Augstein / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Jan Vertonghen blødde fra ansiktet etter smellen. Kort tid etter måtte han gå inn i garderoben. Foto: DYLAN MARTINEZ / X00177</p> <p>Etter denne situasjonen ble Jan Vertonghen liggende. Foto: Frank Augstein / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>32 minutter ut i tirsdagens oppgjør mellom Tottenham og Ajax smalt det bokstavelig talt.</p>
<p>I Champions League-semifinalen måtte Tottenham-spiller Jan Vertonghen forlate banen etter et kraftig sammenstøt med klubbkamerat Toby Alderweireld.</p>
<p>32-åringen ble liggende med blod rennende fra ansiktet. Etter rask behandling fra det medisinske apparatet til Tottenham, ble Vertonghen sendt på banen igjen. Men kort tid etter måtte han gi seg.</p>
<p>Belgieren ristet på hodet, mens det kunne se ut til at beina ga etter. Vertonghen måtte støttes ut av to personer.</p>
<p>– På det tidspunktet bestemte legene at det var greit. Det medisinske apparatet tar sjefsavgjørelsen. Jeg var ikke involvert. Det var legenes valg, sa Tottenham-manager Mauricio Pochettino på pressekonferansen etter kampen, ifølge BBC.</p>
<p>Men i etterkant fikk klubben massiv kritikk for hendelsen.</p>
<p>– Vertonghen burde ikke, under noen omstendigheter, ha fått tillatelse til å komme inn på banen igjen. Motbydelig og patetisk håndtert av Tottenhams medisinske apparat, skrev Taylor Twellmann på Twitter.</p>
<p>Den tidligere spissen med 30 landskamper for USA jobber nå i ESPN, en av USAs største sportskanaler. Han måtte selv legge opp i en alder av 30 år etter gjentatte hodesmeller.</p>
<p>Vertonghen under NO CIRCUMSTANCES should have been allowed to come back onto the field.....DISGUSTING PATHETIC demonstration from @SpursOfficial medical staff! #UCL</p>
<p>— Taylor Twellman (@TaylorTwellman) April 30, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarer valget</div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding går Tottenham nå ut og forsvarer valget om å sette Vertonghen inn igjen etter smellen.</p>
<p>Der konkluderes det med at belgieren ikke pådro seg en hoderystelse.</p>
<p>– Han fikk en skade på nesen etter en duell som resulterte i mye blod. Han var klarert til å fortsatte etter en vurdering. Alle instruksjoner for behandling av hjernerystelse ble fulgt, skriver klubben.</p>
<p>Klubben presiserer at nye symptomer oppsto etter at Vertonghen hadde inntatt banen igjen.</p>
<p>– Jan ble straks tatt av banen da han informerte det medisinske personale om at symptomer utviklet seg plutselig. Han sa han ikke følte seg stabil og at han ikke kunne stå oppreist. Vi er informert om at dette var resultatet av svimmelhet og at han var nære på å svime av.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyser uavhengige leger</div>
<div type="text">
<p>En lignende episode oppsto i 2013. Da dundret daværende Everton-spiss Romelu Lukaku kneet sitt inn i Tottenham-keeper Hugo Lloris.</p>
<p>Lukaku forlot banen, mens Lloris fortsatte hele kampen til tross for hodesmellen.</p>
<p>– Han husker ikke situasjonen, så han mistet bevisstheten. Det var en kraftig smell, men han så rolig ut og var klar til å fortsette, sa daværende Tottenham-manager André Villas-Boas etter kampslutt.</p>
<p>Den gang skapte hendelsen reaksjoner. Talsmannen for firmaet Headway, som arbeider mot hodeskader, reagerte sterkt.</p>
<p>– En fysioterapeut eller lege klarer ikke å vurdere alvorligheten til skaden mens de er på banen, fordi symptomene kan komme senere, sa Luke Griggs, ifølge BBC.</p>
<p>Etter tirsdagens kamp etterlyste Lars Sivertsen endringer på dagens praksis. Han er fotballskribent og bor i England. Han har blant annet skrevet for The Independent og er ofte å høre i The Guardians fotballpodkast.</p>
<p>– Situasjonen med Vertonghen er nok et eksempel på at man trenger en uavhengig lege til å vurdere slike situasjoner, skrev han på Twitter etter hendelsen.</p>
<p>Klubben opplyser at Vertonghen må ha noen dager med rehabilitering før han er tilbake på trening.</p>
<p>Situasjonen med Vertonghen nok et eksempel på at man trenger en uavhengig lege til å vurdere slike situasjoner.</p>
<p>— Lars Sivertsen (@larssivertsen) April 30, 2019</p></div></body></document>
