<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190205-naringsministeren-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/02/05/N%C3%A6ringsministeren-med-digitalisering-av-d%C3%B8den-18405805.ece" frk="202 0 0 1355"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 06:02"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Næringsministeren med digitalisering av døden</div>
<div type="ingress">Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) sier regjeringen vil forenkle prosessene og papirarbeidet etter døden for de etterlatte. Digitalisering skal bidra.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">05.02.2019 06:02</div>
<div type="caption"><p>– Som et ledd i regjeringens forenklingsarbeid for næringslivet, skal det lages en digital løsning som tar de etterlatte i hånden og leder dem gjennom en mye enklere prosess, sier næringsminister Torbjørn Røe Isaksen. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Prosessen i etterkant av et dødsfall er for komplisert for etterlatte, sier næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) til VG.</p>
<p>Ifølge ham er alle de manuelle oppgavene med dødsbo, forsikringer og pensjon i stor grad papirbasert og tungvint når noen dør. Isaksen sier dette er noe mange etterlatte klager over, og noe som er belastende i en sårbar fase.</p>
<p>Han sier et digitalt samarbeid mellom privat og offentlig sektor skal effektivisere prosessen i etterkant av et dødsfall. Ifølge statsråden ligger arbeidet an til å gi en samlet besparelse for de etterlatte på over en halv milliard kroner.</p>
<p>Omleggingen er basert på eksisterende arbeid fra en gruppe som er satt ned for å skape forenklinger, først og fremst for norske bedrifter. Folk fra finansbransjen, Brønnøysundregistrene, skatteetaten, Nav, politiet og domstolsadministrasjonen har vært involvert i idé- og analysefasen.</p></div></body></document>
