<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190823-nar-jeg-leser-om-at-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/08/23/N%C3%A5r-jeg-leser-om-at-skolesekker-kastes-kjenner-jeg-p%C3%A5-en-tristhetsf%C3%B8lelse-19759439.ece" frk="297 6 12 1804"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 20:05"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Når jeg leser om at skolesekker kastes, kjenner jeg på en tristhetsfølelse</div>
<div type="ingress">Jeg håper flere tenker seg om før de kaster de flotte skolesekkene fylkeskommunen tildeler alle førsteklassinger i Trøndelag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">23.08.2019 20:05</div>
<div type="caption"><p>Innleggsforfatteren Neema Bahati er styreleder i Jabez Verden, som støtter en skoleklasse i Kongo. Disse elevene mangler skolesekker, og Bahati tar gjerne imot sekker som ingen bruker. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Viser til debattinnlegget i Adressa 21. august. I februar 2019 reiste jeg til barne- og ungdomsskolen i Kongo som min organisasjon Jabez Verden støtter. Februar er midt i regnsesongen i Kongo, og når det først begynner å regne så regner det mye! Flere av elevene fortalte at mange av deres skolesaker ble ødelagt på vei til skolen på grunn av regnet og at de fleste ikke har noen skolesekk å bruke på vei til skolen. Da vi spurte elevene akkurat hva det var de ønsket seg til neste skoleår, så var skolesekker høyt oppe på listen.</p>
<p>I juni var vi så heldige som fikk tildelt stipend fra Solofondet for å kjøpe inn skolesekker til elevene og etter iherdig jobbing med leting har vi fått bestilt 450 sekker til skoleelevene. Men vi mangler fortsatt sekker til ca. 300 elever til.</p>
<p>Når jeg leser om at sekker førsteklassingene får her i Norge kastes, kjenner jeg på en tristhetsfølelse ettersom barn i Kongo ikke har råd til å kjøpe egne skolesekker og det er ikke alle skolene som gir skolesekker til sine skoleelever heller!</p>
<p>Flere organisasjoner, vår inkludert, samler inn sekker og tar med til barn i utviklingsland. Dette er vår bønn til foreldre til første- og andreklassinger, istedenfor å kaste de flotte sekkene, finn noen som tar imot sekkene til gjenbruk!</p>
<p>Jeg håper flere tenker seg om før de kaster de flotte skolesekkene fylkeskommunen tildeler alle førsteklassinger i Trøndelag.</p></div></body></document>
