<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190417-madeira-i-sorg-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/04/17/29-omkomne-etter-bussulykke-p%C3%A5-Madeira-18873516.ece" frk="466 9 28 2964"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 21:31"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Madeira i sorg etter busstragedie</div>
<div type="ingress">Tysklands statsminister Angela Merkel kondolerer til alle som mistet sine kjære i bussulykken i Portugal. 29 tyske turister omkom.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17.04.2019 21:31</div>
<div type="caption"><p>Bussen landet på taket til et hus . Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ulykken onsdag skjedde på den populære øya Madeira, hvor myndighetene fra skjærtorsdag erklærte en tre dager lang sørgeperiode som følge av tragedien.</p>
<p>– Det er med sorg og forferdelse at jeg tenker på våre medborgere og alle dem andre som er rammet av den grusomme bussulykken på Madeira, sier Merkel via sin talsmann skjærtorsdag.</p>
<p>Minst 29 mennesker mistet livet da en buss kjørte utfor veien og falt ned en skråning onsdag. Totalt 55 mennesker var om bord i bussen, og 28 mennesker ble skadd. Alle de omkomne var tyske borgere, bekrefter utenriksdepartementet i Lisboa, som torsdag gjentar myndighetenes kondolanser til de etterlatte.</p>
<p>Merkel takker også redningstjenestene og legene på den populære portugisiske øya. Det tyske utenriksdepartementet og dets ansatte i Portugal samarbeider med lokale myndigheter for å hjelpe dem som er rammet, tilføyer Merkel.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyller sykepleiere</div>
<div type="text">
<p>En tysk pastor som jobber i den tyske evangeliske kirken på Madeira, hyller helsepersonell som tok hånd om de overlevende.</p>
<p>– Sykepleierne og legene var virkelig rørende i måten de behandlet folk på, sier Ilse Everlien Berardo til tyske n-tv.</p>
<p>Ulykken skjedde i kystbyen Canico øst for hovedstaden Funchal på den portugisiske øya ved 18.30-tiden onsdag.</p>
<p>Bussen rullet nedover åsen og inn i et hus. Vraket av kjøretøyet ble fraktet bort ved hjelp av to kraner torsdag morgen, melder lokale medier. Klær, seter og andre bussdeler, lå fortsatt strødd i åssiden, hvor redningsmannskaper kvelden før utførte førstehjelp på ofrene.</p></div>
<div type="title" level="3">Populært turistmål</div>
<div type="text">
<p>De fleste av de omkomne er i 40- og 50-årene, ifølge lokale myndighetene. Blant de døde var 11 menn og 18 kvinner. De var på vei fra hotellet sitt til regionshovedstaden Funchal da ulykken skjedde. 28 mennesker skal ha blitt erklært død på ulykkesstedet, mens det siste offeret døde på sykehus.</p>
<p>De var blant over én million turister som årlig besøker Madeira, som både er navnet på øya og en portugisisk region som omfatter flere mindre øyer. De ligger utenfor Marokkos kyst og er kjent for subtropisk klima og vulkansk landskap.</p>
<p>Madeiras påtalemyndighet har iverksatt etterforskning av ulykken. Bussen var fem år gammel og hadde nylig gjennomgått en inspeksjon, ifølge visepresident Pedro Calado i regionsregjeringen, som mener det er altfor tidlig å fastslå noen årsak til ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">Obduksjon</div>
<div type="text">
<p>Et provisorisk likhus er opprettet på flyplassen i Funchal, ifølge lokale medier. Leger skal flys inn fra Lisboa for å utføre obduksjoner.</p>
<p>Madeira har 270.000 innbyggere og er blant annet kjent som «Atlanterens perle» og «Atlanterens flytende hage».</p>
<p>Portugals statsminister Antonio Costa har sendt kondolansebrev til Merkel.</p>
<p>– Det er med dyp sorg at jeg fikk vite om ulykken på Madeira, sier han på Twitter.</p></div></body></document>
