<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190305-dyreparken-sjimpanse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/03/05/Dyreparken-Sjimpansen-Julius-fors%C3%B8kt-forgiftet-med-narkotika-18592746.ece" frk="375 12 27 2173"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 17:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dyreparken: Sjimpansen Julius forsøkt forgiftet med narkotika</div>
<div type="ingress">Sjimpansen Julius ble alvorlig syk etter å ha drukket av en plastflaske som ble kastet inn til ham. Han fikk i seg narkotiske stoffer, melder Dyreparken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">05.03.2019 17:15</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det var i årets vinterferie at Julius ble syk i Dyreparken i Kristiansand. Det er bekreftet fra St. Olavs hospital at han fikk i seg narkotika, opplyser Dyreparken tirsdag.</p>
<p>– Vi er sjokkert, sier veterinær Rolf-Arne Ølberg.</p>
<p>Torsdag 21. februar gikk Julius inn i en psykoselignende tilstand der han blant annet påførte seg selv alvorlige bittskader i armen. Etter å ha fått behandling er han nå utenfor livsfare.</p>
<p>– Dette kunne ha gått mye verre, og det kunne like godt ha tatt livet av Julius, sier Ølberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan skru opp korker</div>
<div type="text">
<p>Julius er den eneste av sjimpansene i parken som kan skru opp en skrukork, og han har vært glad i å drikke brus fra flasker. Blodprøver fra Julius inneholdt narkotika. Mistanken rettes ifølge Dyreparken mot en plastflaske som samme dag ble funnet på Apeøya og som Julius er observert med.</p>
<p>Saken er politianmeldt, og flasken skal undersøkes av politiet for ytterligere spor. Dyreparken jobber parallelt med å gjennomgå opptak fra alle overvåkingskameraer fra den aktuelle dagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Såret gror</div>
<div type="text">
<p>– De påfølgende dagene har vårt hovedfokus vært å passe på Julius. Vi er først og fremst utrolig takknemlige og glade for at det ser ut til å gå bra med ham. Såret gror nå, og Julius oppfører seg normalt, sier Rolf-Arne Ølberg.</p>
<p>Dyreparken håper at politiet finner spor som kan føre til oppklaring av saken. Politiet er interessert i å komme i kontakt med gjester som kan ha informasjon, og folk bes ringe 02800.</p></div>
<div type="title" level="3">Vokste opp hos mennesker</div>
<div type="text">
<p>Julius ble født i desember 1979 og nærmer seg dermed 40 år. Da han som nyfødt ble avvist av moren sin og måtte vokse opp hos mennesker, ble han hele Norges kjæledegge og kjendis.</p>
<p>De siste 14 årene har han vært lederen i flokken i det store kollektivet i Apejungelen i Dyreparken, der han lever en rolig og trygg tilværelse, som sjef og far. I årenes løp har Julius blitt far til flere unger. Av de mest kjente er sønnene Julius Junior i 2003, Linus i 2006 og datteren Yr i 2011.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
