<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190618-toff-motstand-for-no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Toff-motstand-for-Norge-i-attendedelsfinalen-i-VM--De-vi-helst-ikke-skulle-mote-275485b.html" frk="583 8 29 3447"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 22:55"/>
<attribute name="author" value="Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tøff motstand for Norge i åttendedelsfinalen i VM</div>
<div type="ingress">Norge møter Australia i åttendedelsfinalen i VM. Tirsdag viste lagets stjerne hvorfor Norge har noe å frykte.</div>
<div type="author">Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">18.06.2019 22:55</div>
<div type="caption"><p>De norske spillerne jublet for avansement etter seieren mot Sør-Korea. Foto: Alessandra Tarantino / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Marta jublet for sitt 17. VM-mål totalt. Foto: Michel Spingler / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Sam Kerr var i det umulige hjørnet mot Jamaica. Foto: Laurent Cipriani / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Australia – Jamaica (4 – 1).</p>
<p>Italia – Brasil (0 – 1).</p>
<p>Før kveldens kamper kunne Norges motstander i åttendedelsfinalen bli Italia, Brasil eller Australia.</p>
<p>Og det bølget frem og tilbake i løpet av kvelden. Australia tok oppskriftsmessig ledelsen mot Jamaica etter at kaptein Sam Kerr headet australierne i ledelsen.</p>
<p>Samme Kerr doblet ledelsen til 2 – 0, også det på hodet.</p>
<p>I den andre omgangen kom likevel Jamaica mer med, og like etter hvilen scoret Havana Solaun landets første VM-mål for kvinner i historien. Jubelscenene var så heftige på tribunen at også FIFA-president Gianni Infantino trakk på smilebåndet.</p>
<p>Men etter 69 minutter skapte Sam Kerr negativ historie for Jamaica sin del med å fullbyrde sitt hat trick.</p>
<p>Det betyr at Jamaica er det første landet som har sluppet inn tre hat trick på rad, melder statistikktjenesten Opta på Twitter. Mot Italia var det Cristiana Girelli som scoret tre mot Jamaica og mot Brasil fikk Christiane æren av å gjøre det samme.</p>
<p>3 – Jamaica are the first team in history to concede a hat-trick in three consecutive Fifa World Cup games (men’s and women’s tournaments). Trio. #FIFAWWC #AUS #JAM #JAMAUS</p>
<p>— OptaJoe (@OptaJoe) June 18, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Marta forbi Klose</div>
<div type="text">
<p>Så lenge resultatet var 0 – 0 mellom Italia og Brasil betydde Australias ledelse at det var dem Norge skulle møte i åttendedelsfinalen.</p>
<p>Så i det 75. minutt ble Debinha lagt i bakken innenfor straffefeltet av Elena Linari. Den mexicanske dommeren Lucila Venegas pekte på straffemerket.</p>
<p>– Jeg synes den er billig, sa NRK-kommentator Carl-Erik Torp.</p>
<p>Men VAR var enig med Venegas, og Marta fikk muligheten til å sende Brasil i ledelsen.</p>
<p>Det gjorde hun sikkert. Dermed gikk hun forbi tyske Miroslav Klose på tabellen over mestscorende spillere i et VM med sine 17 mål totalt.</p>
<p>I det øyeblikket var det også Brasil Norge skulle møte i åttendedelsfinalen på lørdag. 21 år og tre dager siden herrelandslaget slo Brasil i VM-1998 i nettopp Frankrike.</p></div>
<div type="title" level="3">Magiske Kerr</div>
<div type="text">
<p>Men Sam Kerr ville det annerledes. Chicago Red Star-spissen scoret sitt fjerde etter en keepertabbe, og totalt sitt femte mål i turneringen, syv minutter før slutt.</p>
<p>Med det gikk Australia igjen forbi Brasil på tabellen med flere scorede mål.</p>
<p>Dermed møter Norge laget som er nummer seks på FIFA-rankingen på lørdag i Nice.</p>
<p>– Da møter vi de vi helst ikke skulle møte før mesterskapet, sa Torp.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Blir en vanskelig kamp</div>
<div type="text">
<p>På direkten ble Australia-trener Ante Milicic informert om at Norge var deres motstander i neste kamp.</p>
<p>– Vi må forbedre oss. Norge er en stolt, europeisk nasjon med mye historie, sa han og la til:</p>
<p>– Det blir en vanskelig kamp. Vi må først analysere denne kampen og se hvordan jentene våre klarte seg. Det er liten tid til å omstille seg. Det blir reisedag i morgen. Vi må spille bedre enn dette hvis vi skal slå et sterkt norsk lag.</p>
<p>Dagens store spiller, Sam Kerr, ble ikke nevneverdig skremt da hun hørte at Norge var motstander.</p>
<p>– Vi er selvsikre uansett hvem vi møter, sa hun i et intervju vist på NRK etter kampen.</p></div></body></document>
