<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190301-svenske-varetektsfen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/03/01/Svenske-varetektsfengslet-mistenkt-for-spionasje-for-Russland-18574380.ece" frk="174 8 10 1205"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 16:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske varetektsfengslet mistenkt for spionasje for Russland</div>
<div type="ingress">En 45 år gammel svensk IT-konsulent er varetektsfengslet, mistenkt for å ha spionert på Sverige for Russland. Mannen nekter straffskyld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">01.03.2019 16:43</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>45-åringen er mistenkt for ulovlig etterretningsvirksomhet mot Sverige og ble pågrepet av politiet tidligere denne uken.</p>
<p>– Han ble pågrepet under et møte på en restaurant med en russisk etterretningsoffiser som er stasjonert her i Stockholm under dekke av å være diplomat i Sverige, sier kontraspionasjesjef Daniel Stenling i sikkerhetspolitiet Säpo.</p>
<p>Den spionsiktede mannen ble varetektsfengslet i Stockholm tingrett fredag. Han jobber innenfor høyteknologisk industri med opplysninger som er interessante for fremmede makters etterretningsvirksomhet, ifølge sikkerhetspolitiet Säpo. Den ulovlige virksomheten mistenkes å ha pågått minst siden 2017.</p>
<p>45-åringen er svensk statsborger, og er bosatt i Göteborg med kone og flere barn.</p>
<p>– Vi har holdt et øye med den mistenkte agenten over lengre tid. Han har jevnlig møtt denne russiske etterretningsoffiseren, og han har gjort det på en slik måte at han har jobbet hardt for å skjule disse møtene, sa Stenling tidligere denne uken.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
