<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190610-forsokte-a-sla-dorva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/06/10/Fors%C3%B8kte-%C3%A5-sl%C3%A5-d%C3%B8rvakt-mens-politiet-s%C3%A5-p%C3%A5-19224789.ece" frk="188 0 0 1119"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 07:02"/>
<attribute name="author" value="Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsøkte å slå dørvakt mens politiet så på</div>
<div type="ingress">Seks personer innbrakt til fyllearresten fra Solsiden natt til mandag.</div>
<div type="author">Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">10.06.2019 07:02</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet melder om mye fyll og bråk på Solsiden natt til mandag.</p>
<p>- Vi hadde flere patruljer på Solsiden i natt. Det startet fra vi gikk på vakt ved ellevetiden og varte fram til etter at skjenkingen var slutt, forteller operasjonsleder Ebbe Kimo ved politiets operasjonssentral i Trøndelag.</p>
<p>Politiet var i området først og fremst for å snakke med folk og roe ned stemningen.</p>
<p>- Det var mye bråk og spetakkel, krangling med vakter og flere personersom var overstadig beruset, i alt seks personer ble innbrakt og fikk overnatte i arresten, sier Kimo.</p>
<p>De seks var fire damer og to menn.</p>
<p>Den ene av dem, en mann i tjueårene ble observert av politiet da han forsøkte å slå til en vakt ved utestedet Heidis Bierbar på Solsiden.</p>
<p>- Den hissige får sove resten av natta i arresten, skriver politiet på Twitter.</p>
<p>Ifølge Kimo ble siste person innbrakt ca. klokken to. Etter det har det vært rolig.</p>
<p>- Ellers i byen har det vært rolig. Mange utesteder har vært stengt, sier operasjonsleder Ebbe Kimo.</p></div></body></document>
