<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190617-varsler-flere-abbasi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/06/17/Varsler-flere-Abbasi-demonstrasjoner-i-Trondheim-19281470.ece" frk="251 5 10 1674"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 18:48"/>
<attribute name="author" value="Stian Wallum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varsler flere Abbasi-demonstrasjoner i Trondheim</div>
<div type="ingress">Hjertemarsj tirsdag. Demonstrasjon i Tordenskioldsparken onsdag. Abbasi-saken har engasjert mange i Trondheim.</div>
<div type="author">Stian Wallum</div>
<div type="date">17.06.2019 18:48</div>
<div type="caption"><p>Slik så det ut sist det var demonstrasjoner mot utkastelse av Abbasi-familien i Trondheim. Foto: Ketil Blom Haugstulen</p></div>
<div type="text">
<p>- Markeringen vi arrangerte lørdag var høyst improvisert, for vi visste jo ingenting om at de skulle kastes ut i helga. Nå vil vi lage noe langt større og mer planlagt. Vi har søkt om å få arrangere i Tordenskioldsparken og nå jobber vi med artister, forteller Lars Korsnes som har jobbet for at Abbasi-familien skal få bli i Trondheim.</p>
<p>Han opplyser at venneforeninga til Abbasi og Thora Storm-elever som arrangerte konserten og demonstrasjonen i fjor igjen står i bresjen for demonstrasjonene. Demonstrasjonen er varslet onsdag klokken 17.00.</p>
<p>SV, AUF, De grønne, Rødt og Utdanningsforbundet har meldt at de vil delta.</p>
<p>- Det er så mye som mobiliserer med denne saken. Ikke minst det siste vi får høre nå at mora er sendt ut av landet i bevisstløs tilstand, sier en opprørt Korsnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Hjertemarsj på Thora Storm tirsdag</div>
<div type="text">
<p>- Elevrådet på skolen har i dag besluttet å avlyse skolens Sommeraktivitetsdag til Rønningen, istedenfor arrangerer skoleledelsen og elevrådet en hjertemarsj for å vise solidaritet, empati og medfølelse med Abbasi familien. Spesielt med tanke på at Taibeh Abbasi var skoleelev blant våre elever, skriver Leon Bafondoko i en sms til Adresseavisen. Han har vært prosjektansvarlig for sosiale tiltak ved skolen.</p>
<p>Det blir hjerteaksjon og foredrag om menneskerettigheter/konflikten i Afghanistan for alle våre elever tirsdag 18. juni klokken 10.00, forteller han.</p></div></body></document>
