<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191209-atte-fortsatt-savnet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/12/09/%C3%85tte-fortsatt-savnet-etter-vulkanutbrudd-p%C3%A5-New-Zealand-20578696.ece" frk="625 7 29 3918"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 19:21"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åtte fortsatt savnet etter vulkanutbrudd på New Zealand</div>
<div type="ingress">Fem mennesker er bekreftet døde og åtte andre fryktes omkommet etter mandagens vulkanutbrudd på White Island på New Zealand. Flesteparten er turister.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">09.12.2019 19:21</div>
<div type="caption"><p>Det er for farlig for politi og redningsmannskaper å gå i land på White Island. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Ambulansepersonell hjelper en skadd person som ankommer flyplassen i Whakatane etter vulkanutbruddet mandag. Foto: Alan Gibson / New Zealand Herald via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nærmere 50 personer befant seg på eller ved den ubebodde vulkanøya da utbruddet skjedde, ifølge newzealandske myndigheter.</p>
<p>Fem av dem er bekreftet omkommet og 31 innlagt på sykehus. Åtte er savnet og tre er utskrevet, opplyste myndighetene tirsdag morgen.</p>
<p>– Blant dem som har status som savnet eller skadd, er det newzealendere som deltok på utflukten til øya, samt turister fra Australia, USA, Storbritannia, Kina og Malaysia, sa statsminister Jacinda Ardern i morgentimene tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke tegn til liv</div>
<div type="text">
<p>Politihelikopter, redningshelikopter og fly fra det newzealandske luftforsvaret fløy over øya flere ganger etter vulkanutbruddet mandag.</p>
<p>– Tegn til liv har ikke blitt observert på noe tidspunkt, het det i en uttalelse fra politiet mandag.</p>
<p>Det er for farlig for politi og redningsmannskaper å gå i land på øya.</p>
<p>– Politiet tror at alle som kunne bli fraktet bort fra øya i live, ble reddet under evakueringen, heter det videre.</p>
<p>Bilder fra et kamera som var montert ved vulkanen, viser folk som befant seg inne i vulkankrateret like før utbruddet. Bildet ble tatt klokken 14.10 lokal tid. Omtrent ett minutt senere inntraff katastrofen. Neste bilde fra kameraet er svart.</p>
<p>I utbruddet ble aske sendt 3600 meter opp i lufta.</p></div>
<div type="title" level="3">Turister blant de omkomne</div>
<div type="text">
<p>Ansvarlig for redningsarbeidet, John Tims i politiet på New Zealand, sa på en pressekonferanse ved 21-tiden mandag at mange turister er blant de omkomne, skadde og savnede.</p>
<p>Noen av turistene var fra Australia og Storbritannia. Minst en newzealender, en turistguide, er bekreftet omkommet. Ifølge det australske nyhetsnettstedet 9News var 24 australiere på sightseeing på øya under vulkanutbruddet.</p>
<p>Norske myndigheter er ikke kjent med at norske borgere er blant de rammede, opplyser utenriksdepartementet til NTB mandag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Cruiseturister</div>
<div type="text">
<p>Mange av dem som var på øya under utbruddet, var cruiseturister fra skipet Ovation of the Seas. Det bekrefter Royal Caribbean, som eier skipet.</p>
<p>– Vi vil tilby all mulig assistanse til våre gjester og lokale myndigheter, heter det i en uttalelse fra rederiet.</p>
<p>Skipet med plass til rundt 4000 passasjerer, seilte fra Sydney i forrige uke og skulle etter planen legge til kai i New Zealands hovedstad Wellington mandag kveld. I stedet holder skipet seg i området over natten til situasjonen er mer oversiktlig.</p>
<p>Det norske investeringsselskapet Awilhelmsen var i 1968 en av tre grunnleggere av Royal Caribbean og eier i dag 12 prosent av selskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ubebodd øy</div>
<div type="text">
<p>Ifølge GeoNet , som overvåker vulkanene på New Zealand, ble farenivået for vulkanutbrudd på øya oppjustert fra en til to, på en skala som går til fem der nivå fem utgjør et stort utbrudd, 18. november. I løpet av ukene etter ble det registrert økt aktivitet. Etter mandagens utbrudd oppjustert GeoNet farenivået til fire, og senket til tre da utbruddet var over.</p>
<p>White Island, også kalt Whakaari, er en ubebodd vulkansk øy i bukta Bay of Plenty nord for Nordøya. Vulkanen er en av landets mest aktive. Øya besøkes jevnlig av små grupper turister.</p>
<p>Mange spør seg hvorfor folk har fått lov til å gå i land på øya etter at farenivået ble oppjustert i forrige måned.</p>
<p>Vulkanolog Brad Scott ved forskningsinstitusjonen GNS Science forklarer at farenivået ofte har blitt oppjustert og deretter senket igjen uten at det har skjedd utbrudd. Det har heller ikke vært store ulykker som omfatter turister tidligere, men det har vært noen farlig nær-situasjoner, opplyser Scott.</p></div></body></document>
