<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191211-samiske-interesser-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/12/11/Samiske-interesser-og-rettigheter-er-blitt-systematisk-satt-til-side-og-undertrykt-20568190.ece" frk="444 5 16 2762"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 11:56"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samiske interesser og rettigheter er blitt systematisk satt til side og undertrykt</div>
<div type="ingress">Storsamfunnets ulike økonomiske interesse synes alltid å få prioritet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">11.12.2019 11:56</div>
<div type="caption"><p>Samene synes å gå tapende ut i sak etter sak. Det er rett og slett trist og svært foruroligende, skriver tidligere biskop i Nidaros, Tor Singsaas. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>En takk til Trygve Lundemo for hans kommentar tirsdag 3. desember 2019 i Adressa; «Vindkrafta skader også forholdet til samene.» Han makter på en god måte å løfte fram deler av samenes livsviktige interesser i diskusjonen om vindkraft. Disse må ikke forties. Samene har gjennom alle tider blitt usynliggjort av storsamfunnet, de norske styrings- og samfunnsinstitusjonene. Samiske interesser og rettigheter er blitt systematisk satt til side og undertrykt.</p>
<p>Vi har gjennom alle tider vært to folk som lever sammen i dette landet. Ett av folkene har lagt igjen spor, mange spor. Det andre folket har satt «usynlige» spor, andre spor som ikke er så lett å oppdage. Det har de fått lide for. Det samiske folket har vært nødt til å argumentere for, og bevise bruksrett til fjell, vidder og beiteområder for rein som de har levd av i århundrer. De har kjempet for rett til eget språk og kultur, tro og spiritualitet.</p>
<p>Storsamfunnet har neglisjert denne minoriteten. Et samfunns humane standard, moralsk og etisk bedømt, måles i hvordan minoritetene blir behandlet. Svært mye mangler i saker knyttet til samene. Det viser seg også i vindkraftutbygginga. Storsamfunnets ulike økonomiske interesse synes alltid å få prioritet.</p>
<p>FNs rasediskrimineringskomité ba Norge om å stanse deler av den omstridte utbygginga av vindkraftprosjektet på Fosen, i påvente av viktige avklaringer blant annet i forvaltningen av området for reindriftsnæringa. Denne anmodningen ble ikke fulgt. Etter de store festtalene, blant annet av statsministeren under samenes 100 års – jubileum i Tråante (Trondheim) i februar 2017, hadde jeg forventet en helt annen evne og vilje til å lytte til samenes synspunkter, og ta hensyn til dem. Det har vi sett fint lite til nå i striden om vindmøllene. Samene synes å gå tapende ut i sak etter sak. Det er rett og slett trist og svært foruroligende.</p>
<p>Tråante 2017: Forsoning og feiring i Nidarosdomen</p>
<p>Mange av oss er sjokkerte over de naturødeleggelsene vindmølleutbygginga medfører. I vår fornyede kunnskap om varsom forvaltning av våre naturressurser, har det norske storsamfunnet mye å lære av samene. De viser en helt annen respekt og varsomhet for naturen som vi alle er en del av. Dette er et stort paradoks i vindmøllestriden. Det ene folket fortsetter med å sette dype spor etter seg i naturen, på helt ødeleggende og uopprettelig vis, mens det andre folket ber om å utvise varsomhet og respekt for en sårbar natur.</p></div></body></document>
