<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190708-leken-slutt-for-15-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Leken-slutt-for-15-aring-Tenaringssensasjonen-sjanselos-i-Wimbledon-276407b.html" frk="479 57 170 2976 ##"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 17:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leken slutt for 15-åring. Tenåringssensasjonen sjanseløs i Wimbledon.</div>
<div type="ingress">Den tidligere verdensener Simona Halep satte en stopper for den amerikanske tenåringen Cori Gauff videre suksess i Wimbledon.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">08.07.2019 17:39</div>
<div type="caption"><p>Den nye publikumsfavoritten Cori Gauff er ferdigspilt i Wimbledon etter tap for Simona Halep. Foto: NTB Scanpix</p> <p>USAs Alison Riske tok seg overraskende til kvartfinalen i Wimbledon. Foto: Foto: Ben Curtis / AP / NTB Scanpix</p> <p>Ashleigh Barty måtte se seg slått av Alison Riske i åttedelsfinalen i Wimbledon mandag. Foto: Ben Curtis / AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Syvende seedede Halep vant som hun ville med 6-3, 6 – 3. Den amerikanske 15-åringen har imponert på gresset i Wimbledon og blant annet slått ut Venus Williams, men mandag ble det bråstopp.</p>
<p>Hun reddet tre matchballer, men var i realiteten sjanseløs mot sin erfarne motstander.</p>
<p>Wimbledon-turneringen tennis mandag</p>
<p>Wimbledon-turneringen tennis (gress, 34 mill. pund) i London, England mandag, årets tredje Grand Slam-turnering:</p>
<p>Menn, 4. runde: Novak Djokovic (1), Serbia – Ugo Humbert, Frankrike 6-3, 6-2, 6-3, Roger Federer (2), Sveits – Matteo Berrettini, Itallia 6-1, 6-2, 6-2, Rafael Nadal (3), Spania – Joao Sousa, Portugal 6-2, 6-2, 6-2, Guido Pella, Argentina – Milos Raonic (15), Canada 3-6, 4-6, 6-3, 7-6 (7-3), 8-6, Kei Nishikori (8), Japan – Mikhail Kukusjkin, Kasakhstan 6-3, 3-6, 6-3, 6-4, David Goffin (21), Belgia – Fernando Verdasco, Spania 7-6 (11-9), 2-6, 6-3, 6-4, Roberto Bautista-Agut (23), Spania – Benoit Paire (28), Frankrike 6-3, 7-5, 6-2, Sam Querrey, USA – Tennys Sandgren 6-4, 6-7 (7-9), 7-6 (7-3), 7-6 (7-5).</p>
<p>Kvinner, 4. runde: Alison Riske, USA – Ashleigh Barty (1), Australia 3-6, 6-2, 6-3, Karolina Muchova, Tsjekkia – Karolina Pliskova (3), Tsjekkia 4-6, 7-5, 13-11, Johanna Konta (19), Storbritannia – Petra Kvitova (6), Tsjekkia 4-6, 6-2, 6-4, Simona Halep (7), Romania – Cori Gauff, USA 6-3, 6-3, Jelina Svitolina (8), Ukraina – Petra Martic (24), Croatia 6-4, 6-2, Serena Williams (11), USA – Carla Suarez-Navarro (30), Spania 6-2, 6-2, Barbora Strycova, Tsjekkia – Elise Mertens (21), Belgia 4-6, 7-5, 6-2, Shuai Zhang, Kina – Dayana Jastremska, Ukrain 6-4, 1-6, 6-2.</p>
<p>Bråstopp ble det også for verdensener Ashleigh Barty.</p>
<p>Hun røk på et overraskende og pinlig tap for 55. rankede Alison Riske i mandagens åttedelsfinale i Wimbledon-turneringen.</p>
<p>Australske Barty hadde ikke tapt på sine 15 siste kamper, og det var få som trodde at Roland Garros-vinneren ville snuble denne gangen også.</p>
<p>Lenge så det også ut til å gå 23-åringens vei. Hun brukte bare 23 minutter på å ta hjem det første settet 6 – 3.</p>
<p>Men Riske brøt Bartys serve to ganger i det neste settet da hun vant 6-2, og hun tok også det tredje med 6 – 3. Dermed avanserte hun til kvartfinalen i Grand Slam-sammenheng for aller første gang. Der blir det møte mot Serena Williams. Hun slo Carla Suárez Navarro 6-2, 6 – 2.</p>
<p>Barbara Strycoca (Tsjekkia), Jelina Svitolina (Ukraina) og Zhang Shuai (Kina) er også kvartfinaleklare.</p></div></body></document>
