<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190412-luftambulanse-hentet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/04/12/Luftambulanse-hentet-f%C3%B8rer-etter-MC-velt-18846354.ece" frk="263 18 31 1686"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 14:49"/>
<attribute name="author" value="Anne Berit Fagernes, Pål Solberg, Marianne Tønset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Luftambulanse hentet fører etter MC-velt</div>
<div type="ingress">Ulykken har skjedd på fylkesvei 714 i Snillfjord.</div>
<div type="author">Anne Berit Fagernes, Pål Solberg, Marianne Tønset</div>
<div type="date">12.04.2019 14:49</div>
<div type="caption"><p>Føreren er fraktet til sykehus med luftambulanse etter å ha veltet på MC. Foto: Grete Holstad</p></div>
<div type="text">
<p>En mannlig motorsyklist i 50-årene er sendt til sykehus med luftambulanse etter å ha veltet på fylkesvei 714 i Snillfjord.</p>
<p>«Han var bevisst, men er skadet. Skadeomfanget er uavklart» skriver politiet på Twitter klokken 15.30.</p>
<p>- Vi vet ikke helt hvilke skader han har fått, men han skal ha hatt en del smerter, sier operasjonsleder Ebbe Kimo ved Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Føreren ble hentet av luftambulanse.</p></div>
<div type="title" level="3">Is i svingen</div>
<div type="text">
<p>Politiet mener årsaken til ulykken trolig er is på veien akkurat der ulykken skjedde.</p>
<p>- Det er gode forhold på veien ellers, men akkurat der ulykken skjedde, var det litt is, sier Kimo og ber MC-førere være litt på vakt, særlig i områder av veien som ligger i skygge. Der kan det fortsatt ligge isflekker.</p>
<p>Ulykken skjedde innerst i Åstfjorden på fylkesvei 714.</p>
<p>Det oppsto lange køer og trafikken ble stående i begge retninger etter ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">Var på vei til brann</div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet hadde allerede flere biler på vei til en låvebrann i Snillfjord da meldingen om trafikkulykken kom. En av bilene ble omdirigert til Åstfjorden, ettersom låvebrannen var udramatisk.</p>
<p>MC-føreren ble hentet av luftambulanse ca klokken 15.00.</p>
<p>- Vegen ble delvis stengt etter ulykken, og dette førte til lange køer i begge retninger. Klokken 16.19 meldte politiet at vegen er ryddet, og at trafikken passerer som normalt, opplyser trafikkoperatør Eirik Meyer Jensen ved Vegrafikksentralen.</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p></div></body></document>
