<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190627-diplomatkilde-iran-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/06/27/Diplomatkilde-Iran-vil-ikke-produsere-for-mye-uran-enn%C3%A5-19379410.ece" frk="280 9 16 1663"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 15:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Diplomatkilde: Iran vil ikke produsere for mye uran ennå</div>
<div type="ingress">En diplomat i Wien sier at Iran ikke kommer til å ha produsert mer anriket uran enn hva atomavtalen tillater torsdag, slik iranske myndigheter har varslet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">27.06.2019 15:10</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– De kommer ikke til å overstige det i dag, sier den ikke navngitte kilden til nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Vedkommende mener det kan være «politiske årsaker» til dette, gitt at europeiske land de siste dagene har trappet opp innsatsen for å trappe ned konflikten mellom Iran og USA og den anspente situasjonen ved Persiabukta.</p>
<p>Kilden hevder at det heller ikke er noe som tyder på at grensen vil bli nådd i løpet av helgen.</p>
<p>For ti dager siden varslet iranske myndigheter at landet vil ha passert grensen i atomavtalen den 27. juni. Ettersom USA har trukket seg fra avtalen, mener iranerne at de ikke lenger er forpliktet til å følge avtalen, som ble fremforhandlet mellom Iran på den ene siden og USA, Russland, Kina, Tyskland, Frankrike, Storbritannia og EU sommeren 2015.</p>
<p>Sanksjonene mot Iran ble som følge av avtalen opphevet i 2016, men det siste året har USA gjeninnført sanksjoner som har rammet iransk økonomi svært hardt.</p>
<p>Avtalen gir Iran mulighet til å lagre 300 kilo anriket uran.</p>
<p>Det internasjonale atomenergibyrået IAEA har fastslått at Iran har holdt avtalen så langt.</p>
<p>Iran har også truet med å begynne med høyanriking av uran fra og med 7. juli. Det er denne prosessen som kan brukes til å utvikle atomvåpen, og atomavtalen skulle forsikre verden om at Iran ikke har planer om å bruke landets atomprogram til militære formål.</p>
<p>Konflikten mellom Iran og USA er også et viktig tema under G20-møtet i Japan fredag og lørdag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
