<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190406-korps-fra-trondheim-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/04/06/Korps-fra-Trondheim-til-topps-janitsjar-NM-18808693.ece" frk="310 0 0 1920"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 21:57"/>
<attribute name="author" value="Yngve Bergli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Korps fra Trondheim til topps janitsjar-NM</div>
<div type="ingress">Seieren er historisk.</div>
<div type="author">Yngve Bergli</div>
<div type="date">06.04.2019 21:57</div>
<div type="caption"><p>Musikkforeningen Nidarholm i aksjon under NM i janitsjar i Trondheim i helgen. Foto: Norges Musikkorps Forbund</p> <p>Musikkforeningen Nidarholm gikk helt til topps under årets NM i janitsjar i Trondheim. En fornøyd styreleder Mats Berg i midten med pokalen, flankert av sølv- og bronsevinnerne. Foto: Norges Musikkorps Forbund</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er første gang i historien at et korps fra Trondheim tar seg helt til topps i NM janitsjar. Korpset ble dirigert av Bjørn Sagstad, og har mange ganger snust på topplaseringen. I år lyktes det endelig for trønderkorpset, heter det i en pressemelding fra Norges Musikkorps Forbund.</p>
<p>Musikkforeningen Nidarholm kunne dermed juble for seier i elitedivisjonen.</p>
<p>- Dette føles helt fantastisk. Vi har jobbet målrettet med dette i flere år, sier styreleder i Musikkforeningen Nidarholm, Mats Berg, til Adresseavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Har vært nære tidligere</div>
<div type="text">
<p>Korpset har vært nære noen ganger tidligere, med både andre- og tredjeplasser. Men i år skulle det endelig lykkes, for første gang for et korps fra Trondheim i NM i janitsjars historie.</p>
<p>- Det ligger mange timer øving bak dette, over mange år, sier Berg, som ikke legger skjul på at de har brukt ekstra mye tid de siste ukene for å spisse formen.</p>
<p>- Vi har jobbet mye med detaljer, for eksempel med presisjonen. Hver enkelt musiker har lagt ned enormt mye tid, sier Berg.</p>
<p>De fleste i korpset er amatører som har helt vanlige jobber til daglig. Noen jobber med musikk i ulike former.</p></div>
<div type="title" level="3">- En anerkjennelse</div>
<div type="text">
<p>- Seieren er en anerkjennelse av jobben vi har lagt ned. Jeg er sikker på at alle sitter med en veldig god følelse nå, sier Berg, som har trukket seg litt unna festen for å snakke med Adresseavisen.</p>
<p>- Stemningen er veldig fin og det blir en god feiring, sier Mats Berg.</p>
<p>Seieren betyr også at Musikkforeningen Nidarholm skal representere Norge i Europamesterskapet senere i år.</p></div></body></document>
