<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191217-e6-i-steinkjer-ble-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/12/17/E6-i-Steinkjer-ble-stengt-etter-trafikkulykke-20642227.ece" frk="208 8 11 1287"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 20:35"/>
<attribute name="author" value="Leif Arne Holme, Edward Stenlund"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">E6 i Steinkjer ble stengt etter trafikkulykke</div>
<div type="ingress">Veien er nå åpnet igjen etter en trafikkulykke mellom Følling og Sem.</div>
<div type="author">Leif Arne Holme, Edward Stenlund</div>
<div type="date">17.12.2019 20:35</div>
<div type="caption"><p>Tjukk tåke gjorde det vanskelig for politiet å dirigere trafikken etter trafikkulykken på E6 nord for Steinkjer. Foto: LEIF ARNE HOLME</p></div>
<div type="text">
<p>Det har vært et sammenstøt mellom en personbil og en traktor på E6, nord for Steinkjer mellom Følling og Sem. Det opplyste politiet i Trøndelag om via sin Twitter-konto. Meldingen kom klokken 20:27.</p>
<p>Innsatsleder Ole Tuset forteller at tre personer var involvert i ulykken.</p>
<p>- En personbil og en traktor kom kjørende mot hverandre, og det kan tyde på at en av partene har kommet over i motsatt kjørefelt, som deretter har ført til en kollisjon. De tre involverte ble sjekket av helsepersonell, og det er ikke snakk om personskader.</p>
<p>Det ligger en tykk tåke over deler av Trøndelag tirsdag kveld. Innsatslederen ber folk ta dette til etterretning.</p>
<p>- Det er ikke mange meters sikt der vi står nå. Derfor må folk kjøre deretter.</p>
<p>Veien ble innledningsvis stengt i begge retninger.</p>
<p>Politiet og nødetater rykket ut. Ulykken førte til stor kødannelse i begge retninger.</p>
<p>Klokken 21:08 opplyste Statens Vegvesen via Twitter om at veien var åpnet for dirigering. Rundt en halvtime senere ble veien igjen åpnet for vanlig trafikk.</p></div></body></document>
