<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190626-for-et-halvt-ar-side.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/For-et-halvt-ar-siden-matte-fotballhelten-gjennom-omfattende-operasjon-Na-har-han-gjort-comeback--foran-65000-275815b.html" frk="682 19 77 3855"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 21:09"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For et halvt år siden måtte fotballhelten gjennom omfattende operasjon. Nå har han gjort comeback – foran 65.000</div>
<div type="ingress">Tore André Flo måtte bytte hoftene for andre gang.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">26.06.2019 21:09</div>
<div type="caption"><p>Her er det under et halvt år til Tore André Flo skal spille på Santiago Bernabéu. Foto: Privat</p> <p>Tore André Flo etter en scoring for Chelsea i 2000. Foto: SRDJAN PETROVIC / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Nylig var det akkurat 21 år siden han utlignet til 1 – 1 og skaffet straffen som sikret 2 – 1-seier over Brasil i fotball-VM. Den hete Marseille-kvelden som foreviget Tore André Flo som «Flonaldo».</p>
<p>Nå om dagen trener landslagslegenden Chelseas lovende 14-åringer. Den aktive fotballkarrieren begrenser seg til oldboys-fotball og showkamper.</p>
<p>Men i fjor fryktet han at han ikke kunne spille fotball mer. Da slet stryningen med smerter og innså at han måtte bytte ut hoftene – for andre gang. Kroppen tålte nemlig ikke metallet som ble brukt under den første operasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Real Madrid hjalp motivasjonen</div>
<div type="text">
<p>– Vi måtte gjøre alt på nytt. I desember trodde jeg ikke at jeg skulle få spille mer fotball, sier Flo.</p>
<p>Men slik gikk det ikke for kjempespissen som fylte 46 år for to uker siden. Noen måneder etter operasjon nummer to, fikk han invitasjon fra Real Madrid. Gamleklubben Chelsea var invitert til den spanske hovedstaden for å spille den årlige veldedighetskampen «Corazón Classic», mellom tidligere legender.</p>
<p>– Jeg hadde ikke planlagt mer fotball, men så kom spørsmålet om jeg kunne spille i Madrid. Det fikk jeg utrolig lyst til. Det var motivasjon for å trene ekstra hardt. Det hjelper å være aktiv og trene seg opp, fortsetter han.</p>
<p>Det ble riktig nok 5 – 4-tap mot Raúl og co., foran 65.000 tilskuere. Men Flo koste seg, noe han omtalte på Twitter:</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Six months ago I changed both hips for the second time around into a full ceramic replacement. Yesterday I played at Santiago Bernabéu Stadium in front of 65000 people. A happy man with no pain today &#128077;&#128512;&#128378;&#128378;&#128378;</p>
<p>A post shared by Tore Andre Flo (@toreandreflo19) on Jun 24, 2019 at 2:21am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Tvilte</div>
<div type="text">
<p>– Det var en fantastisk opplevelse. En spennende kamp med utrolig mye folk. Å spille foran 65.000 tilskuere var jammen kjekt, sier Flo.</p>
<p>Han tror det er nærmere tyve år siden sist han spilte foran så mange tilskuere.</p>
<p>– Det er veldig kjekt å få være med på dette av og til. Jeg er glad så lenge jeg kan gjøre det, sier han.</p>
<p>Det tvilte han på i vinter.</p>
<p>– Akkurat da tenkte jeg bare at jeg skulle bli bra og kunne gjøre normale ting. Jeg har et håp om å kunne være aktiv. Det er viktig for meg å kunne springe i naturen og på fjellet. Det håper jeg at jeg kan gjøre i mange år til, sier Flo.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke å anbefale</div>
<div type="text">
<p>Erik Rosenlund er ortoped i Vålerenga Fotball og en kjenning av Flo). Han sier dette om å spille fotballkamp seks måneder etter å ha byttet ut begge hoftene:</p>
<p>– Det er jo imponerende, men ikke å anbefale. Tore André Flo er både hyggelig og klok, men jeg vet ikke om dette er klokt, sier Rosenlund.</p>
<p>– Hofteproteser er ikke laget for å spille fotball. Man kan gå på ski, stå på slalåm, sykle og gå tur, men alt som inneholder hopping, springing eller brå vendinger anbefales ikke, fortsetter han.</p>
<p>– Hvor krevende er det å bytte hoftene for andre gang?</p>
<p>– Veldig krevende, både kirurgisk og for pasienten. Hver gang man opererer, går det bort litt muskulatur. Ting kan bli strammere eller løsere enn forventet. Man må fjerne proteser som sitter fast. Alt kan bli svakere etter en annengangsoperasjon, sier Rosenlund.</p></div>
<div type="title" level="3">Kun ball i fot</div>
<div type="text">
<p>Flo fikk tyve minutter i sitt aller første møte med Real Madrids hjemmebane.</p>
<p>– Befriende og artig er det å springe rundt. Det å være noenlunde mobil igjen, sier han.</p>
<p>Flo kom til én sjanse, der han ble taklet i skuddøyeblikket. Ellers beordret han lagkameratene til å få ball i fot.</p>
<p>– Jeg klarte meg fint, men det ble ingen sprinter, sier han og humrer.</p></div></body></document>
