<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190125-tidligere-trump-radg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/01/25/Tidligere-Trump-r%C3%A5dgiver-p%C3%A5grepet-av-FBI-18315095.ece" frk="236 10 17 1603"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 13:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Trump-rådgiver pågrepet av FBI</div>
<div type="ingress">Roger Stone, en av USAs president Donald Trumps tidligere rådgivere, er pågrepet og siktet i Florida for sin rolle i hackingen av Demokratenes epostservere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">25.01.2019 13:14</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Til sammen består siktelsen av sju punkter, opplyser spesialetterforsker Robert Muellers kontor fredag.</p>
<p>Den tidligere Trump-rådgiveren er siktet for fem tilfeller av falsk forklaring, for å ha forsøkt å påvirke et vitne, og for å ha motarbeidet rettsvesenet. Blant annet skal han ha løyet overfor etterretningskomiteen i Representantenes hus om sine interaksjoner med «Organisasjon 1».</p>
<p>I siktelsen antydes det sterkt at Organisasjon 1 er WikiLeaks. Blant annet heter det at lederen for Organisasjon 1 «på alle relevante tidspunkter befant seg på den ecuadorianske ambassaden i London».</p></div>
<div type="title" level="3">Lobbyist</div>
<div type="text">
<p>Amerikanske medier har også tidligere skrevet at Stone har vært i Muellers søkelys på grunn av sin mulige tilknytning til WikiLeaks. Amerikansk etterretning mener Russland sto bak tyveriet av eposter fra Demokratenes epostservere under valgkampen i 2016, som senere ble offentliggjort av WikiLeaks.</p>
<p>Stone har vært en langvarig alliert av den amerikanske presidenten. Forholdet mellom de to går helt tilbake til da Stone var lobbyist for Trumps kasinovirksomhet på 1990-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">Razzia</div>
<div type="text">
<p>Offisielt forlot han Trumps valgkampteam 8. august 2015, men ifølge Muellers siktelse fortsatte han å hjelpe Trump også etter dette.</p>
<p>Ifølge CNN gjennomførte FBI-etterforskere en razzia i Stones bolig i Fort Lauderdale i Florida ved 6-tiden lokal tid fredag. Da FBI banket på, åpnet Stone selv døren.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
