<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190906-flere-ble-evakuert-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/09/06/Flere-ble-evakuert-da-industribygg-brant-ned-til-grunnen-19875232.ece" frk="294 6 12 1794"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 07:15"/>
<attribute name="author" value="Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere ble evakuert da industribygg brant ned til grunnen</div>
<div type="ingress">Situasjonen var uoversiktlig da nødetatene rykket ut til brann i Verdal.</div>
<div type="author">Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">06.09.2019 07:15</div>
<div type="caption"><p>Brannvesenet måtte til slutt la bygningen brenne ned. Foto: Leif Arne Holme</p> <p>Den gamle flyhangaren på Ørin brant ned til grunnen. Den var nå i bruk som lager for et entreprenørfirma. Foto: Leif Arne Holme</p> <p>Ble evakuert. Fra venstre: Geir Inge Risholdt med sønnen Aleksander og kona Nina Risholdt. De fikk i natt dra hjem da brannen var under kontroll. Foto: Leif Arne Holme</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Trøndelag meldte om brannen på Twitter klokken 00.25 natt til fredag.</p>
<p>- Det var uoversiktlig i starten. Vi visste ikke hva som var her, fortalte politiets innsatsleder på stedet, Tonje Våden, til Adresseavisen natt til fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Gammel hangar</div>
<div type="text">
<p>Brannen viste seg å være i en gammel hangar på Fætten, mellom Rinnleiret og Ørin i Verdal. Bygningen har vært i bruk som lager for et entreprenørfirma. Fordi man ikke visste hva som befant seg inne i lagret valgte politi å brannvesen å opprette en flere hundre meter stor sikkerhetssone i første omgang.</p>
<p>- Det var svært kraftig røyk og flammer før brannvesenet kom i gang med slukkingen, sa Våden.</p>
<p>Brannvesenet var på plass ved bygningen og startet slukking klokken 00.50, ifølge politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuerte beboere</div>
<div type="text">
<p>Huset ble raskt overtent. På grunn av gnistregn og mye røyk valgte politiet og brannmannskapene å evakuere beboere i nærheten.</p>
<p>- En mor med tre barn som bor her er fraktet til kjente og blir der i natt. De andre som bor i hovedhuset sjekkes for røykskader, sa Våden til Adresseavisen natt til fredag.</p>
<p>Våden fortalte at brannvesenet valgte å la industribygget brenne ned under kontrollerte forhold</p>
<p>Klokken 02.02 meldte politiet på Twitter at de evakuerte har fått beskjed om at de kan returnere til boligene sine.</p></div></body></document>
