<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190528-raner-hadde-oks-skju.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/05/28/Raner-hadde-%C3%B8ks-skjult-under-jakken-da-politiet-slo-til-19136788.ece" frk="443 13 36 2759"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 00:26"/>
<attribute name="author" value="Tone Fridén, Pål Solberg, Stian Wallum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Raner hadde øks skjult under jakken da politiet slo til</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene ble pågrepet etter økseranet på 7-Eleven i Elgeseter gate natt til tirsdag.</div>
<div type="author">Tone Fridén, Pål Solberg, Stian Wallum</div>
<div type="date">28.05.2019 00:26</div>
<div type="caption"><p>Flere patruljer rykket ut til 7-Eleven i Elgeseter gate, etter melding om ran. Foto: Stian Wallum</p> <p>Patruljene står på begge sider av bygget. Foto: STIAN WALLUM</p><p>Patruljene står på begge sider av bygget. Foto: STIAN WALLUM</p></div>
<div type="text">
<p>Gjerningspersonen ble pågrepet ved Shell Elgeseter. Han hadde da øksa gjemt under jakken. Bilder fra overvåkningskameraet i 7-Eleven-butikken førte til pågripelsen.</p>
<p>- Ifølge vitner slo mannen øksa i disken foran den ansatte i kiosken, sier Anlaug Oseid i Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Politiet er sikre på at de har riktig gjerningsperson og at det ikke har vært andre personer involvert. Pågripelsen skjedde like før klokken 01.00. Ifølge Oseid er den pågrepne mannen i 20-årene.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet uten dramatikk</div>
<div type="text">
<p>Den ansatte får bistand av politiet og daglig leder ved butikken.</p>
<p>- Dette er ikke en hverdagslig hendelse og den ansatte får den hjelpen vedkommende trenger nå. Det er ikke snakk om fysiske skader, opplyser Oseid.</p>
<p>Før pågripelsen var flere patruljer, inkludert hundepatruljen, på åstedet og i området rundt Studentersamfundet og 7-Eleven.</p>
<p>- Pågripelsen ved Shell Elgeseter skjedde uten dramatikk. Når patruljen fant ham der, hadde han øksa skjult under jakken, sier operasjonslederen i 06-tiden tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk med seg matvarer</div>
<div type="text">
<p>Atle Lothe Pedersen, politifaglig etterforskningsleder ved Felles straffesaksinntak hos politiet i Trøndelag, opplyser at det var tre personer til stede ved 7-Eleven da ranet skjedde.</p>
<p>- Én ansatt er avhørt og i hvertfall ett vitne til. Ingen er skadd, sier Pedersen.</p>
<p>- Var den siktede ute etter noe spesielt?</p>
<p>- Det vet vi ikke før vi har avhørt ham - noe som vil skje på dagen i dag. Men han fikk med seg noen matvarer; varer av mindre verdi, svarer Pedersen.</p>
<p>Han legger til at den pågrepne mannen er kjent av politiet fra før.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stor øks</div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk inn meldingen om ranet rundt klokken 23.30.</p>
<p>- Vitnene beskriver ranerne som en mann, 180 – 185 centimeter høy, 20 – 25 år, virket rusa, snakket trønderdialekt, hadde på sort jakke eller hettegenser. Han kom inn og truet med en stor øks, vet ikke nøyaktig hva som har skjedd eller nøyaktig hva han eller de kan ha fått med seg, uttalte Oseid til NTB før pågripelsen.</p>
<p>Politiet i Trøndelag meldte på Twitter like etter midnatt at én person hadde forlatt stedet og at de søkte etter gjerningspersonen.</p>
<p>Kiosken ligger like over gata for Samfundet i Trondheim.</p>
<p>#Trondheim En gjerningsmann tatt og pågrepet av Politiet. Mannen hadde øksa på seg. Viser seg å være kun en gjerningsmann. Ansatte på 7-ELEVEN blir tatt hånd om av daglig leder</p>
<p>— Politiet i Trøndelag (@PolitiTrondelag) May 27, 2019</p></div></body></document>
