<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190328-hoylytt-skriking-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/03/28/H%C3%B8ylydt-skriking-p%C3%A5-Moholt-gjorde-at-ung-kvinne-m%C3%A5tte-i-arrest-18751107.ece" frk="183 15 18 1180"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 06:20"/>
<attribute name="author" value="Vegard Eggen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høylytt skriking på Moholt gjorde at ung kvinne måtte i arrest</div>
<div type="ingress">Flere personer henvendte seg til politiet og var bekymret for at kvinnen led overlast.</div>
<div type="author">Vegard Eggen</div>
<div type="date">28.03.2019 06:20</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet meldte i natt at en kvinne var innbrakt fra Moholt til arresten.</p>
<p>- Foranledningen her var at en ung kvinne fikk pålegg fra politiet tidligere på kvelden, sier operasjonsleder Solfrid Lægdheim.</p>
<p>Politiet skal først ha vært i kontakt med kvinnen klokka 23.17. Kvinnen skal ha oppholdt seg utendørs og oppført seg på en slik måte at hun tiltrakk seg mye oppmerksomhet.</p>
<p>- Vi ble igjen kontaktet av fire innringere som var redd kvinnen led overlast, sier operasjonsleder Lægdheim.</p>
<p>Politiet var tilbake på stedet klokka 01.55. Det var høylytt skriking som førte til at flere personer på Moholt våknet og meldte sin bekymring.</p>
<p>Etter ordensforstyrrelser og å ha brutt pålegg fra politiet, ble kvinnen innbrakt fra Moholt til arresten.</p>
<p>Politiet meldte om hendelsen klokka 02.27 i natt.</p>
<p>#Trondheim Kvinne innbragt fra Moholt til arrest etter ordensforstyrrelser og brutt pålegg. Høylydt skriking førte til at flere personer våknet og meldte sin bekymring.</p>
<p>— Politiet i Trøndelag (@PolitiTrondelag) March 28, 2019</p></div></body></document>
