<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190806-na-blir-han-skal-vi-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/kultur/kultur-tvklipp/2019/08/06/N%C3%A5-blir-han-%C2%ABSkal-vi-danse-Per%C2%BB-19642524.ece" frk="430 13 36 2728"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 16:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur,kultur-tvklipp"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå blir han «Skal vi danse-Per»</div>
<div type="ingress">I høst går teppet opp for den 15. runden med «Skal vi danse». Trønderne Per Sandberg, Bahareh Letnes, Trine Haltvik og Victor Sotberg er blant deltakerne.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">06.08.2019 16:50</div>
<div type="caption"><p>Bahareh Letnes og Per Sandberg er deltaker i årets utgave av TV2-sendte Skal vi danse. Deltakerne blir presentert på Operaen i Oslo tirsdag. Foto: Håkon Mosvold Larsen</p> <p>Deltakerne i årets «Skal vi danse»: Fra v. Christian Strand, Adrian Sellevoll, Jan Tore Kjær, Jørgine «Funkygine» Masse Vasstrand, Sandra Borch, Aleksander Hetland, Emilie Nereng, Victor Sotberg, Isabel Raad, Trine Haltvik, Bahareh Letnes og Per Sandberg er deltaker i årets utgave av TV2-sendte Skal vi danse. Foto: Håkon Mosvold Larsen</p></div>
<div type="text">
<p>VG har snakket med kjæresteparet Sandberg/Letnes like etter at de ble presentert som deltakere i realityprogrammet.</p>
<p>Hvem av dem er best til å danse, lurer VG på.</p>
<p>– Det er nok Bahareh som er danseren, svarer Sandberg kjapt.</p>
<p>– Selskapsdans er det nok Per som er best i. Det eneste jeg kan, er persisk dans, forteller Letnes til VG.</p>
<p>Frp-politikeren Sandberg har deltatt i Farmen Kjendis og Charterfeber etter at han trakk seg som fiskeriminister i 2018</p>
<p>Tilbakeblikk: Sandberg og Letnes snakket ut etter Iran-ferie</p></div>
<div type="title" level="3">Vil hjelpe andre</div>
<div type="text">
<p>Politiker Sandra Borch har takket nei til «Skal vi danse» tidligere, men i år følte hun at det passet bedre.</p>
<p>– Dette er nøye gjennomtenkt. Jeg har holdt på med politikk i 10 år og nå kjenner jeg at trenger jeg en annen utfordring. Jeg håper at min deltakelse i «Skal vi danse» kan hjelpe andre som er usikre på seg selv til å tørre by på seg selv, sier Borch via pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Funkygine elsker oppmerksomhet</div>
<div type="text">
<p>Treningsprofil Jørgine Massa Vasstrand er også med.</p>
<p>– Jeg elsker å konkurrere, elsker å danse og jeg elsker oppmerksomhet. «Skal vi danse» oppfyller alt dette, sier «Funkygine».</p>
<p>Tirsdag ble det også bekreftet at Per Sandberg og Bahareh Letnes skal svinge seg på parketten.</p>
<p>Teppet går opp for ny «Skal vi danse»-sesong lørdag 31. august med Katrine Moholt og Anders Hoff i programlederrollene.</p>
<p>På plass i dommerpanelet finner vi Trine Dehli Cleve, Egor Filipenko, Merete Lingjærde og Tore Petterson.</p></div>
<div type="title" level="3">Deltakerlista</div>
<div type="text">
<p>Her er årets «Skal vi danse»-deltakere:</p>
<p>Isabel Raad (25) – influencer</p>
<p>Per Sandberg (59) – politiker</p>
<p>Bahareh Letnes (29) – kulturformidler og forretningskvinne</p>
<p>Trine Haltvik (54) – tidligere håndballspiller</p>
<p>Victor Sotberg (28) – youtuber</p>
<p>Emilie Nereng (23) – ernæringsrådgiver</p>
<p>Aleksander Hetland (36) – tidligere proffsvømmer</p>
<p>Jørgine «Funkygine» Massa Vasstrand (30) – treningsprofil</p>
<p>Jan Tore Kjær (50) – tidligere Vålerenga-direktør</p>
<p>Christian Strand (39) – NRK-programleder</p>
<p>Sandra Borch (31) – politiker</p>
<p>Adrian Sellevoll (21) – artist, modell og plateselskapseier</p></div></body></document>
