<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191108-solskjar-hyllet-angr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Solskjar-hyllet-angrepstrio-etter-europaligaavansement-282477b.html" frk="231 4 6 1405"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 10:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær hyllet angrepstrio etter europaligaavansement</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær var full av lovord om torsdagens angrepstrio Marcus Rashford, Mason Greenwood og Anthony Martial etter 3-0-seieren over Partizan Beograd.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">08.11.2019 10:04</div>
<div type="caption"><p>Her jubler Juan Mata med Anthony Martial og Marcus Rashford. United vant 3 – 0. Foto: Foto: AP Photo/Dave Thompson/NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Greenwood åpnet scoringsballet i den første omgangen, før Martial økte til 2 – 0 etter halvtimen. Rashford satte inn kampens siste like etter pause.</p>
<p>Seieren var Uniteds tredje i gruppespillet, og med ti poeng troner de på toppen av gruppe L. Med to kamper igjen er Ole Gunnar Solskjærs menn sikret videre avansement i Europaligaen.</p>
<p>Da var det ikke rart at superlativene satt løst hos Solskjær etter kampen.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd med alle de tre målene. Det var høy klasse over samtlige. Vi kunne scoret et par til, men det første målet roet oss, sa Solskjær etter oppgjøret.</p>
<p>– Anthonys scoring var nok den peneste. Jeg var veldig fornøyd med at han scoret med venstrefoten. Han må score mer med venstrefoten, for han kommer seg ofte i de situasjonene.</p>
<p>– Marcus som seg i flere fine posisjoner, hadde flere fine løp og hadde flere gode pasninger. Målet han scorer kommer til å gi han massevis av selvtillit.</p>
<p>– Spillerne lærer. Vi spilte bra, selv om motstanden ikke er den samme som i Premier League.</p>
<p>Til helgen kommer Brighton til Manchester.</p></div></body></document>
