<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191105-nav-har-feilaktig-an.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/politikk/2019/11/05/Unnskyld-20322211.ece" frk="743 16 79 4721"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 09:57"/>
<attribute name="author" value="Stian Wallum, Simen Granviken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Nav har feilaktig anmeldt 100 personer til politiet siden 2012</div>
<div type="ingress">Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie ba om unnskyldning til de som har blitt feilaktig dømt eller skadelidende i Nav-skandalen. Følg ministerens forklaring her.</div>
<div type="author">Stian Wallum, Simen Granviken</div>
<div type="date">05.11.2019 09:57</div>
<div type="caption"><p>Direkte fra Stortinget</p> <p>Ap-leder Jonas Gahr Støre i Stortinget for å redegjøre for trygdeskandalen som har sendt uskyldige i fengsel. - Nav har ikke fulgt norsk lov. Nå må folk få oppreising og vi må vurdere hvem som skal ta ansvar, sa Ap-lederen. Foto: Stian Lysberg Solum</p> <p>Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie Foto: Bøe, Torstein</p></div>
<div type="text">
<p>- På vegne av regjeringen ber jeg om unnskyldning. Jeg har tidligere kalt dette en skandale og det står jeg for.</p>
<p>Anniken Hauglie startet sin redegjørelse i Stortinget med å understreke alvorlighetsgraden i Nav-skandalen.</p>
<p>- Alle steiner må bli snudd. Det som er skjedd av feil må rettes opp.</p>
<p>Hauglie gjentok etter redegjørelsen for andre gang at hun ber om unnskyldning til de rammede i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Anmeldt 100 klienter siden 2012</div>
<div type="text">
<p>Hauglie redegjorde for kontakt mellom departementet, direktoratet og Nav. fra den første uformelle henvendelsen fra Trygderetten i november 2018 og fram til de siste møtene mellom ministeren og Nav-drektøren i oktober 2019.</p>
<p>- Det mest alvorlige er at Nav har anmeldt 100 personer for trygdesvindel for uriktige siden 2012. Vel 50 anmeldelser ble utsatt etter brev i september 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler at også forrige regjering må granskes</div>
<div type="text">
<p>Hauglie sier hun vil be om at et eksternt utvalg gransker saken.</p>
<p>- Feiltolkning og feil er skjedd både i trygdeforvaltningen og straffesakssporet. Utvalget må gå tilbake til implementeringen av forordningen i 2012 og før 2012. Utvalget må også granske hva som skjedde etter at trygderettens kom med kjennelser som gikk imot Navs praksis i 2017.</p>
<p>Hauglie varslet også at den nye lovfortolkningen kan føre til at nye regler blir nødvendig.</p>
<p>- Ny praksis vil føre til at flere oppholder seg i utlandet. Det kan gi praktiske utfordringer. Vil vurdere endringer i folketrygdloven for å sikre oppfølging i EØS-området, sa statsråden.</p></div>
<div type="title" level="3">Støre: - Hvordan kan Nav «mene» at trygderetten tar feil?</div>
<div type="text">
<p>Aps leder Jonas Gahr Støre var først ut av stortingspolitikerne til å følge opp statsrådens redegjørelse. Han gjentok at han mener saken må opp i kontroll- og konstitusjonskomiteen.</p>
<p>Støre var svært kritisk til Navs håndtering. Og stilte en rekke spørsmål:</p>
<p>- Hvordan kan Nav sende ni kjennelser i trygderetten i 2017 og 2018 tilbake uten å endre praksis?</p>
<p>- Hvordan kan Nav bare mene at domstolskjennelsen ikke er riktige og fortsette som før?</p>
<p>- Hvorfor kunne man sette i gang et arbeid om trygdeeksport (Stortingsmelding 2017) uten å involvere Nav og gjennomgå Navs praksis og tolkning?</p>
<p>- Hvorfor har det tatt 10 måneder fra det kom varsel om feil fra Nav til det ble offentlig?</p>
<p>Støre uttrykte undring for hvordan departementet i mange måneder passivt har mottatt urosignaler fra Nav uten at det ble fulgt opp.</p>
<p>- I mellomtiden ble folk dømt. Nav har ikke fulgt norsk lov. Nå må folk få oppreising og vi må vurdere hvem som skal ta ansvar, sa Ap-lederen.</p></div>
<div type="title" level="3">48 dømt på feil grunnlag</div>
<div type="text">
<p>Sist uke ble det kjent at Nav har feiltolket reglene om å ta med seg sykepenger, arbeidsavklaringspenger og/eller pleiepenger til andre EØS-land.</p>
<p>Rundt 2.400 saker eller personer har fått tilbakebetalingskrav som kan være feil, og minst 48 personer er dømt for trygdesvindel på feil grunnlag.</p>
<p>Litt etter klokken 10.00 i formiddag entrer arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie talerstolen i Stortinget for å forklare hvorfor dette kunne skje, til tross for en serie med tilbakemeldinger, innvendinger og redegjørelser på at det er lov å ta med seg utbetalinger fra staten til et EØS-land.</p></div>
<div type="title" level="3">Må svare</div>
<div type="text">
<p>Blant spørsmålene stortingspolitikerne vil ha svar på, er hvorfor ikke departementet og Nav trakk i nødbremsen og fikk pågående straffesaker stilt i bero straks de ble klar over omfanget i slutten av august.</p>
<p>Den siste dommen for trygdesvindel på feil grunnlag kom 17. september.</p>
<p>Hauglie må også svare på hvorfor alarmen ikke gikk tidligere etter flere avgjørelser i Trygderetten fra juni 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Statsministeren avlyser Frosta</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg endrer flere av sine planer i dag, og er til stede under Anniken Hauglies redegjørelse om trygdeskandalen.</p>
<p>Opprinnelig var det et besøk til Trøndelag som sto på planen for Solberg. Hun skal fortsatt reise, men må utsette avreisen til etter redegjørelsen.</p>
<p>Dermed utgår Solbergs besøk til Produsentpakkeriet Trøndelag og Frosta Grønt, Norges største agurkgartneri, på Frosta, som skulle finne sted tirsdag formiddag.</p>
<p>Hun rekker imidlertid deler av et toppmøte for kvinnehelse på St. Olavs hospital. Solberg skal også delta på en studentkveld på Samfundet i Trondheim.</p></div></body></document>
