<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190915-norsk-16-aring-klar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Norsk-16-aring-klar-for-Premier-League-legendens-klubb--Han-gir-yngre-spillere-muligheten-279766b.html" frk="205 16 23 1359"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 15:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk 16-åring klar for Premier League-legendens klubb: – Han gir yngre spillere muligheten</div>
<div type="ingress">Den norske G16-kapteinen Kristian Arnstad er klar for den belgiske storklubben Anderlecht. Han har skrevet under på en treårsavtale.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">15.09.2019 15:49</div>
<div type="caption"><p>Kristian Arnstad i aksjon for Norge. Nå skal han til belgisk fotball. Foto: DANIEL ERIKSSON / BILDBYRÅN</p> <p>Vincent Kompany (til venstre) er manager i Anderlecht. Her sammen med Thierry Henry under Kompanys testimonial. Foto: Martin Rickett / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver TV 2. 16 år gamle Arnstad melder overgang fra Stabæk.</p>
<p>TV-kanalen melder videre at det var stor interesse for talentet, blant annet fra Manchester United og AC Milan. Nordmannen ender nå opp i belgisk fotball, i klubben som trenes av Manchester City-legenden Vincent Kompany.</p>
<p>– Det er en ære for meg å få mulighet til å spille for den belgiske storklubben Anderlecht. Jeg føler at klubben er det rette valget for meg, da Vincent Kompany gir yngre spillere muligheten og de har en ballbesittende spillestil som passer meg bra, sier Arnstad til TV 2.</p>
<p>Anderlecht ligger på 13.-plass i den belgiske eliteserien.</p>
<p>RSCA strikt Scandinavische jeugdtopper. Le #RSCA recrute un grand talent scandinave. Welcome Kristian Arnstad! &#128073; https://t.co/lUkR6vkIcd #IYWT #COYM pic.twitter.com/dNvvgBCYCE</p>
<p>— RSC Anderlecht (@rscanderlecht) September 15, 2019 "></p></div></body></document>
