<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190305-klimatoppmote-tronde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/03/05/Klimatoppm%C3%B8te-Tr%C3%B8ndelag-18593363.ece" frk="570 7 28 3709"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 13:21"/>
<attribute name="author" value="Aagot Opheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klimatoppmøte Trøndelag</div>
<div type="ingress">Klimaendringer, ja vel. Er det så farlig da? Og skal vi redde klimaet med å ødelegge naturen?</div>
<div type="author">Aagot Opheim</div>
<div type="date">05.03.2019 13:21</div>
<div type="caption"><p>Skal vi redde klimaet med å ødelegge naturen? Akkurat nå er det vindkraftutbygging som skaper mest debatt. Foto: Terje Svaan / Ill: Ingrid Meisingset</p></div>
<div type="text">
<p>Det er to av spørsmålene Adresseavisen i samarbeid med Technoport og NTNU Energy Transition inviterer til debatt om på Byscenen i Trondheim, 25. mars klokka 19.</p>
<p>I Trøndelag merker vi klimaendringene med mer ekstremvær. Vi har fått mer styrtregn og ustabilt vær med flere fryse og tineperioder i løpet av vinteren. Det fører til mer flom og flere jordskred. Men vi får også lange tørkeperioder.</p>
<p>Forskere sier klimaendringene skyldes måten vi mennesker lever på. Vi har, ifølge FNs klimapanel, elleve år på å redusere utslippene drastisk.</p>
<p>Trøndelag er blitt 1,5 grad varmere siden 1960. Det er særlig etter 1990 temperaturstigningen har skjedd. Vintertemperaturen har steget mest, med cirka to grader. Fra 1960 har vi fått fem prosent mer nedbør i Trøndelag.</p></div>
<div type="title" level="3"> Disse stiller på folkemøtet for å snakke om klimaendringene og svare på spørsmål:</div>
<div type="text">
<p>Helene Muri er forsker ved NTNU, utdannet meteorolog og jobber hovedsakelig med klima- og miljøaspekter knyttet til Parisavtalen. Hun kommer til Klimatoppmøte Trøndelag for å snakke om klimaendringene, hvorfor hun mener det er alvorlig og hva vi kan gjøre.</p>
<p>Ingrid Schjølberg er professor i marin teknikk og direktør for NTNU Havrom. Hun sier det først i det siste har gått opp for henne hvor alvorlig klimaendringene er. På Klimatoppmøte Trøndelag skal hun snakke om hva klimaendringene fører til for sjøen. Hvilke konsekvenser har det for matproduksjonen når havet blir varmere, og hva havstigning fører til for havner og kaianlegg?</p>
<p>Nina Eide er seniorforsker Norsk institutt for naturforskning (Nina). Hun kommer for å fortelle hvordan vi ser klimaendringene i naturen. Hvilken betydning har et varmere klima med kraftigere nedbør for det biologiske mangfoldet? Og spiller det noen rolle om noen arter forsvinner?</p>
<p>Johan Hustad er direktør for NTNU Energi. Han kommer for å fortelle hvordan vi skal klare å omstille oss på få år for å stoppe den globale oppvarmingen.</p>
<p>Lina Ingeborgrud er forsker ved NTNUs institutt for tverrfaglige kulturstudier og jobber med urban bærekraft og klimapolitikk. Hun kommer for å snakke om hva det grønne skiftet krever av deg og meg og samfunnet som helhet.</p>
<p>Jo-Kristian Røttereng er prosjektleder for Energi og klimaplan i rondheim kommune. Han kommer for å fortelle hvordan Trondheim kommune arbeider for å få ned klimautslippene og forberede seg på effektene av oppvarmingen. Kommunen har svært hårete mål om å redusere utslippene med 80 prosent fra 1990-nivå før 2030 (altså om elleve år).</p></div>
<div type="title" level="3"> Disse stiller på folkemøtet for å snakke om vindkraftutbyggingen og svare på spørsmål:</div>
<div type="text">
<p>Ola Elvestuen er klima- og miljøminister, Venstre. Han kommer til Klimatoppmøte Trøndelag for å snakke om regjeringens klima- og energipolitikk.</p>
<p>Rune Flatby er direktør for konsesjonsavdelingen i NVE. Han presenterer status for Rammeplan for vindkraft, konsesjonsprosessen, teknologiutviklingen.</p>
<p>John Tande er sjefforsker i Sintef. På Klimatoppmøte Trøndelag skal han gi status for havvindteknologien.</p>
<p>Henriette Undrum er direktør for forskningssenteret til Equinor i Trondheim. Hun kommer for å fortelle om hvordan selskapet jobber med vindkraft til havs.</p>
<p>Silje Lundberg er leder for Naturvernforbundet. Hun er redd vi er i ferd med å ofre naturen på veien til gode klimaløsninger når vi bygger ut store vindkraftanlegg i uberørt natur.</p>
<p>Jon Gunnes er stortingsrepresentant for Venstre fra Trøndelag. Han forteller om regjeringspartiet Venstres holdning til vindkraft.</p></div></body></document>
