<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190204-superstjernen-skrev-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Superstjernen-skrev-historie--Man-kommer-aldri-til-a-se-noe-lignende-igjen-268521b.html" frk="828 13 66 4887"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 04:42"/>
<attribute name="author" value="Sjur Magnus Bergstrøm, NTB"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Superstjernen skrev historie: – Man kommer aldri til å se noe lignende igjen</div>
<div type="ingress">Tom Brady vant sin sjette Super Bowl-tittel i natt.</div>
<div type="author">Sjur Magnus Bergstrøm, NTB</div>
<div type="date">04.02.2019 04:42</div>
<div type="caption"><p>Tom Brady tok sin sjette Super Bowl-seier da Los Angeles Rams ble slått natt til mandag. Foto: Reuters</p> <p>Tom Brady hadde med seg datteren Vivian på podiumet da han fikk Lombardi-trofeet. Foto: Reuters</p> <p>Tom Brady og Patriots-eier Robert Kraft ble omsvermet av fotografer etter seieren. Foto: Morry Gash / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>– Det har vært et utrolig år. Vi kjempet oss gjennom det og det føles fantastisk å vinne kampen, sier Tom Brady. Foto: Reuters</p> <p>New England Patriots-forsvarer Kyle van Noy bader i konfetti etter kampslutt. Foto: Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Los Angeles Rams 3 – 13 New England Patriots</p>
<p>Rutinen vant til slutt da Tom Brady og hans New England Patriots slo Los Angeles Rams 13 – 3 i den poengfattigste Super Bowl noensinne.</p>
<p>Brady er den første spiller med seks Super Bowl-seirer, og 41-åringen er den eldste quarterback som har ført sitt lag til seier i finalen. Rams-forsvaret ga ham store problemer, men ett angrep av godt, gammelt Brady-merke var nok i et oppgjør forsvarene dominerte.</p>
<p>– Nyt det, folkens. Man kommer aldri til å se noe lignende igjen, sa tidligere NFL-spiller Tony Romo, som kommenterte kampen for CBS, om Brady.</p>
<p>Brady selv kunne nesten ikke tro at det endte med nok en Super Bowl-tittel.</p>
<p>– Det har vært et utrolig år. Vi kjempet oss gjennom det og det føles fantastisk å vinne kampen, sier Brady.</p></div>
<div type="title" level="3">Poengfattig</div>
<div type="text">
<p>Året etter at det ble scoret 74 poeng da Patriots tapte for Philadelphia Eagles, den nest mest poengrike Super Bowl noensinne, fikk vi den poengfattigste noen gang.</p>
<p>I favorittens 10. angrep fikk vi omsider se hva tidenes beste quarterback kan. Brady kastet fire strake pasninger på 18, 13, 7og 29 yards til Rob Gronkowski, Julian Edelman og Rex Burkhead, før Sony Michel løp inn ballen fra 2 yards. Det var finalens første og eneste touchdown og ga Patriots ledelsen 10 – 3.</p>
<p>Hele angrepet tok 2.49 minutter og ga flere poeng enn begge lag tilsammen greide på kampens 19 første angrep og drøyt 50 minutter.</p>
<p>Rams og quarterback Jared Goff holdt på å svare i neste angrep, men Brandin Cooks greide ikke å gripe hans pasning i målsonen. Hardt presset av to motspillere glapp han ballen, og Goffs neste pasning havnet i hendene på Pats-forsvarer Stephon Gilmore.</p></div>
<div type="title" level="3">Punktert</div>
<div type="text">
<p>Da var det bare litt over fire minutter igjen, og Patriots brukte opp det meste av tiden før Rob Gostkowski punkterte kampen med en trepoenger fra 41 yards.</p>
<p>Det enorme gapet i storkamperfaring mellom Patriots og Rams viste seg til slutt. Brady (41) og trener Bill Belichick (66) var i sin niende Superbowl, mens Goff (24) og trener Sean McVay (33) hadde sitt første møte med den største scenen.</p>
<p>Takket være forsvaret hang Rams med lenge, men til slutt kunne Patriots triumfere. Viktige årsaker til det var forsvaret og Julian Edelman, som hadde 141 mottaksyards.</p>
<p>– Rams har et utrolig forsvar som gjorde det vanskelig for oss i hvert spill, men vi greide å få et touchdown til slutt, og forsvaret vårt gjorde sesongens beste kamp. Det har vært et utrolig år, sa Brady etter at Patriots ble første lag siden Miami Dolphins i 1972 som vant Super Bowl året etter et finaletap.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarskamp</div>
<div type="text">
<p>I kampens første angrep avanserte Patriots 27 yards med fire løp i midten, men etter at Bradys aller første pasningsforsøk havnet i hendene på Rams-forsvarer Corey Littleton tilhørte første halvdel forsvarene. Lagene hadde seks angrep hver, og scoret tre poeng tilsammen. Patriots-kicker Gostkowski misset med et trepoengforsøk fra 46 yards i 1. periode, men traff fra 42 yards i 2. periode. Dermed sto det 3 – 0 halvveis.</p>
<p>Så lite Rams-quarterback Goff og hans angrep fikk til, ville kampen normalt vært punktert ved pause, men Brady var langt fra vanlig kvalitet i pasningsspillet, mye på grunn av strålende forsvarsspill av Rams.</p>
<p>Julian Edelman var den eneste av Patriots-mottagerne som stadig greide å bli åpen. Han hadde sju pasningsmottak på tilsammen 93 yards før pause. Dermed hadde han stått for nesten halvparten av Patriots' angrepsyards (195), og nesten dobbelt så mye som Rams-angrepet maktet tilsammen (5). Han ble også kåret til kampens mest verdifulle spiller.</p>
<p>– Det eneste som betyr noe er at vi vant. Det har vært et sprøtt år og det føltes som en hjemmekamp i dag. Det var fantastisk, sier Edelman.</p>
<p>Rams kom seg så vidt inn på motstanderens halvdel i de to første periodene og var aldri i nærheten av å score poeng. Likevel sto kampen og vippet da Maroon 5 og rapperne Travis Scott og Big Boi underholdt i pausen i Atlanta.</p>
<p>Poengtørken fortsatte etter pause, og lagene måtte sparke bort ballen i angrep etter angrep. Rams hadde avsluttet sine åtte første angrep på den måten, men i det niende sparket Greg Zuerlein utligningspoengene fra 53 yards, et av de lengste poenggivende spark i Super Bowls historie. Det ble eneste Rams-poeng i Atlanta.</p></div></body></document>
