<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190302-radmann-vil-ha-slutt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/kultur/2019/03/02/R%C3%A5dmann-vil-ha-slutt-p%C3%A5-at-elever-i-Stj%C3%B8rdal-f%C3%A5r-utdelt-bibel-18577230.ece" frk="212 3 4 1266"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 07:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rådmann vil ha slutt på at elever i Stjørdal får utdelt bibel</div>
<div type="ingress">Rådmannen i Stjørdal vil ha slutt på at Den norske kirke deler ut bibler på skolen. Hun mener praksisen kan oppfattes som forkynning.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">02.03.2019 07:06</div>
<div type="caption"><p>Utdeling av bibler til elever i Stjørdal har foregått i over 30 år. Foto: Adresseavisen</p></div>
<div type="text">
<p>Praksisen rådmann Anne Kathrine Slungård vil ha slutt på, har foregått i Stjørdal i over 30 år, skriver Dagen. Femteklassingene i kommunen har i alle de årene fått utdelt hver sin bibel betalt av kommunen.</p>
<p>Når Den norske kirke besøker klassen for å dele ut bibler, kan det oppleves som forkynning, heter det i rådmannens vurdering.</p>
<p>Hun framholder også at praksisen strider mot KRLE-faget, hvor det blant annet står at undervisningen skal være upartisk. Men kateket Laffen Jensen i Stjørdal avviser Slungårds skepsis. Han står selv for utdelingen av biblene.</p>
<p>– Jeg er utdannet lærer og vet hvordan man oppfører seg i et klasserom. Det er ingenting ved utdelingen av bibler som bærer preg av forkynnelse, sier han.</p>
<p>Annette Jensen (KrF), som er gift med kateketen, skal være med på å behandle rådmannens forslag når det kommer opp i formannskapet kommende torsdag. Hun sier hun vil stemme ned forslaget fra administrasjonen og håper å få med seg så mange som mulig.</p></div></body></document>
