<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190514-spar-miljoet-dropp-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/ordetfritt/2019/05/14/Spar-milj%C3%B8et-dropp-ballongene-p%C3%A5-17.-mai-19029499.ece" frk="431 6 16 2289"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 20:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,ordetfritt"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spar miljøet - dropp ballongene på 17. mai</div>
<div type="ingress">Avstå fra kjøp av ballonger 17. mai! Det bidrar til å redde miljøet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">14.05.2019 20:40</div>
<div type="caption"><p>Neste år kan vi håpe at det er forbudt så slipper du å velge mellom å bli upopulær hos «poden» eller ha dårlig samvittighet for kloden. Foto: NTB / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>17. mai står for døren med et høye salgstall for ballonger og andre plastdingser som vi egentlig ikke trenger, eller hva? Mange ballonger sees stigende opp i lufta denne dagen, og små plastmunnstykker fra engangs blåseinstrumenter blir liggende igjen på bakken. Jeg antar at mange er enige med meg når jeg sier at ballonger må forbys!</p>
<p>Og jeg regner med at du som ivrig plukker plast i naturen allerede har bestemt deg for at du ikke skal kjøpe noen av disse produktene på 17. mai i år og at du som tar med deg plastglasset med øl fra en uterestaurant kaster det i en søppelkasse når det er tomt. Årlig plukkes det store mengder plast langs kysten.</p>
<p>Vi ser ukentlig reportasjer i mediene om det enorme problemet plast har blitt for kloden vår. Flere elver i verden tettes igjen av plast, og om fugleunger som får sprøytet vann ned i magen så de kan kaste opp all plasten de har blitt matet av mødrene sine. Med plast i magen klarer ikke fuglene å lette og de vil heller ikke kunne ta til seg næring. De går en sakte og pinefull død i møte.</p>
<p>Noe av denne plasten er mye sannsynlige rester av norske ballonger som svever opp i lufta 17. mai for før eller siden å lande i et hav. «Alle» snakker om hvor forferdelig det er og at vi må ta et ansvar. Flere enn noensinne plukker plast, men det hjelper ikke nok når vi samtidig ikke endrer kjøpsvanene våre og velger bort det vi ikke trenger. Trenger du virkelig ballonger eller andre plastdingser for å ha en fin 17. mai?</p>
<p>La oss starte nå! Ved ikke å kjøpe ballong på 17. mai i år gir du et sterkt bidrag til å bekjempe et av de største problemer verden sår ovenfor Ja, så er det mulig «poden» din vil sutre fordi han eller hun ikke får ballong, men da kan du jo velge mellom en av de andre plastdingsene, som vi for øvrig heller ikke trenger, som selges 17.mai, eller du kan velge bort det også og kjøpe en is til i stedet.</p>
<p>Neste år kan vi håpe at det er forbudt så slipper du å velge mellom å bli upopulær hos «poden» eller ha dårlig samvittighet for kloden.</p></div></body></document>
