<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190108---for-ille-at-hauges.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/-For-ille-at-Haugesund-far-tre-milllioner-for-Horneland-267104b.html" frk="232 4 6 1465"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 16:29"/>
<attribute name="author" value="Ole K. Sagbakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– For ille at Haugesund får tre milllioner for Horneland</div>
<div type="ingress">Kjernen-talsmann Espen Viken og Adressas børs-setter Kai Bardal gjester Rasmus&amp;Saga.</div>
<div type="author">Ole K. Sagbakken</div>
<div type="date">08.01.2019 16:29</div>
<div type="caption"><p>Kai Bardal og Espen Viken gjester første utgave av Rasmus&amp;Saga i 2019. Foto: Christine Schefte</p></div>
<div type="text">
<p>Eirik Horneland.</p>
<p>Ansettelsen. Prosessen. Og RBKs omdømme etter en uke med fram og tilbake før 43-åringen endelig ble klar.</p>
<p>Dette er naturligvis det store samtaletemaet i årets første «Rasmus&amp;Saga».</p>
<p>Dagen etter at klubbene ble enige i «Horneland-saken», som gjør at RBKs nye trener kan starte jobben på Lerkendal allerede onsdag, har vi invitert to med meget klare meninger om saken:</p>
<p>Adressas børssetter Kai Bardal, som snakker om hva vi nå kan vente oss av Rosenborg ute på matta den kommende tiden.</p>
<p>Og Espen Viken, som snakker om ansettelsen sett fra supporterhold.</p>
<p>Hva tenker man om Horneland og hans assistent Karl Oskar Emberland? Og hva tenker man om trenerjakten generelt?</p></div>
<div type="title" level="3">Italiensk trener</div>
<div type="text">
<p>Underveis snakker også Bardal om en internasjonalt anerkjent trener som henvendte seg til ham direkte i fjor sommer - for å høre om RBK kunne være interesserte.</p>
<p>Vi er også innom overgangsvinduet, som åpner i disse dager.</p>
<p>Hvor nære er Gjermund Åsen et RBK-comeback? Og hva må til for at Ciljan ikke reforhandler med Hertha Berlin, men kommer hjem i stedet?</p></div>
<div type="title" level="3">Slik lytter du</div>
<div type="text">
<p>Du kan høre Rasmus&amp;Saga ved å klikke her, eller på bildet øverst i saken.</p>
<p>Rasmus&amp;Saga finner du også i Spotify og Itunes.</p></div></body></document>
