<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190818-bryllup-ble-til-blod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/08/18/Bryllup-ble-til-blodbad-i-Kabul-%E2%80%93-verste-angrep-i-byen-s%C3%A5-langt-i-%C3%A5r-19719054.ece" frk="798 10 50 4713"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 09:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bryllup ble til blodbad i Kabul – verste angrep i byen så langt i år</div>
<div type="ingress">Om lag 250 mennesker ble drept og såret da en bombe gikk av midt under en bryllupsfeiring i Kabul. Fortvilte afghanere spør seg om meningen med fredssamtalene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18.08.2019 09:49</div>
<div type="caption"><p>Bryllupshallen Dubai City i Kabul etter angrepet der en selvmordsbomber drepte mint 63 personer og såret 182 lørdag kveld. Foto: Rafiq Maqbool / AP/NTB scanpix</p> <p>Etterlatte sko er samlet på et bord i den bombede bryllupshallen i Kabul etter at over 60 mennesker ble drept i et selvmordsangrep. Foto: Rafiq Maqbool / AP / NTB scanpi</p> <p>Minst 63 personer skal være drept og 182 såret i et selvmordsangrep i en bryllupshall i Kabul. Foto: Nishanuddin Khan / AP / NTB scanpix</p> <p>Flere hundre mennesker antas å ha vært til stede i Dubai City-hallen vest i Kabul da selvmordsbomben ble utløst midt blant gjestene lørdag kveld. Foto: Rafiq Maqbool / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Minst 63 personer ble drept og 182 såret da en selvmordsbomber sprengte seg selv i en bryllupshall lørdag kveld. Angrepet ser ut til å være rettet mot Afghanistans sjiamuslimske hazara-minoritet.</p>
<p>Eksplosjonen skjedde i herreavdelingen i bryllupshallen. Et vitne fortalte at bomben ble utløst nær en scene hvor musikere og mange av de unge som deltok på festen, oppholdt seg.</p>
<p>Også kvinner er blant ofrene, ifølge myndighetene.</p>
<p>Angrepet er det 17. i rekken av angrep som har rammet Kabul i år, og det er så langt det aller blodigste.</p>
<p>Mange afghanere opplever det som nok et tegn på at de pågående fredssamtalene mellom USA og Taliban ikke nødvendigvis vil gjøre framtiden deres lysere og tryggere.</p>
<p>Målet med forhandlingene er å finne en løsning som gjør at amerikanske styrker kan trekke seg ut av landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Familie mistet 14</div>
<div type="text">
<p>I én familie ble 14 mennesker revet bort, melder den afghanske TV-kanalen TOLOnews, som viste bilder av etterlatte som gravde graver.</p>
<p>– Omtrent 1.200 mennesker var invitert til bryllupet, sier Ahmad Omid, som overlevde eksplosjonen.</p>
<p>– Jeg var sammen med brudgommen i et annet rom da vi hørte eksplosjonen. Jeg kunne ikke finne noen, alle lå rundt i hallen. Det er så mange døde og sårede her, forteller han.</p>
<p>Alle de drepte og sårede er sivile, opplyser regjeringstalsmann Feroz Bashar.</p>
<p>En kvinne mistet bevisstheten etter å ha lest listen over de døde, ifølge fotografen Jawad Jalali, som jobber for en italiensk hjelpeorganisasjon som driver et sykehus i Kabul.</p>
<p>Hun kom til sykehuset for å lete etter ektemannen og to sønner, som alle var i bryllupet.</p>
<p>– Å Gud, min sønn. Jeg slo sønnen min i dag fordi han var uforskammet, og Gud, jeg skulle ønske jeg ikke hadde gjort det, sa den gråtende kvinnen før hun leste listen og besvimte.</p></div>
<div type="title" level="3">1.200 inviterte</div>
<div type="text">
<p>Bryllupshallen ligger i bydelen Dar-ul Aman, i en del av hovedstaden der det bor mange afghanere fra den sjiamuslimske hazara-minoriteten. Gaten er for tiden pyntet med mange lys i ulike farger i forbindelse med at Afghanistan snart skal feire 100-årsjubileum for landets uavhengighet.</p>
<p>En talsmann for president Ashraf Ghani kaller angrepet for grusomt.</p>
<p>– Vi er sjokkert over meldingen om et selvmordsangrep inne i en bryllupshall. Dette er en grusom kriminell handling mot vårt folk. Hvordan er det mulig å trene et menneske og spørre ham om å ta sitt eget liv i et bryllup med en bombe. Hvorfor en slik fiendskap mot uskyldige afghanere, spør Sediq Sediqqi i en melding på Twitter.</p>
<p>Talsmann for Taliban, Zabihullah Mujahid, avviser at Taliban har noe med angrepet å gjøre og fordømmer handlingen.</p>
<p>Fredag ble broren til Talibans leder Haibatullah Akhundzada drept i et bombeangrep mot en moské i Quetta i Pakistan. Fire personer ble drept, men det er uvisst hvem som står bak.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Grufull handling</div>
<div type="text">
<p>Ingen har heller tatt på seg ansvaret for lørdagens angrep mot bryllupet i Kabul, men det har flere likhetstrekk med tidligere angrep utført av IS.</p>
<p>Bilder på sosiale medier viser mange døde som ligger på gulvet i bryllupslokalet, mens bord og stoler er veltet og teppet fullt av blodflekker, ifølge Reuters.</p>
<p>– Alle løp. Flere av våre kelnere ble drept og såret, sier en av kelnerne, Sayed Agha Shah, til nyhetsbyrået.</p>
<p>Bomben gikk av etter en rolig uke i Kabul, men for ti dager eksploderte en bilbombe i samme gate som bryllupshallen. Minst 14 mennesker ble drept i Taliban-angrepet, som var rettet mot afghanske sikkerhetsstyrker. 145 mennesker ble såret, og de fleste ofrene var sivile.</p>
<p>Angrepet søndag var det 17. i Kabul så langt i år. Så langt har 176 personer blitt drept og minst 914 såret i angrepene.</p>
<p>Søndag morgen ble det også meldt om et bombeangrep nord i Afghanistan. Mellom ti og tolv mennesker ble drept da en veibombe rammet et kjøretøy som var på vei til Mazar-e-Sharif, byen der norske soldater var utplassert i nærmere ti år.</p></div></body></document>
