<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190530-thorstvedt-hyller-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Thorstvedt-hyller-rekordmannen-Haaland_-og-roper-ungdommelig-rivalisering--Erling-var-en-liten-drittunge-274639b.html" frk="566 6 22 3204"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 22:20"/>
<attribute name="author" value="Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thorstvedt hyller rekordmannen Haaland, og røper ungdommelig rivalisering: – Erling var en liten drittunge</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haaland og Kristian Thorstvedt storspilte sammen på topp mot Honduras og roste hverandre i skyene etter kampen. Som små var de store rivaler i hver sin rogalandsklubb.</div>
<div type="author">Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">30.05.2019 22:20</div>
<div type="caption"><p>Det ble først fart på Norges da Erling Haaland (t.h) og Kristian Thorstvedt (t.v) spilte sammen på topp. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p> <p>Erling Braut Haaland og Kristian Thorstvedt jubler sammen etter Haalands sjette mål. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p> <p>Her serverer Thorstvedt til Haaland som scorer 8 – 0. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>LUBLIN, POLEN: Etter Haalands rekordkamp klarte ikke Viking-Thorstvedt å dy seg fra å komme med et vennskapelig stikk mot den gamle Bryne-spilleren.</p>
<p>– Vi har spilt mot hverandre helt siden vi var smågutter i Viking mot Bryne. Da slo vi de alltid, og Erling var en liten drittunge, sier Thorstvedt etter kampen og ler.</p>
<p>– På hvilken måte var han en drittunge?</p>
<p>– Da vi spilte mot Bryne, var det alltid litt feider der og litt drittslenging. Det var vel en situasjon der en av oss gikk bort og skulle ta den andre i hånden, så nektet den andre og litt sånn.</p>
<p>Ikkje fornøyd me kampen idag i det heile tatt&#128545;Syns me burde vært ennå vassere foran mål. Denne karen her burde minst hatt tosifra idag&#128584; Forferdelig av meg og å ikkje få et mål...Mye å jobba me! #totalslakt @ErlingHaaland pic.twitter.com/9FuIsDYD5K</p>
<p>— Kristian Thorstvedt (@kissatheman) May 30, 2019</p>
<p>– Men nå spiller vi på samme lag og koser oss, så det er kult, legger han til kjapt.</p>
<p>For etter at Haaland hadde satt ny mesterskapsrekord med ni mål i samme kamp var feidene mellom Bryne og Viking helt glemt.</p>
<p>– Han er jo helt syk! sier Thorstvedt om spisskollegaen.</p></div>
<div type="title" level="3">Første kamp fra start</div>
<div type="text">
<p>Thorstvedt fikk sin første kamp fra start i VM. Det ble ingen mål, men han leverte to målgivende. Der en av dem var til Haaland.</p>
<p>– Jeg følte det gikk fint. Erling stakk litt mer bak, jeg fikk møte litt mer. Så jeg følte vi løste den planen der greit, sier Thorstvedt om samarbeidet dem imellom.</p>
<p>Der Norge har spilt med kun en spiss i de to andre mesterskapene, valgte landslagstrener Pål Arne «Paco» Johansen å putte inn begge de to rogalendingene på topp når Norge trengte mål mot Honduras.</p>
<p>Det gjorde at Haaland fikk mer rom enn i de to foregående kampene, hvor han har gått målløs av banen.</p>
<p>– Kristian tok vekk litt av oppmerksomheten mot meg i kampen. Jeg likte å spille med han. Viking er heldige som har han, sier Haaland.</p>
<p>Nimålsmannen var allerede ute av pressesonen da Thorstvedt fortalte om rivaliseringen i barndommen.</p></div>
<div type="title" level="3">Må vente i spenning</div>
<div type="text">
<p>Nå må Norge vente i spenning for å se om de går videre til en åttendedelsfinale. For at det skal bli en realitet må Norge ha hjelp fra andre nasjoner.</p>
<p>– Vi får se i morgen. Nå må vi først tenke på denne kampen, så får vi ta det etterpå, sier Haaland om mulighetene til å gå videre.</p>
<p>Han mener at Norge mot Honduras viste at de har noe å gjøre videre i mesterskapet.</p>
<p>– Du ser at potensialet vårt er uendelig, men det gjelder å få det ut i kamp, sier han.</p>
<p>For at Norge skal gå videre må to av følgende tre scenarioer forekomme:</p></div></body></document>
