<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190930-fem-nye-asylmottak-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/09/30/Fem-nye-asylmottak-legges-ned-20066408.ece" frk="195 12 15 1242"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 17:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fem nye asylmottak legges ned</div>
<div type="ingress">I løpet av høsten blir i alt fem asylmottak i Vestfold, Telemark, Sunnmøre, Ringerike og Vesterålen nedlagt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">30.09.2019 17:01</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Årsaken er at kontraktene løper ut, og siden det fortsatt kommer få asylsøkere til Norge, vil ikke kontraktene bli utlyst på nytt, opplyser Utlendingsdirektoratet (UDI).</p>
<p>Asylmottakene som ikke skal drives videre, er Søre Sunnmøre mottak i Ulsteinvik, Nome statlige mottak i Lunde i Telemark, Larvik asylmottak, Bankplassen mottak på Melbu i Vesterålen og transittmottaket på Hvalsmoen i Ringerike.</p>
<p>Nedleggelsene fører til at flere hundre beboere må flyttes til andre mottak i landet.</p>
<p>Ved nyttår har UDI etter planene bare 15 ordinære asylmottak i drift. I tillegg kommer ett mottak for enslige mindreårige, fire tilrettelagte avdelinger og ett særbol-mottak, som er UDIs botilbud til asylsøkere med særskilte behov. Dette regnes som ett mottak, selv om det er fordelt på to steder, i henholdsvis Gratangen og Nannestad.</p>
<p>Ved siden av dette har UDI Ankomstsenter Østfold og tre transittmottak i drift.</p>
<p>Per 23. september bodde det 2.978 personer på asylmottakene her i landet. Til nå i år har vel 1.600 personer søkt asyl i Norge. Antallet nye søkere ligger på vel 200 i måneden.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
