<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190314-pst-har-siktet-sambo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/03/14/PST-har-siktet-samboeren-til-Tor-Mikkel-Wara-i-trusselsaken-18659614.ece" frk="608 3 14 3923"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 16:06"/>
<attribute name="author" value="NTB, Pål Solberg, Lajla Ellingsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PST har siktet samboeren til Tor Mikkel Wara i trusselsaken</div>
<div type="ingress">Samboeren til justisministeren ble pågrepet torsdag i forbindelse med bilbrannen utenfor huset deres i helga. Nå får Wara permisjon som justisminister.</div>
<div type="author">NTB, Pål Solberg, Lajla Ellingsen</div>
<div type="date">14.03.2019 16:06</div>
<div type="caption"><p>PST-sjef Benedicte Bjørnland holdt torsdag pressekonferanse om truslene mot justisminister Tor Mikkel Wara. Foto: NTB scanpix</p> <p>Justisminister Tor Mikkel Wara skal ta permisjon Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser PST-sjef Benedicte Bjørnland på en pressekonferanse torsdag ettermiddag.</p>
<p>- PST har i dag siktet justisminister Tor Mikkel Waras samboer Laila Anita Bertheussen for overtredelse av straffeloven paragraf 225, bokstav b, for å foreta noe for å vekke mistanke om at en straffbar handling er begått, uten at den er det. Vi mistenker at siktede selv har satt på bilbrannen og ved det gitt inntrykk av at brannen ble påsatt av ukjente gjerningsmenn, sa PST-sjef Benedicte Bjørnland på en pressekonferanse torsdag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Erna: - Sjokk for meg og hele regjeringen</div>
<div type="text">
<p>Justisminister Tor Mikkel Wara får permisjon etter at samboeren er siktet. Samferdselsminister Jon Georg Dale overtar. Det kom frem i en pressekonferanse som statsminister Erna Solberg og Frp-leder Siv Jensen holdt torsdag ettermiddag.</p>
<p>- Opplysningen om dette har vært et sjokk for meg og hele regjeringen, sa Erna Solberg, og la til:</p>
<p>- Dette gikk veldig sterkt inn på Tor Mikkel. Dette er en tragedie for han og hans familie.</p></div>
<div type="title" level="3">- Han er i sjokk</div>
<div type="text">
<p>Frp-leder Siv Jensen ble orientert om siktelsen klokken 15.00 torsdag.</p>
<p>- Han er i sjokk. Det er åpenbart at dette går sterkt inn på ham. Det er en personlig tragedie for han og hans familie. I dag er jeg først og fremst opptatt av å vise omtanke for Tor Mikkel. Det er ikke dagen for konklusjoner. Vi er i sjokkartet tilstand, sa Siv Jensen under pressekonferansen.</p>
<p>Statsministeren fikk spørsmål om Warw kan komme tilbake etter den siste utviklingen.</p>
<p>- Unaturlig å fatte noen beslutninger om dette nå. Han trenger tid til å håndtere denne situasjonen, sa Solberg.</p>
<p>Statsministeren kritiserte onsdag teaterstykket som viste bilder av huset til justisminister Wara, og fikk under pressekonferansen spørsmål om hun ville beklage til teaterregissøren på Black Box.</p>
<p>- Nei, nå må saken etterforskes videre. Jeg mener ingen bør spekulere i saken. Det var det jeg sa i går, og det holder jeg fast på, sa Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mistanken styrket seg</div>
<div type="text">
<p>Siktelsen mot Laila Anita Bertheussen omhandler bilbrannen som ble meldt sist søndag. Politiet ble varslet om brannen av en forbipasserende klokken 01.41 natt til søndag. Bilen til justisministeren sto parkert utenfor huset hans i Oslo. Brannen ble raskt slukket, og etterforskningen ble overlatt til PST, som i etterkant uttalte at de ser brannen i sammenheng med tidligere hendelser knyttet til justisministeren.</p>
<p>Bertheussen, som ble pågrepet torsdag, er imidlertid ikke siktet tidligere hendelser utenfor parets hjem.</p>
<p>- Hun ble pågrepet torsdag og ble første gang orientert om vår mistanke under pågripelsen, opplyste Bjørnland.</p>
<p>Hun opplyste videre at politiet støtter seg på en helhetlig vurdering av bevis som bakgrunn for siktelsen.</p>
<p>- Mistanken har styrket seg det siste døgnet, sa Bjørnland, og la til:</p>
<p>- Hun er ikke siktet for tidligere hendelser, men det er naturlig å se disse i sammenheng.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tauet vekk en personbil</div>
<div type="text">
<p>PST-sjefen sier hun ikke er kjent med hvordan Waras samboer stiller seg til siktelsen.</p>
<p>Brudd på straffelovens paragraf 225 har en øvre strafferamme på ett års fengsel.</p>
<p>Flere politifolk var torsdag ettermiddag på plass utenfor justisminister Tor Mikkel Waras bolig, hvor det også ble tauet bort en personbil. Innsatsleder på stedet opplyste til NRK at de bistår PST. Politiet gjorde tekniske undersøkelser utenfor boligen, blant annet ved stedet der bilen ble tauet bort.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange hendelser</div>
<div type="text">
<p>De siste tre månedene har det vært flere hendelser på statsrådens eiendom. Ifølge Aftenposten er fem av disse er kjent for offentligheten.</p></div></body></document>
