<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190801-ta-svommeundervisnin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/leder/2019/08/01/Ta-sv%C3%B8mmeundervisningen-utend%C3%B8rs-ogs%C3%A5-19597884.ece" frk="406 6 15 2450"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 06:39"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ta svømmeundervisningen utendørs også</div>
<div type="ingress">Nesten like mange dør i drukningsulykker som i trafikken.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">01.08.2019 06:39</div>
<div type="caption"><p>Det er bra at skoleelever får svømmeundervisning i basseng. Enda bedre blir det om de også får prøvd seg utendørs i åpent vann. Foto: Berit Keilen</p></div>
<div type="text">
<p>I går fortalte Adresseavisen om tre personer som utførte hjerte- og lungeredning på en kvinne som havnet i en badeulykke på Øysand i helgen. I Malvik ble ei jente som holdt på å drukne, slept inn til land av gode hjelpere i båt. Ved Nedre Leirfoss reddet to kamerater en gutt opp fra Nidelva etter at han flere ganger havnet under vann.</p>
<p>Privatpersoners innsats har allerede reddet flere liv i Trøndelag i sommer. Sommer og godvær er høysesong for drukningsulykker. Dessverre ender mange av dem med døden.</p>
<p>NRK forteller at nesten like mange døde av drukning som i trafikken i Norge i fjor. Totalt druknet 102 personer, mens 108 mistet livet i trafikkulykker. «Vi må ha bedre svømmeundervisning, mer informasjon og holdningsskapende arbeid,» sier brann- og redningssjef Torbjørn Mæhlumsveen.</p>
<p>Det har han selvsagt helt rett i. Norske barn er slett ikke flinkest i svømmeklassen. Tvert imot, vi ligger dårligst an i Norden. En undersøkelse fra Norges svømmeforbund fra 2013 viser at kun omtrent halvparten av 10-åringene kan svømme 200 meter.</p>
<p>Derfor er det nedslående å lese i VG at over åtte millioner kroner som kommunene har fått i tilskudd til svømmeopplæring, står ubrukt. Norske kommuner bør kappes om å få fatt i midlene som er igjen. Forhåpentligvis vil noen av dem benytte sjansen til å lære barn og ungdom å svømme utendørs.</p>
<p>Ifølge redningstjenestene er det et paradoks at mens nesten alle drukningsulykker skjer ute i friluft, skjer nesten all svømmeundervisning innendørs. Det er stor forskjell på å bade i et oppvarmet basseng, kontra i en kald fjord med høye bølger eller i ei elv med kraftige strømninger. Barn må lære å svømme i åpent vann. Førstelektor Egil Galaaen Gjølme ved Institutt for lærerutdanning ved NTNU sier til NRK at skolene bryter opplæringsloven når barna ikke lærer å svømme utendørs.</p>
<p>Det høres strabasiøst ut å organisere utesvømming i Norge i skoleåret. Men flere skoler får det til, som Huseby skole i Trondheim. Heldigvis finnes det våtdrakter. Mens kommunene må ta grep for å bedre svømmeopplæringen, må vi andre fortsette å bry oss om hverandre på stranda. En drukning skjer ofte i det stille. Ser du noe du reagerer på, grip inn. Du kan redde et liv.</p></div></body></document>
