<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190528-den-utskjelte-fotbal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Den-utskjelte-fotballfesten-i-det-europeiske-diktaturet--Jeg-lurer-pa-hva-folkene-som-tar-disse-avgjorelsene_-har-spist-274522b.html" frk="807 12 62 5010"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 23:30"/>
<attribute name="author" value="Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den utskjelte fotballfesten i diktaturet: – Jeg lurer på hva folkene som tar disse avgjørelsene, har spist</div>
<div type="ingress">Et fotballstadion til fire milliarder kroner er pyntet til fest. Men kritikken hagler fra alle hold før onsdagens Europa League-finale i omstridte Aserbajdsjan.</div>
<div type="author">Erlend Nesje</div>
<div type="date">28.05.2019 23:30</div>
<div type="caption"><p>En vakt og hund sjekker sikkerheten utenfor Olympiastadion i Baku to dager før Europa League-finalen. Foto: PAWEL KOPCZYNSKI / REUTERS / NTB SCANPIX</p> <p>Olympiastadion i Baku ble ferdigstilt i 2015. Prislapp: Fire milliarder kroner. Foto: ANTON VAGANOV / REUTERS / NTB SCANPIX</p> <p>Baku er pyntet og klar til Europa League-finalen mellom Chelsea og Arsenal. Foto: Aziz Karimov / Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Liverpool-manager Jürgen Klopp er en relativt ærlig mann.</p>
<p>Tyskeren lader opp til lørdagens Champions League-finale mellom Tottenham og Liverpool i Madrid. Da han på en pressekonferanse fikk spørsmålet om hva han synes om at Europa League-finalen mellom Arsenal og Chelsea spilles i Aserbajdsjan, svarte han:</p>
<p>– Det er dyrt i Madrid, men det er i hvert fall ikke en annen del av verden. At de må reise til Baku for en Europa League-finale, er ganske morsomt. Men jeg lurer på hva folkene som tar disse avgjørelsene, har spist.</p>
<p>Generalsekretær Elkhan Mamadov i Aserbajdsjans fotballforbund ble fornærmet.</p>
<p>– Jeg er sterkt uenig i hans oppfatning om at det skal være geografiske begrensninger i fotball. Ved å ha europacupfinaler i Øst-Europa åpnes det nye muligheter. Det gjør det mulig å utvikle fotballen i disse landene.</p></div>
<div type="title" level="3">Fest med kraftig bismak</div>
<div type="text">
<p>At onsdagens Europa League-finale spilles i Baku i Aserbajdsjan er svært kontroversielt. Landet styres av Ilham Alijev, som mange mener opptrer som en diktator.</p>
<p>De siste ukene har kritikken økt betraktelig.</p>
<p>Finalen mellom Arsenal og Chelsea er blitt en fotballfest med kraftig bismak.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik svarer UEFA-presidenten</div>
<div type="text">
<p>UEFA-president Aleksander Ceferin forsvarer avgjørelsen om at finalen spilles i Aserbajdsjan i et intervju med Der Spiegel. Han sa blant annet at kampen spilles i Baku fordi «det er folk som bor der som elsker fotball».</p>
<p>– Situasjonen rundt menneskerettigheter er et problem, men det er også et problem i andre europeiske land. Betyr det at fotballsupportere i Baku ikke fortjener å se live fotball?</p>
<p>UEFA-presidenten sier at det var Henrikh Mkhitaryans egen avgjørelse å ikke reise til Baku.</p>
<p>– Hvis fotballen tillater seg å bli stoppet av slike spenninger, vil vi aldri være i stand til å arrangere noe i fremtiden. Husk at vi klarte å arrangere et trygt EM i Frankrike da landet var et mål for terroristangrep.</p>
<p>Om billettene som blir sendt i retur av Arsenal og Chelsea, skriver UEFA i en uttalelse:</p>
<p>– Flesteparten av disse billettene er allerede blitt solgt til supportere i Aserbajdsjan, og vi har stor tro på at billettene som er igjen, er ettertraktet.</p>
<p>Aserbajdsjan</p>
<p>Aserbajdsjan er en republikk i Kaukasus og ligger helt i Asias vestlige grense mot Europa. Grenser til Georgia, Russland, Iran, Tyrkia og Armenia. Landet har også en kystlinje til Kaspihavet.</p>
<p>Hovedstad: Baku</p>
<p>Befolkning: 9.780.780</p>
<p>Ble uavhengig fra Sovjetunionen 30. august 1991.</p>
<p>Har vært medlem av Europarådet siden 2001.</p>
<p>Landet nærmer seg formelt et demokrati, men med sterkt autoritært styre.</p>
<p>Kilde: Wikipedia</p></div>
<div type="title" level="3">Finansiert av oljeinntekter</div>
<div type="text">
<p>Finalen spilles på et stadion som kostet fire milliarder kroner da den ble bygget til «mini-OL» i 2015, der Aserbajdsjan var vertskap.</p>
<p>Ifølge The Economist var olje- og gassinntektene i 15-årsperioden 2003 – 2015 på utrolige 954 milliarder kroner. Derfor hadde Aserbajdsjan råd til å bruke syv milliarder kroner på idrettsfesten i 2015.</p>
<p>En fest som for øvrig ble tildelt Aserbajdsjan av IOC-medlemmet Pat Hickey, som i Rio-OL ble arrestert for ulovlig billettsalg.</p>
<p>President Ilham Alijev sa at lekene ville «tillate Aserbajdsjan å bemerke seg igjen i hele Europa som en sterk, voksende og moderne stat».</p>
<p>Statslederen, som har flere korrupsjonsanklager hengende over seg, ville satse stort på idrettsarrangementer.</p>
<p>Alijev mislyktes med å få sommer-OL til Aserbajdsjan i 2016 og 2020.</p>
<p>Men han fikk Formel 1-sirkuset til Bakus gater.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ingen store problemer»</div>
<div type="text">
<p>I 2017 ble Baku tildelt Europa League-finalen. Tre år tidligere ble det klart at det under EM i 2020, som er fordelt på 13 byer, skal spilles fire kamper på samme stadion: Tre i gruppespillet og én kvartfinale.</p>
<p>Den daværende mektige Formel 1-sjefen Bernie Ecclestone ble ifølge The Guardian spurt om han hadde sjekket statusen for menneskerettighetene før han gikk inn for å arrangere løp i Baku.</p>
<p>– Det har vi, og jeg tror alle så ut til å være fornøyde. Det så ikke ut til å være store problemer der, sa han.</p>
<p>Tidligere UEFA-president Michel Platini så heller ingen problemer med å gi Aserbajdsjan EM-kamper.</p>
<p>– Han er ikke fan av å boikotte land og regimer som har et levesett som kræsjer med hva som blir sett på som normalt i våre land. Tvert imot tror han at oppmerksomheten disse landene får på seg som arrangører fører til en debatt som kan føre til positive endringer, sa UEFAs pressesjef Pedro Pinto.</p></div></body></document>
