<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191008-zlatan-statuen-avduk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Zlatan-statuen-avduket--Folk-kommer-til-a-beskytte-den-281049b.html" frk="549 7 25 3135"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 15:54"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zlatan-statuen avduket: – Folk kommer til å beskytte den</div>
<div type="ingress">Det var en rørt Zlatan Ibrahimovic som så en den mye omtalte statuen av seg selv bli presentert i Malmö.</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann</div>
<div type="date">08.10.2019 15:54</div>
<div type="caption"><p>Slik ser statuen av Zlatan Ibrahimovic ut. Den ble avduket i Malmö tirsdag. Foto: PETTER ARVIDSON / BILDBYRÅN</p> <p>Zlatan-statuen på nært hold. Foto: PETTER ARVIDSON / BILDBYRÅN</p> <p>Zlatan Ibrahimovic under presentasjonen. Foto: PETTER ARVIDSON / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Over tusen personer møtte opp for å få med seg avdukningen på Stadiontorget i Ibrahimovics hjemby.</p>
<p>– Det er et øyeblikk som føles uvirkelig. Det er helt klart en stor dag for meg, sa hovedpersonen selv under avdukningen.</p>
<p>– Etter 20 år med profesjonell fotball føler jeg at det er dette alt munner ut i: en statue, la han til på engelsk fra scenen.</p>
<p>Kunstneren Peter Linde står bak statuen. Den var egentlig tenkt å stå ved Friends Arena, den svenske nasjonalarenaen i Solna utenfor Stockholm, men Sveriges Fotballforbund ville at den i stedet skulle få en plass i Malmö.</p>
<p>– Dette er veldig følelsesladd. Jeg vil at hele verden skal se denne statuen, sa den svenske veteranspissen i møtet med pressen før avdukningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter ikke vandalisme</div>
<div type="text">
<p>I sommer har både Nilla Fischer og Caroline Seger opplevd å få sine statuer vandalisert. Zlatan Ibrahimovic er ikke urolig for at det samme skal skje ham.</p>
<p>– Nei, absolutt ikke. Jeg vet at folk kommer til å beskytte den. Vi har hele Rosengård til å beskytte den, sa 38-åringen til stor latter.</p>
<p>Han håper bronsestatuen vil inspirere andre.</p>
<p>– Den skal være et symbol for dem som føler at de ikke er velkomne, ikke passer inn eller ikke ser ut som alle andre. Kan jeg, så kan de. Jeg er ikke spesiell på noen måte, selv om jeg er best på det jeg gjør, sa Ibrahimovic.</p>
<p>Før avdukningen kom han med kraftig kritikk mot Sveriges landslagssjef Janne Andersson. Ibrahimovic mener han selv åpnet dører for spillere med innvandrerbakgrunn på landslaget, og beskylder Andersson for å ødelegge mye av det han har bygget opp.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang karriere</div>
<div type="text">
<p>Zlatan-statuen er 3,5 meter høy og veier 500 kilo. Peter Linde, som jobbet med den i fire år, fikk klar beskjed om å gjøre den så stor som mulig.</p>
<p>– Det er for at hele verden kan se den, forklarte Ibrahimovic, som også la til dette om motivet av seg selv:</p>
<p>– Jeg spiser Sverige til frokost, Europa til lunsj og verden til middag. Det er slik jeg beskriver statuen i alle fall.</p>
<p>Stjernespissen har hatt en innholdsrike karriere. I 2001 forlot han Malmö FF for å prøve seg som proff i Ajax. Det ble en stor suksess, og senere gikk veien til Juventus og deretter Inter i Serie A. Han hadde også en sesong i Barcelona, men vendte raskt tilbake til Italia. Denne gangen iførte han seg drakten for Milan.</p>
<p>Mellom 2012 og 2016 var svensken den store frontfiguren for storsatsingen i PSG. Ibrahimovic var i tillegg nesten to sesonger i Manchester United, men en kneskade ødela det som var en lovende start på tilværelsen i engelsk fotball. I mars 2018 ble kontrakten med United avsluttet, og etter det gikk ferden til Los Angeles Galaxy i USA.</p>
<p>– Jeg har hatt en lang karriere. Når den slutter, vet jeg ikke. Jeg spiller så lenge jeg kan, sa han tirsdag.</p></div></body></document>
