<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190121-matte-gjore-unnamano.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/21/M%C3%A5tte-gj%C3%B8re-unnaman%C3%B8ver-endte-i-gr%C3%B8fta-langs-E6-18289412.ece" frk="174 9 10 1107"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 18:12"/>
<attribute name="author" value="Ola Alsberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Måtte gjøre unnamanøver - endte i grøfta langs E6</div>
<div type="ingress">En lastebil ble liggende i grøfta i Oppdal da et vogntog som kom imot fikk sleng på hengeren.</div>
<div type="author">Ola Alsberg</div>
<div type="date">21.01.2019 18:12</div>
<div type="caption"><p>Like før klokken 17 mandag ettermiddag forberedte bilberger redning av den strandede lastebilen. Foto: Andrea Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet mottok melding om hendelsen på E6 ved Fagerhaug i Oppdal kommune klokken 12.43 mandag.</p>
<p>- Det kom et vogntog imot som fikk sleng på hengeren, og da lastebilen svingte unna kom den litt for langt ut på kanten av veien og endte i grøfta, sier operasjonsleder Ole Petter Hollingen i Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Det skal ha vært glatt på stedet. Ingen ble skadet i hendelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fare for diesellekkasje</div>
<div type="text">
<p>Hollinger sier ingen patruljer fra politiet var på ulykkesstedet, men brannvesenet rykket ut til stedet etter fare for diesellekkasje, som ble avkreftet da de ankom.</p>
<p>Politiet har ikke opprettet sak på forholdet, opplyser Holllingen.</p>
<p>Like før klokken 17 var fremdeles ikke lastebilen berget fra grøfta. Det skal ikke være store trafikale problemer på stedet.</p>
<p>Rett før klokken åtte twitret politiet at trafikken kunne passere.</p></div></body></document>
