<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190401-tre-personer-til-leg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/04/01/Tre-personer-til-legevakt-etter-p%C3%A5kj%C3%B8rsel-bakfra-p%C3%A5-E6-18779608.ece" frk="212 10 13 1244"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 20:35"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre personer til legevakt etter påkjørsel bakfra på E6</div>
<div type="ingress">Det oppsto store materielle skader på de to bilene som var involvert i en ulykke på E6 ved Ronglan i Levanger.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes</div>
<div type="date">01.04.2019 20:35</div>
<div type="caption"><p>Tre personer ble sendt til legevakt for en helsesjekk etter sammenstøtet på E6 i Levanger. Foto: Leif arne holme</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble først meldt om full stans i nordgående retning på E6 ved Ronglan i Levanger etter at to biler var involvert i et sammenstøt. Tre personer er sendt til legevakt for en sjekk. Det ble meldt om lange køer på E6. Veien er nå ryddet.</p>
<p>- Det er trolig snakk om en påkjørsel bakfra. Det var kun sjåfør i ene bilen og to personer i andre bilen, sier operasjonsleder Bjørn Handegard i Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Ulykken har skjedd på en strekning hvor det pågår veiarbeid. Det går fra 90 kilometer i timen til 50 kilometer i timen.</p>
<p>- Det er redusert hastighet fordi det jobbes med veidekke på stedet. Det har kommet en del meldinger om at folk har fått punkteringer på strekningen på grunn av hull og skarpe asfaltkanter, sier operasjonslederen.</p>
<p>Veiarbeidet ble avsluttet brått, men det er ikke ferdig, forklarer han.</p>
<p>Meldingen om ulykken kom inn klokka 20.03 mandag kveld. Bilberging kom raskt til stedet og etter hvert gikk trafikken som normalt.</p></div></body></document>
