<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190321-derfor-feirer-vi-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/03/21/Derfor-feirer-vi-ikke-1.-p%C3%A5skedag-i-helga-18704589.ece" frk="391 18 41 2267"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 13:45"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor feirer vi ikke 1. påskedag i helga</div>
<div type="ingress">Vanligvis skal 1. påskedag falle på første søndag etter første fullmåne etter vårjevndøgn. Det er 24. mars. Men årets påske er om en måned.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes</div>
<div type="date">21.03.2019 13:45</div>
<div type="caption"><p>Den tidligste datoen påsken kan falle på er 22. mars, og den seneste datoen er 25. april. Foto: ARKIV</p></div>
<div type="text">
<p>Adresseavisen har fått flere henvendelser fra lesere som har stusset fælt på hvorfor påska kommer så sent i år. På barneskolen lærte man at 1. påskedag skal falle på første søndag etter første fullmåne etter vårjevndøgn. Dette ble bestemt allerede på kirkemøtet i Nikea i 325. Da skulle 1. påskedag falt på 24. mars, altså nå til helga. Men i stedet faller 1. påskedag på 21. april i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Syklisk fullmåne</div>
<div type="text">
<p>Professor Per Barth Lilje ved Institutt for teoretisk astrofysikk forklarer til NRK Nordland hvorfor påska ikke følger den kjente regelen som vi alle kan fra barndommen.</p>
<p>- For det første, vårjevndøgn faller ikke alltid på samme dag, og i år faller det på 20. mars i Norge, mens det faller på 21. mars i land lenger øst, som Russland, sier han til NRK.</p>
<p>For beregning av påska har man fastsatt som 21. mars som gjeldende dato, uansett hvor man er. For det andre, i stedet for å bruke den virkelige fullmånen, innførte man det vi kaller den sykliske fullmåne, som ikke alltid er på samme dato som den egentlige fullmånen.</p>
<p>Dermed er det sånn at den egentlige regelen er følgende: 1. påskedag er første søndag etter første sykliske fullmåne på eller etter 21. mars. Og den neste sykliske fullmånen er 18. april. Dermed blir det en forholdsvis sen påske i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Krangler om påska</div>
<div type="text">
<p>Den tidligste dato påskesøndag kan falle på i den vestlige kalenderen er 22. mars. Dette inntraff sist i 1818 og vil gjenta seg i 2285. Den seneste mulige datoen for første påskedag er i denne kalenderen 25. april, ifølge Store norske leksikon.</p>
<p>I vår tid er det flere ganger foreslått å legge påsken til en bestemt søndag, uavhengig av måneåret, for eksempel første søndag i april, men så langt har den tradisjonelle måten å tidfeste påsken på holdt stand mot alle endringsforslag, står det videre på snl.no.</p>
<p>– Tidspunktet for påska var i flere århundrer gjenstand for stridigheter. Katolikker og protestanter har til tider hatt påske på ulike datoer, sier Barth Lilje til NRK Nordland.</p></div></body></document>
