<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191121-politiet-har-en-grei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/11/21/Politiet-har-en-grei-beskjed-til-bilister-p%C3%A5-vinterf%C3%B8re-20449478.ece" frk="201 1 2 1215"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 22:49"/>
<attribute name="author" value="Marianne Tønset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet har en grei beskjed til bilister på vinterføre</div>
<div type="ingress">Etter enda en dag med flere utforkjøringer og trafikkmeldinger, kan det være det trengs en liten påminnelse.</div>
<div type="author">Marianne Tønset</div>
<div type="date">21.11.2019 22:49</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>- Kjør etter forholdene. Det er det vi alltid sier, men det gjelder særlig på vinterføre, sier operasjonsleder Svein Åkervik ved Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Han låner gjerne også et sitat han har hørt trafikkforsker Dagfinn Moe ved Sintef si:</p>
<p>- Folk må legge om til vinterdekk, men de må også legge om det mentale vinterdekket. Man må kjøre annerledes enn når det er bart, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Utforkjøring ved Vormstad</div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld la han ut twittermelding om en av utforkjøringene: På fylkesvei 65 i Orkdal.</p>
<p>- Der har bilen kommet langs fylkesveien og i en sving ved Moe kirke, har bilen fått sleng på det glatte føret og kjørt utfor veien, sier Åkervik.</p>
<p>Politiet har vært på stedet.</p>
<p>Den mannlige føreren fremstår som uskadd, ifølge operasjonslederen. Føreren varslet selv om utforkjøringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Regn har gitt glatt føre</div>
<div type="text">
<p>Han har ikke vært alene i å ha problemer på glatt vei.</p>
<p>- Det har vært underkjølt regn i området. Men over det meste av fylket har vi hatt mindre hendelser på glatt føre i dag etter det har regnet flere steder, sier Åkervik.</p></div></body></document>
