<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191012-sara-danius-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/10/12/Sara-Danius-er-d%C3%B8d-20151383.ece" frk="201 6 8 1278"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 11:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sara Danius er død</div>
<div type="ingress">Den tidligere faste sekretæren i Svenska Akademien, Sara Danius (57), er død.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">12.10.2019 11:48</div>
<div type="caption"><p>Litteraturprofessor Sara Danius da hun i fjor opplyste at hun trakk seg som fast sekretær i Svenska Akademien. Foto: Jonas Ekströmer/TT</p></div>
<div type="text">
<p>– Familien sørger dypt over hennes bortgang og ser tilbake på hennes liv med stor takknemlighet, stolthet og glede, heter det i en uttalelse fra Danius' familie til nyhetsbyrået TT.</p>
<p>57-åringen døde natt til lørdag etter lang tids sykdom, ifølge familien.</p>
<p>Danius var fast sekretær i Svenska Akademien inntil hun trakk seg i fjor. Den ærverdige institusjonen har som en av sine oppgaver å dele ut Nobels litteraturpris. Siden ingen pris ble delt ut i fjor, kunne Akademien torsdag denne uka presentere to vinnere: polske Olga Tokarczuk og østerrikeren Peter Handke.</p>
<p>Svenska Akademien har vært rammet av stor uro og flere skandaler de siste årene. Bakgrunnen var avsløringen av at ektemannen til et av medlemmene hadde begått seksuelle overgrep og angivelig også lekket navnene på vinnere av Nobels litteraturpris.</p>
<p>Sara Danius var professor i litteratur, og hun ble den første kvinnen i rollen som Akademiens talsperson og mest fremtredende medlem. Svenska Akademien ble opprettet i 1786 for å fremme svensk litteratur og språk.</p></div></body></document>
