<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191014-hongkong-politiet-si.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/10/14/Hongkong-politiet-sier-de-ble-angrepet-med-bombe-20165940.ece" frk="166 6 7 1096"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 16:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hongkong-politiet sier de ble angrepet med bombe</div>
<div type="ingress">En hjemmelaget, fjernstyrt bombe ble utløst like ved politistyrker i Hongkong i helgen, sier politiet i byen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">14.10.2019 16:49</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>De hevder at bomben var laget for å drepe eller skade politifolk. Et kraftig smell kunne høres like ved politistyrker som søndag kveld arbeidet med å fjerne en veisperring som demonstranter hadde satt opp.</p>
<p>– Den gikk av mindre enn 2 meter fra et av politiets kjøretøy. Vi har grunn til å tro at bomben var rettet mot politifolk, sier Hongkong-politiets talsmann Tang Ping-keung på en pressekonferanse mandag.</p>
<p>Meldingen innebærer nok en opptrapping av den fra før tilspissede konflikten i Hongkong. Demonstrasjonene tok til i juni som en protest mot en omstridt utleveringslov, og har siden vokst til en bevegelse som står i opposisjon både til lokalmyndighetene, politiet og Fastlands-Kina.</p>
<p>Mandag kveld var det en stor, fredelig demonstrasjon i byens forretningsdistrikt. Folkemengden ropte slagord og sang og lyste med mobiltelefoner. Flere titalls tusen deltok. Arrangørene oppgir selv antallet til 130.000.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
