<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190211-advarer-mot-vanskeli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/vaeret/2019/02/11/Advarer-mot-vanskelige-kj%C3%B8reforhold-i-Tr%C3%B8ndelag-18448584.ece" frk="246 2 4 1675"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 14:02"/>
<attribute name="author" value="Torsten Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="vaeret"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot vanskelige kjøreforhold i Trøndelag</div>
<div type="ingress">Et værskifte med overgang fra kuldegrader til plussgrader gir vanskelige kjøreforhold på trønderske veier fra tirsdag ettermiddag.</div>
<div type="author">Torsten Hanssen</div>
<div type="date">11.02.2019 14:02</div>
<div type="caption"><p>Speilglatt. Regn som fryser på bakken vil gi vanskelige kjøreforhold i Trøndelag fra tirsdag ettermiddag. Foto: Arkiv</p> <p>Farevarsel. Kartet viser området hvor farevarselet om vanskelige kjøreforhold gjelder. Foto: Kart: Meteorologisk institutt</p> <p>Glatt. Værforholdene kan også gi meget glatte fortau. Foto: Agnethe Weisser</p></div>
<div type="text">
<p>Meteorologisk institutt har sendt ut et gult farevarsel for Trøndelag og Vestlandet for perioden tirsdag klokken 13 til onsdag klokken 07. Gult farevarsel innebærer moderat fare og er det laveste av tre ulike faregrader.</p>
<p>- Tirsdagen begynner med kuldegrader og snøbyger, men fra tidlig om ettermiddagen stiger temperaturen, noe som gir en overgang fra minus - til plussgrader og dermed fare for glatte veier, sier vakthavende meteorolog Aslaug Skålevik Valved ved Meteorologisk institutt i Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er farevarselet</div>
<div type="text">
<p>«Fra tirsdag ettermiddag og kveld ventes det lokalt vanskelige kjøreforhold i forbindelse med snø som går over til regn, og fare for regn som fryser på bakken.»</p>
<p>Åraken til værskiftet, er milde luftmasser sørvestfra som får temperaturen til å stige betydelig, fra minusgrader på formiddagen til plussgrader om ettermiddagen. Temperaturen stiger ytterligere ut over kvelden og kan komme opp i seks-sju grader de mildeste stedene.</p></div>
<div type="title" level="3">Regnet fryser til is på veiene</div>
<div type="text">
<p>Nedbøren tirsdag kommer som sludd- og snøbyger store deler av døgnet, men går i løpet av kvelden over til regnbyger.</p>
<p>Fordi det er frost i bakken, vil regnet fryse til is på veiene.</p></div></body></document>
