<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190328-saudiarabiske-kvinne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/03/28/Saudiarabiske-kvinneaktivister-l%C3%B8slatt-18758247.ece" frk="348 0 0 2251"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 17:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saudiarabiske kvinneaktivister løslatt</div>
<div type="ingress">Tre av de elleve kvinneaktivistene som i fjor ble pågrepet i Saudi-Arabia, er løslatt.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">28.03.2019 17:17</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser flere kilder til internasjonale nyhetsbyråer. AFP siterer den London-baserte menneskerettighetsgruppen ALQST og slektninger av kvinnene.</p>
<p>Omstendighetene rundt løslatelsene er foreløpig uklare, og saudiarabiske myndigheter har foreløpig ikke kommentert løslatelsene.</p>
<p>Ifølge DPA er det aktivistene Aziza al-Yousef, Eman al-Nafjan og Ruqqaya al-Muhareb som nå er blitt løslatt, etter å ha vært fengslet i over ti måneder. Minst en av de tre har vendt hjem til sin familie.</p></div>
<div type="title" level="3">Tortur og trakassering i fengsel</div>
<div type="text">
<p>Aktivistene ble pågrepet i mai i fjor, måneden før forbudet mot å la kvinner kjøre bil ble opphevet. Mange av kvinnene ble anklaget for å ha vært i kontakt med utenlandske journalister og diplomater, ifølge TT.</p>
<p>Kvinnene skal ha blitt utsatt for både tortur og seksuell trakassering i løpet av tiden de satt fengslet, ifølge Amnesty.</p>
<p>Løslatelsene kommer dagen etter den andre høringen i rettssaken mot kvinnene. De kvinnelige aktivistene vil fortsatt være nødt til å møte i retten neste onsdag, når rettssaken fortsetter, opplyser slektninger.</p>
<p>Ifølge kilder skal de øvrige fengslede kvinnene løslates førstkommende søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Internasjonalt press</div>
<div type="text">
<p>Kronprins Mohammed bin Salman har godkjent løslatelsene for å opprettholde et image som reformator, mener seniorrådgiver Ina Tin i Amnesty.</p>
<p>– Disse modige kvinnene har blitt tvunget til å betale en forferdelig pris for å stå opp for kvinners rettigheter. At de har blitt sluppet ut av fengselsporten i dag, er en enorm glede og lettelse for alle oss som har jobbet hardt for at dette skulle skje. Vi holder pusten til alle er trygt utenfor fengselsmurene på søndag, sier Tin.</p>
<p>Løslatelsene er et resultat av omfattende press fra internasjonalt hold, legger hun til. Det er SV-leder Audun Lysbakken helt enig i.</p>
<p>– Dette er et klart tegn på at tydelig internasjonalt press og offentlig fordømmelse fungerer. Presset på regimet i Saudi-Arabia må fortsette. Vi håper de andre partiene vil stemme for våre forslag om en ny og tydelig politikk overfor landet, sier Lysbakken, som sier han er glad og lettet på vegne av aktivistene som er løslatt.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
