<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190925-disse-spillerne-skal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Disse-spillerne-skal-ta-Ranheim-til-semifinale-i-cupen-280324b.html" frk="388 2 6 2294"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 16:53"/>
<attribute name="author" value="Sigurd L. Hernes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse spillerne skal ta Ranheim til semifinale i cupen</div>
<div type="ingress">Ranheim kjemper i bunnen i Eliteserien. Og inn mot kvartfinalen i cupen, gjør trener Svein Maalen flere endringer på laget.</div>
<div type="author">Sigurd L. Hernes</div>
<div type="date">25.09.2019 16:53</div>
<div type="caption"><p>Mushaga Bakenga scoret på straffe mot Bodø/Glimt for fire dager siden. Mot Fram Larvik er han å finne på benken fra start. Foto: Ned Alley/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var nok surt for de fleste i Ranheim-leiren da Bodø/Glimt scoret på overtid sist søndag og tok med seg ett poeng fra Extra arena.</p>
<p>For i serien kjemper Ranheim om overlevelse. I cupen er det en helt annen historie.</p>
<p>Etter å ha slått ut Kolstad, Nardo, Skeid og Brann på veien til kvartfinalen, tar de imot årets cupsensasjon: Fram Larvik.</p>
<p>Vestfold-klubben spiller til daglig på nivå tre, der de kjemper om opprykk. Og historien om klubben er en liten sensasjon i seg selv. For bare ett år siden slet de med å stille lag.</p>
<p>– Vi har alt å vinne. Jeg kjenner guttene såpass godt at jeg tror ikke det er så mange som er nervøse før kampen. De gleder seg veldig til å spille en kvartfinale, noe sannsynligvis de fleste ikke får være med på igjen, sa sportslig leder i Fram, Ørjan Berg Hansen, før kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ranheim med flere endringer</div>
<div type="text">
<p>Ranheim-trener Svein Maalen sa i forkant av kveldens oppgjør at de trolig må ned i kjelleren for å ta seg til semifinalen.</p>
<p>– Vi kommer ikke til å få noe gratis, og vet at vi sannsynligvis må grave skikkelig i kjelleren hvis vi skal videre. Vi vet at de mobiliserer noen ekstra prosent, og det må vi matche på onsdag.</p>
<p>Og inn mot cupoppgjøret, gjør Ranheim-treneren flere endringer på laget.</p>
<p>I de bakre rekker kommer Øyvind Alseth og Daniel Kvande inn for henholdsvis Aleksander Foosnæs og Jørgen Olsen.</p>
<p>På midtbanen gjør Maalen ingen endringer, mens på topp er Mushaga Bakenga og Øyvind Storflor satt ut av laget. Inn kommer nysigneringen Vegard Erlien, som får sin debut fra start, og Michael Karlsen.</p>
<p>Du kan følge kampen via chat, og chatte med vår reporter fra klokken 17.50.</p></div>
<div type="title" level="3">Disse 11 starter kvartfinalen:</div>
<div type="text">
<p>Even Barli - Øyvind Alseth, Daniel Kvande, Ivar Furu, Torbjørn Heggem - Olaus Jair Skarsem, Eirik Valla Dønnem, Mads Reginiussen - Vegard Erlien, Michael Karlsen, Ola Solbakken.</p>
<p>Reserver: Magus Lenes, Aleksander Foosnæs, Jørgen Olsen, Magnus Blakstad, Mushaga Bakenga, Ivar Sollie Rønning og Adria Mateo Lopez.</p></div></body></document>
