<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190904-kampen-om-brexitutse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/09/04/Kampen-om-brexitutsettelsen-inne-i-andre-akt-19861967.ece" frk="405 3 8 2429"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 16:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kampen om brexitutsettelsen inne i andre akt</div>
<div type="ingress">Underhuset startet onsdag ettermiddag å debattere om forslaget om å be EU om enda en utsettelse av brexit.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">04.09.2019 16:50</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I tråd med vedtaket fra dagen før startet parlamentarikerne hurtigbehandlingen av et lovforslag om å pålegge statsministeren å be Brussel om mer tid. Det kan ende med statsminister Boris Johnsons andre nederlag på like mange dager i Underhuset.</p>
<p>Målet med onsdagens debatt, som kommer etter en dramatisk tirsdag i nasjonalforsamlingen, er å hindre at britene forlater EU uten en avtale i slutten av oktober. Parlamentarikerne tok kontroll over dagsordenen for å tvinge fram en debatt før de blir sendt hjem av statsministeren neste uke.</p></div>
<div type="title" level="3">Nyvalg?</div>
<div type="text">
<p>Johnson har varslet at dersom han taper igjen på onsdag, vil han foreslå nyvalg 14. eller 15. oktober. Å vedta nyvalg krever to tredels flertall, noe som innebærer at Johnson trenger støtte fra rundt hundre Labour-representanter.</p>
<p>Tidligere på dagen sa opposisjonspartiet at de ikke har tenkt å bli med på forslaget. Selv om Labour-leder Jeremy Corbyn i utgangspunktet ønsker et nyvalg velkommen, er det mange i partiet som ikke vil si ja før de er trygge på at det er satt en stopper for en hard brexit.</p>
<p>For statsministeren er situasjonen omvendt. Han ønsker seg ikke et nyvalg, men han vil heller ikke skyve brexit enda lenger ut i tid.</p>
<p>– Jeg vil ikke ha et nyvalg, dere vil ikke ha et nyvalg. Men om Parlamentet stemmer for dette i morgen, må vi ta et valg om hvem som skal dra til Brussel og be om en utsettelse, sa Johnson tirsdag kveld.</p>
<p>Situasjonen er ikke blitt enklere etter at regjeringen mistet flertallet i Parlamentet da Phillip Lee hoppet av tirsdag og 21 konservative opprørere ble ekskludert fra partiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Utsettelse – ikke løsning</div>
<div type="text">
<p>Dersom onsdagens forslag blir vedtatt, er britene fortsatt avhengige av at EU-landene enstemmig går med på en utsettelse. Det gjenstår også å se om den fastlåste brexitsituasjonen i Storbritannia er noe bedre i januar. Det som debatteres denne uken, skyver bare på problemet, det løser ikke den gordiske knuten EU-utmeldingen har blitt.</p>
<p>Sir Oliver Letwin, som åpnet ballet tirsdag, legger ikke skjul på at det blir vanskelig å komme fram til en enighet innen utgangen av januar, men mener regjeringen ikke har en sjanse til å klare det innen 31. oktober.</p>
<p>– Vi er mellom barken og veden, og denne gangen er veden å foretrekke fremfor barken, sa han i Underhuset.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
