<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190402-viking-cruises-gir-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/04/02/Viking-Cruises-gir-%C3%A9n-million-kroner-til-Redningsselskapet-R%C3%B8de-Kors-og-Norsk-Folkehjelp-18785915.ece" frk="430 8 23 2655"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 22:33"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viking Cruises gir én million kroner til Redningsselskapet, Røde Kors og Norsk Folkehjelp</div>
<div type="ingress">Eieren av cruiseskipet Viking Sky gir én million kroner til Redningsselskapet, Røde Kors og Norsk Folkehjelp som takk for innsatsen under aksjonen i mars</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">02.04.2019 22:33</div>
<div type="caption"><p>Cruiseskipet var 100 meter fra å treffe fjæresteinene.Cruiseskipet Viking Sky sendte ut mayday-melding og drev mot land da maskinene sviktet 23. mars. Foto: Frank Einar Vatne / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gavene fra Viking Ocean Cruises og styreleder Torstein Hagen gis som en takk for innsatsen under nestenhavariet av cruiseskipet Viking Sky i mars.</p>
<p>– Vi er svært takknemlige for denne gaven fra Viking Cruises. Midlene gir oss mulighet til å satse mer på utstyr og opplæring innen konseptet masseevakuering. Vi skal trene vårt eget personell slik at vi blir enda bedre rustet til å takle denne type hendelser i fremtiden, sier generalsekretær Rikke Lind i Redningsselskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">For alltid takknemlig</div>
<div type="text">
<p>Viking Sky fikk motorstans på havstrekningen Hustadvika ved 14-tiden lørdag 23. mars.</p>
<p>Redningsskøytene Erik Bye og Mærsk lå i beredskap mens evakueringen av cruiseskipet foregikk.</p>
<p>Cruise-reder Torstein Hagen sier at summen av alle de frivillige og offentlige bidragene gjorde at passasjerer, mannskap og skip kom seg til havn i relativt god befatning.</p>
<p>– Æren for det deles av mange, og jeg vil for alltid være takknemlig for at Redningsselskapet med RS Erik Bye og RS Mærsk var på plass ved Hustadvika, klare til å hjelpe, sier Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flott tilskudd</div>
<div type="text">
<p>Også Røde Kors og Norsk Folkehjelp fikk én million hver fra reder Hagen.</p>
<p>– Vi setter stor pris på denne sjenerøse gesten fra reder Hagen. Midlene er både en tydelig og gledelig anerkjennelse av innsatsen fra våre 200 frivillige som stilte opp, og et flott tilskudd som vil komme godt til nytte i vårt beredskapsarbeid, sier president i Røde Kors, Robert Mood.</p>
<p>– Dette var en utrolig hyggelig overraskelse. Denne gaven skal vi bruke til å bygge en enda bedre beredskap i framtiden, sier generalsekretær i Norsk Folkehjelp, Henriette Westhrin.</p></div>
<div type="title" level="3">Økende behov</div>
<div type="text">
<p>Norsk Folkehjelp har de siste årene hatt en stadig økende oppdragsmengde, der alarmen går ett eller annet sted hver eneste dag.</p>
<p>– Frivillige slipper det de har i hendene for å bidra, sier Westhrin.</p>
<p>Det var 1 373 personer om bord da Viking Sky fikk motorstans på havstrekningen Hustadvika ved 14-tiden lørdag 23. mars. Rundt 470 passasjerer ble heist opp i helikoptre. I Brynhallen var det frivillige som tok vare på de evakuerte.</p>
<p>– Vi besluttet raskt at alle skulle få hver sin kontaktperson, og vi hadde kapasitet å gi dem den tiden de trengte, sier Peter Harholt, frivillig i Norsk Folkehjelp Nesset.</p></div></body></document>
