<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191219-trine-eilertsen-ansa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/12/19/Trine-Eilertsen-ansatt-som-ny-sjefredakt%C3%B8r-i-Aftenposten-melder-Medier24-20658216.ece" frk="198 19 23 1200"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 11:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trine Eilertsen ansatt som ny sjefredaktør i Aftenposten</div>
<div type="ingress">Trine Eilertsen (50) er ansatt som ny sjefredaktør i Aftenposten etter Espen Egil Hansen, som gikk av tidligere i desember.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">19.12.2019 11:59</div>
<div type="caption"><p>Trine Eilertsen er nye sjefredaktør i Aftenposten.</p></div>
<div type="text">
<p>Nyheten ble kunngjort på et allmøte i Aftenposten torsdag.</p>
<p>Hun overtar posten fra 1. januar neste år.</p>
<p>– At jeg nå skal få lov til å lede dette mediehuset, gjør meg stolt – og veldig glad, sier den påtroppende sjefredaktøren til egen avis.</p>
<p>Eilertsen kommer fra jobben som politisk redaktør i avisa som hun har hatt siden 2014.</p>
<p>I 2008 ble hun sjefredaktør i Bergens Tidende, en stilling hun ble værende i fram til hun flyttet til Oslo i 2012.</p>
<p>Tilbake i Oslo ble hun politisk kommentator i NRK fra 2013 til 2014, da hun altså gikk til Aftenposten. Der har hun blant annet vært med å lage podkasten Aftenpodden.</p>
<p>– Hun er en bunnsolid medieleder med lang erfaring, og hennes sterke stemme i offentligheten engasjerer svært bredt. Hun er dessuten en tydelig leder, og kombinasjonen av disse egenskapene er jeg sikker på at vil komme Aftenposten til gode, sier Siv Juvik Tveitnes, styreleder i Aftenposten og konserndirektør for nyhetsmediene i Schibsted.</p></div></body></document>
