<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190830-kirker-brukt-til-frp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/08/30/Kirker-brukt-til-Frp-propaganda-p%C3%A5-Facebook-19821317.ece" frk="311 5 10 1885"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 16:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kirker brukt til Frp-propaganda på Facebook</div>
<div type="ingress">Det er opprettet falske sider på Facebook for minst åtte kirker i Oslo der det er lagt ut en oppfordring om å stemme Frp. Opprørende, mener sogneprest.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">30.08.2019 16:37</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Kirkene det gjelder, er Trefoldighetskirken samt Paulus, Kampen, Uranienborg, Vålerenga, Grønland, Gamle Aker og Jakob kirke.</p>
<p>«Det går veldig godt for Norge med Frp i regjering. Ønsker du fortsatt stabilt styre inn i fremtiden så må du stemme Frp 9 Sept», heter det i et innlegg som ble lagt ut fredag morgen på samtlige av de falske sidene.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerer</div>
<div type="text">
<p>– Det er både provoserende og opprørende at kirken misbrukes på denne måten, sier sogneprest Arne Jor i Paulus og Sofienberg menighet til NTB.</p>
<p>– Kirken har ingen partipolitiske preferanser, slår han fast.</p>
<p>Sognepresten vurderer nå å anmelde saken til politiet.</p>
<p>– Dette har skjedd før med andre menigheter. Igjen er en rekke kirker blitt misbrukt, sier Jor, som peker på at det ofte kan ta lang tid før Facebook får fjernet slike falske sider.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uakseptabelt</div>
<div type="text">
<p>Også Fremskrittspartiet reagerer på saken.</p>
<p>– Dette er helt uakseptabelt. Vi har varslet Facebook og bedt dem fjerne profilene. Vi har stor forståelse for at kirken føler seg misbrukt, sier markedssjef Helge Fossum.</p>
<p>Bak sidene står tilsynelatende en mann med et polskklingende navn. Da NTB fredag tok kontakt med vedkommende, la han umiddelbart på røret.</p>
<p>Det er foreløpig ukjent om mannen er medlem av Frp. Men saken kan få konsekvenser for et eventuelt medlemskap, opplyser partiets fylkesleder i Oslo, Tone Ihms Larsen.</p>
<p>– Dette er uakseptabelt. Vi jobber nå med å få oversikt over saken og vil vurdere den organisatorisk ut fra det, sier hun.</p>
<p>Frp har ligget dårlig an på meningsmålingene foran kommunevalget. Men på en Oslo-måling for TV 2 torsdag gikk partiet ørlite fram til en oppslutning på 6,1 prosent, 0,1 prosentpoeng bedre enn ved valget i 2015.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
