<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190620-vi-har-sendt-ut-40-0.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/politikk/2019/06/20/Vi-har-sendt-ut-40-000-mennesker-siden-2013-uten-s%C3%A6rlige-reaksjoner-fra-partiene-19313097.ece" frk="324 9 20 2001"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 18:22"/>
<attribute name="author" value="Stian Wallum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi har sendt ut 40 000 mennesker siden 2013 uten særlige reaksjoner fra partiene</div>
<div type="ingress">Umoralsk å sende familien ut, sier Venstre. Umoralsk å la dem få bli etter en løgn, sier Frp. Spiss debatt om ukas største sak i Valgduellen.</div>
<div type="author">Stian Wallum</div>
<div type="date">20.06.2019 18:22</div>
<div type="caption"><p>Elin Marie Andreassen (Frp) og Erling Moe (V) i debatt om Abbasi-saken med Stian Wallum.</p> <p>Abbasi-familien er tilbake i Norge, men sterkt preget av de siste døgnenes uttransportering og hjemreise. Her er Yasin Abbasi og Eshan Abbasi på et oppholdssted på Østlandet onsdag 19. juni. Foto: Håvard Jensen</p></div>
<div type="text">
<p>Utsendelsen av Abbasi-familien har opprørt Norge den siste uken. Både fordi familien var så godt integrert i Trondheim og på grunn av at familien ble splittet i Tyrkia og at mor ble flydd ut av landet i bevisstløs tilstand.</p>
<p>Regjeringspartnerne Venstre og Frp er fundamentalt uenige om Abbasi-saken tvinger fram endringer i asyllovgivningen.</p>
<p>- Vi har sendt ut 40 000 mennesker siden 2013 uten særlige reaksjoner fra partiene, sier Elin Marie Andreassen fra Frp. Hun er den eneste i formannskapet i Trondheim som forsvarer utkastelsen av Abbasi-familien.</p>
<p>Hør debatten som podkast:</p>
<p>Dette er sakene du må lese for å forstå Abbasi-saken</p></div>
<div type="title" level="3">Krangler om utsendelse</div>
<div type="text">
<p>Venstres Erling Moe mener barns beste må vei tyngre i vurderingen og at det burde vært nok til at Abbasi-familien skulle fått bli i Trondheim.</p>
<p>Frp-Andreassen ble mektig provosert.</p>
<p>- Konsekvensen av din politikk, Erling, er at om det kommer voksenpersoner til Norge og lyver seg til opphold, så skal de få bli. Det kan ikke være rett.</p>
<p>- Helt feil å gi barna en livstidsdom på bakgrunn av en eventuell løgn. Det er bare løgnen som er utsendelsesgrunnen i Abbasi-saken. Alt annet veier for opphold på grunn av barnets beste. Da blir utsettelse for strengt vurdert, kontrer Moe.</p>
<p>Elin Marie Andreassen fra Frp og Erling Moe fra Venstre tok hele debatten i Adressa-studioet (se video øverst i saken).</p>
<p>Adresseavisen følger Abbasi-saken tett. Les alle sakene her.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere dueller</div>
<div type="text">
<p>Hør også tidligere valgdueller:</p></div></body></document>
