<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190328-wara-gar-av-som-just.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/03/28/Wara-g%C3%A5r-av-som-justisminister-18755769.ece" frk="775 15 73 4613"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 14:31"/>
<attribute name="author" value="NTB, Marit Ytterland Nygård, Roy Tommy Bråten"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wara går av som justisminister</div>
<div type="ingress">Justisminister Tor Mikkel Wara går av. Det ble klart etter at PST har endret samboer Laila Anita Bertheussen status fra fornærmet til mistenkt i samtlige hendelser knyttet til familiens hus.</div>
<div type="author">NTB, Marit Ytterland Nygård, Roy Tommy Bråten</div>
<div type="date">28.03.2019 14:31</div>
<div type="caption"><p>Tor Mikkel Wara og Erna Solberg møtte på pressekonferanse. Video: VGTV</p> <p>Justisminister Tor Mikkel Wara går av. Foto: Scanpix</p> <p>Politiet bærer her ut beslag fra boligen til justisminister Tor Mikkel Wara på Røa i Oslo. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- De siste ukene har vært tøffe, og jeg har i dag varslet Siv og Erna om at jeg går av. Det er noen som trenger meg mer enn regjeringen. Min familie er ikke stor, og er det viktigste jeg har. De har vært der for meg i tykt og tynt, nå skal jeg være der for dem. Noen valg i livet er enkle, og noen valg er vanskelige. Dette valget var enkelt. Jeg vil takke Erna og Siv for den tilliten jeg har fått. Avgjørelsen var fullt og helt min egen, sier Wara under pressekonferansen.</p>
<p>Dette er saken</p>
<p>* 17. januar var det et branntilløp i søppelkassen på utsiden av Waras hus.</p>
<p>* 11. februar undersøkte politiet en mistenkelig gjenstand som var plassert ved Waras bolig i Oslo. Et tøystykke med flasker ble funnet bundet fast med knute i en krok under støtfangeren på bilen. Ifølge Dagbladets kilder fant politiet spor etter brennbar væske i flaskene. Politiets bombegruppe undersøkte gjenstanden og konkluderte senere med at gjenstanden var ufarlig.</p>
<p>* 4. mars rykket politiets bombegruppe ut til hjemmet til Wara etter at det ble funnet et brev i postkassen. Brevet ble oppfattet som truende.</p>
<p>* Natt til 10. mars rykket politiet ut til en brann i Waras bil, som sto parkert utenfor huset. Brannen ble raskt slukket, og etterforskningen ble overlatt til PST.</p>
<p>* Torsdag 14. mars ble Waras samboer, Laila Anita Bertheussen (54), siktet for å ha tent på bilen 10. mars. Hun er ikke siktet for de tidligere hendelsene, men ifølge PST-sjef Benedicte Bjørnland er det «naturlig å se disse i sammenheng».</p>
<p>Kilde: NTB</p>
<p>PST sendte ut en oppdatert status i saken klokken 14.25 torsdag.</p>
<p>- Rekken av hendelser, som startet med tilgrising av bolig og mulig forsøk på å tenne på en bil 6. desember i fjor, sees i sammenheng med hverandre, skriver PST.</p></div>
<div type="title" level="3">- Krevende sak</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg sier at dette er en krevende sak hun gjerne ville vært foruten.</p>
<p>- Jeg vil takke Tor Mikkel Wara for den innsatsen han har gjort. Jeg er oppriktig lei meg for den situasjonen vi er kommet til nå. Vi kommer til å savne hans bidrag i regjeringen, sier Solberg på pressekonferansen.</p>
<p>Wara har hatt permisjon som justisminister siden 10. mars. Det var samme dag som hans samboer Laila Anita Bertheussen ble siktet av politiet for å ha diktet opp en straffbar handling.</p>
<p>Fakta om Frps justisministre</p>
<p>Siden Fremskrittspartiet gikk inn i regjering i 2013, har fire Frp-justisministre gått av.</p>
<p>* Anders Anundsen var historiens første Frp-justisminister da han ble utnevnt som statsråd i Erna Solbergs regjering 16. oktober 2013. I desember 2016 ba han selv om å få gå av som justisminister.</p>
<p>* Per-Willy Amundsen overtok nøklene til Justisdepartementet 20. desember 2016 og satt som statsråd fram til 17. januar 2018.</p>
<p>* 17. januar 2018 tiltrådte Sylvi Listhaug som justisminister, men hennes periode varte bare fram til 20. mars samme år.</p>
<p>* Tor Mikkel Wara ble utnevnt til justisminister 4. april 2018. 14. mars 2019 ble han innvilget permisjon etter at hans samboer ble pågrepet av PST og siktet for å ha tent på ekteparets bil natt til 10. mars. Den 28. mars varslet han at han går av.</p>
<p>(NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Dale fortsetter som justisminister</div>
<div type="text">
<p>Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) har fungert som justisminister i Waras permisjon, og vil fortsette som det.</p>
<p>På direkte spørsmål fra NTB om hvordan denne perioden har vært og hvordan samboeren blir ivaretatt svarer Wara følgende:</p>
<p>– Jeg vil kanskje fortelle den historien en annen gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerde Frp-statsråd</div>
<div type="text">
<p>Etter knapt ett år i stolen er Tor Mikkel Wara den fjerde utnevnte justisministeren fra Frp som går av siden partiet kom i regjering i 2013. Statsminister Solberg svarer følgende på spørsmål om hvordan utskiftingen av justisministere har påvirket arbeidet:</p>
<p>– Jeg hadde selvfølgelig ønsket meg mer kontinuitet. De to siste avgang har det vært helt spesielle omstendigheter rundt. Vi har samtidig ivaretatt arbeidet på feltet, med god kontinuitet i stab i tillegg til oppfølging i regjeringen av sakene.</p>
<p>Bertheussens forsvarer, John Christian Elden, har kommentert saken til VG:</p>
<p>– PST har ikke utvidet siktelsen, men varsler at hun vil bli avhørt med rettigheter som mistenkt for alle sakene. Det er bra, for da kan hun renvaske seg, sier han.</p></div></body></document>
