<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190913-far-domt-for-a-ha-la.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/09/13/Far-d%C3%B8mt-for-%C3%A5-ha-latt-datter-ligge-i-hjelpel%C3%B8s-tilstand-19937299.ece" frk="271 13 22 1592"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 16:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Far dømt for å ha latt datter ligge i hjelpeløs tilstand</div>
<div type="ingress">En mann i 80-årene er i Asker og Bærum tingrett dømt til to års betinget fengsel for å ha latt datteren i 50-årene ligge hjelpeløs i flere uker.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">13.09.2019 16:39</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Faren lot datteren flytte inn i sin bolig i 2015 etter at søsteren ikke lenger klarte å ta ansvaret for henne, skriver Budstikka.</p>
<p>Men ifølge dommen klarte mannen ikke å holde orden på sitt eget bosted i Asker og heller ikke å ta vare på datteren. Kvinnen skal heller ikke ha ønsket legehjelp, og hun hadde ikke vært hos fastlege siden 2009.</p>
<p>Faren varslet ikke offentlige myndigheter om situasjonen før han ringte etter ambulanse julaften i 2015. Da var tilstanden til datteren livstruende. Hun var bevisstløs, svært avmagret og dehydrert.</p>
<p>Behandlende lege på sykehuset forklarte i retten at hun aldri hadde sett en pasient i så forkommen tilstand. Omfattende behandling på sykehuset gjorde at hun overlevde og kom seg. Etter flere måneder klarte hun å gå igjen, men hun ble vurdert til å ha en demenstilstand.</p>
<p>Et juridisk spørsmål i saken var om faren hadde noen plikt til å ta seg av datteren.</p>
<p>– I en slik situasjon ville det vært naturlig å kontakte offentlige myndigheter, med tanke på å skaffe hjelp og avlastning til familien. I stedet valgte han å la henne bo hos seg. Ved denne handlemåten er det rettens vurdering at han påtok seg en omsorgsforpliktelse overfor sin voksne datter, heter det i dommen.</p>
<p>På grunn av farens høye alder påla statsadvokaten aktor å legge ned påstand om betinget fengsel. Mannen må betale 150.000 kroner i oppreisningserstatning.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
