<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191012-demonstrasjoner-mot-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/10/12/Demonstrasjoner-mot-Tyrkias-offensiv-i-Syria-i-flere-norske-byer-20151981.ece" frk="252 3 6 1634"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 16:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demonstrasjoner mot Tyrkias offensiv i Syria i flere norske byer</div>
<div type="ingress">Både i Oslo og Bergen demonstreres det mot Tyrkias militæroperasjon i Syria. I Bergen melder politiet om amper stemning og tilløp til slåsskamper.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">12.10.2019 16:35</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Demonstrasjonen i Bergen foregikk på Torgallmenningen. Det var amper stemning, og flere politipatruljer ble sendt til stedet, opplyste Vest politidistrikt i 16-tiden lørdag.</p>
<p>– Det var tilløp til slåsskamper, og politiet måtte skille partene fysisk. Tyrkere og syrere hadde gått i klinsj. Det var også flere politiske grupperinger representert, sier operasjonsleder Tatjana Knappen til VG.</p>
<p>Det var ikke meldt fra om demonstrasjonen på forhånd, ifølge politiet.</p>
<p>Knappen sier at de har god dialog med de ansvarlige bak markeringen, og at demonstrasjonen nå vil opphøre.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor demonstrasjon i Oslo</div>
<div type="text">
<p>I hovedstaden gikk det rolig for seg, men svært mange demonstranter hadde møtt opp for å protestere.</p>
<p>Ifølge arrangøren var det 3.600 personer til stede. De gikk i tog fra Oslo S til Utenriksdepartementet. Der ble det holdt flere appeller.</p>
<p>«Fordøm massakren mot kurdere i Tyrkia» og «Stopp Tyrkias krig mot kurderne» var blant oppfordringene på demonstrantenes plakater.</p></div>
<div type="title" level="3">Tyrkia får kritikk</div>
<div type="text">
<p>Tyrkiske styrker gikk onsdag denne uken inn i områder nordøst i Syria med mål om å knuse den kurdiske YPG-militsen, som tyrkiske myndigheter anser som terrorister som står i ledtog med den tyrkiske PKK-geriljaen.</p>
<p>Den arabiske ligaen har bedt Tyrkia om å stanse offensiven, og USAs forsvarsminister Mark Esper sa fredag at han var skuffet over avgjørelsen om å gå inn i Syria. Han mener Tyrkia handlet «impulsivt».</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
