<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191229-klabo-leder-tour-de-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/langrenn/Klabo-slo-til-med-utklassingsseier-284871b.html" frk="534 4 13 3086"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 12:58"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann, Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo leder Tour de Ski etter utklassingsseier: – Han er en sprintgud!</div>
<div type="ingress">Johannes Høsflot Klæbo knuste rivalene på søndagens sprint i Tour de Ski.</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann, Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">29.12.2019 12:58</div>
<div type="caption"><p>Johannes Høsflot Klæbo spurtet inn til sprintseier i Tour de Ski. Foto: Terje Pedersen, NTB scanpix</p> <p>Johannes Høsflot Klæbo sammen med toer Federico Pellegrino og treer Richard Jouve etter søndagens finaleseier. Foto: Rune Petter Ness, Adresseavisen</p></div>
<div type="text">
<p>Trønderen vant foran italienske Federico Pellegrino, mens franske Richard Jouve tok tredjeplassen.</p>
<p>– Han er en sprintgud, ropte TV 2s kommentator Marius Skjelbæk da Klæbo satte inn det avgjørende rykket.</p>
<p>Pål Golberg var det andre norske innslaget i finalen i Lenzerheide. Han hadde levert et solid renn, men fikk det tungt mot de andre finalistene og endte sist som sjettemann i mål.</p>
<p>Klæbo hadde kontroll gjennom hele dagen. Han var best i prologen, og det var han også i sitt heat i både kvart- og semifinalen. I finalen var sprintkongen i en helt egen klasse. Ingen hadde en sjanse da han satte inn støtet på oppløpet.</p>
<p>– Det var en virkelig bra dag, og atmosfære rundt løpet var god. Det var fantastisk å delta her, og jeg er veldig fornøyd med seieren, sa Klæbo etter verdenscuptriumfen.</p>
<p>Med seieren rappet han sammenlagtledelsen fra Sergej Ustjugov. Nå leder Byåsen-løperen Tour de Ski 22 sekunder foran Aleksandr Bolsjunov.</p></div>
<div type="title" level="3">Iversen følte seg uvel</div>
<div type="text">
<p>Sprintkometen Erik Valnes ble nummer tre i semifinalen som Klæbo vant, men tiden holdt ikke til finaleplass.</p>
<p>Emil Iversen fikk problemer tidlig i sitt kvartfinaleheat og røk ut. Han endte sist i heatet, nesten ni sekunder bak Valnes. Etterpå kunne trønderen fortelle at han følte seg uggen og fryktet for sin egen Tour de Ski-deltagelse.</p>
<p>– Kroppen er litt daff. Jeg eg er ingen lege, men jeg føler meg ikke så veldig bra. Det går an å føle seg litt tung, men jeg prøver iallfall. Jeg får ingen gode svar, så det er kanskje litt bekymringsfullt for min del, sa Iversen i intervjusonen etterpå.</p>
<p>– Jeg hadde iallfall ikke tenkte å føle meg slik på dag to av Tour de Ski. Det var ikke helt planlagt, sa han videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Profiler røk i prologen</div>
<div type="text">
<p>Tour de Ski-debutant Jan Thomas Jenssen hadde et håp om å ta seg videre fra det fjerde kvartfinaleheatet, men sjansen glapp da han snublet underveis i løpet og bare ble nummer fire.</p>
<p>Simen Hegstad Krüger klarte ikke å holde følge da farten ble satt opp på tampen av det femte kvartfinaleheatet. Det gjorde Martin Løwstrøm Nyenget, som ble nummer tre og tok seg videre på tid.</p>
<p>Didrik Tønseth og Hans Christer Holund klarte ikke å avansere til kvartfinalene. De ble henholdsvis nummer 51 og 57. Sjur Røthe hadde ingen god dag og ble nummer 76 av de 85 som fullførte.</p>
<p>– Det ble som det ofte går: rett ut. Det er kjedelig selvfølgelig, men det er heller ikke sånn at det er normalt for meg å gå videre. På virkelig gode sprintdager kan jeg så vidt kare meg videre. Så i en litt spesiell løype blir det for veikt, sa Tønseth i intervjusonen etterpå.</p>
<p>Hjemmehåpet Dario Cologna og finske Iivo Niskanen fikk det heller ikke til å klaffe og klarte ikke å sikre seg en plass blant de 30 beste.</p>
<p>"></p></div></body></document>
