<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190915-hurtigruten-skip-lig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/09/15/Hurtigruten-skip-ligger-v%C3%A6rfast-i-Trondheim-19942828.ece" frk="181 0 0 1135"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 16:14"/>
<attribute name="author" value="Ståle Langørgen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hurtigruten-skip ligger værfast i Trondheim</div>
<div type="ingress">Hurtigruteskipet MS «Finnmarken» blir liggende i Trondheim frem til tirsdag på grunn av dårlig vær langs Vestlandet.</div>
<div type="author">Ståle Langørgen</div>
<div type="date">15.09.2019 16:14</div>
<div type="caption"><p>Hurtigruteskipet «Finnmarken» blir liggende til kai i Trondheim frem til tirsdag. Foto: Ståle Langørgen</p></div>
<div type="text">
<p>Skipet skulle dratt sørover fra Trondheim på lørdag formiddag, men turen til Bergen og tilbake er kansellert på grunn av værforholdene.</p>
<p>Skipet blir dermed liggende til kai i Trondheim, frem til den ordinære avgangen nordover på tirsdag ettermiddag.</p>
<p>- Gjestene som skulle ha kommet ombord i Bergen blir fløyet til Trondheim, og vi skal sørge for at de ikke blir sittende med hendene i fanget. Vi skal vise dem litt mer av Midt-Norge enn vi pleier å gjøre, sier kommunikasjonssjef Rune Thomas Ege i Hurtigruten til Adresseavisen.</p>
<p>Langs kysten er det full storm ved Stad i Sogn og Fjordane og Svinøy og Ona fyr i Møre og Romsdal, og liten storm flere steder sørover langs vestlandskysten.</p>
<p>I helgen gikk også skipet MS «Nordlys» forbi Molde og Kristiansund, og rett til Trondheim på grunn av værforholdene.</p>
<p>- Været kan vi ikke gjøre så mye med, sier Ege.</p></div></body></document>
