<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190107-solberg-avviser-ulve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/07/Solberg-avviser-ulvekritikk-fra-partikollega-18194763.ece" frk="176 0 0 1135"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 05:51"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solberg avviser ulvekritikk fra partikollega</div>
<div type="ingress">Statsminister Erna Solberg mener regjeringen har funnet en god balanse mellom vern og forvaltning av ulv. Hun avviser kritikken fra partikollega Anders Kiær.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">07.01.2019 05:51</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Erna Solberg avviser kritikken fra partikollega og ulvemotstander Anders Kiær. Foto: ILLUSTRASJONSFOTO Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Denne regjeringen skyter ulv. Ingen har skutt så mye ulv som denne regjeringen. Men vi må ha et opplegg som holder dersom det prøves for domstolene. Vi skal forvalte bestanden, men samtidig være innenfor lovverket, sier Solberg til VG.</p>
<p>Sentralstyremedlem og nestleder i Trøndelag Høyre, Anders Kiær, gikk i et åpent brev til statsministeren ut mot sin egen partileder og partiets rovdyrpolitikk. Ulvemotstanderen mener Høyre vil tape oppslutning i distriktene om partiet ikke snur.</p>
<p>– Jeg vet mange der ute ønsker en strengere ulvepolitikk. Men min opplevelse er at veldig mye av det vi har gjort de to siste årene, har falt nokså godt ut i distriktene, sier Solberg.</p>
<p>Hun legger til at hun opplever konfliktnivået lavere nå enn det var på samme tid for to år siden.</p></div></body></document>
