<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190811-casper-ruud-klar-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Casper-Ruud-klar-for-storturnering-i-USA-etter-snuoperasjon-277959b.html" frk="365 38 80 2077"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 19:08"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Casper Ruud klar for storturnering i USA etter snuoperasjon</div>
<div type="ingress">Casper Ruud (20) er klar for ATP 1000-turneringen i Ohio.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11.08.2019 19:08</div>
<div type="caption"><p>Casper Ruud snudde og vant søndag. Foto: Johann Groder /APA / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Casper Ruud snudde og vant 6-7, 7-5, 6-3 over argentinske Federico Delbonis. Dermed er 20-åringen klar for ATP 1000-turneringen i Ohio.</p>
<p>Det så tungt ut for Ruud etter det første settet, som han tapte etter tiebreak. Så viste nordmannen muskler og vant de to påfølgende settene 7-5, 6-3.</p>
<p>Det gjør at han er klar for i ATP 1000-turneringen i Ohio for første gang. En ATP 1000-turnering er på nivået under Grand Slam-turneringene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiebreak i første sett</div>
<div type="text">
<p>Venstrehendte Delbonis, rangert som nummer 63 i verden, holdt på å bryte Ruud på stillingen 5-4 til argentineren i det første settet, men på 40-30 til Delbonis tok Ruud seg sammen og utlignet til 5-5.</p>
<p>I gamet etter ledet Ruud 30-15, og så ut til å bryte til 6-5, men Delbonis vant fire strake poeng og gikk opp til 6-5.</p>
<p>Etter at Ruud holdt egen serve til 6-6, var det nordmannen som kom best ut i tiebreaket. Ruud ledet 5-3 og hadde god kontroll, men Delbonis vant fire poeng på rad og vant 7-5 og tok føringen i kampen med 1-0 i sett.</p></div>
<div type="title" level="3">Brøt tidlig i andre sett</div>
<div type="text">
<p>I det andre settet var Ruud god innledningsvis. På 2-1 til nordmannen klarte 1998-modellen å bryte Delbonis med meget godt spill.</p>
<p>På 4-2 til Ruud klarte nordmannen å rote det til på egen serve, og lot Delbonis redusere til 3-4.</p>
<p>Da det sto 6-5 til Ruud, klarte nordmannen å bryte Delbonis til 7-5. Da reagerte argentineren med å hamre racketen i bakken.</p></div>
<div type="title" level="3">Meget sterk i tredje sett</div>
<div type="text">
<p>I det tredje og avgjørende settet fulgte spillerne hverandre fram til det sto 3-2 til Ruud. Delbonis servet, men nordmannen viste muskler og brøt til 4-2.</p>
<p>Deretter gikk Ruud opp til 5-2. Delbonis reduserte på egen serve, men på 5-3 tok Ruud kommandoen fra start og vant. Det tredje settet endte 6-3 i favør Ruud.</p>
<p>Dermed var seieren sikret for Snarøya-gutten, som nå skal spille i hovedturneringen i Ohio. Dersom Ruud går hele veien, stikker han av med seks millioner dollar.</p></div></body></document>
