<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190531-ferdighus-med-sarpre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/bolig/Ferdighus-med-sarpreg--Vi-er-veldig-glade-for-at-vi-valgte-a-prioritere-en-hel-etasje-kun-til-barna-13101b.html" frk="909 2 13 5240"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 13:30"/>
<attribute name="author" value="Marianne Wie"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ferdighus med særpreg: – Vi er veldig glade for at vi valgte å prioritere en hel etasje kun til barna.</div>
<div type="ingress">– For upraktiske mennesker som oss, var dette et praktisk valg. Skulle vi ha fikset ting selv, ville huset aldri ha blitt ferdig, sier Julie Hole.</div>
<div type="author">Marianne Wie</div>
<div type="date">31.05.2019 13:30</div>
<div type="caption"><p>Julie Hole innreder verandaen med bilder og ullputer. Det blir en del frem og tilbake i løpet av vestlandsommeren. Foto: Marianne Wie</p> <p>Kjøkkenet har mye skapplass, tre ovner, kaffemaskin og innslag av sterke farger. Foto: Marianne Wie</p> <p>Et minimalistisk hvitt og grått interiør med innslag av fargerike objekter er rent og ryddig. – Da kjøkkenet skulle tegnes for seks år siden, var det helt utenkelig ikke å ha overskap. Jeg husker at flere, inkludert hun som tegnet kjøkkenet, mente vi var helt gale, sier Hole. Foto: Marianne Wie</p> <p>Stresslessen er en klassiker fra Ekornes. Den stod bortgjemt i kjelleren hjemme hos besteforeldrene til Julie Hole. Foto: Marianne Wie</p> <p>Sofaen og fjellmaleriet på veggen er fra ekteparets hjemstedskommune Sykkylven på Sunnmøre. Maleriet er malt av kunstneren Olav Harald Ulstein. Motivet på bildet kan man se fra stuevinduene til svigerforeldrene til Hole. Foto: Marianne Wie</p> <p>Fargerike detaljer på soverommet. Foto: Marianne Wie</p> <p>Ungenes lekekjøkken er gjennomført. Foto: Marianne Wie</p> <p>Rosa og lekent. Foto: Marianne Wie</p> <p>Design på kjøkkenet. Foto: Marianne Wie</p> <p>Julie Hole elsker fine kopper og liker å ha dem stående fremme. Foto: Marianne Wie</p> <p>Utvendig er familien Holes hvite trehus ett av tre identiske hus. Innvendig har ekteparet satt sitt særpreg på det. Foto: Marianne Wie</p></div>
<div type="text">
<p>– Området minner litt om Wisteria Lane i TV-serien Frustrerte fruer, sier Hole lattermildt da hun åpner døren til det hvite trehuset, som er et av 15 hus i en boliggrend på Hjellestad utenfor Bergen.</p>
<p>Som småbarnsmor, klasseforstander og med en mann som er helikopterpilot, er hverdagene hennes hektiske.</p>
<p>Å kjøpe et nøkkelferdig hus ble derfor et naturlig valg for dem da de var på boligjakt og trengte større plass for noen år siden.</p>
<p>– For upraktiske mennesker som oss, var dette et praktisk valg. Skulle vi ha fikset ting selv, ville huset aldri ha blitt ferdig.</p></div>
<div type="title" level="3">Droppet bad, fikk lekestue</div>
<div type="text">
<p>Men å kjøpe et ferdighus innebærer ikke nødvendigvis at man må beholde alle produsentens løsninger. Paret grep muligheten da de fikk mulighet til å ta del i planleggingen av huset. De endret på romløsningen, bestilte en annen kjøkkeninnredning og et annet gulv enn det huset hadde som standardløsning.</p>
<p>– Vi valgte rett og slett å «tape» litt penger slik at vi fikk vi velge kjøkken- og gulvleverandør selv. Men den største forandringen vi gjorde, var å droppe det tredje badet, forteller Hole.</p>
<p>I stedet for et bad nummer tre valgte de heller i å lage en stor lekestue mellom soverommene i tredje etasje. Dermed fikk barna en hel etasje som de kan bruke til lek og moro.</p>
<p>Nå består huset av en åpen kjøkkenløsning og stue, TV-stue, lekestue, to bad og tre soverom. I tillegg har de et kontor, et kombinert trimrom og gjesterom, vaskerom, walk-in-garderobe og bod.</p>
<p>Huset er lyst med innslag av duse pastell- og kontrastfarger i både møbler, puter, malerier og bruksgjenstander.</p>
<p>– Vi bruker hele hjemmet vårt hver dag, og det er nok det vi liker best med det også: Vi har klart å skape et hjem uten mørke kjellere og fulle loft. Her er det liv og røre i alle tre etasjer hele dagen lang.</p></div>
<div type="title" level="3">Et lekent hjem</div>
<div type="text">
<p>Det var viktig for familien å sette sitt eget preg på hjemmet. De ville at interiøret skulle gjenspeile at de har det gøy sammen.</p>
<p>Derfor har de valgt lekne grep som andre kan inspireres av: Lekerommet har fått en vegg med tavlemaling for fri utfoldelse, butikk-krok, arbeidspulter i barnestørrelse og rosa saccosekker.</p>
<p>Datteren Lives rom har gullprikker på veggene og matchende paradis-klistremerker på gulvet.</p>
<p>– Vi er veldig glade for at vi valgte å prioritere en hel etasje kun til barna. Der oppe kan de leke og styre på, uten at de trenger å rydde alt før de skal legge seg. Det er verdifullt for barna å kunne fortsette leken neste dag, mener Julie Hole.</p>
<p>Hvem, hva, hvor?</p>
<p>Julie (34) og Vegard Hole (43) bor med barna Live (7) og Levi (2) i et nøkkelferdig hus på</p>
<p>Hjellestad utenfor Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3">For hektisk til styling </div>
<div type="text">
<p>Interiørinteressen til Hole kom inn med morsmelken; hun vokste opp med en mor som var opptatt av interiør.</p>
<p>– Sykkylven er kjent for sin møbelindustri, og min mor var med på å produsere sofaen fra Formfin, som vi nå har i stuen, forteller hun.</p>
<p>Ved siden av lærerjobben deler hun bilder fra boligen sin på Instagram. Kontoen hennes har over 40.000 følgere, noe som har ført til at hun er blitt såkalt designambassadør for to lokale bedrifter.</p>
<p>– Elevene mine er så små at de har heldigvis ikke begynt å bry seg om likerklikk og følgertall helt enda. Jeg har alltid i bakhodet at det jeg deler, ligger åpent ute for «alle», så jeg må tåle at tidligere elever og foreldre til nåværende elever kan se det. Det gjør nok at jeg tenker meg om to ganger før jeg poster ting.</p>
<p>Men styling av huset driver hun lite med, forteller Hole, til det er hverdagen for hektisk.</p>
<p>Hennes syn på hus og interiør er avslappet og vennlig. Et tips til slutt:</p>
<p>– La deg gjerne inspirere av andre, men gjør det til ditt eget. Husk at det er du og familien din som skal bo og trives der.</p></div></body></document>
