<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190430-tidligere-norsk-prof.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/kampsport/Tidligere-norsk-proffbokser-reagerer-sterkt-pa-dopingdom--Det-er-livsfarlig-273159b.html" frk="517 7 23 2997"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-30 19:15"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere norsk proffbokser reagerer sterkt på dopingdom: – Det er livsfarlig</div>
<div type="ingress">Andreas Evensen rasende på det han mener kunne vært en livstidsdom.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">30.04.2019 19:15</div>
<div type="caption"><p>Andreas Evensen la opp i 2013 og jobber i dag som lærer i Trondheim. Men boksing engasjerer fortsatt 33-åringen. Foto: Claus Fisker / SCANPIX DANMARK</p> <p>Jarrell Miller er utestengt i seks måneder. Her etter en kamp i Chicago i fjor. Foto: Kamil Krzaczynski / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>1. juni skulle amerikanske Jarrell Miller gått kamp mot Anthony Joshua i tungvektsklassen.</p>
<p>Det er avlyst. Miller har nemlig testet positivt på tre forskjellige, ulovlige midler.</p>
<p>Det skriver The Mirror.</p>
<p>Miller blir utestengt frem til 19. september og dommen vekker reaksjoner hos tidligere proffbokser Andreas Evensen. Trønderen var tydelig opprørt på sosiale medier da dommen ble kjent.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En skam for boksing!</div>
<div type="text">
<p>Evensen tagget forbundet og var klar i sin sak:</p>
<p>– Hvis dere bare banner Jarrel Miller i seks måneder etter å ha testet positivt på tre dopingtester, da er hele WBA-organisasjonen en skam for boksing! Slett mine statistikker på listene deres. Jeg skal sende tilbake mine belter, for de betyr åpenbart ikke en dritt, skriver Evensen og tagget WBA-organisasjonens Twitter-konto i sitt innlegg.</p>
<p>@WBABoxing if you have banned Jarell Miller for only six months after failing THREE drug test, the whole organization WBA is a disgrace to boxing! Delete my records in your rankings, I'll send my champion belt back to you because it obviously don't mean shit! #Crooks</p>
<p>— Andreas Evensen (@AvEvensen) April 30, 2019</p>
<p>Evensen utdyper videre overfor oss hvorfor han reagerer så sterkt.</p>
<p>– Jeg syns det er forkastelig at de i det hele tatt vurderer å gi ham lisens igjen. I tungvektsklassen er det nesten snakk om liv og død. Det er så store, tunge karer og de slår så hardt. De kan påvirke livet til motstanderen, sier Evensen.</p>
<p>Han er ikke nådig:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Livsfarlig</div>
<div type="text">
<p>– Det er livsfarlig. Jeg skjemmes på vegne av boksing når slike saker kommer uten å bli tatt ordentlig tak i, slik det blir i andre idretter. Mange mener de burde straffet ham livet ut, på grunn av alle konsekvenser dette kan medføre, sier han.</p>
<p>Seks år er gått siden 33-åringen la opp som proffbokser etter 17 seire, tre tap og én uavgjort. I mars 2010 vant han WBA Interkontinental-tittelbelte i fjærvekt.</p>
<p>Og det han skrev om at han vil returnere det han har vunnet, mener han i fullt alvor.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Folk bør gå i seg selv</div>
<div type="text">
<p>– Ja, jeg kommer til å gjøre det. Det har litt med kulturen vi kommer fra. I Norge distanserer vi oss langt fra doping, i alle idretter. Også i boksing. Å dope seg til bedre resultater, det er ikke okei, sier Evensen.</p>
<p>Han tror ikke dommen blir omgjort, men håper på en effekt. Evensen har også tagget andre boksere i diskusjonen.</p>
<p>– Jeg håper det kan spre seg, uten at jeg tror det vil ha noen effekt på dommen. Alle boksere som representerer forbundet bør gå i seg selv og tenke: «Hva er det jeg står for»?</p>
<p>Evensen har ikke fått noen reaksjoner på innlegget som han skrev tirsdag morgen.</p></div></body></document>
