<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190110-forst-fikk-tommerbil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/10/F%C3%B8rst-fikk-t%C3%B8mmerbilen-tr%C3%B8bbel-s%C3%A5-fikk-det-tyske-vogntoget-problemer-18217150.ece" frk="198 9 12 1315"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 08:24"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes, Aagot Opheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Først fikk tømmerbilen trøbbel, så fikk det tyske vogntoget problemer</div>
<div type="ingress">Politipatruljen som rykket ut til fylkesvei 705 i Selbu fikk nok å gjøre på torsdag formiddag.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes, Aagot Opheim</div>
<div type="date">10.01.2019 08:24</div>
<div type="caption"><p>Det skal ha vært glatt der lastebilen kjørte av veien. Foto: Erling Skjervold</p> <p>Bare noen kilometer lenger fremme på fylkesvei 705 ble politiet klar over et tysk vogntog som hadde trøbbel. Foto: erling skjervold</p><p>Bare noen kilometer lenger fremme på fylkesvei 705 ble politiet klar over et tysk vogntog som hadde trøbbel. Foto: erling skjervold</p></div>
<div type="text">
<p>En tømmerbil fikk trøbbel på fylkesvei 705 ved Selbuskogen, mellom Stjørdal og Selbu.</p>
<p>- Det er ingen personskade, men det er problem med trafikkavviklingen fordi ene kjørefeltet er sperret, sier operasjonsleder Trond Volden ved Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Men bilene kommer seg forbi i det ene feltet.</p>
<p>- Det skal være veldig glatt på stedet, sier operasjonslederen. Han sier politiet har kontaktet Vegtrafikksentralen som skal sende ut strøbil.</p>
<p>Litt senere på formiddagen fikk politiet vite at et tysk vogntog hadde fått trøbbel i Tømmerdalen. På samme veistrekning, men litt nærmere Selbu.</p>
<p>- Patruljen som var ute på den første utforkjøringen kjørte bare videre til neste oppdrag, sier Volden.</p>
<p>Dette vogntoget skal også sperre det ene kjørefeltet.</p>
<p>Politiet må bistå med trafikkavviklingen.</p></div></body></document>
