<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191020-det-er-for-mye-knuff.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/10/20/Det-er-for-mye-knuffing-og-agressivitet-n%C3%A5r-folk-er-p%C3%A5-byen-20202539.ece" frk="344 8 18 2037"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 08:31"/>
<attribute name="author" value="Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er for mye knuffing og agressivitet når folk er på byen</div>
<div type="ingress">Politiet måtte bryte opp flere slagsmål i Trondheim i natt.</div>
<div type="author">Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">20.10.2019 08:31</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>På under en time måtte politiet rykke ut til to ulike slagsmål bare i Olav Trygvassons gate i Trondheim sentrum.</p>
<p>Først fikk politiet melding om et slagsmål med flere involverte klokken 01.00. Patruljen som kom til stedet kunne selv se tre personer som var involvert, sier operasjonsleder Stig-Roger Olsen ved politiets operasjonssentral i Trøndelag.</p>
<p>- De fikk stoppet det, noterte navn og ga muntlig pålegg om å forlate stedet. De involverte var tre menn i tjueårene, sier Olsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Havnet i arresten</div>
<div type="text">
<p>Litt senere, klokken 01.44, kom en ny melding om slagsmål fra samme gate, da fra fastfood-restauranten Burger King.</p>
<p>- En person ble satt i arresten etter slagsmålet. Det var en mann i tjueårene, sier Olsen.</p>
<p>Han er en av ti personer som natt til søndag har overnattet i arresten.</p></div>
<div type="title" level="3">- For mye knuffing</div>
<div type="text">
<p>Klokken 02.04 kom en ny melding om slagsmål, denne gang ved utestedet Søstrene Karlsen. Her roet politiet ned gemyttene og kontrollerte tre personer. Allerede før denne situasjonen var avklart kom en ny melding om slåssing ved utestedet Provensialen.</p>
<p>- Vi hadde ikke kapasitet til å dra dit, sier operasjonslederen.</p>
<p>Han er kritisk til hvordan folk oppførerer seg når de går ut.</p>
<p>- Det er rett og slett for mye knuffing og agressivitet når folk er på byen, sier Olsen.</p></div>
<div type="title" level="3">140 oppdrag</div>
<div type="text">
<p>Med unntak av konsertene under Uka har det ikke vært noe spesielt som skjedde natt til søndag, men det har vært svært mye folk ute og fullt opp å gjøre for politiet hele helgen.</p>
<p>- Det har vært mange ordensoppdrag i hele Trøndelag. Mesteparten av dette er knyttet til beruselse og ordensforstyrrelser, sier Olsen.</p>
<p>Han anslår at politiet også natt til søndag har håndtert 140 ulike oppdrag i Trøndelag. Det er cirka samme tall som natt til lørdag.</p>
<p>- Til alt hell kan jeg ikke se at vi har fått melding om voldsepisoder som har ført til alvorlige skader. Men vi har vært tilstede og avbrutt mange tilløp til vold, sier han.</p></div></body></document>
