<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191127-adresseavisen-skal-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/11/27/Adresseavisen-skal-ansette-ti-nye-journalister-20488174.ece" frk="575 6 24 3859"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 14:40"/>
<attribute name="author" value="Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Adresseavisen skal ansette ti nye journalister</div>
<div type="ingress">Sjefredaktør Kirsti Husby og administrerende direktør Tove Nedreberg kom med nyheten om at mediehuset nå skal lyse ut ti nye journaliststillinger under et allmøte klokken ti onsdag.</div>
<div type="author">Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">27.11.2019 14:40</div>
<div type="caption"><p>Administrerende direktør Tove Nedreberg og sjefredaktør Kirsti Husby fortalte onsdag at Adresseavisen møter konkurransen med å styrke redaksjonen. Foto: Mariann Dybdahl</p></div>
<div type="text">
<p>Nyheten ble møtt med jubel og applaus fra de ansatte.</p>
<p>Signalet om nyansettelser kommer dagen etter at det ble kjent at mediekonsernet Amedia lanserer en ny heldigital lokalavis for Trondheim, som skal være i drift nyttårsaften. Nettavisen får navnet Nidaros.</p>
<p>- Er denne storsatsingen et rent svar på etableringen av nettavisen Nidaros, Husby?</p>
<p>- Vi har over tid jobbet med en langsiktig strategi, som vi skulle informere om, så kom denne nyheten i går. Det satte mer fart på avgjørelsen vår. Vi skal gjøre en kraftfull satsing, sier sjefredaktøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Presenterte toårsplan</div>
<div type="text">
<p>Under allmøtet snakket hun og Nedreberg om mediehusets strategi fram mot 2022.</p>
<p>- De siste årene har vi hatt en svært solid vekst både i antall digitale abonnenter og brukere av våre digitale tjenester. Nå ønsker vi å forsterke denne veksten, sier Husby.</p>
<p>Hun snakker om Trondheim som en av landets mest spennende byer å jobbe i som journalist. Og de nye stillingene er knyttet direkte til en storsatsing i og rundt Trondheim, men Husby understreker at Adresseavisen fortsatt skal være en regionavis. Målsettingen om å ha hele Trøndelag som dekningsområde ligger fast. Sjefredaktøren sier den nye satsingen handler om å sikre at leserne får den beste oppdateringen om både Trondheim og Trøndelag.</p>
<p>- Vi vet mye om hva folk i Trondheim ønsker seg, og denne satsningen vil være svært målrettet i å møte disse ønskene. Vi ønsker nå å tilby leserne våre enda bedre journalistisk dekning av Trøndelags hovedstad, sier Husby.</p></div>
<div type="title" level="3">- Drives av journalistikken</div>
<div type="text">
<p>Administrerende direktør Tove Nedreberg fremhever journalistikk som kjernen i Adresseavisens forretningsmodell. Hun viser til at brukerinntektene blir stadig viktigere.</p>
<p>- Vi baserer vår forretningsmodell på journalistikken vår. Vi har et godt utgangspunkt og står sterkt på abonnementssiden, men vi skal forbedre oss ytterligere gjennom satsingen vi gjør, sier hun.</p>
<p>Hun understreker at Adresseavisen allerede har et solid utgangspunkt.</p>
<p>- Vi har løftet oss mye digitalt og vi har en veldig god utvikling når det gjelder antallet abonnenter og brukere, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Styrker stor-Trondheim</div>
<div type="text">
<p>Nedreberg snakker om at en styrket dekning av Stor-Trondheim nå vil bety en enda bedre mulighet for å nå trønderne for annonsører og samarbeidspartnere gjennom en totalpakke av både digitale annonser, papirannonser og byråtjenester.</p>
<p>- Vi skal styrke vår posisjon og fortsatt være den aller viktigste mediekanalen for annonsører som ønsker å treffe byens befolkning og trøndere, sier Nedreberg.</p>
<p>Under allmøtet fikk hun også spørsmål om også Adresseavisens markedsavdeling nå skal forsterkes med nye ansettelser.</p>
<p>- Satsingen vår vil styrke hele Adresseavisen i Stor-Trondheim. Vi begynner med journalistikken, men i forlengelsen av det vil det være aktuelt å styrke markedssiden, sier Nedreberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke alene over tid</div>
<div type="text">
<p>Adresseavisen ble grunnlagt i 1767 som Trondhiems Adresse-Contoirs Efterretninger og er Norges eldste avis. Den har slett ikke vært alene som mediehus og avis i Trondheim bestandig.</p>
<p>Den kanskje mest kjente konkurrenten er Arbeider-Avisa, som ble lagt ned i 1996, etter å ha hett Avisa Trondheim de siste tre årene. Arbeideravisa ble i 2008 gjenopplivet med fagbevegelsen som majoritetseier. Det ble et kortvarig aviseventyr.</p>
<p>Senere ville også Dagsavisen gjenopplive avisen i 2014-2015.</p>
<p>Det har også vært flere andre forsøk på å starte nettaviser.</p>
<p>Adresseavisen publiserer i dag innhold gjennom papiravisen, adressa.no og trd.by.</p></div></body></document>
