<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190417-kronprinsen-ma-troli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/04/17/Kronprinsen-m%C3%A5-trolig-operere-det-andre-%C3%B8ret-ogs%C3%A5-18869029.ece" frk="250 0 0 1467"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 06:56"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kronprinsen må trolig operere det andre øret også</div>
<div type="ingress">I mars ble kronprins Haakon operert for osteokondrom i øregangen. Han må trolig operere også det andre øret.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">17.04.2019 06:56</div>
<div type="caption"><p>Kronprins Haakon må trolig gjøre nok en øreoperasjon for osteokondrom. Her ankommer han Tonga for en reise til Sør-Stillehavet for snart to uker siden. Foto: Karen Setten / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har det bra. Det var ikke dramatisk. Det er rett og slett ørekanalene som har vært tette, så jeg hadde en operasjon, sier han til NTB og fortsetter:</p>
<p>– Jeg må trolig gjøre operasjonen en gang til, på det andre øret.</p>
<p>Når det vil skje, er foreløpig ikke bestemt, men det kan bli til høsten. Kronprinsen sier operasjonen ikke haster.</p>
<p>Operasjonen som ble utført i mars, ble betegnet som et mindre kirurgisk inngrep.</p>
<p>Et osteokondrom, også kjent som eksostose på fagspråket, er en liten beinutvekst fra et bein og er den vanligste godartede beinsvulsten som forekommer, ifølge Norsk Helseinformatikk. Som regel gir dette ingen symptomer, men det avhenger av plassering og størrelse. Det er rapportert tilfeller der osteokondrom kan omdannes til en ondartet svulst, men dette er svært sjelden.</p>
<p>– En av de tingene som kan forverre det, er å være i kaldt vann. Jeg holdt jo på en del med vindsurfing da jeg var yngre, sier han og legger til at problemene også kan forekomme hos mennesker som ikke har vært i så mye kaldt vann.</p>
<p>Kronprinsen hadde et redusert program i to uker som følge av operasjonen i mars.</p></div></body></document>
