<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190131-to-personer-sendt-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/01/31/To-personer-sendt-til-St.-Olavs-hospital-18381918.ece" frk="374 16 37 2265"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 18:50"/>
<attribute name="author" value="Camilla Kilnes, Anne Berit Fagernes, Kjerstin Rabås, Sigurd L. Hernes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To personer sendt til St. Olavs hospital</div>
<div type="ingress">En mor og hennes sønn ble sendt til sykehus etter å ha pustet inn røyk fra brannen i en bolig på Tiller i Trondheim.</div>
<div type="author">Camilla Kilnes, Anne Berit Fagernes, Kjerstin Rabås, Sigurd L. Hernes</div>
<div type="date">31.01.2019 18:50</div>
<div type="caption"><p>Brannmannskapene jobbet lenge med å få kontroll på brannen.</p> <p>- Brannvesenet har kontroll på brannen, sier innsatsleder Mari Fløttum. Foto: Vegard Eggen</p> <p>Nabo Nancy Skjetne ringte 110. Foto: Vegard Eggen</p> <p>Flammene slo ut av huset da brannvesenet kom til stedet. Foto: Adressa-tipser</p> <p>Ingen kom alvorlig til skade da brannen brøt ut i rekkehuset på Tiller. Foto: Vegard Eggen</p> <p>Brannmannskapene åpnet bjelkelaget i toppetasjen med motorsag for å få bukt med flammene. Foto: Vegard Eggen</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 20.30 torsdag kveld ble det meldt til 110-sentralen at brannen var slukket. Deretter var det etterslukking og sikring som foregikk på brannstedet.</p>
<p>- Brannmannskapene var tilbake til stasjonen cirka klokka 23, sier brannmester Ketil Sivertsen ved 110-sentralen fredag morgen.</p>
<p>- To beboere, en mor og hennes sønn, er sendt til St. Olavs hospital for behandling. De har pustet inn røyk, opplyste innsatsleder Mari Fløttum klokken 20.15 torsdag kveld.</p>
<p>Det er ikke kjent hva som startet brannen i rekkehuset i Tonstadgrenda på Tiller.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hørte hyling og skriking</div>
<div type="text">
<p>Nancy Skjetne bor i huset på andre siden av gata. Hun forteller om dramatiske scener da brannen brøt ut.</p>
<p>- Jeg hørte hyling og skriking. Da jeg åpnet døra sto flammene ut av huset midt imot. En gjest hos huseieren kom løpende inn i gangen hos meg, og var svært opprørt og ba meg ringe 110. Det var dramatisk. Jeg kunne kjenne varmen fra flammene med døra åpen.</p>
<p>Da Skjetne meldte fra til 110 fikk hun beskjed om at brannvesenet var på vei.</p>
<p>- Naboen ønsket å være hos meg, men jeg våget ikke å være så nær flammene. Jeg sa derfor at vi måtte bort fra gata, forteller hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Nabohus evakuert</div>
<div type="text">
<p>Da brannmannskapene kom til stedet, ble to nabohus evakuert, fordi man var usikker på eventuell spredningsfare. Det er et fem meters skille til neste rekke med hus. Disse ble ikke evakuert.</p>
<p>Det var klokken 18.48. torsdag kveld at politiet meldte om brannen på Tiller.</p>
<p>- Det er brann i en bolig i Tonstadgrenda på Tiller. Nødetater er på stedet, skrev de.</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p></div></body></document>
