<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190413-boter-pa-mellom-8000.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/04/13/B%C3%B8ter-p%C3%A5-mellom-8000-og-12000-kroner-18849407.ece" frk="263 18 31 1722"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 07:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bøter på mellom 8000 og 12000 kroner</div>
<div type="ingress">Dersom du bryter flyforbudet for droner ved noen av landets flyplasser, risikerer du tiltale. Andre dronelovbrudd kan gi saftige bøter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13.04.2019 07:04</div>
<div type="caption"><p>Droner kan være både nyttige og morsomme å bruke, men det følger et ansvar med når man flyr, og regelbrudd kan koste dyrt. Bildet er tatt ved en tidligere anledning. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oslo, Agder, Sørøst og Sørvest politidistrikter har utarbeidet et nytt bøtedirektiv for brudd på dronereglementet, skriver Stavanger Aftenblad.</p>
<p>– Først og fremst skal det nye bøtedirektivet sørge for lik praksis mellom politidistriktene. Tidligere så vi at det ble reagert ulikt på ulovlig flygning, sier politiadvokat Bjarne Wintherhus-Fjeld i Sørvest politidistrikt.</p>
<p>Satsene i direktivet er veiledende, men tusenlappen flyr fort for den som ikke følger reglene. Å fly høyere enn 120 meter, nærmere enn 150 meter fra folk, hus og bygninger eller å fly drone til risiko for allmennheten kan gi bøter på 8.000 til 12.000 kroner.</p>
<p>Den som flyr i områder med restriksjoner, risikerer ikke bare 12.000 kroner i bot. Dersom det er snakk om militært område eller en flyplass, «bør det vurderes tiltale», skriver politiet.</p>
<p>Direktør Anette Sigmundstad ved Stavanger lufthavn, Sola har nulltoleranse og anmelder ulovlig droneflyging. Hun er glad for samordningen mellom politidistriktene.</p>
<p>– Strafferammen gjenspeiler også at ulovlig flygning er alvorlig. Ved flyplasser har droner et svært stort fare- og skadepotensial, sier Sigmundstad.</p>
<p>Hittil i år har Avinor anmeldt 13 droneflygere til politiet.</p>
<p>Det er ennå ikke kjent om politidistriktene rundt og i Trøndelag har planer om å samkjøre sine bøtesatser for ulovlig droneflygning.</p></div></body></document>
