<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190926-sagosen-mister-elver.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Sagosen-mister-Elverums-rekordkamp--En-strek-i-regningen-280369b.html" frk="407 12 32 2494"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 21:33"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sagosen mister Elverums rekordkamp: – En strek i regningen</div>
<div type="ingress">Sander Sagosen (24) sliter med en lyskeskade få dager før Paris Saint-Germains kamp mot Elverum i Champions League.</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann</div>
<div type="date">26.09.2019 21:33</div>
<div type="caption"><p>Det er ikke sikkert Sander Sagosen blir å se på banen for PSG mot Elverum i Håkons Hall lørdag. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>Sander Sagosen står med ni mål etter PSGs seks første kamper i serien og Champions League denne sesongen. Foto: Thilo Schmuelgen, Reuters / NTB scanpix</p> <p>Sander Sagosen depper etter at Norge i januar tapte VM-finalen mot Danmark. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norges største håndballstjerne fikk skaden allerede i første angrep i PSGs 34 – 28-seier hjemme mot Toulouse onsdag kveld.</p>
<p>– Det er en strek i regningen. Jeg kjente det smalt litt i lysken, sier Sagosen.</p>
<p>Trønderen var til MR-undersøkelse torsdag ettermiddag. Der fikk han vite at han ikke rekker lørdagens utsolgte Champions League-kamp mot Elverum i Håkons Hall i Lillehammer.</p>
<p>Torsdag kveld bekrefter Sagosen at han blir ute i tre til fire uker med en lyskestrekk.</p>
<p>– Veldig kjedelig! Hadde virkelig gledet meg til dette. Ja, jeg blir med laget til Norge for å se på, skriver Sagosen i en SMS til Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kanskje norsk håndballs største trekkplaster</div>
<div type="text">
<p>Elverum spiller til daglig i Terningen Arena med en kapasitet på 2500 sitteplasser, men lørdag kommer det over 12.000 tilskuere for å se det norske laget mot Frankrikes beste klubb i herrehåndballen.</p>
<p>Dermed ryker den norske tilskuerrekorden fra da Norges håndballkvinner slo Frankrike i VM-finalen på hjemmebane i 1999. Den gang var det 11.200 på plass i Håkons Hall.</p>
<p>Daglig leder i Elverum, Mads Fredriksen, reagerte slik da vi gjorde ham klar over skaden til Sagosen:</p>
<p>– Det er kjempetrist at han ikke spiller kampen. Han er kanskje det største trekkplasteret Norge har i håndballen.</p>
<p>Sagosen har lenge vært en viktig del av markedsføringen til lørdagens oppgjør.</p></div>
<div type="title" level="3">Perfekt sesongstart</div>
<div type="text">
<p>Elverum spiller denne sesongen på det øverste nivået i Champions League. Det betyr at de møter knalltøff motstand hele veien i gruppespillet.</p>
<p>Hedmarkingene har tapt begge sine to første kamper mot danske Aalborg (24 – 34) og tyske Flensburg-Handewitt (19 – 26).</p>
<p>PSG står på sin side med full pott, og Sagosens lag har også vunnet alle sine fire første kamper i hjemlig serie. Hovedstadsklubben tok før sommeren sin femte strake ligatittel, men i Champions League venter den fortsatt på sitt første trofé.</p>
<p>Sist sesong røk franskmennene ut i kvartfinalen mot polske Kielce.</p></div></body></document>
