<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190724-nokkelspiller-starte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Nokkelspiller-starter-pa-benken-Dette-er-RBKs-utvalgte-277069b.html" frk="369 3 9 2296"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 17:36"/>
<attribute name="author" value="Vegard Bjelland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nøkkelspiller starter på benken: Dette er RBKs utvalgte</div>
<div type="ingress">Samuel Adegbenro er fortsatt ikke klar for startplass. Dermed får Yann-Erik de Lanlay sjansen fra start i Borisov.</div>
<div type="author">Vegard Bjelland</div>
<div type="date">24.07.2019 17:36</div>
<div type="caption"><p>Samuel Adegbenro starter kampen på benken. Foto: Rune Petter Ness</p> <p>Eirik Horneland og Mike Jensen deltok i går på pressekonferansen som varte rundt 20 minutter. Foto: Terje Svaan</p></div>
<div type="text">
<p>BORISOV: Rosenborg har tatt turen til Hviterussland for å spille den andre runden av Mesterligakvaliken. BATE som har vunnet den hviterussiske serien 13 ganger på rad er neste hinder etter at RBK tok seg enkelt videre mot Linfield i den første runden.</p>
<p>Samuel Adegbenro er ikke i startelleveren til RBK. Kantspilleren har slitt med å bli helt klar etter en skade han pådro seg i seieren mot Ranheim. Men han er på benken og de som husker to år tilbake husker nok at Adegbenro scoret i begge playoff-kampene mot Ajax som innbytter.</p>
<p>Laget ankom Hviterussland i går ettermiddag og ble kjørt rett til hotellet i Minsk. Hovedstaden som ligger ti mil unna Borisov. I motsetning til vanlig så trente ikke Rosenborg på banen til hjemmelaget dagen før.</p>
<p>Det eneste som skjedde tirsdag var en pressekonferanse med Eirik Horneland og Mike Jensen. Der innrømmet RBK-treneren at han mandag hadde snakket med Nils Arne Eggen og trakk frem filosofien om at Rosenborg skal gå på banen med en offensiv innstilling mot BATE.</p>
<p>Kampen kan abbonenter følge via chatten med Adressas reporter.</p></div>
<div type="title" level="3">Disse kan RBK møte i neste runde</div>
<div type="text">
<p>Pål André Helland som var involvert i tre av målene da Rosenborg slo Linfield 4-0 på Lerkendal er henvist til benken.</p>
<p>Dersom Rosenborg skulle ta seg videre til tredje kvalifiseringsrunde vil de møte vinneren av svenske AIK og slovenske Maribor.</p>
<p>Dersom de skulle ryke ut etter to kamper mot BATE så går turen til Bosnia for å spille mot Sarajevo.</p>
<p>Neste uke spilles returkampen mot BATE på Lerkendal. Den kampen kan Adressas abonnenter se direkte på adressa.no</p></div>
<div type="title" level="3">Slik stiller RBK:</div>
<div type="text">
<p>Disse starter for Rosenborg (4-3-3): André Hansen – Vegar Eggen Hedenstad, Tore Reginiussen, Even Hovland, Birger Meling – Mike Jensen, Marius Lundemo, Anders Konradsen – David Akintola, Alexander Søderlund, Yann-Erik de Lanlay.</p>
<p>Benken: Arild Østbø, Djordje Denic, Gustav Valsvik, Anders Trondsen, Gjermund Åsen, Pål André Helland, Samuel Adegbenro.</p></div></body></document>
