<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190109-trafikkulykke-pa-hit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/09/Trafikkulykke-p%C3%A5-Hitra-18209048.ece" frk="240 13 22 1579"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 07:14"/>
<attribute name="author" value="Ola Alsberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trafikkulykke på Hitra - ferdsel til fastlandet stengt</div>
<div type="ingress">En personbil og en trailer kolliderte onsdag morgen ved Sandstad på Hitra. Føreren av personbilen skal ha fått mindre skader og fylkesvei 714 er stengt etter ulykken.</div>
<div type="author">Ola Alsberg</div>
<div type="date">09.01.2019 07:14</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet mottok melding om hendelsen klokken 07.07 onsdag morgen.</p>
<p>- Det har vært et sammenstøt mellom en personbil og en trailer. Føreren av personbilen skal ha fått mindre skader, og fraktes til lokal legevakt i ambulanse, sier operasjonsleder Solfrid Lægdheim i Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Lokalavisa Hitra-Frøya skriver at kollisjonen har skjedd i Sandstaddalen mellom veistasjonen og Sandstad kirke.</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p></div>
<div type="title" level="3">Veien delvis stengt</div>
<div type="text">
<p>Fylkesvei 714 var først helt stengt etter hendelsen, og det var ikke være mulig med ferdsel mellom Hitra og fastlandet.</p>
<p>- Traileren har kommet slik ut at den står på tvers og blokker veien. Det er ikke langt unna brohodet, så trafikken er blokkert, sa Lægdheim.</p>
<p>Klokken 08.10 har bilberger flyttet traileren slik at ett felt var åpent, og passering er mulig.</p>
<p>- Det ventes på tungberger for å fjerne traileren. Ett felt er åpent og det er manuell dirigering på stedet, sier trafikkoperatør Anita Berglund ved Vegtrafikksentralen.</p></div>
<div type="title" level="3">Glatt føre</div>
<div type="text">
<p>Det skal være glatt på stedet. Lægdheim kan ikke bekrefte at det er årsaken til kollisjonen, men sier det ikke er usannsynlig at det glatte føret har spilt inn.</p>
<p>- Vi vil sikre informasjonen vi trenger og tar vurderinger om eventuelle straffereaksjoner etterhvert, sier hun.</p></div></body></document>
