<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190421-solskjar-la-seg-lang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Solskjar-la-seg-langflat-etter-marerittet--Vi-sviktet-fansen-og-klubben-i-dag-272641b.html" frk="984 7 43 5612"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-21 16:23"/>
<attribute name="author" value="Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær la seg langflat etter marerittet: – Vi sviktet fansen og klubben i dag</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjærs så Manchester United bli rundspilt. Så sa han unnskyld til de tilreisende supporterne.</div>
<div type="author">Erlend Nesje</div>
<div type="date">21.04.2019 16:23</div>
<div type="caption"><p>Ole Gunnar Solskjær gikk bort til de tilreisende supporterne etter 0 – 4-ydmykelsen på Goodison Park. Foto: Martin Rickett / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Paul Pogba og de andre Manchester United-spillerne kan ikke si seg fornøyd med prestasjonen i den blå delen av Liverpool 1. påskedag. Foto: REUTERS/Andrew Yates</p> <p>Ole Gunnar Solskjær ga sine instrukser, uten at det hjalp stort. Foto: JASON CAIRNDUFF, REUTERS</p> <p>Richarlison brassesparket Everton i ledelsen etter 13 minutter. Foto: JASON CAIRNDUFF, REUTERS</p> <p>Gylfi Sigurdsson spilte en stor kamp på Goodison. Foto: Martin Rickett / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>EVERTON – MANCHESTER UNITED 4 – 0</p>
<p>GOODISON PARK: De kom til Goodison Park for å knappe inn på de andre lagene i kampen om å bli topp fire i ligaen og sikre Champions League-plass til høsten.</p>
<p>Men fem dager etter at de ble rundspilt av Barcelona på Camp Nou, opplevde Solskjær en ny nedtur i en kamp som var så viktig for klubben.</p>
<p>Nå har nordmannen tapt fire av seks kamper etter at han ble fast ansatt. På de siste åtte kampene er det blitt seks tap.</p>
<p>– Jeg vil si unnskyld til supporterne, de var helt fantastiske. Vi vet at vi har sviktet fansen og klubben i dag. Den prestasjonen vi leverte, er vanskelig å beskrive, for den var så ille. Vi ble slått på alle de grunnleggende ingrediensene i fotball i dag, erkjente Solskjær da han stilte på en kort pressekonferanse etter 0 – 4-ydmykelsen borte mot Everton.</p></div>
<div type="title" level="3">Neville: Pinlig!</div>
<div type="text">
<p>Manchester United var så utspilt at den gamle United-spissen Louis Saha i Sky Sports’ studio slet med å beskrive hva han hadde sett:</p>
<p>– Som United-supporter skjønner jeg ikke hva jeg ser her, sa Saha og ristet på hodet.</p>
<p>Det var på stillingen 2 – 0 til Everton.</p>
<p>De blå fra Liverpool vant til slutt 4 – 0 og de scoret ikke ett mål for lite.</p>
<p>Og kanskje mest bekymringsfullt for Manchester United-fansen: Det gikk 86 minutter før eget lag løsnet et skudd mot mål.</p>
<p>Ikke siden 1981 har Manchester United tapt fem bortekamper på rad.</p>
<p>– Dagens prestasjon var pinlig! Jeg trenger ikke å nevne navn, alle vet hvem de er. De er i avisene, på sosiale medier hver eneste dag. Spillerne som ikke har de rette holdningene, som ikke jobber hardt nok, må klubben kvitte seg med, tordnet tidligere United-helt Gary Neville i Sky Sports studio.</p>
<p>Solskjær påpekte at det ikke er noen steder å gjemme seg på en fotballbane. Og han syntes det var ille at det gikk over 85 minutter før en av hans spillere løsnet skudd på mål.</p>
<p>– Er det spillere som ikke vil spille for klubben?, spurte en journalist.</p>
<p>– Jeg vet ikke, jeg vet ikke, svarte Solskjær.</p>
<p>En annen reporter ville vite om spillerne bryr seg nok.</p>
<p>– Du må spørre dem. Jeg har spurt dem, men du får ikke svaret mitt. Jeg vil at mitt lag skal være det mest hardtarbeidende i ligaen, sånn vi var under Sir Alex. Vi løp mer enn alle andre hver eneste uke. Vi løp for lagkameratene. Vi må også stå sammen som lag. Men vi kan ikke bytte ut hele troppen, vi må ta ett steg av gangen.</p></div>
<div type="title" level="3">Innledet tøff uke på Goodison</div>
<div type="text">
<p>Solskjærs United-lag fikk liten tid til å slikke sårene etter at de ble slått ut av Barcelona i Champions League-kvartfinalen.</p>
<p>Dagens møte med Everton på Goodison Park innledet en meget tøff uke.</p>
<p>Allerede onsdag venter Manchester City på Old Trafford.</p>
<p>Neste søndag kommer Chelsea til Uniteds hjemmebane.</p>
<p>Solskjær måtte ha bra med poeng i de tre kampene for å ha et godt håp om å bli blant de fire beste på Premier League-tabellen og dermed sikre Champions League-spill også neste høst.</p>
<p>Det var nå sesongen skulle berges inn.</p>
<p>I stedet ble møtet med Everton en kraftig forverring.</p></div>
<div type="title" level="3">Everton styrte alt</div>
<div type="text">
<p>«Ole’s at the wheel» runget blant gjestenes supportere i sommervarmen på Goodison Park, men det var Everton som styrte absolutt alt.</p>
<p>Manchester United var knapt over midten de første 10 minuttene, Everton hadde seks hjørnespark mot Uniteds null da drøye kvarteret var spilt, og før kampen var en halvtime gammel ledet Everton 2 – 0.</p>
<p>På akrobatisk vis brassesparket Richarlison vertskapet i ledelsen etter 13 minutter.</p>
<p>Kvarteret senere økte Gylfi Sigurdsson til 2 – 0 da han helt uforstyrret fra 22 meters hold fikk skyte ballen nede i keeper David de Geas høyre hjørne.</p>
<p>Everton ledet 2 – 0 mot laget som hadde så mye å spille for.</p>
<p>De lekte seg mot Ole Gunnar Solskjærs lag.</p>
<p>Seiersmaskinen fra desember og januar er knapt til å kjenne igjen etter at nordmannen ble ansatt på permanent basis for snart en måned siden.</p>
<p>Manchester United fremsto uten glød og fasong. Uten aggressivitet og press. Spillerne løp for lite, Evertons løp tilsammen åtte kilometer mer enn Uniteds lag. Solskjærs menn gjorde grove feil, selvtilliten og gleden de bygget opp i ukene og månedene etter at Mourinho så ut til å ha forsvunnet helt.</p></div>
<div type="title" level="3">Vondt ble mye verre</div>
<div type="text">
<p>Solskjær virket mer og mer bekymret på sidelinjen.</p>
<p>Men det skulle bli langt verre.</p>
<p>11 minutter ut i andre omgang økte Lucas Digne til 3 – 0. På halv volley plasserte Everton-spilleren ballen nede i hjørnet fra 20 meters hold. Keeper David de Gea var forstyrret av tre-fire lagkamerater og rakk aldri frem.</p>
<p>United var i ferd med å rakne helt.</p>
<p>Gode Gylfi Sigurdsson fant raske Theo Walcott, som alene med keeper David de Gea scoret ganske lett.</p>
<p>61 minutter spilt: Everton 4. Manchester United 0.</p>
<p>På tribunen sto de rødkledde bortesupporterne og sang til kampslutt.</p>
<p>Men du så på ansiktsuttrykkene at de hadde det vondt.</p>
<p>De ristet på hodet, gned seg i øynene, som om de ikke klarte å ta innover seg hva som var i ferd med å skje.</p></div></body></document>
