<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190122-faktiskno-ja-det-har.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/22/Faktisk.no-Ja-det-har-v%C3%A6rt-tr%C3%B8ndere-i-alle-regjeringer-de-siste-50%E2%80%9360-%C3%A5rene-bortsett-fra-i-Jagland-regjeringen-18295713.ece" frk="948 11 69 6003"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 18:47"/>
<attribute name="author" value="Faktisk.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Faktisk.no: Ja, det har vært trøndere i alle regjeringer de siste 50 – 60 årene, bortsett fra i Jagland-regjeringen</div>
<div type="ingress">Faktisk.no konkluderer med at Høyres ordførerkandidat i Trondheim, Ingrid Skjøtskift, hadde helt rett i sin påstand om trønderfri regjering.</div>
<div type="author">Faktisk.no</div>
<div type="date">22.01.2019 18:47</div>
<div type="caption"><p>Ingrid Skjøtskift snakket ifølge Faktisk.no helt sant når hun hevdet det ikke hadde vært en trønderfri regjering på 50-60 år, med unntak av Jagland-regjeringen. Foto: Ned Alley/NTB Scanpix</p> <p>Linda Hofstad Helleland (H) har sluttet som barne- og likestillingsminister. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix.</p> <p>Kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande (V) anses ikke som trønder nok. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix.</p> <p>Thorbjørn Jagland hadde ingen trøndere i sin regjering, men var like fullt Rosenborg-tilhenger. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix.</p></div>
<div type="title" level="3">Påstand</div>
<div type="text">
<p>«De siste 50 – 60 årene er det ingen som har turt å eksperimentere med en trønderfri regjering, unntatt Thorbjørn Jagland.», sa Ingrid Skjøtskift i Høyre til VG i går</p></div>
<div type="title" level="3">Konklusjon</div>
<div type="text">
<p>Det har vært én eller flere trøndere i alle regjeringer siden 1955, med unntak av i Thorbjørn Jagland sin regjering, som satt fra oktober 1996 til oktober 1997.</p>
<p>Erna Solberg (H) har til sammen hatt fem trøndere i sin regjering, men etter at Linda Hofstad Helleland (H) forsvant fra Barne- og likestillingsdepartementet 22. januar, er det ikke noen igjen.</p>
<p>Jens Stoltenbergs (Ap) andre regjering innehar trønderrekorden, med til sammen seks trøndere.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjennomgang</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg (H) har gjort endringer i regjeringen, og det har satt sinnene i kok i Trøndelag. Etter at Linda Hofstad Helleland (H) sluttet som barne- og likestillingsminister, er Trøndelag ikke lenger representert i regjeringen. Det har falt mange trøndere tungt for brystet.</p>
<p>Høyres ordførerkandidat i Trondheim, Ingrid Skjøtskift, er blant dem som har reagert. Til VGsier den tidligere statsekretæren i Solberg-regjeringen at vrakingen av Helleland er uakseptabel:</p>
<p>Det er en arroganse overfor landsdelen som jeg ikke hadde forventet av Erna Solbergs regjering. De siste 50-60 årene er det ingen som har turt å eksperimentere med en trønderfri regjering, unntatt Thorbjørn Jagland. Det gikk ikke så bra. Den satt som kjent mindre enn ett år.</p>
<p>Trøndelag Høyre har ifølge VG sendt en klage på trøndermangelen til partiledelsen. At kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande (V) opprinnelig er fra Nord-Trøndelag, er en fattig trøst:</p>
<p>– Trine Skei Grande, som opprinnelig er trønder men som representerer Oslo, vil jeg si er et syltynt trønderalibi, sier tidligere stortingsrepresentant Torhild Aarbergsbotten til VG.</p>
<p>Stemmer det at det har vært en trønder i alle regjeringer de 50 – 60 siste årene, bortsett fra i Jagland-regjeringen? Det skal vi se på i denne faktasjekken.</p>
<p>Faktisk.no har vært i kontakt med Ingrid Skjøtskift. Hun skriver i en SMS at hun har gitt utrykk for sitt syn og at hun ikke har noe å legge til.</p>
<p>Faktisk.no har gått gjennom alle statsråder i alle regjeringer tilbake til 22. januar 1955. Ifølge regjeringens egen oversikt, har det blitt utnevnt til sammen 446 statsråder i de 19 forskjellige regjeringene.</p>
<p>Flertallet av statsrådene har vært innvalgt på Stortinget, og vi har lagt fylket de sist ble innvalgt for til grunn for å finne geografisk tilhørighet. Det innebærer at for eksempel Trine Skei Grande er registrert som hjemmehørende i Oslo.</p>
<p>Hun er født og oppvokst i Nord-Trøndelag, men har aldri representert dette fylket på Stortinget. Venstre-lederen har vært innvalgt fra Oslo helt siden hun møtte på Stortinget for første gang i 2001.</p>
<p>Gjennomgangen viser at:</p>
<p>Ingrid Skjøtskifts påstand er dermed helt riktig. Med unntak av Jagland, har ingen regjering vært uten statsråder fra Trøndelag siden 1955.</p>
<p>Under en pressekonferanse tirsdag sa statsminister Erna Solberg ifølge Adressa at det denne gang ikke var plass til trøndere i hennes regjering:</p>
<p>– Nå har jeg hatt fem trøndere i min regjering gjennom denne perioden, så trønderne har vært godt representert, sa hun.</p>
<p>Det stemmer at det har vært fem trøndere i Solberg-regjeringen, men en etter en har de gått ut. Da regjeringen tiltrådte i 2013, var Trøndelag representert både med Børge Brende (H), Robert Eriksson (Frp) Og Tord Lien (Frp). Eriksson gikk ut i 2015, men samme år kom Linda Hofstad Helleland (H) og Per Sandberg (Frp) inn.</p>
<p>Siden har trønderne forsvunnet ut av Erna Solbergs regjering én etter én. Mest oppmerksomhet fikk avgangen til Sandberg, som gikk av som fiskeriminister og Frp-nestleder etter å ha fått seg en iransk kjæreste.</p>
<p>Vi har tidligere skrevet om hvordan tidligere flyktninger kan reise på ferie til landet de flyktet fra:</p></div>
<div type="title" level="3">Stoltenberg med rekordmange trøndere</div>
<div type="text">
<p>Selv om det har vært fem trønderske statsråder i Solberg-regjeringen, er det Jens Stoltenberg (Ap) som innehar trønderrekorden. I hans andre regjering satt det hele seks stykker, broderlig fordelt med tre fra Nord-Trøndelag og tre fra Sør-Trøndelag.</p>
<p>Trond Giske (Ap) var statsråd i alle de åtte årene til den rødgrønne regjeringen, og han hadde de to første årene selskap av Øystein Djupedal (SV). Bjarne Håkon Hanssen (Ap) fikk med seg den første perioden, mens Lars Peder Brekk (Sp), Ola Borten Moe (Sp) og Marit Arnstad (Sp) kom til etter hvert.</p>
<p>Lavest trønderandel var det i Thorbjørn Jaglands (Ap) regjering. Som Skjøtskift påpeker i påstanden vi faktasjekker, hadde han ingen statsråder fra Trøndelag. Om det var et forsøk på å kompensere for trøndermangelen ved å komme ut av skapet som Rosenborg-tilhenger, vites ikke.</p>
<p>Under valgkampen i 1997 ikledde Jagland seg i hvert fall en Rosenborg-trøye. Og i 1999 ble han suspendert fra Strømsgodsets supporterklubb etter å ha gått med Rosenborg-skjerf på en TV-sendt kamp mellom RBK og Molde.</p>
<p>– Han er ikke ønsket som medlem i GodsetUnionen. Han har vært en profilert SIF-tilhenger, og vi er meget skuffet over ham. Men han får holde med hvilket lag han vil, uttalte leder for GodsetUnionen, Thomas Melby til Drammens Tidende.</p>
<p>Faktasjekket av Mina Liavik Karlsen og Silje S. Skiphamn</p></div></body></document>
