<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190310-dramatisk-utstyrsgli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/Dramatisk-utstyrsglipp-skremte-Lundby--Karrieren-kunne-roket-270496b.html" frk="597 44 166 3760"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 11:45"/>
<attribute name="author" value="Roar Lyngøy, Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dramatisk utstyrsglipp skremte Lundby: – Karrieren kunne røket</div>
<div type="ingress">Maren Lundby hadde ingen optimal dag i Holmenkollen, men utfallet kunne blitt mye verre enn en noe skuffende 5. plass.</div>
<div type="author">Roar Lyngøy, Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">10.03.2019 11:45</div>
<div type="caption"><p>Maren Lundby måtte tåle en nedtur i Holmenkollen søndag. Foto: Bendiksby, Terje / NTB scanpix</p> <p>Maren Lundby fikk det ikke til å stemme i Kollen. Foto: Bendiksby, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>HOLMENKOLLEN: For da Lundby satte utfor i førsteomgangen, var ikke alt som det skulle være med utstyret.</p>
<p>Det kunne fått store konsekvenser, ikke bare for forhåndsfavorittens sjanser i tidens første Raw Air for kvinner, men også for Lundbys karriere.</p>
<p>Da Lundby svevet under den knallblå Kollen-himmelen, viste nemlig TV-bildene tydelig at frembindingen på hennes høyre ski var åpen. Det skulle den aldri ha vært.</p>
<p>– Jeg tror kanskje den spratt opp da jeg gikk ut på bommen.</p>
<p>Maren Lundby</p>
<p>Født: 7. september 1994 (24 år)</p>
<p>Klubb: Kolbukameratene</p>
<p>Utvalgte meritter: OL-gull i normalbakke Pyeongchang 2018, VM-gull normalbakke Seefeld 2019.</p>
<p>Antall verdenscupseiere totalt: 22</p></div>
<div type="title" level="3">Kunne fått store konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Dermed fikk 24-åringen en ubehagelig overraskelse da hun skulle ta av seg skiene.</p>
<p>– Da tenkte jeg: «Hva er det her for noe?» Det er ganske dramatisk. Hele skien kunne fløyet av gårde.</p>
<p>Om ting hadde gått verst tenkelig, kunne Lundby endt opp med én ski luften.</p>
<p>«Kunne hele Raw Air røket der?» ble hun spurt</p>
<p>– Ja, det kunne det. Hele karrieren kunne ha røket. Jeg kunne mistet skien i luften, sa Lundby.</p>
<p>Kolbukameratenes store stjernehopper var lettet over at det ikke gikk verre. Hun gjorde det klart at feilen var hennes egen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Rar dag</div>
<div type="text">
<p>Bindingen påvirket imidlertid ikke selve hoppingen hennes. Likevel ble det «bare» femteplass for Lundby, som har vært suveren store deler av sesongen.</p>
<p>Femteplassen betydde nemlig at hun var utenfor pallen i et individuelt renn for første gang siden 18. januar i Zao.</p>
<p>– Det var en litt rar dag. Jeg må si det, sa Lundby etter rennet.</p>
<p>Vinden var heldigvis ikke like uforutsigbar som under lørdagens laghopping for herrer, men Lundby følte likevel at den skapte litt problemer for henne.</p>
<p>– Man måtte ha litt tur i dag. Det hadde ikke jeg.</p>
<p>– Det var ikke noe løft til å komme seg ned bakken, la hun til.</p>
<p>I Seefeld-VM tok Lundby individuelt gull i tillegg til bronse i både den vanlige lagkonkurransen og mixed-konkurransen.</p>
<p>Dermed var hun en naturlig favoritt før Raw Air. Etter rennet i Holmenkollen var hun ikke like sikker.</p>
<p>Da følte hun at østerrikeren Daniela Iraschko-Stolz, som vant i Kollen, hadde tatt over favorittstempelet.</p>
<p>– Vi kan godt flytte det over på henne, sa Lundby – og smilte.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatt sammenlagtmuligheter</div>
<div type="text">
<p>Anne Odine Strøm ble nummer 9, mens Silje Opseth endte på 17. plass.</p>
<p>Ingebjørg Saglien Bråten kom seg ikke videre til finaleomgangen.</p>
<p>Trass i skuffelsen leder Lundby fremdeles verdenscupen foran Katharina Althaus, men hun ble skjøvet ned fra ledelsen i Raw Air-sammendraget. Hun er imidlertid fortsatt på skuddhold av Iraschko-Stolz.</p>
<p>Allerede mandag er det kvalifisering til neste renn i konkurransen, som foregår i Lillehammer.</p>
<p>– Det blir bare å legge seg flatt frem til da, sa Lundby.</p>
<p>Verdenscup hopp kvinner i Holmenkollen søndag</p>
<p>1) Daniela Iraschko-Stolz, Østerrike 209,0 (120-121), 2) Juliane Seyfarth, Tyskland 194,3 (114,5-121), 3) Katharina Althaus, Tyskland 193,3 (111,5-119,5), 4) Sara Takanashi, Japan 192,1 (119,5-111,5), 5) Maren Lundby, Norge 186,5 (119-109), 6) Chiara Hölzl, Østerrike 184,3 (120,5-108), 7) Ramona Straub, Tyskland 180,8 (117-118,5), 8) Nika Kriznar, Slovenia 176,0 (107,5-117,5), 9) Anna Odine Strøm, Norge 175,8 (109-113,5), 10) Yuki Ito, Japan 169,4 (110,5-111).</p>
<p>Øvrige norske: 17) Silje Opseth 148,9 (105,5-99,5).</p>
<p>Ikke til finaleomgangen: 40) Ingebjørg Saglien Bråten 0,6 (65).</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
