<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191229-flere-hundre-i-fakke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/kultur/2019/12/29/Flere-hundre-i-fakkeltog-for-Ari-Behn-20715277.ece" frk="320 7 14 1826"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 18:14"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere hundre i fakkeltog for Ari Behn</div>
<div type="ingress">Flere hundre personer møtte opp i fakkeltog til minne om Ari Behn i hjembyen Moss. Det melder NRK.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">29.12.2019 18:14</div>
<div type="caption"><p>Behn tok sitt eget liv første juledag. Han ble 47 år gammel. Søndag kveld gikk flere hundre personer i fakkeltoget for å hedre mossingen. Foto: Fredrik Hagen</p> <p>Fakkeltog for Ari Behn i hans hjemby Moss. Ari Behn tok sitt liv 1. juledag. Foto: Fredrik Hagen Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Toget gikk klokken 17 fra Høyvekta i Moss og endte opp ved Moss kirke, hvor det ble holdt en minnemarkering ledet av stortingsrepresentant og tidligere Moss-ordfører Tage Pettersen (H).</p>
<p>I kirken var det også flere musikalske innslag med blant andre Petter Heiberg, Geir Meum Olsen og Rune Dennis Tønnessen.</p>
<p>– Det er enormt sterkt å se dette oppmøtet. Det vitner om at Ari betydde mye for Moss. Han var en fyr mange hadde et forhold til, enten det var gjennom fotballen eller kulturen, sa Pettersen under markeringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor støtte</div>
<div type="text">
<p>Ifølge NRK hadde arrangørene kjøpt inn 450 fakler til fakkeltoget, som flere hundre mossinger gikk i.</p>
<p>– Folk har nesten begynt å gråte fordi de har vært på fjellet og ikke fått mulighet til å komme ned og hjelpe oss, sa Arne Kristian Løvik Stellander, som er en av arrangørene, ifølge TV 2.</p>
<p>Etter Behns død 1. juledag ble det fredag lagt ut en kondolanseprotokoll på Moss rådhus. Protokollen blir liggende til bisettelsen i Oslo domkirke fredag 3. januar.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fint å samles</div>
<div type="text">
<p>– Vi var veldig glade i Ari og vil gjerne hedre ham. Vi er mange som fortsatt er i sjokk, og da kan det være fint å samles og prate. Jeg følte at dette var noe jeg bare måtte få til, sa initiativtaker til fakkeltoget, Heidi Sjøstrøm, til NRK fredag.</p>
<p>Sjøstrøm gikk på ungdomsskolen og videregående med Behn.</p>
<p>Forfatteren og kunstneren Ari Behn tok sitt eget liv 1. juledag, 47 år gammel.</p></div></body></document>
