<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190412-to-menn-domt-for-kor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/okonomi/2019/04/12/To-menn-d%C3%B8mt-for-korrupsjon-hos-fiskef%C3%B4rprodusent-18845504.ece" frk="246 14 21 1463"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 13:59"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To menn dømt for korrupsjon hos fiskefôrprodusent</div>
<div type="ingress">En tidligere logistikksjef i fiskefôrprodusenten Ewos er dømt til fengsel i to og et halvt år for å ha mottatt bestikkelser.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">12.04.2019 13:59</div>
<div type="caption"><p>Rettsbehandling: Førstestatsadvokat Elisabeth Harbo-Lervik VAR aktor i saken mot den tidligere logistikksjefen i Ewos, mens Kolbjørn M. Lium (t.h.) er en av hans to forsvarere. Advokat Bjarte Grønlien (i bakgrunnen) forsvarer en av de to andre tiltalte. Foto: Rune Petter Ness</p></div>
<div type="text">
<p>Frostating lagmannsrett mener den trønderske lederen mottok 1,22 millioner kroner i løpet av en periode på sju og et halvt år. Han får inndratt nesten 900 000 kroner.</p>
<p>Retten mener handlingen bærer preg av å være «veloverveid og med et fast forsett».</p>
<p>En 56 år gammel mann er i samme sak dømt til fengsel i ett år og fire måneder for å ha betalt lederen over 480 000 kroner i bestikkelser.</p>
<p>Begge de to ble frifunnet for noen av punktene de var tiltalt for. Straffen er satt ned fra da saken ble behandlet i Sør-Trøndelag tingrett i fjor høst. Da ble lederen dømt til fengsel i fire år og 56-åringen til tre og et halvt år.</p>
<p>Trønderen ble i tingretten dømt til fire års fengsel for grov korrupsjon og grov økonomisk utroskap, for å ha mottatt over 2,5 millioner kroner i bestikkelser fra ulike leverandører.</p>
<p>En tredje mann var tiltalt for to tilfeller av grov korrupsjon. Han er frifunnet av lagmannsretten.</p>
<p>Tidligere er også en annen person dømt til fengsel i elleve måneder i samme sakskomplek</p></div></body></document>
