<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191123-grilling-pa-terrasse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/11/23/Grilling-p%C3%A5-terrassen-ga-full-utrykning-til-M%C3%B8llenberg-20461022.ece" frk="446 1 4 2724"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 16:01"/>
<attribute name="author" value="Ståle Langørgen, Stian Wallum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grilling på terrassen ga full utrykning til Møllenberg</div>
<div type="ingress">Politiet og brannvesenet rykket ut med mye mannskap etter melding om mye røyk fra en terrasseblokk i Trondheim.</div>
<div type="author">Ståle Langørgen, Stian Wallum</div>
<div type="date">23.11.2019 16:01</div>
<div type="caption"><p>Brannvesenets utrykningsleder Åge Skjelvik sier på generell basis at folk bør være forsiktige med varme på i nærheten av slike boligblokker. Foto: Michael Schult Ulriksen</p> <p>Brannvesenet var raskt på stedet etter meldingen. Foto: Camilla Kilnes</p> <p>Da politi og brannvesenet kom til stedet var det ikke synlig røyk fra bygården. Foto: Camilla Kilnes</p> <p>Utrykningsleder Åge Skjelvik fra brannvesenet sier at slangen på en gassgrill hadde brent av. Foto: Michael Schult Ulriksen</p> <p>Den tidligere trondheimspolitikeren Tore Paulsen Værnes er leder for borettslaget der hendelsen skjedde, og varslet da han så den kraftige røyken. Foto: Michael Schult Ulriksen</p> <p>Restene av maten på grillen var helt forkullet. Foto: Michael Schult Ulriksen</p><p>Restene av maten på grillen var helt forkullet. Foto: Michael Schult Ulriksen</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet varslet om hendelsen på Twitter klokken 15.59 lørdag ettermiddag.</p>
<p>Politiet skrev først at det hadde kommet melding om mye røyk fra et bygg på Øvre Møllenberg gate, men tre minutter etterpå varslet de at ikke var synlig røyk fra bygget.</p>
<p>- Vi undersøker, skriver politiet på Twitter, og fulgte senere opp:</p>
<p>- Noen har grillet en kylling ute på terrassen. Den er nå både røkt og flambert.</p>
<p>Ifølge politiet var det mye røyk en kort stund, men ingen brann.</p></div>
<div type="title" level="3">Brann i gassgrill</div>
<div type="text">
<p>Utrykningsleder Åge Skjelvik fra brannvesenet sier til Adresseavisen at en slange på en gassgrill hadde brent av, og sier at det hadde potensial til å bli en hendelse.</p>
<p>Skjelvik sier at det ikke brant i noe annet enn selve grillen.</p>
<p>Borettslagsleder Tore Paulsen Værnes sier at han og samboeren bor øverst i terrasseblokken, og at de meldte fra da de så kraftig røykutvikling.</p>
<p>- Jeg trodde først at det var skodde, men så skjønte jeg at det var skikkelig røykutvikling, sier han.</p>
<p>- Hva tenkte du da?</p>
<p>- Brann, sier Værnes, som sier at de da tok seg inn i leiligheten der det var mye folk.</p>
<p>Værnes sier at han ikke ble redd, men at det har vært mye branner i nabobyggene på Møllenberg. Han er imponert over den korte utrykningstiden til brannvesenet.</p>
<p>- De var her nesten før jeg hadde å rukket å komme meg ned, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber folk være forsiktige</div>
<div type="text">
<p>Åge Skjelvik fra brannvesenet sier at de generelt ber folk være forsiktige ved bruk av varme på terrasser og i nærheten av bygninger. På spørsmål om det burde vært forbud mot grilling i slike boligblokker, svarer han:</p>
<p>- Det burde i hvert fall vært regler for hvor stor grillen kan være, for det er ganske mye varmeutvikling fra en stor gassgrill, sier Skjelvik.</p>
<p>Store styrker fra brannvesenet rykket ut etter meldingen.</p></div></body></document>
