<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190610-to-turgaere-er-funne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/06/10/To-turg%C3%A5ere-er-funnet-etter-leteaksjon-i-Bindal-19224772.ece" frk="290 6 11 1751"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 06:45"/>
<attribute name="author" value="Frank Cadamarteri, Emilie Sofie Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To turgåere er funnet etter leteaksjon i Bindal</div>
<div type="ingress">En mann og en kvinne i 50-årene var værfaste på toppen av Fuglstadtfjellet i Bindal på grunn av tett tåke.</div>
<div type="author">Frank Cadamarteri, Emilie Sofie Olsen</div>
<div type="date">10.06.2019 06:45</div>
<div type="caption"><p>Politiet i Namdalen la ut dette bildet på sin Facebook-side mandag formiddag. Foto: POLITIET</p></div>
<div type="text">
<p>Paret er turvante, men ble værfaste på fjellet over natta. TIdlig om morgenen 2. pinsedag meldte politiet at Røde kors har gjort funn av savnet turfølge på Fuglstadfjellet.</p>
<p>- Beskrives som i god form, men en klager på en vond fot. Løftes ut av området med Luftambulansen, skrev politiet i Trøndelag på Twitter klokken 08:39.</p>
<p>Politiet hadde ikke vært i kontakt med de to siden de fikk melding fra dem i natt klokken 01.30, forteller operasjonsleder Ebbe Kimo ved politiets operasjonssentral i Trøndelag.</p>
<p>- De er ikke skadet eller i nød, men de var på en topptur og ble overrasket av skodde. Derfor kom de seg ikke ned, sier han.</p>
<p>Den første meldingen gikk ut på at de to satt fast på Fuglstadtinden, men etter å ha konsultert med folk som er lokalkjent i området virker det mer sannsynlig at de to er på Fuglstadfjellet, som ligger i nærheten.</p>
<p>Det har vært lav temperatur, ned i tre grader i natt, regn og vind. Politiet valgte derfor å kalle ut letemannskaper for å få berget ned de to.</p>
<p>- Per nå er det Røde kors, Norske Redningshunder og luftambulansehelikopter fra Brønnøysund, i tillegg til en kjentmann som bistår politiet med søket, fortalte operasjonsleder Ola Breistrand, like etter klokken åtte.</p>
<p>- Ved hjelp av mannskaper fra Røde Kors, Norsk Luftambulanse, Norske Redningshunder og frivillige ble paret funnet i god behold på morgenkvisten. En god innsats fra alle involverte parter førte til en lykkelig slutt på fjellturen, skriver politiet i Namdalen på sin Facebook-side.</p></div></body></document>
