<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190628-han-var-norges-beste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/kampsport/Han-var-Norges-beste-bryter_-men-byttet-idrett-Lordag-kan-han-kopiere-Conor-McGregor-275831b.html" frk="859 5 26 4924"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 19:05"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,kampsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han var Norges beste bryter, men byttet idrett. Lørdag kan han kopiere Conor McGregor.</div>
<div type="ingress">Han kunne valgt å satse mot Tokyo-OL i 2020. I stedet følger den tidligere bryteren MMA-drømmen.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">28.06.2019 19:05</div>
<div type="caption"><p>Lørdag kan Marthin Hamlet vinne en VM-tittel i organisasjonen Cage Warriors. Det har Conor McGregor gjort tidligere. Foto: Roni Rekomaa / Lehtikuva / NTB scanpix / AP / John Locher</p> <p>I desember i fjor vant Marthin Hamlet sin femte strake proffkamp i MMA. Foto: Aleksander Limkjær</p> <p>Stig-André Berge klarte sitt store mål om OL-medalje i Rio. Nå satser han mot OL i Tokyo neste år, mens han heier frem kompisen i MMA-sirkuset. Foto: Martin Slottemo Lyngstad</p></div>
<div type="text">
<p>Kun 16 år gammel vant Marthin Hamlet NM-gull i bryting. Han ble regnet som et av verdens største brytetalenter. I årene som fulgte ble premieskapet også stadig fullere.</p>
<p>Etter syv NM-gull og én bronse i EM på seniornivå valgte han derimot å gi seg.</p>
<p>– Jeg var lei livsstilen. Det ble mye reising, man var aldri hjemme og det lokket ikke å bryte på tomme arenaer rundt om i verden, sier Hamlet.</p>
<p>Da han akkurat ikke kom gjennom det trange nåløyet til Rio-OL i 2016, ønsket han ikke å satse fire nye år mot lekene i Tokyo.</p>
<p>– Jeg er supertakknemlig for brytingen og hvordan det har bygd meg som person. Jeg hadde ikke vært der jeg er i dag uten den tiden, sier han.</p>
<p>Marthin Hamlet</p>
<p>Født: 17. januar 1992, Tønsberg</p>
<p>Meritter: Syv NM-gull i ulike vektklasser og én EM-bronse på seniornivå.</p>
<p>MMA: Begynte å trene MMA i 2014. Debuterte tre år senere. Står med fem av fem mulige seiere.</p>
<p>Trener: En del av kampsportsenteret Frontline Academy på Majorstuen. Trener sammen med blant annet Emil Meek og Jack Hermansson.</p></div>
<div type="title" level="3">Går i fotsporene til Conor McGregor</div>
<div type="text">
<p>I stedet har den høyreiste nordmannen bygd seg en karriere i kampsporten Mixed Martial Arts (MMA).</p>
<p>Og det på rekordtid.</p>
<p>Etter kun fem proffkamper på to år skal Hamlet gå kamp om VM-tittelen i lett tungvekt i Cage Warriors lørdag kveld. MMA-organisasjonen er Europas største og et perfekt springbrett videre.</p>
<p>– Det er min viktigste kamp noensinne. Det å vinne vil bety veldig mye for meg. Både for å få igjen for all treningen år etter år, men også for min videre MMA-karriere, sier han.</p>
<p>Slår han litaueren Modestas Bukauskas, som han selv anslår som svært sannsynlig, vil han gå i fotsporene til den største stjernen av dem alle.</p>
<p>Conor McGregor vant nemlig også en VM-tittel i Cage Warriors, før karrieren tok av i det som regnes som MMA-sirkusets Champions League, nemlig UFC.</p>
<p>Nå er iren én av verdens mest anerkjente utøvere uansett idrett.</p>
<p>– Det gjør jo at man synes det er mer stas. Cage Warriors har avla så mange mestere som har slått igjennom i UFC, sier Hamlet.</p>
<p>Mixed Martial Arts (MMA)</p>
<p>En fullkontaktsport som kombinerer ulike kampsporter. Den tillater blant annet bryting, slag og spark.</p>
<p>Kampene går over enten tre eller fem runder på fem minutter hver. Kun hovedkamper og tittelkamper er på fem runder.</p>
<p>Ultimate Fighting Championship (UFC) er den største organisasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bryterkarrieren var for kort</div>
<div type="text">
<p>Likevel er det flere som stiller seg spørsmålet «hva om?», når det kommer til det enorme brytetalentet.</p>
<p>– Jeg mener personlig at bryterkarrieren hans var altfor kort. Men som idrettsutøver er alt avhengig av motivasjon, sier Hamlets tidligere landslagskollega, Stig-André Berge.</p>
<p>De to kjenner hverandre svært godt og har fortsatt kontakt, selv om de nå driver med hver sin kontaktsport.</p>
<p>– Han har mye kampsport i kroppen. Han har en naturlig følelse for det og kan nå så langt han vil. Det er hodet som bestemmer, sier Berge.</p>
<p>Han tror det bare er et tidsspørsmål før Hamlet følger treningskameratene Emil Meek og Jack Hermansson til UFC.</p>
<p>– Man skal ikke bli overrasket om neste kamp blir der. Det er som å være med i OL for oss. Der er de tøffeste av de tøffe. Man får virkelig brynet seg på noe der, sier Berge, som selv tok OL-bronse i Rio de Janeiro for tre år siden.</p>
<p>– Med en seier på lørdag kan det komme et tilbud fra UFC allerede i år. Det er flere europeiske stevner resten av året. Det er en mulighet for at jeg blir signert til en av de, sier Hamlet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – I en veldig god posisjon</div>
<div type="text">
<p>Brad Wharton kommenterer Cage Warriors-stevner for det internasjonale TV-publikumet. Han har bitt seg merke i Hamlets ekstremegenskaper.</p>
<p>– Det er ikke kun én dominerende stil i MMA lenger, men mange kan argumentere for at Hamlets bryteevner gir ham en fordel, sier amerikaneren.</p>
<p>Wharton tror derimot Hamlet kan få det tøft i lørdagens kamp mot litaueren. Han tror avgjørelsen vil komme i en av de siste rundene.</p>
<p>Kommentatoren er også helt sikker på at en seier vil fange oppmerksomheten til UFC.</p>
<p>– Cage Warriors har sendt over 90 tidligere mestere til UFC, og vi vet at de vil holde et øye på dette stevnet. UFC kommer til København senere i år og de er alltid på utkikk etter utøvere i lett tungvekt-divisjonen.</p>
<p>– Hamlet er i en veldig god posisjon nå, sier han.</p>
<p>PS: Hamlet går inn i oktogonen rundt kl. 19.00 norsk tid lørdag.</p></div></body></document>
