<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190718-usa-har-kastet-tyrki.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/07/18/USA-har-kastet-Tyrkia-ut-av-F-35-programmet-19513585.ece" frk="347 12 27 2248"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 00:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA har kastet Tyrkia ut av F-35-programmet</div>
<div type="ingress">USA bekrefter at de har utestengt NATO-allierte Tyrkia fra F-35-programmet etter at landet kjøpte rakettsystemet S-400 fra Russland.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">18.07.2019 00:50</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>USA har gjentatte ganger advart Tyrkia mot å kjøpe det russiske systemet, siden det ikke er kompatibelt med NATOs våpensystemer, spesielt F-35-programmet.</p>
<p>I en uttalelse fra Det hvite hus onsdag kveld heter det at avgjørelsen om å kjøpe det russiske rakettsystemet «gjør videre deltakelse i F-35 umulig».</p>
<p>Amerikanerne har truet med å nekte Tyrkia å kjøpe kampflyene med mindre landet slår strek over avtalen om å kjøpe det russiske rakettsystemet innen 31. juli.</p></div>
<div type="title" level="3">Misfornøyde tyrkere</div>
<div type="text">
<p>Tyrkia mener utestengelsen er urettferdig, og oppfordrer USA til å gå tilbake på avgjørelsen.</p>
<p>– Dette ensidige tiltaket er ikke i tråd med allianseånden, og det er heller ikke basert på et legitimt grunnlag, sier det tyrkiske utenriksdepartementet i en uttalelse. Videres beskrives den amerikanske avgjørelsen som «urettferdig»</p>
<p>Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan har tidligere hevdet at ethvert F-35-prosjekt uten Tyrkia er «dømt til å kollapse».</p>
<p>– Vi inviterer USA til å gå tilbake på denne feilen, som vil gjøre det mulig å rette opp den ubotelige skaden som er gjort for vårt strategiske forhold, heter det videre i uttalelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk støtte</div>
<div type="text">
<p>USA har tidligere stanset tyrkiske flygeres F-35-trening i USA, samt leveranser av deler og manualer tilknyttet kampflyene. Tyrkia har en kontrakt om kjøp av rundt 100 fly av typen F-35.</p>
<p>Norge er også med i kampflyprogrammet, og forsvarsminister Frank Bakke-Jensen (H) har uttrykt støtte til USAs syn i saken.</p>
<p>Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan har imidlertid nektet å gi etter for presset, og i forrige uke mottok Tyrkia sin første leveranse av det russiske missilforsvarssystemet.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter lekkasjer</div>
<div type="text">
<p>Amerikanerne mener det er en risiko for at sensitiv informasjon om F-35 kan lekke til russerne om Tyrkia integrerer S-400 i sitt forsvar. Tyrkerne har på den andre siden klaget på at de har fått dårlige betingelser for å kjøpe det amerikanske alternativet Patriot-systemet.</p>
<p>USA har også sagt at Tyrkia kan bli møtt med økonomiske sanksjoner dersom kjøpet gjennomføres, men har foreløpig ikke kommet med noen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
