<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190318-mistenkt-pagrepet-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/03/18/Mistenkt-p%C3%A5grepet-etter-skyting-i-Nederland-18689389.ece" frk="195 6 8 1172"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 19:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mistenkt pågrepet etter skyting i Nederland</div>
<div type="ingress">Nederlandsk politi har pågrepet 37 år gammel tyrkisk mann som er mistenkt for å ha skutt og drept tre mennesker på en trikk i Utrecht.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18.03.2019 19:01</div>
<div type="caption"><p>Politi i arbeid ved en bil etter angrepet i Nederland mandag. Foto: SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har nettopp blitt informert om at den mistenkte har blitt pågrepet, sier Utrechts politisjef Rob van Bree på en pressekonferanse mandag kveld.</p>
<p>Bekreftelsen kom om lag fire timer etter at politiet gikk ut med navn og bilde av en 37 år gammel tyrkisk mann, som er mistenkt for å ha stått bak trikkeskytingen mandag formiddag.</p>
<p>Tre personer ble drept og fem andre ble såret, tre av dem alvorlig, i skyteepisoden. Motivet er foreløpig ukjent, og nederlandske myndigheter har ikke villet utelukke at det kan være snakk om terror.</p>
<p>De tyrkiske nyhetsbyråene Anadolu og Hurriyet melder at 37-åringen var i familie med en av personene som ble skutt. De andre som ble truffet skal ha forsøkt å hjelpe kvinnen.</p>
<p>Like før de bekreftet pågripelsen av den tyrkiske 37-åringen, meldte politiet at en annen person var i deres varetekt, melder TV-kanalen NOS. Dette skal være broren til den mistenkte skytteren.</p></div></body></document>
