<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190928-amundsen-vil-kaste-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/09/28/Amundsen-vil-kaste-Raja-som-Stortingets-visepresident-20047803.ece" frk="225 0 0 1435"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 15:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Amundsen vil kaste Raja som Stortingets visepresident</div>
<div type="ingress">I et internt notat til Frps stortingsgruppe skriver Per-Willy Amundsen at Abid Raja (V) er uskikket til å fortsette som Stortingets visepresident, skriver NRK.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">28.09.2019 15:59</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I notatet, som er gjengitt av kanalen, heter det at «Abid Rajas gjentatte angrep på Frp og vår partiledelse kaster lys over problemene med å samarbeide med et parti som Venstre i regjering. Men like viktig: etter mitt syn viser det med all tydelighet hvorfor Abid Raja er uskikket til å forvalte rollen som visepresident og medlem av Stortingets presidentskap.».</p>
<p>Stortinget skal konstitueres tirsdag. Det vil si at stortingspresidentene skal velges. I dag er Tone Wilhelmsen Trøen (H) stortingspresident og Raja visepresident.</p>
<p>Per-Willy Amundsen, som er tidligere justisminister og nåværende innpisker for Frp på Stortinget, skriver i notatet at partiet bør vurdere å stille krav til Venstre om at de må stille en annen kandidat, om de ønsker at Frp skal stemme inn en Venstre-kandidat i presidentskapet.</p>
<p>Abid Raja har ikke ønsket å kommentere saken overfor NRK.</p>
<p>Venstres parlamentariske leder Terje Breivik sier til kanalen at det er vanskelig å se på notatet som noe annet enn et enkeltutspill, og at han tar det for gitt at Frp forholder seg til avtalene Venstre har med partiet. Frps parlamentariske leder Hans-Andreas Limi sier at Frp har tradisjon for å overholde avtaler mellom partiene.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
