<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190112-13-000-flere-reiste-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/01/12/13-000-flere-reiste-over-V%C3%A6rnes-i-2018-18230274.ece" frk="536 18 60 3166"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 21:50"/>
<attribute name="author" value="Frank Cadamarteri"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">13 000 flere reiste over Værnes i 2018</div>
<div type="ingress">Nye ruter og flere endringer gjør at lufthavndirektøren tror på ny og større vekst i år.</div>
<div type="author">Frank Cadamarteri</div>
<div type="date">12.01.2019 21:50</div>
<div type="caption"><p>Amsterdam-ruta er en av de største utenlandsrutene for Værnes når det gjelder passasjertall. Foto: Frank Cadamarteri</p> <p>Lufthavndirektør Marit H. Stigen tror trafikken over Værnes vil øke mer neste år. Foto: Rune Petter Ness</p></div>
<div type="text">
<p>I rene tall var det tilsammen 4 441 719 reisende til og fra Værnes i hele 2018. Det var 13 000 flere enn i 2017, noe som gir en beskjeden vekst på 0,3 prosent for hele fjoråret. Innenlandstrafikken økte med 0,8 prosent, mens utenlandstrafikken faktisk gikk tilbake med 1,0 prosent.</p>
<p>- Vi forventer større vekst i 2019 enn i fjor. Det skyldes flere ting. Blant annet at Sas har økt kapasiteten med 90.000 seter for året, sier lufthavndirektør Marit Helene Stigen.</p>
<p>Flyselskapet Norwegian kuttet våren i 2017 i sitt tilbudet til og fra Værnes. Det kan du lese om her.</p></div>
<div type="title" level="3">Fly til Thailand i år og neste år</div>
<div type="text">
<p>Stigen viser til at Sas gjør ruteendringere på rutene til og fra København, Stockholm, Stavanger, Oslo og Nord-Norge. Samtidig gjør flyselskapet Norwegian endringer på sin London-rute til det som skal være et bedre tidspunkt. I sommer kommer også flere nye charter-destinasjoner. Apollo vil hver lørdag i sommermånedene fly til Albania, mens TUI har Montenegro på sitt charterprogram fra Værnes i sommer. Sistnevnte er også allerede i gang med charterturer direkte til Thailand fra Værnes. Den første Dreamlineren fra TUI landet nå i januar.</p>
<p>- Vi har fått bekreftet at dette tilbudet også vil fortsette i 2020, sier Stigen.</p>
<p>I tillegg blir det også flere avganger til Tyrkia i sommer fra Værnes. Dette er det Tyrkiareiser som er arrangør for.</p></div>
<div type="title" level="3">Oslo øker</div>
<div type="text">
<p>Den virkelig tunge ruta til og fra Værnes er Trondheim-Oslo. Ruta er en av de tyngst trafikkerte i Europa. I tredje kvartal i fjor var den helt oppe på fjerdeplass over de mest trafikkerte flyturene i Europa. Både i 2017 og i fjor reiste over to millioner reisende på strekningen. I fjor økte trafikken med tre prosent.</p>
<p>- Vi har stor kapasitet på denne ruta og den øker. Den brukes av mange forretningsreisende. I tillegg er Oslo er et nav for mange som skal reise videre, sier lufthavndirektøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Færre til utlandet i 2018</div>
<div type="text">
<p>Mens det var vekst i innenlandstrafikken i fjor gikk utenlandstrafikken ned med én prosent. Stigen tror endringene som skjer nå, der Sas øker kapasiteten vil bøte på dette. Hun tror på vekst i utenlandstrafikken.</p>
<p>- Amsterdam, København og Stockholm er de tre store rutene våre. Nå økes kapsiteten på de to siste, sier Stigen.</p>
<p>Avinor har imidlertid vært klar på at det «butter i mot» på flere hold på Værnes, når det gjelder deres arealbehov for å utvikle flyplassen videre. Det kan du lese mer om her.</p>
<p>- Det har stadig vært ønsker om ruter til Paris og Tyskland, skjer det noe rundt dette?</p>
<p>- Luftfartsforumet har vært klare på at Tyskland står øverst på ønskelisten. Vi mener det finnes et potensial her, knyttet til turisme i landsdelen. Vi har en mindre andel flyreisende turister inn til vår region, enn flere andre steder. Vi har god dialog med flyselskapene, men det er opp til dem hva de velger å gjøre, sier Stigen.</p></div></body></document>
