<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190524-gullregn-for-norske-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Gullregn-for-norske-utenlandsproffer-Disse-ble-seriemestere-i-utenlandske-klubber-274345b.html" frk="1174 15 107 7001"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 18:05"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gullregn for norske utenlandsproffer. Disse ble seriemestere i utenlandske klubber</div>
<div type="ingress">14 norske menn og kvinner ble seriemester i fotball for utenlandske klubber denne sesongen.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">24.05.2019 18:05</div>
<div type="caption"><p>Martin Linnes (i bunnen) feiret seriegull etter en ellevill avslutning med Galatasaray. Foto: MURAD SEZER / X90138</p> <p>Kristoffer Ajer (nummer fire fra høyre, øverst) og hans Celtic feiret nok etter seriegull etter å ha knust Aberdeen 3 – 0 på bortebane. Foto: RUSSELL CHEYNE / X02429</p> <p>Når Galatasaray vinner seriegull i derby, da blir det ville scener. Foto: MURAD SEZER / X90138</p> <p>Her feirer Sander Berge og Genk scoring i Europa League. I hjemlig serie ble det nok scoringer til gull. Foto: FRANCOIS WALSCHAERTS / X00687</p> <p>Det flyter ekstremt godt for Ada Hegerberg om dagen, men verdensstjernen melder også om tunge dager. Foto: BERNADETT SZABO / X02784</p> <p>Her feirer Piteå sitt aller første seriegull. Foto: OLA WESTERBERG / BILDBYRÅN</p> <p>Seriegullet ble godt feiret i Piteå. Foto: OLA WESTERBERG / BILDBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag kveld begynner de norske gutta sin reise i U20-VM i Polen, mens de norske landslagsjentene forbereder seg til et nytt VM – denne gangen i Frankrike.</p>
<p>I juni spiller også Lars Lagerbäcks menn viktige kvalikkamper til neste års fotball-EM.</p>
<p>Og skal vi tro medaljefangsten til norske spillere, bør landslagene ha gode muligheter. For utenlandsproffene har kommet hjem med mye edelt metall fra de øverste divisjonene i Europa.</p>
<p>– Det forteller en del av det store bildet – at norsk fotball etter hvert produserer spillere som kan gå til store klubber i gode ligaer. Det er bra for dem, og strålende for norsk fotball, sier fotballekspert Lars Tjærnås om tallene.</p>
<p>– Det fineste er at en god del av dem har gitt massive bidrag til tittelen også- ikke bare vært gratispassasjerer. Det betyr at både de og agentene deres har gjort en stødig jobb med å finne et riktig steg videre, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Kristoffer Ajer, Celtic</div>
<div type="text">
<p>De suverene skottene vant sitt åttende strake seriegull – sitt andre på rad med unge Ajer på laget og sitt 50. seriegull totalt. Lørdag kan han også bli cupmester.</p>
<p>Laget har holdt nullen en rekke ganger med «årets unge spiller» i forsvarsrekken. Rangers-profil Barry Ferguson har latt seg imponere.</p>
<p>– Fortsetter han å spille slik han har gjort i Celtic, kommer de til å få veldig mye penger for ham, sier Ferguson til Scottish Sun.</p></div>
<div type="title" level="3">Sander Berge, Genk</div>
<div type="text">
<p>På fotballens festdag, 16. mai, spilte Genk 1 – 1 borte mot et av Belgias mest suksessfulle lag, Anderlecht, og sikret Berges første seriegull.</p>
<p>– Det er gøy å være en viktig bidragsyter på et godt lag. Jeg kom her som stusslig 18-åring og er blitt en lederskikkelse på midtbanen. Klart det er fett å være i en sånn posisjon, sier Berge til lokalavisen Budstikka.</p></div>
<div type="title" level="3">Martin Linnes, Galatasaray</div>
<div type="text">
<p>For få dager siden snudde hedmarkingens lag 0 – 1 til 2 – 1 i et dramatisk byderby mot Istanbul Basaksehir. Dermed var den tyrkiske storklubben mester på innbyrdes oppgjør en runde før slutt.</p>
<p>Fire dager tidligere vant Galatasaray også cupen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fredrik Gulbrandsen og Erling Braut Håland, Salzburg</div>
<div type="text">
<p>Rosenborgs overmenn knuste trønderne 8 – 2 sammenlagt over to kamper i høst og også i hjemlig serie er Red Bull Salzburg overlegne.</p>
<p>5. mai sikret de klubbens femte strake seriegull.</p>
<p>Det var Gulbrandsens tredje strake seriegull. Han ble også cupmester. Håland kom til Østerrike etter å ha avsluttet høstsesongen i Molde. Stortalentet fikk spille to cupkamper og to korte innhopp i serie og Europa.</p>
<p>Mens jærbyggen er fremtidens mann i Salzburg, ble det denne uken klart at Gulbrandsen skiller lag med seriemesterne.</p>
<p>– Jeg har hatt tre veldig, veldig gode år her som jeg kommer til å huske resten av livet mitt. Det samme gjelder mange av menneskene jeg er blitt kjent med, sier Gulbrandsen til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Dennis Tørset Johnsen, Ajax</div>
<div type="text">
<p>Spilte bare én kamp før han ble lånt ut, men ble dermed en del av Ajax sitt gulltog. Nederlenderne sjarmerte Europa og var noen små overtidssekunder unna finale mot Liverpool i Madrid, sesongen etter at de røk mot RBK i Europa League.</p>
<p>Da signerte Tørset Johnsen for Ajax. 20-millionersmannen har siden dratt til Heerenveen for å få spilletid. Fra skøytebyen så han Ajax sikre gullet etter en lang og jevn dragkamp med PSV Eindhoven.</p></div>
<div type="title" level="3">Ghayas Zahid, APOEL</div>
<div type="text">
<p>På Kypros ble den tidligere VIF-profilen mester for andre år på rad. Klubben, som tidligere har gått videre fra gruppespill i Champions League, vant sitt syvende strake seriegull. Sitt 28. totalt.</p>
<p>Zahid spilte det meste, men scoret bare to mål for John Arne Riises gamle klubb.</p></div>
<div type="title" level="3">Tokmac Chol Nguen, Ferencváros</div>
<div type="text">
<p>Kanskje det mest eksotiske av seriegullene ble sikret i Ungarn. Med hele 13 poengs margin kunne Ferencváros og en 25 år gammel drammenser feire.</p>
<p>– Supporterne er noe helt annet enn i Norge. Har man én dårlig kamp så merker man det med en gang. De er gærne, men jeg liker det, sa han i et større intervju i VG tidligere i måneden.</p></div>
<div type="title" level="3">Tarik Elyounoussi, AIK</div>
<div type="text">
<p>Nylig ble østfoldingen derbyhelt med to mål mot Djurgården. Etter ti runder ligger AIK på tredjeplass i Sverige, ett poeng bak ledende Malmö.</p>
<p>Seriegullet ble altså sikret i fjor høst. Laget trengte ett poeng borte mot Kalmar, men Robin Jansson sikret alle tre med sin scoring rett før pause. Målgivende: Tarik Elyounoussi.</p>
<p>Den tidligere seriemesteren i Hellas (Olympiakos) scoret åtte mål forrige sesong, noe han allerede har tangert i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Ada Hegerberg, Lyon</div>
<div type="text">
<p>Sunndalsjenta trenger vel strengt tatt ingen introduksjon etter årets sesong, men vi prøver likevel: Hat trick i 4 – 1-seier i Champions League-finalen, hennes fjerde strake tittel. Trippel-tittel med de franske jentene. Og ikke minst bestemannspriser for årets spiller i verden og Europa.</p>
<p>– Det ser bare ut som oppturer fra utsiden. Det skjønner jeg godt. Jeg har vunnet titler og Ballon d’Or. Men bak kulissene er det mye jobb som må gjøres for å nå toppen år etter år, sa hun etter finaleseieren.</p></div>
<div type="title" level="3">Kristine Minde og Caroline Graham Hansen, Wolfsburg</div>
<div type="text">
<p>De norske VM-kometene vinner titler i Tyskland. Både serie og cup ble sikret for årets semifinalister i Champions League.</p>
<p>Det var tredje gang på rad for 24 år gamle Graham Hansen, som oppsummerte tittelregnet så ydmykt hun bare kunne på Instagram.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>&#10084;&#127942;&#127942;&#127870;#thedoublex3 #takkformeg</p>
<p>A post shared by Caroline Graham Hansen (@graham95) on May 12, 2019 at 10:53am PDT</p>
<p>– Takk for meg, skrev jenta som også vant dobbelen med Stabæk i 2013.</p>
<p>– For et år, supplerte Minde, like kort og godt på sin Instagram-konto.</p></div>
<div type="title" level="3">Andrea Norheim og June Pedersen, Piteå</div>
<div type="text">
<p>I fjor høst sikret de seriegull med den svenske østkyst-klubben foran 3778 tilskuere.</p>
<p>Det ble en ekstrem thriller for jentene, som tapte serieledelsen med 1 – 0-tap mot Rosengård en runde før slutt. Men i siste runde gikk alt de norske jentenes vei.</p>
<p>– Det er det sykeste jeg har vært med på. Det har vært en syk uke, og det kommer til å bli en helt syk fest. Dette er det beste jeg har opplevd i fotballen, sa 33-åringen fra Tromsø (Pedersen) til CMore.</p>
<p>Norheim har tidligere vunnet seriegull med Lyon.</p></div></body></document>
