<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190521-sherpa-besteg-mount-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/2019/05/21/Sherpa-besteg-Mount-Everest-to-ganger-p%C3%A5-en-uke-19083828.ece" frk="298 28 50 1767"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 10:58"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sherpa besteg Mount Everest to ganger på en uke</div>
<div type="ingress">Den nepalske sherpaen Kami Rita har nådd toppen av Mount Everest for andre gang på én uke. Han har nå besteget verdens høyeste fjell 24 ganger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">21.05.2019 10:58</div>
<div type="caption"><p>49 år gamle Kami Rita har nådd toppen av Mount Everest 24 ganger etter den foreløpig siste klatringen tirsdag. Foto: AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tidlig tirsdag nådde Kami Rita toppen av det 8.848 meter høye fjellet sammen med en gruppe indiske klatrere han var guide for, opplyser Meera Acharya i det nepalske turistdepartementet.</p>
<p>Den 49 år gamle sherpaen nådde også toppen av Mount Everest 15. mai. Dermed klarte han å bestige verdens høyeste fjell to ganger på én uke.</p></div>
<div type="title" level="3">Går for 25</div>
<div type="text">
<p>Etter tirsdagens siste klatring har han nådd toppen av fjellet 24 ganger. Dermed har han slått den tidligere rekorden, som han selv hadde, med 22 bestigninger. Hans nærmeste rivaler er Apa Sherpa og Phurba Tashi, som begge har nådd Mount Everest 21 ganger.</p>
<p>49-åringen sier han vil fullføre en 25. tur til jordas høyeste punkt før han pensjonerer seg fra yrket som guide for Everest-klatrere.</p></div>
<div type="title" level="3">Første topptur i 1994</div>
<div type="text">
<p>Kami Rita vokste opp i en landsby i skyggen av Mount Everest. Han startet sin karriere som fjellguide i 1992. To år senere satte han beina på toppen av Mount Everest for første gang.</p>
<p>Han har også besteget flere andre av verdens høyeste fjell, deriblant K2, Cho Oyu, Manaslu og Everests nabofjell Lhotse.</p></div>
<div type="title" level="3">290 døde</div>
<div type="text">
<p>41 grupper med til sammen 378 klatrere har fått tillatelse til å bestige verdens høyeste fjell under årets klatresesong i april og mai. Hver av disse gruppene ledsages av en fjellguide fra sherpa-folket.</p>
<p>Siden fjellet ble besteget for første gang i 1953 av newzealandske Edmund Hillary og sherpaen Tenzing Norgay, har om lag 290 fjellklatrere dødd i forsøket.</p></div></body></document>
