<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190315-klart-hoyre-nei-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/03/15/Klart-H%C3%B8yre-nei-til-lakseskatt-18671358.ece" frk="304 0 0 1903"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 21:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klart Høyre-nei til lakseskatt</div>
<div type="ingress">Trass i Erna Solbergs oppfordringer om å vente, har et stort flertall på Høyres landsmøte vedtatt å si nei til den omstridte lakseskatten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">15.03.2019 21:16</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Den siste tida har debatten rast om fiskeoppdrettere skal betale en såkalt grunnrente for utnyttelsen av felles naturressurser, populært kalt lakseskatt.</p>
<p>Venstres landsmøte vendte forrige helg tommelen ned for en lakseskatt, og fredag fulgte Høyre etter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Imot Høyres ideologi</div>
<div type="text">
<p>Etter en heftig debatt sa et stort flertall klart og tydelig nei til en slik grunnrenteskatt.</p>
<p>– Vi har et ideologisk standpunkt, og der passer grunnrenteskatt ikke inn, slo Anders Kjær fra Trøndelag Høyre fast.</p>
<p>Flere i partiet har imidlertid tatt til orde for å innføre grunnrenteskatt, blant dem Høyres ordførerkandidat i Lesja, Hanne Alstrup Velure.</p>
<p>– Jeg synes det er helt fair å beskatte Norges nest største næring, sa Velure fra talerstolen fredag kveld.</p>
<p>Fylkeslagene i Troms og Finnmark, Nordland og Trøndelag hadde levert egne uttalelser om å stoppe skatten, og også flertallet i et eget verdiskapingsutvalg anbefalte partiet å gå imot.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedt om å vente</div>
<div type="text">
<p>I dag er det bare olje og vannkraft som betaler skatt på det økonomene kaller grunnrente, det vil si de ekstra inntektene selskapene har ved å utnytte en naturressurs.</p>
<p>Høyre-leder og statsminister Erna Solberg ba så sent som onsdag partiet vente med å ta stilling i saken til et utvalg nedsatt av regjeringen kommer med sin utredning til høsten.</p>
<p>– Den som venter på en utredning, venter sjelden på noe godt, bemerket Tom-Christer Nilsen fra Vestland Høyre.</p></div>
<div type="title" level="3">Solberg skeptisk</div>
<div type="text">
<p>Solberg deltok ikke i debatten, men har tidligere signalisert at hun er skeptisk til en grunnrenteskatt på havbruk.</p>
<p>– Skatter som ilegges uansett om du tjener penger eller ikke, er krevende, sa hun onsdag, der hun også understreket at det slett ikke er sikkert at havbruk utløser en grunnrente.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
