<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190607-nasa-apner-romstasjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/06/07/NASA-%C3%A5pner-romstasjonen-for-turister-fra-2020-19217453.ece" frk="183 23 27 1156"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 19:22"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NASA åpner romstasjonen for turister fra 2020</div>
<div type="ingress">NASA vil åpne Den internasjonale romstasjonen (ISS) for kommersiell turisttrafikk fra 2020. Men billig blir det ikke.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">07.06.2019 19:22</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– NASA åpner ISS for kommersielle muligheter og vil markedsføre disse mulighetene som vi aldri har gjort før, sier NASAs finansdirektør Jeff DeWitt.</p>
<p>Den amerikanske romfartsorganisasjonen planlegger i første omgang to tur-retur-reiser årlig.</p>
<p>Oppholdet på romstasjonen skal kunne vare i opptil 30 dager, og de private astronautene må ut med 35.000 dollar, godt over 300.000 kroner, per døgn.</p>
<p>I tillegg må den som ønsker seg en romtur, ordne med transport selv. NASA vil ikke stå for reisen til ISS for verken privatpersoner eller bedrifter. Det er det derimot selskapene Space-X og Boeing som vil gjøre, etter å ha fått tillatelse av NASA til å fly mellom romstasjonen og jorden.</p>
<p>En tur-retur-billett med et av disse selskapene vil koste om lag 500.000 kroner.</p>
<p>Hensikten med å åpne romstasjonen for kommersiell trafikk er å bedre NASAs økonomi og la privat sektor bli mer involvert i romfart.</p>
<p>– Det er stor entusiasme i kommersiell sektor for dette, tror Jeff DeWit.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
