<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190725-nicki-bille-gjor-com.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Nicki-Bille-gjor-comeback-pa-niva-fire-i-dansk-fotball-277121b.html" frk="259 17 27 1586"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 21:44"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nicki Bille gjør comeback på nivå fire i dansk fotball</div>
<div type="ingress">Tidligere RBK-spiller Nicki Bille Nielsen sonet nylig en fengselsdom for blant annet vold. Nå skal han få fart på fotballkarrieren på nivå fire i Danmark.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">25.07.2019 21:44</div>
<div type="caption"><p>Tidligere Rosenborg-spiller Nicki Bille Nielsen ble nylig dømt til fire måneders ubetinget fengsel. Foto: Mads Claus Rasmussen / Ritzau Scanpix / NTB scanpix</p> <p>Nicki Bille Nielsen fra tiden i Rosenborg. Foto: Vegard Wivestad Grøtt / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag annonserte Ishøj IF at den kontroversielle angrepsspilleren skal spille i Danmarksserien kommende sesong. Det er tre hakk under toppdivisjonen.</p>
<p>Den tidligere Rosenborg-spilleren ble i slutten av april dømt til fire måneders ubetinget fengsel for vold, trusler og besittelse av narkotika.</p>
<p>Nicki Bille, som spilte for Rosenborg i 2013 og 2014, erkjente i retten at han i ruspåvirket tilstand med luftpistol truet en syklist i København. Han erkjente også å ha vært i besittelse av 0,26 gram kokain.</p>
<p>Derimot nektet han for å ha slått en dørvakt i ansiktet med knyttet hånd og for å ha truet en sykepleier da han var innlagt etter en skyteepisode.</p>
<p>Fengselsstraffen var danskens andre på under ett år. I juni 2018 ble han anholdt i Monaco for å ha kvelt en venninne og slått en annen kvinne som forsøkte å stoppe ham. Kort tid etter ble han dømt til 30 dagers fengsel.</p>
<p>31-åringen har vært klubbløs siden han ble frigitt av Lyngby i oktober 2018. Han har deriblant spilt for Nordsjælland, Villarreal, Elche (lån), Rayo Vallecano (lån), Evian og Lech Poznan. I 2013 fikk Bille tre landskamper for Danmark.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
