<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191123-byasen-loper-tok-suv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/Byasen-loper-tok-suverent-NM-gull-283201b.html" frk="286 2 4 1749"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 17:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Byåsen-løper tok suverent NM-gull</div>
<div type="ingress">Espen Bjørnstad og Marte Leinan Lund beholdt ledelsen fra hoppdelen og sikret hvert sitt gull på NM-sprinten i kombinert på Beitostølen lørdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">23.11.2019 17:41</div>
<div type="caption"><p>Espen Bjørnstad vant NM i kombinert på Beitostølen lørdag. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Kombinertutøver Marte Leinan Lund ble norgesmester i sprint lørdag. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bjørnstad hadde hele 43 sekunders ledelse til nestemann etter hoppingen i svenske Falun sist helg. Dermed kunne Byåsen-løperen gå hele NM-sprinten i ensom ledelse og innkassere gullmedaljen.</p>
<p>– Dette gir jo selvtillit inn mot resten av sesongen. Det er fint å få en bra start og en bekreftelse på at det jeg har gjort i sommer og høst, har vært bra, sa Bjørnstad til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Graabak nærmest</div>
<div type="text">
<p>Løpet ble av det heller udramatiske slaget.</p>
<p>– Jeg var egentlig veldig trygg, men det gikk såpass lang tid fra hopprennet at jeg begynte å bli nervøs. Jeg trodde det skulle gå, og det gjorde jo det. Jeg hadde kontroll, sa Bjørnstad.</p>
<p>Nærmest ham var klubbkameraten Jørgen Graabak. Han tok tidlig kommandoen i jakten på Bjørnstad og gikk seg opp tre plasser til sølvplass.</p>
<p>Graabak klarte å rykke fra Einar Lurås Oftebro på tampen. Oftebro tok bronsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lund-gull</div>
<div type="text">
<p>I kvinneklassen gikk Marte Leinan Lund fra Tolga inn til et suverent NM-gull. Lund så seg aldri tilbake under den 2,5 kilometer lange sprinten, og hun vant foran Thea Bjørseth og Hanna Midtsundstad.</p>
<p>Riktig nok var det amerikanske Tara Geraghty-Moats som gikk først over målstreken, men hun var naturligvis ikke med i kampen om NM-medaljer.</p>
<p>Bjørseth fra Lensbygda hadde nest beste resultat av de norske utøverne fra hoppdelen i Falun sist helg, kun slått av Lund. Hun holdt Midtsundstad bak seg og tok sølvet.</p></div></body></document>
