<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190107-flere-dode-i-kraftig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/01/07/Flere-d%C3%B8de-i-kraftig-sn%C3%B8fall-i-Alpene-18201177.ece" frk="226 7 11 1384"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 18:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere døde i kraftig snøfall i Alpene</div>
<div type="ingress">Tre skigåere og to jegere er funnet døde i snøskred og fire andre er savnet etter kraftig snøfall i Østerrike. Enda mer snø er ventet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">07.01.2019 18:34</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>To tyske skigåere døde i et snøskred i delstaten Vorarlberg lengst vest i landet søndag. En slovensk skiløper er funnet død i delstaten Salzburg, opplyste østerriksk redningstjeneste mandag.</p>
<p>Senere mandag ble en kvinne og en mann, begge jegere, bekreftet omkommet i et snøskred. Videre er to personer meldt savnet i Salzburg-regionen. Farlige søkeforhold gjør at letingen etter dem er innstilt.</p>
<p>I flere landsbyer i Sölktäler-dalen i delstaten Steiermark ble rundt 2.000 mennesker, blant dem turister, avskåret fra omverdenen. Rundt Hochkar-fjellet i Niederösterreich har skianlegg måttet stenge, og både lokalbefolkning og turister har blitt bedt om å forlate området.</p>
<p>Opptil 1,5 meter snø har falt over den sentrale og nordlige delen i Østerrike siden midten av forrige uke. I fjellene rundt Salzburg er det målt snødybde på opptil 3 meter. Denne uken er det ventet mer snø, med opptil 80 centimeter fra tirsdag, ifølge meteorologer.</p>
<p>Det kraftige snøfallet har også rammet nabolandene Sveits og Tyskland. I Bayern døde en 44 år gammel mann da han ble truffet av et tre som falt ned under vekten av snøen. I kantonen Uri i Sveits døde en kvinne etter å ha blitt rammet av et snøskred.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
