<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190924-trump-far-sterk-krit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/09/24/Trump-får-sterk-kritikk-etter-utfall-mot-Thunberg-20011481.ece" frk="485 0 2 3032"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 07:49"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump får sterk kritikk etter utfall mot Thunberg</div>
<div type="ingress">Med Greta Thunbergs tordentale om klima friskt i minne entrer en rekke ledere med Donald Trump i spissen de kommende dagene talerstolen i FNs hovedforsamling.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">24.09.2019 07:49</div>
<div type="caption"><p>Greta Thunberg var tydelig opprørt da hun talte om klimasaken. Foto: Jason DeCrow / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>USAs president er en av de første talerne, og han kommer neppe til å vie mye tid til de klimautfordringer verden står overfor.</p>
<p>Etter Greta Thunbergs tårefylte tale i FN mandag, der hun innstendig manet til kamp mot global oppvarming og tordnet mot verdens ledere, tvitret Trump sarkastisk om den glødende engasjerte svenske 16-åringen.</p>
<p>– Hun virker som en veldig lykkelig ung jente som ser fram til en lys og vidunderlig framtid. Så fint å se! skrev han.</p></div>
<div type="title" level="3">Rasende respons</div>
<div type="text">
<p>Responsen uteble ikke, og kort tid etter rant det inn med kritiske kommentarer som anklaget Trump for ufin trolling av Thunberg.</p>
<p>– Donald Trump går løs på uskyldige unge jenter, det er rett og slett motbydelig, het det i en av kommentarene.</p>
<p>Sveriges FN-ambassadør Olof Skoog har et lite håp om at klima kommer på dagsorden når andre ledere enn Trump entrer talerstolen i FNs hovedforsamling de kommende dagene.</p>
<p>– Vi håper at de viktige, eksistensielle spørsmålene om klima fortsatt blir tatt opp, sier Skoog.</p>
<p>Han innser imidlertid at det er andre spørsmål som opptar Trump mer.</p>
<p>– Forholdet mellom USA og Iran veldig spent, så det blir interessant å se hvilken tone Trump slår an i det spørsmålet, ser Skoog.</p></div>
<div type="title" level="3">Rouhani på plass</div>
<div type="text">
<p>Konflikten mellom India og Pakistan om Kashmir, samt krigene i Jemen og Syria, blir også trolig tema når Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan, Egypts president Abdel-Fattah al-Sisi og andre ledere skal tale til forsamlingen.</p>
<p>Irans leder president Hassan Rouhani er også på plass i New York, og det knyttes stor spenning til hans tale i hovedforsamlingen.</p>
<p>Andre ledere glimrer imidlertid med sitt fravær, blant dem Kinas president Xi Jinping og Russlands president Vladimir Putin.</p></div>
<div type="title" level="3">Atomvåpen og utviklingsmål</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg (H) skal holde sitt innlegg fredag og vil snakke om naturens rolle i kampen mot global oppvarming.</p>
<p>Det skal også holdes en rekke møter på sidelinjen under høynivåuka, der blant annet FNs utviklingsmål og atomnedrustning er tema.</p>
<p>Mange av lederne som nå er på plass i FN-hovedkvarteret, skal også ha bilaterale samtaler på tomannshånd.</p>
<p>– Jeg håper at dialogplattformen utnyttes til samtaler om de vanskelige konfliktene, sier den svenske FN-ambassadøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig arena</div>
<div type="text">
<p>FNs hovedforsamling er en av verdensorganisasjonens viktigste beslutningsarenaer, i tillegg til Sikkerhetsrådet og FNs økonomiske og sosiale råd (ECOSOC), som Norges FN-ambassadør Mona Juul i sommer overtok som president for.</p>
<p>Høynivåuken i hovedforsamlingen ledes av FNs generalsekretær António Guterres, og fra svensk side minnes det om hva en av hans forgjengere i posten, svenske Dag Hammarskjöld, en gang sa:</p>
<p>– FN ble ikke skapt for å føre menneskeheten til himmels, men for å redde den fra helvete.</p></div></body></document>
