<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190707-mann-beit-festvakt-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/07/07/Mann-beit-festvakt-p%C3%A5-Frosta-19442281.ece" frk="269 4 7 1602"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 06:59"/>
<attribute name="author" value="Frank Lervik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann beit festvakt på Frosta</div>
<div type="ingress">Politiet hadde nok en travel natt i Trøndelag.</div>
<div type="author">Frank Lervik</div>
<div type="date">07.07.2019 06:59</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mange ordensforstyrrelser, høy musikk, fyll og fanteri preget natt til søndag for politiet i Trøndelag.</p></div>
<div type="title" level="3">Promille</div>
<div type="text">
<p>Klokken 02.30 meldte en person fra om at han nesten var blitt påkjørt av en bil i Levanger.</p>
<p>- En politipatrulje fant igjen den aktuelle bilen og tok blåsetest av føreren. Denne viste langt over lovlig verdi og mannen i 30-årene ble fremstilt for blodprøve hos lege. Det blir opprettet sak på kjøring i påvirket tilstand, opplyser operasjonsleder Stig Roger Olsen ved Trøndelag politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Skarp kniv</div>
<div type="text">
<p>I 3-tida natt til søndag kontrollerte politiet en mann i Sandgata i Trondheim.</p>
<p>- Han viste seg å være i besittelse av en svært skarp kniv. Han ble pågrepet og det blir opprettet sak for bæring av kniv på offentlig sted, forteller Olsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Festivalfyll og biting</div>
<div type="text">
<p>Det har også vært behov for politiets tjenester ved ulike arrangementer i fylket.</p>
<p>- Vi tok med oss en mann fra en festivalen på Frosta etter at han hadde utvist svært dårlig oppførsel. Han hadde blitt bedt om å forlate området, men hadde kommet tilbake og laget mer trøbbel. Han hadde blant annet bitt en av vaktene. Det endte med at vi tok med han til arresten i Trondheim, forteller operasjonslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fisk, fest og fyll</div>
<div type="text">
<p>I Snåsa var det fest i forbindelse med en fiskefestival. Her måtte også politiet tilkalles på grunn av mye fyll og bråk.</p>
<p>- Vi måtte innom denne festen to ganger i natt, og én person ble til slutt tatt med til arresten i Steinkjer. Det har vært nok en travel natt for oss, konstaterer operasjonsleder Olsen.</p></div></body></document>
