<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190823-statsministeren-stil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/08/23/Statsministeren-stiller-ultimatum-til-regjeringspartiene-om-endelig-bompengeskisse-19766076.ece" frk="692 2 9 4498"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 20:08"/>
<attribute name="author" value="NTB, Elise Rønningen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsministeren stiller ultimatum til regjeringspartiene om endelig bompengeskisse</div>
<div type="ingress">Fredag kveld holdt Solberg pressekonferanse om bompengesaken.</div>
<div type="author">NTB, Elise Rønningen</div>
<div type="date">23.08.2019 20:08</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Erna Solberg holdt pressekonferanse i regjeringens representasjonsanlegg om bompengesaken fredag kveld. Foto: Terje Bendiksby</p> <p>Statsminister Erna Solberg har innkalt til pressekonferanse fredag kveld. Foto: Terje Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Under pressekonferansen sa Erna Solberg at hun har lagt fram en endelig bompengeskisse fredag kveld, som regjeringspartiene skal få helgen på å ta stilling til.</p>
<p>- Samtalene kan ikke fortsette i det uendelige. Vi har ikke klart å bli enige om de tidligere skissene, men dette spørsmålet må avklares nå, sa Erna Solberg.</p>
<p>Statsministeren stiller derfor et ultimatum til regjeringspartiene om endelig bompengeskisse.</p></div>
<div type="title" level="3">Krf og Frp stiller seg bak den nye skissa</div>
<div type="text">
<p>Solberg redegjorde kort for den uenigheten som har hersket innad i regjeringen etter at Frp og Siv Jensen kom til partnerne med en liste med krav som hadde til hensikt å få ned bompengebelastningen på bilistene.</p>
<p>Videre bekreftet statsministeren at det så langt ikke er kommet en enighet i forhandlingene i regjeringen som har pågått siden før sommeren.</p>
<p>Fremskrittspartiets leder Siv Jensen bekrefter fredag kveld at partiet kan stille seg bak bompengeskissen som statsministeren la fram fredag kveld.</p>
<p>– Frp kan stille seg bak avtalen Erna Solberg har presentert i kveld. Det er en avtale som gir ytterligere kutt i bompengene, sier Jensen til NTB sent fredag kveld.</p>
<p>– Sammenlignet med avtalen som ble behandlet i vårt landsstyre, gir denne avtalen ytterligere bomkutt for bilistene. Derfor kan Frp stille seg bak Solbergs avtale, legger hun til.</p>
<p>Partileder Ropstad anbefaler KrF til å si ja til bompengeskisse, etter det NTB erfarer.</p>
<p>NTB gjorde etter at skissen var lagt fram, en rekke henvendelser til personer i Venstres stortingsgruppe, kommunikasjonsapparat og regjeringsapparat. Men henvendelsene forble ubesvart fredag kveld.</p>
<p>Ved 22.30-tiden bekreftet stortingsrepresentant Jon Gunnes overfor VG at partiets stortingsgruppe satt i møte.</p>
<p>Bompengestriden har ført Venstre og Frp på kollisjonskurs med hverandre. Men Frp var fredag kveld tidlig ute med å si at partiet kunne godta det statsminister Erna Solberg (H) beskrev som en endelig skisse til løsning på konflikten.</p></div>
<div type="title" level="3">Et kompromiss</div>
<div type="text">
<p>Solberg sier at den nye skissen er et kompromiss som tar hensyn til alle partienes hovedtrekk, men som også er hennes og Høyres skisse.</p>
<p>– Vi mener det er viktig å avklare dette spørsmålet nå, også med hensyn til den pågående valgkampen, sa Solberg.</p>
<p>Det er først og fremst Fremskrittspartiet og Venstre som har stått hardt mot hverandre i forhandlingene.</p>
<p>Skissen hun har lagt fram er i praksis et ultimatum til regjeringspartiene.</p>
<p>Solberg sier at bunnplanken i avtalen er at partiene skal nå nullvekstmålet, altså at det ikke vil bli flere biler i byene.</p>
<p>– Vi legger opp til å fjerne bompenger på en rekke strekninger over hele landet. Det bevilges også penger til en stor satsing på kollektivtrafikken.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere møter</div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding annonserte Statsminister Erna Solberg at hun ville møte til pressekonferanse om bompengesaken fredag kveld klokken 20.45.</p>
<p>Lederne for regjeringspartiene har i løpet av ettermiddagen vært samlet til flere møter på Statsministerens kontor, men har foreløpig ikke kunnet presentere noen løsning på bompengekonflikten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Venstre vil ikke svekke sin profil</div>
<div type="text">
<p>Forrige uke sa Frps landsstyre ja til regjeringens skisse til enighet om bompenger. Venstre var imot flere av endringene, og har etter det Adresseavisen erfarer ikke planer om å gi Frp noe som helst i bompengesaken.</p>
<p>En sentral kilde sa til Adresseavisen på søndag, at Venstre ikke vil risikere å svekke sin profil som miljøparti tre uker før valget.</p>
<p>Den siste uka har regjeringspartiene hatt flere forhandlingsmøter i bompengesaken. Blant annet hadde de et møte på onsdag kveld, hvor Frp ikke har deltatt ifølge NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen konfrontasjon</div>
<div type="text">
<p>Statsministeren reiste hjem fra Reykjavik på Island en dag tidligere enn planlagt tirsdag kveld, ifølge TV 2 for å ta grep om den eskalerende konflikten rundt bompengesaken.</p>
<p>Men mens Siv Jensen og Venstre-leder Trine Skei Grande er i åpen konfrontasjon i mediene, var statsministeren ikke tilgjengelig for mediene før onsdag kveld.</p>
<p>– At man kommenterer saker på veien, får være opp til hvert enkelt parti, men jeg mener at vi akkurat nå bør finne fram til balansen som er nødvendig for å bli enige, sa Solberg til NTB onsdag kveld.</p></div></body></document>
