<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191003-filip-ingebrigtsen-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/andreidretter/Filip-Ingebrigtsen-slapp-med-skrekken---far-lope-semifinale-etter-nytt-drama-pa-bakrommet-280795b.html" frk="569 5 18 3492"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 20:00"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl, Kurt B. M. Haugli, Egil Nærland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filip Ingebrigtsen slapp med skrekken - får løpe semifinale etter nytt drama på bakrommet</div>
<div type="ingress">Både Jakob og Filip Ingebrigtsen er klare for fredagens semifinale – tross frykt for at sistnevnte skulle diskvalifiseres.</div>
<div type="author">Marius Dahl, Kurt B. M. Haugli, Egil Nærland</div>
<div type="date">03.10.2019 20:00</div>
<div type="caption"><p>Filip Ingebrigtsen er klar for semifinalen. Foto: Vegard Wivestad Grøtt / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Filip Ingebrigtsen slipper å bekymre seg. Det blir ikke lagt inn protest etter at konkurrenten gikk i bakken. Foto: Med tillatelse fra NRK</p> <p>Teddese Lemi og Filip Ingebrigtsen kriget om posisjoner. Førstnevnte gikk i bakken. Foto: VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="text">
<p>Av Kurt Haugli, Egil Ø. Nærland og Marius Dahl</p>
<p>DOHA: Minutter etter at Jakob Ingebrigtsen hadde kvalifisert seg fra et sterkt forsøksheat, ble det nemlig drama i heat nummer to.</p>
<p>Filip Ingebrigtsen ble nummer fire, men underveis gikk etiopieren Taddesse Lemi i bakken. Like før hadde Ingebrigtsen gitt 20-åringen en knyttneve i ryggen.</p>
<p>– Det kan godt bli en protest, sier pappa Gjert Ingebrigtsen til NRK.</p>
<p>Australia og Etiopia har lagt inn protest. Men ingen av protestene involverte Filip Ingebrigtsen.</p>
<p>Dermed er han, sammen med lillebror Jakob, klar for fredagens semifinale på 1500-meter.</p></div>
<div type="title" level="3">Protest</div>
<div type="text">
<p>– De ber om at både Ramsden (Australia) og Lemi (Etiopia) skal få løpe semifinale. Ingen av de ber om å få han (Filip) ut.</p>
<p>Det sier lagleder Knut Skeie Solberg, som fortsetter:</p>
<p>– Protesten gjorde at video- og banedommeren så gjennom alt på nytt. Jeg ble kalt inn på rommet til dommeren og der sa de at det ser mye verre ut på video enn i virkeligheten. Det kan se ut som at han (Filip) blir forstyrret. Derfor sier dommerne at han er klar, sier Solberg.</p>
<p>Protestene ble hørt og begge løper semifinale, slik som Ingebrigtsen-brødrene.</p>
<p>Gjert Ingebrigtsen påsto tidlig at han aldri var redd.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har ikke peiling</div>
<div type="text">
<p>– Han løp inn i bane to (der Filip løp). Det har ikke noe med Filip å gjøre, sier Gjert, som helt tydelig ikke hadde fått med seg knyttneven.</p>
<p>Hovedpersonen selv vet ikke hva han skal si om situasjonen.</p>
<p>– Han løper rett ut foran meg, det er ikke noe å gjøre, sier Filip Ingebrigtsen til NRK.</p>
<p>– Hva tenker du om knyttneven?</p>
<p>– Jeg har ikke peiling, jeg prøver bare å ikke løpe i han, sier han til samme kanal.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange store navn</div>
<div type="text">
<p>Med Henrik Ingebrigtsen hjemme igjen i Norge, er det lillebrødrene som skal forsvare familieæren når VM nærmer seg slutten.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsen startet godt og kvalifiserte seg med seier i et tøft forsøksheat med mange store navn.</p>
<p>– Det kjennes bra ut. Jeg tror vi har gjort mye rett de siste dagene. Jeg er så bra som jeg kan være. Samtidig er det forskjell å gå fra 5000-meter til 1500-meter. Jeg trengte sisterunden for å åpne de siste girene, sier Jakob Ingebrigtsen til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Disse gikk videre:</div>
<div type="text">
<p>Sammen med Jakob Ingebrigtsen kvalifiserte Alexis Miellet (Frankrike), Matthew Centrowitz (U. S. A), Jake Wightman (Storbritannia), Marcin Lewandowski (Portugal) og Amos Bartelsmeyer (Tyskland) seg til semifinalen.</p>
<p>I heatet til Filip var det Timothy Cheruiyot (Kenya), Josh Kerr (Storbritannia), Ben Blankenship (U. S. A), Abdalaati Iguider (Marokko) og Kevin Lopez (Spania) som gikk videre.</p>
<p>I siste heat ble Ayanleh Souleiman (Djibouti), Taoufik Makhloufi (Algerie), Kalle Berglund (Sverige), Neil Gourley (Storbritannia), Craig Engels (U. S. A) og Ronald Musagala (Uganda) direkte kvalifisert.</p>
<p>I tillegg gikk Ronald Kwemoi (Kenya), Jesús Gómez (Spania) og Stewart McSweyn (Australia) videre på tid fra heat tre.</p>
<p>Semifinalen er fredag, mens finalen er søndag kl. 18.40.</p></div></body></document>
