<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190114-landslagsspilleren-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/ballsport/Landslagsspilleren-sa-morkt-pa-VM-spill---na-far-han-sjansen-267333b.html" frk="441 5 13 2417"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 16:18"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landslagsspilleren så mørkt på VM-spill - nå får han sjansen</div>
<div type="ingress">Henrik Jakobsen trodde ikke at han skulle få bli med i VM. Så skjedde det noe.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">14.01.2019 16:18</div>
<div type="caption"><p>Blid som ei lerke. Henrik Jakobsen er klar for sin første VM-kamp. Foto: Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>På trening før han skal spille kamp mot Østerrike. Henrik Jakobsen er klar Foto: Åserud, Lise / NTB scanpix</p> <p>Det var ikke på tribunen han hadde håpet å være med i VM. Nå får han sjansen. Foto: Åserud, Lise / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>HERNING: Jakobsen er tatt ut til kveldens kamp mot Østerrike</p>
<p>I to kamper på rad hadde linjespilleren slitt tribunen sammen med Magnus Fredriksen. Det er en posisjon Jakobsen ikke hadde trodd han skulle havne i.</p>
<p>Han har vært sentral i landslaget tidligere, også i mesterskap.</p>
<p>– Jeg hadde en fin rolle i forrige mesterskap. Da fikk jeg spille mye og var involvert i de fleste kampene, sa han til Aftenposten nylig.</p>
<p>Der fortalte han at han hadde håpet på en plass på laget og derfor var utrolig skuffet over at han ikke var med.</p>
<p>– Jeg blir forbannet. Det er tungt å sitte å se fra tribunen, sa han.</p>
<p>Men så ble Petter Øverby syk mandag. Forsvarssjefen hadde feber. På formiddagstreningen mandag fkk pressen vite at Øverby var isolert. Dermed ble et en åpning for Jakobsen.</p>
<p>Jacobsen forstår at landslagstrener Christian Berge må foreta sine valg. Derfor er han ikke sur på trønderen.</p>
<p>Han presiserte at han tidligere ikke var forbannet på andre enn seg selv. Da sa han dette, før han visste at det likevel skulle skje noe.</p>
<p>– Jeg er mest forbannet for at jeg ikke nådde opp. Jeg er sur på situasjonen, men kan ikke være sur på noen andre enn meg selv. Man er avhengig av å få vist seg frem.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan kun bytte tre ganger</div>
<div type="text">
<p>Det er nemlig slik at laget bare kan ha tre bytter underveis i mesterskapet.</p>
<p>Berge har signalisert at han i alle fall må spare ett bytte til hovedrunden, hvis noe skulle skje med en målvakt.</p>
<p>Hvis én av dem som ikke har spilt foreløpig skal inn fra troppen som teller 18 mann, der kun 16 meldes opp til hver kamp, blir det ett bytte.</p>
<p>– Jeg ønsker jo selvfølgelig gutta og laget alt godt. Jeg er tett på, men ville aller helst vært på banen og kriget. Men det er spiss konkurranse. Vi er på verdens beste landslag, sa Jakobsen før han visste at han ble hentet inn i troppen mandag.</p>
<p>Jacobsen, som vanligvis spiller i Fenix Toulouse i Frankrike, debuterte på landslaget 9. januar 2015. Han har spilt 33 landskamper, og scoret 34 mål.</p></div></body></document>
