<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190811-forsvarer---han-vil-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/08/11/Forsvarer-%E2%80%93-Han-vil-fortsatt-ikke-snakke-med-politiet-19670435.ece" frk="948 3 20 5717"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 15:28"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsvarer: – Han vil fortsatt ikke snakke med politiet</div>
<div type="ingress">Mannen i 20-årene som er siktet for drap og drapsforsøk etter moskeangrepet i Bærum, vil fortsatt ikke forklare seg, ifølge hans forsvarer Unni Fries.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">11.08.2019 15:28</div>
<div type="caption"><p>Politiet fant lørdag kveld en død person på en adresse i Eiksmarka i Bærum. Adressen knyttes til skyteepisoden mot moskeen Al-Noor Islamic Centre lørdag ettermidda Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>Menigheten i Al-Noor Islamic Centre i Bærum Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den siktede mannen vil ikke la seg avhøre av politiet i kveld, opplyser mannens forsvarer Unni Fries til NRK</p>
<p>Tidligere søndag kveld opplyste Fries til NTB at hennes klient ikke har ønsket å snakke med politiet. Hun understreket også at han har rett til ikke å forklare seg. På spørsmål om det betyr, slik hun ser det, at det ikke ville bli aktuelt med avhør søndag, svarte advokaten følgende:</p>
<p>– Politiet har blitt orientert om at min klient ønsker å benytte retten til ikke å forklare seg, og da regner jeg med at politiet respekterer det.</p>
<p>Mannens forsvarer vil ikke si noe om hvordan han forholder seg til siktelsen, men sier hun vil bruke tid på å sette seg inn i saken og den pågående etterforskningen.</p>
<p>Fakta om moskéskytingen og drapet i Bærum</p>
<p>* Lørdag ettermiddag klokken 16.07 meldte politiet om skyting på Al-Noor Islamic Centre i Bærum.</p>
<p>* Personen som ringte inn, snakket veldig dårlig norsk, og politiet oppfattet ikke først trusselnivået som veldig høyt.</p>
<p>* Da politiet ankom moskeen, fikk de kontroll på én gjerningsmann. Mannen – en ung norsk statsborger tidlig i 20-årene – ble pågrepet med hjelp fra personer tilknyttet moskeen. Han er siktet for drapsforsøk for hendelsen.</p>
<p>* To våpen ble funnet inne i moskeen, men det er foreløpig ikke bekreftet hva slags våpen det er snakk om. Politiet har bekreftet at flere skudd ble avfyrt inne i moskeen.</p>
<p>* Ingen ble alvorlig skadd i skyteepisoden, men en mann som tilhørte moskeen ble sendt til sykehus med lettere skader.</p>
<p>* Lørdag kveld rykket politiet ut med store styrker til en adresse på Eiksmarka i Bærum. Der fant de en ung kvinne død. Dødsfallet ble satt i sammenheng med hendelsen ved moskeen tidligere på dagen.</p>
<p>* Mannen i 20-årene er siktet for drap på kvinnen, som ifølge politiet er stesøsteren til den siktede mannen. Mannen har hatt tilhold i boligen der kvinnen ble funnet død.</p>
<p>* Politiet uttalte lørdag kveld at de hadde funnet flere innlegg fra gjerningsmannen på internett, og at dette vil bli undersøkt videre. De har ennå ikke oversikt over gjerningsmannens motiv.</p>
<p>* Hendelsen ved moskeen blir etterforsket som et forsøk på en terrorhandling, og politiet sier de vurderer fortløpende om de skal utvide siktelsen.</p>
<p>* Det ble gjennomført et kort avhør av siktede natt til søndag, men han ønsket ikke å forklare seg for politiet. Det vil bli gjort nytt forsøk på avhør i løpet av søndag, ifølge politiet.</p>
<p>* Søndag blir høytiden id feiret blant norske muslimer, og store politistyrker har møtt opp utenfor moskeer over hele landet – som et forebyggende tiltak.</p>
<p>(Kilder: NRK, VG, Dagbladet, Aftenposten, politiet)</p>
<p>– Det er viktig for meg å få oversikt over saken. Det har nylig skjedd, og jeg har ikke fått noen dokumenter ennå. Jeg skal sette meg inn i etterforskningen og så skal jeg ha ordentlige samtaler med klienten min. Så får vi se hva som skjer videre, sier hun.</p>
<p>Politiet sier på sin side at de håper å få til et avhør søndag kveld med mannen i 20-årene som er siktet for drap og drapsforsøk.</p>
<p>– Politiet ønsker selvfølgelig at han skal forklare seg og oppfordrer han til det, sier politiinspektør i Oslo-politiet Grete Lien Metlid til NTB.</p>
<p>Hun legger til at siktede foreløpig ikke har ønsket å forklare seg, og at det planlagte avhøret har blitt utsatt</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet for drap på stesøsteren</div>
<div type="text">
<p>Oslo politidistrikt opplyste i en pressemelding søndag ettermiddag at det er stesøsteren til den siktede mannen i 20-årene som ble funnet død i en bolig i Bærum lørdag kveld.</p>
<p>Politiet har tidligere vært tilbakeholdne med å utdype detaljer rundt hvem offeret var eller hvilken relasjon det var mellom henne og siktede.</p>
<p>Fornærmede fra moskeen har fått oppnevnt advokat Abdul-Satar fra advokatfirma Actio. Familien til avdøde har så langt ikke fått oppnevnt bistandsadvokat, heter det i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsøk på terrorhandling</div>
<div type="text">
<p>– Etterforskningen har gitt oss en bedre oversikt og mer informasjon som gjør at vi nå etterforsker dette som forsøk på terrorhandling, sier fungerende enhetsleder i Oslo politidistrikt Rune Skjold.</p>
<p>Det var like etter klokken 16.00 lørdag at det ble meldt om skyting ved moskeen Al-Noor Islamic Center i Bærum. En mann i tidlig 20-årene er siktet for drapsforsøk for skyteepisoden i moskeen, samt siktet for drapet på stesøsteren. Hun ble funnet død i et hus i Bærum lørdag kveld. Hendelsene ses i sammenheng.</p>
<p>Politiet bekreftet på en pressekonferanse søndag ettermiddag at det ble avfyrt flere skudd ved moskeen, og de har funnet våpen på stedet. De ønsker ikke å gå ut med informasjon om hvilke våpen som ble brukt eller hvor mange skudd det var snakk om.</p>
<p>Politiet jobber tett med PST og opplyser at de vil ta en løpende vurdering på om siktelsen skal endres.</p>
<p>– Han er siktet for drapsforsøk, drap, og vi tar løpende stilling til eventuelt å endre siktelsen til terrorhandling, sa politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby.</p></div>
<div type="title" level="3">Økt sikkerhet</div>
<div type="text">
<p>Politidirektoratet har bedt alle politidistrikt iverksette forebyggende tiltak i forbindelse med feiringen av den muslimske høytiden id etter skyteepisoden.</p>
<p>– Vi har ikke fått meldinger om noen uønskede hendelser i forbindelse med dagens arrangementer. De fleste store arrangementer ser ut til å være over, men vi vil fortsatt ha høyere beredskap, sier politiinspektør Jan Eirik Thomassen.</p></div></body></document>
