<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190423-her-setter-southampt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Her-setter-Southampton-spissen-ny-Premier-League-rekord-Scoret-etter-kun-syv-sekunder-272798b.html" frk="355 29 68 2277"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 21:01"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her setter Southampton-spissen ny Premier League-rekord: Scoret etter kun syv sekunder</div>
<div type="ingress">Shane Long scoret tidenes raskeste mål i Premier League.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">23.04.2019 21:01</div>
<div type="caption"><p>Shane Long setter inn sitt rekordmål mot Watford etter kun syv sekunder. Foto: Reuters/Andrew Boyers</p> <p>Shane Long stakk frem tidlig og chippet ballen i mål over Watford-keeper Ben Foster. Foto: REUTERS/David Klein</p> <p>Eriksen scoret Premier League-historiens fjerde raskeste mål mot Manchester United i 2018. Foto: EDDIE KEOGH / X01801</p></div>
<div type="text">
<p>WATFORD – SOUTHAMPTON 1 – 1</p>
<p>Nærmest før publikum hadde fått satt seg ledet Southampton 1 – 0 mot Watford på Vicarage Road.</p>
<p>Hjemmelaget sparket oppgjøret i gang, men en feilpasning i bakre ledd ble plukket opp av den lynhurtige spissen. Alene med Ben Foster chippet Long ballen i nettet.</p>
<p>Da hadde det utrolig nok kun gått syv sekunder.</p>
<p>Den tidligere rekorden sto tidligere Tottenham-kaptein Ledley King for. Midtstopperen scoret etter ti sekunder mot Bradford City i år 2000.</p>
<p>0.07 - At just seven seconds, Shane Long's strike against Watford is the fastest ever scored in @premierleague history. Record. #WATSOU</p>
<p>— OptaJoe (@OptaJoe) April 23, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Hundredeler unna</div>
<div type="text">
<p>Selv om King sin scoring har stått i 19 år uten å ha blitt tangert, har flere vært svært nærme tidligere.</p>
<p>I 2003 scoret Alan Shearer også etter ti sekunder. Men offisielt ble målet målt til 10,4 mot Kings 9,82 sekunder.</p>
<p>For kun ett år siden var også Christian Eriksen kun hundredeler unna ny rekord. Mot Manchester United scoret dansken for Tottenham etter det som ble målt til 10,5 sekunder.</p></div>
<div type="title" level="3">«Rekord-klubben»</div>
<div type="text">
<p>Det er derimot ikke første gang Southampton setter en Premier League-rekord. I 2015 scoret den tidligere Southampton-helten Sadio Mané tidenes raskeste hat trick.</p>
<p>Den nåværende Liverpool-spilleren brukte bare to minutter og 56 sekunder mot Aston Villa på den utrolige rekorden.</p>
<p>Tirsdagens rekordscoring ble derimot ikke kampens eneste. På overtid i andre omgang utlignet Andre Gray for Watford.</p>
<p>Det betyr at Southampton ligger seks poeng over nedrykksplass med tre kamper igjen. Watford er nummer syv på tabellen.</p>
<p>Engelsk eliteserie fotball tirsdag, 33. runde:</p>
<p>Tottenham – Brighton 1-0 (0-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Christian Eriksen (88).</p>
<p>Watford – Southampton 1-1 (0-1)</p>
<p>Mål: 0-1 Shane Long (1), 1-1 Andre Gray (90).</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
