<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190508-zuccarello-scoret-da.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/Zuccarello-scoret-da-Stars-rok-ut-i-kvartfinalen-273538b.html" frk="353 10 22 2071"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 06:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zuccarello scoret da Stars røk ut i kvartfinalen</div>
<div type="ingress">Mats Zuccarello scoret Dallas Stars' eneste mål da de tapte 1 – 2 på overtid mot St. Louis Blues i den siste og avgjørende kampen i kvartfinaleserien i NHL.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">08.05.2019 06:48</div>
<div type="caption"><p>Mats Zuccarello scoret da Dallas Stars tapte den avgjørende kvartfinalekampen mot St. Louis Blues. Foto: Jeff Roberson / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="text">
<p>Det var vinn eller forsvinn for Dallas Stars da de møtte St. Louis Blues i den sjuende kampen i kvartfinaleserien på borteis tirsdag.</p>
<p>Med stillingen 1-1 i de ordinære spilleminuttene, gikk kampen til forlengning. Etter to perioder med overtid, ble kampen avgjort med en scoring fra hjemmelaget.</p>
<p>– Det er tungt, det her. Men vi var ikke gode nok i dag. Vi kjempet bra og spilte bra defensivt, men vi var ikke bra nok. Jævla surt, sa Mats Zuccarello til VG i garderoben kort tid etter at dramaet var over.</p></div>
<div type="title" level="3">Zucca med scoring</div>
<div type="text">
<p>I tirsdagens kamp var det hjemmelaget Blues' som puttet første mål, signert Vince Dunn etter 13 minutter. Ledelsen til Blues varte ikke lenge, for om lag to minutter senere traff pucken dommeren og havnet hos Mats Zuccarello, som utlignet til 1-1, ifølge VG.</p>
<p>Etter første pauseprat ble ingen sjanser omgjort til mål. Alt var dermed opp til de neste 20 minuttene i tredje periode, men heller ikke da ble noen nettkjenninger og kampen gikk til overtid. Overtidsdramaet var dermed et faktum.</p>
<p>I første overtidsperiode ble det heller ikke mål. Det kom til slutt i den andre perioden, da Pat Maroon satte den avgjørende scoringen og sendte Blues til semifinaleserien i NHL. Dermed vant Blues 4 – 3 sammenlagt.</p>
<p>Zuccarello fikk drøye 23 minutter på isen i løpet av den over 80 minutter lange kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Uklart hvem de møter</div>
<div type="text">
<p>Heller ikke forrige gang Stars og Blues møttes i kamp nummer syv i kvartfinaleserien i 2016, ble det seier til Dallas. Den gang tapte Dallas 1 – 6 på hjemmeisen.</p>
<p>I semifinalen, hvor det også spilles best av syv kamper, møter vinnerlaget enten Colorado Avalanches eller San Jose Sharks. De nevnte lagene spiller sin siste og avgjørende kamp natt til torsdag norsk tid.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
