<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190328-guardians-brexit-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/03/28/Guardians-brexit-forside-Nei.-Nei.-Nei.-Nei.-Nei.-Nei.-Nei.-Nei.-18751079.ece" frk="343 0 0 2014"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 05:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guardians brexit-forside: Nei. Nei. Nei. Nei. Nei. Nei. Nei. Nei.</div>
<div type="ingress">Britiske aviser er ikke nådige etter at onsdagens avstemninger i Parlamentet ikke førte landet nærmere enn brexitløsning.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28.03.2019 05:55</div>
<div type="caption"><p>Theresa May kjemper fortsatt for sin brexitavtale, men har fortsatt ikke et flertall bak seg. Torsdagens avstemninger i Underhuset endte med at heller ingen av de åtte alternativene politikerne stemte over, fikk flertall. Foto: Jessica Taylor/ Underhuset / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ingen hadde grunn til være fornøyd etter at en rekke avstemninger i Underhuset viste at det ikke var flertall for noe brexitalternativ.</p>
<p>«Parlamentet har talt: Nei. Nei. Nei. Nei. Nei. Nei. Nei. Nei.», skriver The Guardian – ett nei for hvert forslag som ikke nådde opp. Mange aviser vier forsiden til Mays forslag om å gå av i bytte mot at hennes utmeldingsavtale blir vedtatt.</p></div>
<div type="title" level="3">På vei ut</div>
<div type="text">
<p>«Støtt meg og spark meg» er en gjenganger i flere aviser, mens Metro velger en variasjon over samme tema: «Stem på brexit, så får du min exit». City A.M. har valgt auksjonariusens siste ord før hammeren faller og det hele er over: «Første gang, andre gang ... ». På engelsk er uttrykket «going, going ... » og mer enn antyder at May snart er ute, ikke at hun får «solgt» avtalen sin.</p>
<p>Daily Mail spør «Er hennes offer forgjeves», etter at det er klart at selv tilbudet om å trekke seg ikke ser ut til å være nok til å sikre at avtalen hun har kjempet for, blir vedtatt. Daily Express, som tydelig er sympatisk til avtalen, May og hennes «uselviske gest» om å trekke seg, spør: «Hva mer må hun gjøre?»</p></div>
<div type="title" level="3">Sparebøsse</div>
<div type="text">
<p>BBC-produsent Hellen Miller, som har samlet en rekke av torsdagens avisforsider på Twitter , har kåret sin favoritt: The Daily Star. Avisen har ikke noen elegant eller syrlig tittel, men tilbyr i stedet to sider som kan brettes til en «swear box», normalt en sparebøsse man legger penger på hvis man banner, men i denne sammenhengen er det bruk av «b-ordet» som utløser betalingsplikt.</p>
<p>– De treffer spikeren på hodet, skriver Miller.</p></div></body></document>
