<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190801-tronder-tok-suveren-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/langrenn/Tronder-tok-suveren-seier-Na-venter-beintoff-test--A_-det-kommer-til-a-bli-hardt-277397b.html" frk="413 7 18 2386"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 07:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trønder tok suveren seier. Nå venter beintøff test: – Å, det kommer til å bli hardt!</div>
<div type="ingress">Astrid Øyre Slind var i en klasse for seg i kvinneklassen i onsdagens 60-kilometerrenn på rulleski. Dagen derpå venter en beinhard stakekonkurranse.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">01.08.2019 07:18</div>
<div type="caption"><p>Astrid Øyre Slind vant dameklassen i «Blink Classic» etter 60 kilometer på rulleski onsdag. Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p> <p>Sjur Røthe er blant favorittene til å vinne stakekonkurransen Lysebotn Opp torsdag. Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>640 høydemeter. 7,5 kilometer. Rulleski. Staking. Det er hovedingrediensene i torsdagens beintøffe løp for både den norske og utenlandske langrennseliten.</p>
<p>Om oppgaven ikke var tøff nok fra før, tilbakela flere utøvere 60 kilometer på rulleski dagen i forveien. En av dem er Astrid Øyre Slind som tok en suveren seier i kvinneklassen i onsdagens renn.</p>
<p>– Å, det kommer til å bli hardt! Men det kommer det til å bli for alle, så jeg tror det kommer til å bli artig. Det blir iallfall en ny utfordring, sa hun til NTB etter målgang.</p></div>
<div type="title" level="3">Røthe blant favorittene</div>
<div type="text">
<p>Det er første gang at det arrangeres en egen stakekonkurranse i Lysebotn Opp.</p>
<p>I herreklassen har hele 47 utøvere valgt å holde seg til staking fremfor skøyting på sin vei opp mot Øygardstøl.</p>
<p>Sjur Røthe er pekt på som en mulig seiersherre. Dagen før løpet gikk han også 60 kilometer på rulleski, som endte med en 8.-plass i massespurten</p>
<p>– Det blir en knallhardt løp. Jeg bare håper og tror at kroppen er klar for i morgen, sa Røthe til NTB etter onsdagens målgang.</p>
<p>– Jeg er vant til å gå doble renn gjennom vinteren, men det er klart at det er en utfordring med 60 kilometer med banking i armene i dag og så rett opp åtte kilometer i morgen, fortsatte han og skrøt av arrangøren for å innføre nyvinningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vant søskenduellen klart</div>
<div type="text">
<p>Totalt ni kvinner er meldt på stakekonkurransen. Astrid Øyre Slind skal kjempe mot deriblant Justyna Kowalczyk og Britta Johansson Norgren.</p>
<p>I motsetning til onsdagens renn uteblir Astrids søstre Silje og Kari Øyre Slind. De to måtte se seg kraftig slått av Astrid i onsdagens renn.</p>
<p>– Jeg tror Silje hadde vært hardere med hvis det ikke hadde vært for at hun knakk staven i starten, så det var litt synd. Men jeg tar med en seier i søskenduellen, ja, sa Astrid Øyre Slind.</p>
<p>Kari endte på fjerdeplass seks minutter bak Astrid i onsdagens renn. Silje kom i mål elleve minutter bak sin seirende tvillingsøster.</p></div></body></document>
