<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191002-noytrale-esker-redus.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/10/02/N%C3%B8ytrale-esker-reduserer-snuslyst-viser-studie-20076096.ece" frk="282 0 0 1831"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 17:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nøytrale esker reduserer snuslyst, viser studie</div>
<div type="ingress">Mens ungdommer tidligere vurderte enkelte snusmerker som mer attraktive, har dette jevnet seg ut med standardiseringer av pakningen, ifølge en pågående studie.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">02.10.2019 17:05</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det er Folkehelseinstituttet (FHI) som står bak studien, som Nettavisen først omtalte.</p>
<p>Helseminister Bent Høie (H) sier at resultatene fra studien er gode nyheter.</p>
<p>– Det er veldig positivt at det som er hensikten med de nøytrale boksene, ser ut til å ha effekt. De begrenser lysten til å prøve snus og tobakk samt reduserer industriens mulighet til å få produkter til å fremstå som mer attraktive, sier Høie.</p>
<p>Han understreker at resultatene fra studien er foreløpige, men sier at den viser at unge sjeldnere kunne tenke seg å prøve snus.</p></div>
<div type="title" level="3">Merker vurderes mer positive</div>
<div type="text">
<p>Samtidig kan pakkene til merker som før ble ansett som minst attraktive, nå ha fått en mer positiv vurdering blant flere ungdommer.</p>
<p>Dette gjelder både for sigarettpakker og snusbokser, men endringene er tydeligst for snus, fordi det der tidligere var større variasjon i opplevd attraktivitet, opplyser FHI.</p>
<p>Høie mener de likevel har lyktes i å gjøre pakkene med snus og tobakk mindre tiltrekkende.</p>
<p>– Det er færre muligheter for tobakksprodusenter til å lage en design som er rettet mot spesifikke grupper, sier Høie.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal undersøke endringer</div>
<div type="text">
<p>Både før og etter standardiseringen er det likevel slik at flertallet av ungdom ikke syntes at pakkene var attraktive, påpeker instituttet.</p>
<p>– De fleste ungdommene som var med i undersøkelsen, brukte ikke tobakk. Vi kan ikke vite hvordan endringene i opplevd tiltrekning eventuelt vil påvirke ungdommers tobakksvaner på sikt, sier FHI-forsker Ingeborg Lund.</p>
<p>Folkehelseinstituttet har planlagt å undersøke i en egen studie om det har skjedd endringer i tobakksbruk etter standardiseringen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
