<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191127-zlatan-statuen-ble-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Zlatan-statuen-ble-utsatt-for-harverk-og-rasisme-Na-er-ogsa-stjernens-eiendom-vandalisert-283436b.html" frk="694 20 86 4190"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 22:39"/>
<attribute name="author" value="Lars Sørnes, NTB"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zlatan-statuen ble utsatt for hærverk og rasisme. Nå er også stjernens eiendom vandalisert.</div>
<div type="ingress">At Zlatan Ibrahimovic har kjøpt seg inn i Hammarby faller Malmö-supporterne tungt for brystet. Nå er både statuen hans i Malmö og eiendommen hans i Stockholm blitt herjet med.</div>
<div type="author">Lars Sørnes, NTB</div>
<div type="date">27.11.2019 22:39</div>
<div type="caption"><p>Hodet på statuen er dekket til med plast, og det henger et toalettsete på armen. Foto: Andreas Hillergren/TT / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Det er ikke populært for Malmö-supporterne at Zlatan Ibrahimovic har kjøpt seg inn i Hammarby. Foto: Andreas Hillergren/TT / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Zlatan Ibrahimovic avsluttet nylig oppholdet sitt i LA Galaxy. Foto: Ringo H.W. Chiu / FR170512 AP</p></div>
<div type="text">
<p>«Flyttas omgående till Zöder i Ztockholm».</p>
<p>Det står det på en plakat som ble festet på sokkelen til statuen til superspissen onsdag formiddag. I tillegg var hodet tildekket med plast, og det hang et toalettsete på statuens arm.</p>
<p>– Han har brent alle broer til MFF. For supportere og ungdommer kommer han ikke til å være det forbildet han en gang var, sier nestleder i supportergruppen MFF-support, Kaveh Hosseinpour, til SVT.</p>
<p>Men det var ikke over med dette. Flere maskerte personer sprayet Zlatan-statuen med hvit farge onsdag kveld, skriver Aftonbladet. Det ble tent bengalske lys, og de pekte flammene mot statuen. Det skal også være skrevet en rasistisk og truende melding på bakken.</p>
<p>Ingen skal så langt være pågrepet for vandaliseringen.</p>
<p>Torsdag morgen melder samme avis at Ibrahimovic’ eiendom i Stockholm ble vandalisert natt til torsdag.</p>
<p>På bilder fra stedet ser man tydelig at det står skrevet «JUDAS» på døren.</p>
<p>Politiet skal i den forbindelse ha beslaglagt en plakat. Ingen er foreløpig mistenkt for ugjerningen.</p>
<p>Den svenske superstjernen var sikker på at Malmö-supporterne ikke ville reagere negativt på at han kjøper seg inn hos rivalen Hammarby.</p>
<p>– Jeg vet at de ikke kommer til å bli skuffet. Det jeg har gjort for Malmö kommer til å være der til evig tid. Dette er en helt annen situasjon, det har ingenting med hvor min karriere startet, sa Ibrahimovic til Aftonbladet.</p>
<p>Så sent som i oktober ble det reist en statue av Ibrahimovic utenfor Malmös hjemmebane. Nå har det blitt startet en underskriftskampanje for å få fjernet statuen.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet eventyret i Malmö</div>
<div type="text">
<p>Zlatan er født i Malmö, spilte sine ungdomsår for Malmö, og spilte sine første år som seniorspiller for klubben (1999 til 2001) før utenlandseventyret startet.</p>
<p>– Han kommer fra Malmö, har fått en statue her, så jeg mener han bør vie sin tid her, og ikke hos våre rivaler fra Stockholm, sier en supporter Aftonbladet har snakket med.</p>
<p>– Jeg forstår ikke hva han driver med. Han snakker om at han har sitt hjerte i Malmö, han har nylig fått en statue her ... jeg skjønner det ikke, sier en annen.</p>
<p>– Hadde ikke MFF hatt den tålmodigheten med ham da han var yngre, hadde han ikke vært der han er i dag. I andre klubber hadde han blitt sparket ut for lenge siden. Så vi får se hvor lenge den statuen blir stående, sa MFF-supporteren videre.</p>
<p>Aftonbladet skriver at det var flere sikkerhetsvakter som passet på statuen natt til torsdag, etter hendelsene tidligere på onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal bli best i Skandinavia</div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble det kjent at Zlatan har kjøpt 50 prosent av AEG Swedens aksjer i Hammarby, og han eier dermed rundt en fjerdedel av klubben.</p>
<p>– Jeg skal hjelpe Hammarby å bli best i Skandinavia. Det finnes ikke grenser hvor store Hammarby kan bli, sa Ibrahimovic til Aftonbladet.</p>
<p>Det er alt annet enn søt musikk i ørene til Malmö-supporterne.</p>
<p>Malmö ble nummer to i årets Allsvenskan, ett poeng bak seriemester Djurgården. Hammarby ble nummer tre, ett poeng bak Djurgården og med dårligere målforskjell enn Malmö.</p></div>
<div type="title" level="3">Spill i Sverige utelukket</div>
<div type="text">
<p>Etter at Zlatan forlot Malmö i 2001 har han hatt suksess med en rekke andre storklubber.</p>
<p>Ajax (2001-2004), Juventus (2004-2006), Inter (2006-2009), Barcelona (2009-2010), Milan (2010-2012), Paris Saint-Germain (2012-2016), Manchester United (2016 – 2018) og Los Angeles Galaxy (2018 – 2019) er klubbene den svenske stjernen har spilt for etter at han forlot Sverige.</p>
<p>Zlatans kontrakt med LA Galaxy gikk nylig ut. Det er ikke kjent hvor 38-åringen fortsetter karrieren, men til avisen sier han at spill i den svenske serien er utelukket.</p></div></body></document>
