<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190914-strombrudd-kan-ha-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/09/14/Gasslekkasje-f%C3%B8rte-til-utrykning-til-Tine-19938891.ece" frk="180 10 12 1174"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 08:32"/>
<attribute name="author" value="Ståle Langørgen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Strømbrudd kan ha ført til gassalarm til Tine</div>
<div type="ingress">Ammoniakk utløste gassalarm hos Tine på Tunga i Trondheim lørdag. Et strømbrudd kan ha påvirket luftesystemet ved anlegget.</div>
<div type="author">Ståle Langørgen</div>
<div type="date">14.09.2019 08:32</div>
<div type="caption"><p>Nødetatene rykket ut til Tine på Tunga lørdag morgen. Foto: ROAR BLÅSMO-FALNES</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet varslet om hendelsen på Twitter klokken 08.30 lørdag morgen.</p>
<p>- Det er en automatisk alarm som har gått til brannvesenet, sa operasjonsleder Ellen Maria Brende ved Trøndelag politidistrikt til Adresseavisen klokken 08.33.</p>
<p>Politiet opplyste etter hvert at det var en lekkasje av ammoniakk som hadde utløst alarmen, og at brannvesenet hadde kontroll på stedet.</p>
<p>Klokken 10.50 opplyser operasjonsleder Anlaug Oseid til Adresseavisen at det i natt og i morgentimene lørdag har vært et strømbrudd ved Tines anlegg på Tunga, og at det kan ha vært årsaken til alarmen.</p>
<p>- Mest sannsynlig har ikke utluftingssystemet fungert på grunn av strømbruddet, sier hun.</p>
<p>Hun sier at mannskaper fra Trønderenergi Nett og fra Bravida jobbet på stedet da alarmen gikk, men at det ikke var noen dramatikk knyttet til hendelsen.</p>
<p>Ammoniakk regnes som en giftig gass, som kan irritere og i høye konsentrasjoner være etsende.</p></div></body></document>
