<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190126-kristoffersen-vil-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/vintersport/Kristoffersen-vil-ikke-rope-hva-som-er-galt--Det-blir-bare-brak-i-mediene-268054b.html" frk="867 10 50 4908"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 15:42"/>
<attribute name="author" value="Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristoffersen vil ikke røpe hva som er galt: – Det blir bare bråk i mediene</div>
<div type="ingress">Han kjørte en gnistrende finaleomgang. Så erkjente Henrik Kristoffersen (24) at han ikke er god nok.</div>
<div type="author">Erlend Nesje</div>
<div type="date">26.01.2019 15:42</div>
<div type="caption"><p>Henrik Kristoffersen avsluttet strålende i Kitzbühel, men måtte overlate lederstolen til rivalen Marcel Hirscher. Foto: Poppe, Cornelius / NTB scanpix</p> <p>Henrik Kristoffersen kjørte meg sterkt i finaleomgangen, men ble bare nummer fire. Foto: Cornelius Poppe, NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>KITZBÜHEL: Til og med æresgjest Arnold Schwarzenegger dro frem labbene og klappet da nordmannen suste ned slalåmbakken i Kitzbühel til soleklar ledelse.</p>
<p>Fra sin plass på VIP-tribunen så den tidligere skuespilleren, politikeren og kroppsbyggeren det lyse grønt, grønt, grønt og grønt på resultatavlen under nordmannens finaleomgang.</p>
<p>Dessverre var ikke Kristoffersens førsteomgang god nok.</p>
<p>Henrik Kristoffersen</p>
<p>Født: 2. juli 1994.</p>
<p>Klubb: Rælingen Skiklubb.</p>
<p>Meritter: OL-bronse slalåm 2014, OL-sølv storslalåm 2018, 6 VM-gull junior, 16 individuelle verdenscupseire.</p></div>
<div type="title" level="3">Ett år siden forrige seier</div>
<div type="text">
<p>24-åringen endte på fjerdeplass til tross for den meget sterke avslutningen i Kitzbühel-rennet.</p>
<p>– I’ll be back, er setningen Arnold Schwarzenegger er mest kjent for fra Terminator-filmene.</p>
<p>Spørsmålet alle lurer på er når Kristoffersen er «back», eller tilbake, på toppen av seierspallen.</p>
<p>Der har han ikke stått siden slalåmseieren i Kitzbühel for ett år og seks dager siden.</p>
<p>– Jeg er 24 hundredeler bak Hirscher som blir nummer to. Jeg er nummer fire. Jeg vil ikke si at det er bittert. Det er jeg som ikke er god nok. Det innrømmer jeg selv. Men man må kanskje se på hvorfor man ikke er bedre pr. dags dato, sa Kristoffersen til Aftenposten i målområdet en halvtime etter rennet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke lage mer bråk</div>
<div type="text">
<p>Han var skuffet og på grensen til rådvill. For er det noen som har lyst til å se Henrik Kristoffersens navn øverst på resultatlisten, så er det han selv.</p>
<p>– Har du en analyse nå over hvorfor du ikke er bedre?</p>
<p>– Ja, jeg har det. Jeg har visst det en stund. Men det blir så mye bråk hvis jeg sier ting i mediene. Jeg orker ikke lenger. Jeg sa litt om det på NRK, at vi må gå i oss selv alle sammen. Når vi ser på resultatene er det vel ikke bra nok.</p>
<p>– Hvordan skal dere gå i dere selv?</p>
<p>– Vi må gjøre ting bedre. Og pr. dags dato, så er det vi gjør ikke godt nok. Det gjelder jo meg selv også. Jeg tar selvkritikk, det er jeg som står på skiene. Men som jeg har sagt tidligere, det er mye som skal stemme. Sånn som det gjør for Clement Noel (vinneren), men han er ekstremt i flytsonen. Når man ikke er i flytsonen, og ting går litt imot, så kan det være tøft. Men det var vel noen som en gang sa at det er i motbakke det går oppover.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil tilbake i flytsonen</div>
<div type="text">
<p>Han slo gjennom som 19-åring og kjenner igjen følelsen til Kitzbühel-vinner Clement Noel. 21-åringen vant slalåmrennene i Wengen og Kitzbühel.</p>
<p>– Du kommer opp, du er ung, du har ikke noe press og du har selvtillit. Da flyter det bare. Han har to på rad nå, jeg vant fire på rad. Og jeg vet hvordan den følelsen er.</p>
<p>Det er den følelsen Kristoffersen savner. Til tross for at han opplever motgang, virker 24-åringen blid i intervjusituasjoner.</p>
<p>– Kanskje jeg burde bli mer forbannet og lage mer oppstyr. Jeg vant jo fem-seks renn da det sto på som verst. Jeg ble jo kastet ut (av laget) og det var et helvete ... Men jeg orker ikke det lenger. Det blir skrevet så mye som blir dratt ut av sammenheng og kontekst.</p>
<p>– Er det noe spesielt du tenker på?</p>
<p>– Hva skal jeg si? Det har vært så mye. Nå må vi se på hvorfor ting er som de er. Jeg er i en annen posisjon enn jeg var, nå må jeg prestere med det trøkket. Jeg kjører både slalåm og storslalåm, det er store forventninger til meg. Jeg er mer i mediene enn tidligere, jeg er mer med sponsorene, helhetspakken er annerledes enn da jeg var 19 år. Det er en stor forskjell. Da må man kanskje se på ting man kan endre, svarer Kristoffersen uten å ville utdype hva han kan endre.</p>
<p>– Lengter du tilbake til livet som 19-åring?</p>
<p>– Livet var lettere før. Men skriv at jeg sier det med et smil! Nei, jeg lengter ikke tilbake. Det med trykk er proporsjonalt med hvordan resultatene er. Når du har 51 pallplasser og 16 verdenscupseire som 24-åring, er det kanskje ikke så rart at det er sånn. Folk må huske at jeg bare er 24 år, selv om jeg ikke skal bruke det som unnskyldning.</p>
<p>Tirsdag er det nytt slalåmrenn i Schladming. Der har Kristoffersen vunnet tre ganger tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Opptur for Nordbotten</div>
<div type="text">
<p>Jonathan Nordbotten avsluttet sin finaleomgang glimrende og avanserte 10 plasser, og ble til slutt nummer 13.</p>
<p>– Jeg er kjempefornøyd med andreomgangen. Jeg har slitt litt og det er deilig å få det til. Dette er godt for selvtilliten, innrømmet Nordbotten.</p>
<p>Leif Kristian Nestvold-Haugen endte på 16.-plass. Tomin Haugan ble nummer 26, mens Sebastian Foss Solevåg kjørte ut i første omgang. Bjørn Brudevoll ble nummer 38 og kvalifiserte seg ikke til finaleomgangen.</p></div></body></document>
