<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190823-macron-g7-landene-ar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/08/23/Macron-G7-landene-arbeider-med-Amazonas-tiltak-19765168.ece" frk="164 4 5 1090"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 16:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Macron: G7-landene arbeider med Amazonas-tiltak</div>
<div type="ingress">G7-landene, som møtes denne helgen, jobber med å få på plass konkrete tiltak som svar på brannene i Amazonas, ifølge franske myndigheter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">23.08.2019 16:52</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Diplomater og rådgivere er allerede i sving med konkrete initiativ for Amazonas, sier en talsmann for den franske presidenten Emmanuel Macron, som er en av verdenslederne som er til stede under helgens toppmøte.</p>
<p>Brasils president Jair Bolsonaro har kritisert Macron for at han har signalisert at han vil ta opp brannene på G7-møtet. Bolsonaro mener krisesituasjonen er et internt anliggende.</p>
<p>Macron får støtte fra sin tyske motpart, Angela Merkel, som også mener alvoret strekker seg utover de søramerikanske landene.</p>
<p>– Omfanget av Amazonas-brannene er sjokkerende og ødeleggende, ikke bare for Brasil og de berørte landene, men for hele verden. Når G7-landene møtes denne helgen, er den tyske regjeringssjefen overbevist om at denne krisen hører hjemme på agendaen, sier en talsmann for Merkel.</p>
<p>Årets G7-møte går av stabelen lørdag i havnebyen Biarritz, sørvest i Frankrike.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
