<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190803-kina-nekter-a-ta-imo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/08/03/Kina-nekter-%C3%A5-ta-imot-delegasjon-fra-Forbundsdagen-19624692.ece" frk="249 3 5 1622"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 17:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina nekter å ta imot delegasjon fra Forbundsdagen</div>
<div type="ingress">Kina nekter å ta imot en delegasjon fra den tyske nasjonalforsamlingen. Årsaken er at et av medlemmene har kritisert landets behandling av uigur-minoriteten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">03.08.2019 17:12</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Myndighetene i Beijing nekter å slippe inn Margarete Bause fra De grønne, som har kritisert Kinas behandling av uigurene i Xinjiang-regionen.</p>
<p>I vestlige land har mange rettet skarp kritikk mot Kinas bruk av såkalte omskoleringsleire for den muslimske minoriteten, som omfatter omkring 12 millioner mennesker i Xinjiang.</p>
<p>– Kinas beskjed er at så lenge jeg er på listen, kan ikke delegasjonen reise til Kina. Det er helt uakseptabelt, sier Bause.</p>
<p>– Jeg ser dette som et forsøk på å bringe folkevalgte som høyt og tydelig støtter menneskerettigheter, til taushet, sier hun, og føyer til at Forbundsdagen ikke må tillate denne typen oppførsel fra Kina.</p>
<p>Bause sitter en komité som arbeider med digitalisering, og skulle etter planen reise til Kina fra 23. august til 1. september. Det skulle også holdes samtaler både i Shanghai og Beijing.</p>
<p>Tidligere innsatte i leirene i Xinjiang har fortalt at de ligner fengsler, og at man som innsatt blir tvunget til å forsake sin religion og sverge troskap til det kinesiske kommunistpartiet.</p>
<p>Det er omfattende kameraovervåking i regionen, og kontrollposter der politiet stanser uigurer for ID-testing. Menneskerettsorganisasjonen Amnesty International anslår at oppimot en million muslimer er blitt holdt fanget i leirene i Xinjiang.</p>
<p>Myndighetene i Beijing forsvarer på sin side leirene, og sier at uigurene har vært ansvarlig for terrorangrep og uro.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
