<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190513-i-disse-tilfellene-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/bil/I-disse-tilfellene-lonner-det-seg-a-klage-pa-parkeringsboten-13027b.html" frk="897 6 35 5414"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 11:45"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Emilie Thoresen Bakker"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bil"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I disse tilfellene kan det lønne seg å klage på parkeringsboten</div>
<div type="ingress">Lite er mer irriterende enn å finne en gul lapp under vindusviskeren. Når lønner det seg egentlig å klage?</div>
<div type="author">Ingrid Emilie Thoresen Bakker</div>
<div type="date">13.05.2019 11:45</div>
<div type="caption"><p>I fjor fikk Parkeringsklagenemnda inn over 5000 klager på parkeringsbøter. Foto: Arkivbilde: Morten Uglum</p> <p>Foto: Parkeringsklagenemdas årsrapport 2018</p> <p>Når parkeringsbilletten din utløper, har du fem minutter å gå på før du kan bli bøtelagt. Kommer du til bilen etter de minuttene har gått og forsøker å klage på en bot, vil det være nytteløst. Foto: Olav Olsen</p> <p>I fjor ble det utskrevet totalt 162.228 parkeringsbøter i Oslo kommune alene, opplyser bymiljøetaten. Flere av disse ble skrevet ut som følge av parkering på parkering forbudt-skilt eller stans forbudt-skilt eller fordi bilisten ikke hadde betalt parkeringsavgiften. Foto: Arkivbilde: Morten Uglum</p></div>
<div type="text">
<p>Aller først: En parkeringsbillett eller -tillatelse skal alltid plasseres bak frontruten i bilen, slik at den er godt synlig for kontrollørene. Det står i parkeringsforskriften.</p>
<p>Er ikke billetten synlig, spiller det ingen rolle om du faktisk har betalt for billetten, og den for eksempel har blåst ned på gulvet i bilen eller sklidd ned på dashbordet. Klager du på dette, selv med dokumentasjon på at betalingen har funnet sted, kaster du bort tiden din, fastslår Thomas Iversen hos Forbrukerrådet.</p>
<p>– Det er ofte tydelig informert om at billetten eller tillatelsen skal plasseres synlig i frontruten. Hvis man da gjør feil, er det bilførers risiko, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange klager avvises</div>
<div type="text">
<p>I fjor fikk Parkeringsklagenemnda inn 5286 klager på parkeringsbøter. Den største andelen av disse, 41,1 prosent, gjaldt nettopp plassering og synlighet av billetter og parkeringstillatelser. De aller fleste ble avvist, ifølge Parkeringsklagenemnda.</p>
<p>Halgeir Jansen, rådgiver i parkeringstilsynet ved Statens vegvesen, råder bilister til å lese vilkårene på parkeringsområdet nøye.</p>
<p>– Finn ut av hva som er tillatt der du står. Er du usikker, bør du ta kontakt med det aktuelle parkeringsselskapet på området. Det skal finnes et telefonnummer på skiltene.</p>
<p>Så mye koster en parkeringsbot</p>
<p>Det er tre satser for kontrollsanksjoner (parkeringsbøter).</p>
<p>Normalsatsen er 600 kroner. Det kan du få blant annet om du parkerer på en avgiftsparkering uten at billetten har ligget godt synlig, ved feiltasting eller om du parkerer utenfor oppmerkede felter for parkering.</p>
<p>Den laveste satsen ligger på 300 kroner. Det gjelder for eksempel om man ikke trekker billett på et område hvor det er gratis parkering mot trekk av billett eller om man parkerer et sted reservert til kunde, besøkende eller gjest uten å dokumentere at du er en av disse.</p>
<p>Den høyeste satsen ligger på 900 kroner. Den gjelder om du feilparkerer på en plass som er reservert for forflytningshemmede med parkeringstillatelse.</p>
<p>Du har tre ukers frist på å betale boten.</p>
<p>Kilde: Parkeringsforskriftens § 36 og Statens vegvesen.</p></div>
<div type="title" level="3">Når er det ikke noe poeng å klage?</div>
<div type="text">
<p>16,8 prosent av alle klagene til Parkeringsklagenemnda i fjor gjaldt tastefeil og elektronisk registrering. Her nytter det ikke å klage dersom du selv har tastet inn informasjonen og fått mulighet til å sjekke at det stemmer, for eksempel via en beskjed i appen.</p>
<p>Når man skal parkere, har man dessuten en rimelig frist til å betale og sette seg inn i parkeringsvilkårene på stedet. Men denne fristen kan variere, ifølge Iversen:</p>
<p>– Parkeringsvakten skal ta høyde for kø ved automaten, at man kanskje taster feil et par ganger eller at du må laste ned app. Men det betyr ikke at man kan somle bevisst. Bruker man urimelig lang tid og får bot, er det ikke noe poeng å klage.</p>
<p>Parkerer du utenfor oppmerket felt eller med ett hjul inn i neste felt, vil det ikke nytte å klage. Det gjelder selv om du har parkert slik fordi andre biler rundt har parkert feil.</p>
<p>– Hvis andre parkerer sånn at du må plassere bilen din med et hjul utenfor oppmerket område, vil også du parkere ulovlig. Når en bil overlapper to plasser, må du anse begge plassene som opptatt dersom du ikke får plass til bilen din innenfor det oppmerkede feltet. Du må derfor finne et annet sted å parkere hvis du vil unngå bot, forklarer Iversen.</p></div>
<div type="title" level="3">Det kan lønne seg å klage dersom ... </div>
<div type="text">
<p>... du har fått en bot som strider med det som står i parkeringsforskriften, ifølge Iversen. Det gjelder blant annet ved disse tilfellene:</p>
<p>– I de fleste slike tilfeller får man medhold i klagen, sier Iversen.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik klager du</div>
<div type="text">
<p>Om du er uenig i en parkeringsbot du har fått, må du først klage skriftlig til parkeringsselskapet.</p>
<p>– Send en kortfattet og saklig e-post der du beskriver hvorfor du mener du ikke skulle fått boten. Jo bedre dokumentasjon du har, desto større er sjansen for å få medhold, sier Iversen.</p>
<p>Om boten har kommet som følge av dårlig eller manglende skilting og du ikke har fått anledning til å ta bilde, holder det å beskrive situasjonen. Om du bor i nærheten, vil det være lurt å dra og ta et bilde.</p>
<p>Når du får klagen i retur fra parkeringsselskapet, er du nødt til virkelig å vurdere svaret nøye, påpeker Iversen.</p>
<p>Mener du fremdeles at boten er urettferdig og du ikke klarer å løse saken gjennom dialog med parkeringsselskapet, kan du klage skriftlig til Parkeringsklagenemnda her. Det må skje før det er gått ett år siden du har klaget til parkeringsselskapet. Parkeringsklagenemnda skal normalt uttale seg om saken innen tre uker etter de har mottatt klagen din. Du kan følge klagen din inne på deres nettsider.</p></div></body></document>
