<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191107-merkel-og-stoltenber.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/utenriks/2019/11/07/Merkel-og-Stoltenberg-avviser-at-NATO-alliansen-er-hjerned%C3%B8d-20344720.ece" frk="196 3 5 1329"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 17:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Merkel og Stoltenberg avviser at NATO-alliansen er hjernedød</div>
<div type="ingress">Både Tysklands Angela Merkel og NATO-sjef Jens Stoltenberg tar avstand fra påstanden om at NATO-alliansen er «hjernedød», slik Frankrikes president mener.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">07.11.2019 17:09</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Den tyske statsministeren framholdt at slike kommentarer er unødvendige da hun torsdag holdt pressekonferanse med Stoltenberg i Berlin.</p>
<p>– Den franske presidenten har valgt en dramatisk måte å uttale seg på. Dette er ikke mitt syn, NATO er vår allianse, men jeg mener at vi i Europa må ta mer av vår skjebne i egne hender, sa Merkel på VGs spørsmål under pressekonferansen.</p>
<p>Stoltenberg sier han er enig med Merkel.</p>
<p>– Slike uttalelser svekker alliansen, og den er splittende for Europa, sa Stoltenberg, ifølge avisen.</p>
<p>I en tale i Berlin tidligere torsdag forsvarte Stoltenberg Trump-administrasjonen.</p>
<p>– USA svikter ikke Europa, tvert imot. De investerer i Europas sikkerhet, med flere soldater, infrastruktur og flere øvelser, sa NATOs generalsekretær.</p>
<p>USA har fortsatt 35.000 soldater stasjonert i Tyskland.</p>
<p>Tidligere torsdag uttalte Frankrikes president Emmanuel Macron til det britiske nyhetsmagasinet The Economist at NATO er en «hjernedød» forsvarsallianse.</p>
<p>– USA vender ryggen til det europeiske prosjektet. Det er på tide å våkne opp, sier Macron i det oppsiktsvekkende intervjuet.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
