<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190305-han-er-verdens-rikes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/okonomi/2019/03/05/Han-er-verdens-rikeste-person-under-30-%C3%A5r-18597945.ece" frk="180 13 16 1218"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 17:40"/>
<attribute name="author" value="Marianne Tønset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han er verdens rikeste person under 30 år</div>
<div type="ingress">Salmar-arving Gustav Magnar Witzøe (25) topper Forbes' årlige liste over verdens unge dollarmilliardærer.</div>
<div type="author">Marianne Tønset</div>
<div type="date">05.03.2019 17:40</div>
<div type="caption"><p>Gustav Magnar Witzøe fikk i ung alder overført de fleste av familiens aksjer i det børsnoterte oppdrettsselskapet Salmar på Frøya, men faren Gustav Witzøe kontrollerer fortsatt familieformuen. Foto: Leikny Havik Skjærseth</p></div>
<div type="text">
<p>Verdes yngste dollarmilliardær er Kylie Jenner, ifølge Forbes liste over verdens rikeste mennesker under 30 år. På toppen av rangeringen troner imidlertid en fire år eldre frøyværing, Gustav Magnar Witzøe.</p>
<p>Ifølge Forbes' beregninger har Witzøe jr. en formue på tre milliarder dollar, eller vel 27 milliarder kroner. Kylie Jenner på 21 år regnes som den yngste dollarmilliardæren i verden med én milliard dollar i formue.</p></div>
<div type="title" level="3">Arv versus selvtjente penger</div>
<div type="text">
<p>Men mens Jenners formue regnes som «self made» i Forbes, er Witzøes formue direkte knyttet til eierskapet i lakseopdrettsselskapet Salmar som hans far, Gustav Witzøe gründet.</p>
<p>Foran Jenner, men lavere ranket enn Witzøe, finner vi to andre norske unge voksne: Søstrene Alexandra (22) og Katharina Andersen (23) begge med en beregnet formue på 1,4 milliarder dollar, ifølge Forbes.</p></div></body></document>
