<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190612-politiet-apner-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/06/12/Politiet-%C3%A5pner-etterforskning-mot-Ask%C3%B8y-kommune-19242815.ece" frk="218 4 6 1457"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 15:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet åpner etterforskning mot Askøy kommune</div>
<div type="ingress">Vest politidistrikt åpner etterforskning mot Askøy kommune. Etter det TV 2 erfarer, er årsaken mulig brudd på drikkevannsforskriften.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">12.06.2019 15:23</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Vi bekrefter at vi i dag onsdag har åpnet ordinær etterforskning, sier politiinspektør Frode Karlsen.</p>
<p>Etter det TV 2 erfarer, skal grunnlaget for at politiet åpner etterforskning, være mulig brudd på drikkevannsforskriften.</p>
<p>– Jeg ønsker ikke å kommentere detaljene rundt det, men etterforskningen er relatert til vanndistribusjon og vannkvalitet, sier Karlsen til NTB.</p>
<p>Til nå har politiet jobbet med vannproblemene på Askøy som en såkalt undersøkelsessak. I den forbindelse har politiet gjennomført flere avhør, innhentet informasjon fra kommunen og tatt vannprøver.</p>
<p>– Det er en flytende grense for hvor mange etterforskningsskritt vi kan gjøre før vi åpner en ordinær etterforskning, sier Karlsen, og legger til at etterforskningen åpnes på bakgrunn av informasjon politiet har tilgjengelig.</p>
<p>Tirsdag ble det bekreftet funn av Campylobacter i drikkevannet i Askøy i Hordaland. Dette er en bakterie som kan gi mage- og tarminfeksjon. Rundt 2.000 personer har trolig blitt syke som følge av drikkevannet i kommunen.</p>
<p>Onsdag for en uke siden døde en ett år gammel gutt fra Askøy, men det er ukjent om det var på grunn av Campolybacter-utbruddet. Det er foreløpig ikke kjent hva som var dødsårsaken. Politiet har allerede åpnet etterforskning av denne saken.</p></div></body></document>
