<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191028-stoppet-intervju-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://adressa.no/100Sport/fotball/Stoppet-intervju-med-NRK---na-svarer-RBK-sjef-Alstad-pa-kritikken-281950b.html" frk="268 4 8 1703"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 15:57"/>
<attribute name="author" value="Ole K. Sagbakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stoppet intervju med NRK - nå svarer RBK-sjef Alstad på kritikken</div>
<div type="ingress">Kina-proff Ole Selnæs gjester Rasmus&amp;Saga - hvor RBK-sjef Trond Alstad kommer med sitt svar på en utvidet versjon av det omtalte NRK-intervjuet.</div>
<div type="author">Ole K. Sagbakken</div>
<div type="date">28.10.2019 15:57</div>
<div type="caption"><p>To blide karer. Én mer poserende. Ole Selnæs gjester Rasmus&amp;Saga. Foto: Morten Antonsen</p></div>
<div type="text">
<p>Taktisk triumf mot Molde.</p>
<p>Sesongen 2019 under ett.</p>
<p>Tida framover.</p>
<p>Og situasjonen rundt Pål André Helland.</p>
<p>Alt dette er vi innom når Shenzhen-spiller og tidligere RBK-elegant Ole Selnæs gjester Rasmus &amp;Saga.</p>
<p>I tillegg snakker vi om den store snakkisen før Molde-kampen, hvor RBKs organisasjonssjef Trond Alstad stoppet et NRK-intervju med Helland.</p>
<p>Adresseavisen var til stede i Portugal, og vår versjon av hendelsen både diskuteres og spilles av under sendingen.</p>
<p>Nå beklager Alstad selv. Hele hans svar får du i podcasten.</p></div>
<div type="title" level="3">«Noen må se seg i speilet»</div>
<div type="text">
<p>Underveis er Selnæs naturlig nok innom livet i Kina, hvor han spiller for en klubb som tre runder før slutt ligger under nedrykksstreken.</p>
<p>Men vi snakker altså aller mest om Rosenborg.</p>
<p>Ikke bare om Molde-triumfen - som omtales som en «taktisk sterk seier».</p>
<p>Men også om 2019 generelt - og veien videre. Hva forventes av «Prosjekt Horneland» når han har fått enda en oppkjøring og et overgangsvindu på seg?</p>
<p>Selnæs, som neppe kommer tilbake til norsk fotball før om fire-fem års tid, mener at «noen må se seg i speilet» etter denne sesongen.</p>
<p>Vi anmelder også klubbsangen til nyopprykkede Stjørdals Blink, og lurer på hva som skjer i Ranheim-forsvaret for tiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik lytter du</div>
<div type="text">
<p>Rasmus&amp;Saga hører du enten ved å trykke på bildet øverst i saken, eller akkurat her.</p>
<p>Du finner også Rasmus&amp;Saga i iTunes, Acast og Spotify.</p>
<p>"></p></div></body></document>
