<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190725-haugesund-sjokkerte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Haugesund-sjokkerte-osterriksk-topplag-Oyner-storkamp-i-Europa-277119b.html" frk="581 12 47 3701"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 20:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Haugesund sjokkerte østerriksk topplag. Øyner storkamp i Europa.</div>
<div type="ingress">To mål etter pause ga Haugesund et strålende utgangspunkt med hjemmeseier over Sturm Graz. Nå er FKH én kamp unna å møte PSV eller Basel.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">25.07.2019 20:58</div>
<div type="caption"><p>Kevin Krygård sendte Haugesund i føringen mot Sturm Graz i andre kvalifiseringsrunde i europaligaen torsdag kveld. Foto: Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p> <p>FKHs Douglas Bergqvist protesterer overfor kampleder Donatas Rumaas etter at han fikk en scoring annullert. Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p> <p>Haugesund-spillerne feirer seieren med å kaste litt vann på hverandre. Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>HAUGESUND – STURM GRAZ 2 – 0</p>
<p>Før kampen hadde Haugesund-trener Jostein Grindhaug fremhevet østerrikerne som favoritter, men Sturm Graz måtte dra slukøret hjem fra Vestlandet torsdag kveld.</p>
<p>Med hver sin scoring sørget Kevin Krygård og Niklas Sandberg for at Haugesund har en solid ledelse før returoppgjøret i Østerrike kommende uke.</p>
<p>– Jeg har ikke ord. Bare at jeg så navnet mitt i startoppstillingen, var veldig deilig, sa 19 år gamle Krygård til NRK etter kampen.</p>
<p>– Jeg tenker at Sturm Graz er et bedre lag enn oss. Det er sterkt å slå dem, sa Sandberg.</p>
<p>Dersom hvittrøyene avanserer, venter det storfint besøk i neste oppgjør. Da møtes taperen av oppgjøret mellom nederlandske PSV eller Basel fra Sveits i neste runde. PSV leder 3-2 etter første oppgjør.</p></div>
<div type="title" level="3">Scoring annullert</div>
<div type="text">
<p>Et drøyt kvarter var spilt da Douglas Bergqvist trodde han hadde sent Haugesund-fansen til himmels. Svensken var våken på et hjørnespark og headet ballen i mål. Dessverre for hjemmelaget var assistentdommer på jobb, og målet ble korrekt annullert for offside.</p>
<p>Gjestene sto derimot for førsteomgangens første muligheter. Etter en halvtime holdt Haugesund pustet da Jakob Jantscher fyrte av et skudd som strøk stolpen.</p>
<p>Samme mann var svært nære ved å sende østerrikerne i føringen like før pause. Fra kanten av straffefeltet ble 30-åringens avslutning stoppet av tverrliggeren.</p>
<p>Haugesund – Sturm Graz 2-0 (0-0)</p>
<p>Haugesund Stadion</p>
<p>Mål: 1-0 Kevin Krygård (50), 2-0 Niklas Sandberg (64).</p>
<p>Dommer: Donatas Rumsas, Litauen.</p>
<p>Gult kort: Ibrahima Koné, Martin Samuelsen, Haugesund, Emanuel Sakic, Thomas Schrammel, Juan Domínguez, Ivan Ljubic, Sturm Graz.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Haugesund (4-3-3): Helge Sandvik – Mikkel Desler, Benjamin Hansen, Doug Bergqvist, Thore Pedersen – Bruno Leite, Sondre Tronstad, Kevin Krygård – Kristoffer Velde (Eric Ndayisenga fra 90.), Ibrahima Koné (Martin Samuelsen fra 76.), Niklas Sandberg.</p>
<p>Sturm Graz (4-2-3-1): Jörg Siebenhandl – Emanuel Sakic (Fabian Koch fra 71.), Tasos Avlonitis, Lukas Spendlhofer, Thomas Schrammel – Juan Domínguez, Ivan Ljubic – Markus Pink (Michael John Lema fra 65.), Otar Kiteishvili, Jakob Jantscher – Philipp Hosiner (Emeka Eze fra 71.).</p>
<p>(©NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Unggutt på scoringslisten</div>
<div type="text">
<p>19 år gamle Kevin Krygård fikk tillit fra start og takket for det med å sende Haugesund i føringen fem minutter etter pause. Frisparket til Kristoffer Velde ble slått lavt og fant til slutt Krygård på bakre stolpe. Fra skrått hold satte 19-åringen ballen kontant ned i hjørnet.</p>
<p>Like etterpå var Sturm Graz farlig frempå igjen. Et innlegg fra høyre fant Otar Kiteishvili i feltet, men 23-åringen klarte ikke å overliste Helge Sandvik, som vartet opp med en god redning.</p>
<p>I situasjonen følte gjestene seg snytt for straffespark. Gjestenes trener Nestor E Maestro var såpass uenig at han fikk gult kort av dommer Donatas Rumsas fra Litauen.</p>
<p>Vondt ble til verre for østerrikerne da Niklas Sandberg doblet ledelsen etter en drøy time. 24-åringen fikk urovekkende mye boltreplass av Sturm Graz-forsvaret og utnyttet det til det fulle ved å curle inn 2-0. Det ble også kampens siste scoring.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
