<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190107-var-koblet-til-rbk--.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/-Var-koblet-til-RBK--na-slutter-han-i-Nordsjalland-267051b.html" frk="274 9 16 1660"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 13:56"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jorem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Var koblet til RBK – nå slutter han i Nordsjælland</div>
<div type="ingress">Kasper Hjulmand forlenger ikke avtalen med FC Nordsjælland.</div>
<div type="author">Øystein Jorem</div>
<div type="date">07.01.2019 13:56</div>
<div type="caption"><p>Kasper Hjulmand forlater Nordsjælland i sommer. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den danske superligaklubben FC Nordsjælland må finne seg en ny hovedtrener til sommeren, skriver den danske avisen Politiken.</p>
<p>Det betyr at dagens trener, Kasper Hjulmand, ikke fortsetter i klubben etter at kontrakten går ut.</p>
<p>– Det skal ikke være noen tvil om at vi anser Kasper Hjulmand for å være en fremragende trener, og et fantastisk menneske, som på alle måter passer med klubben. Men i vår dialog ble det tydelig for oss at Kasper ønsker og føler seg klar for en ny utfordring, sier sportsjef Carsten V. Jensen ifølge avisen.</p>
<p>Hjulmand var koblet til jobben som hovedtrener i Rosenborg i høst, og var en av favorittene til å overta den ledige jobben. Til slutt valgte trønderne å gå for Haugesund-treneren Eirik Horneland.</p>
<p>ifølge danske medier skal han ha vært toppkandidat til å ta over den ledige jobben som hovedtrener i den belgiske klubben Anderlecht, men Jensen sier at avtalen gikk i vasken, og Anderlecht gikk for Fred Rutten.</p>
<p>– Vanligvis snakker jeg ikke om ting som ikke er gått i orden, men dette står jo alle steder. Et sted i den siste prosessen mellom klubbene glapp det. Så derfor står jeg her nå, sa Hjulmand ifølge Berlingske Tidende. Han var mandag på treningsfeltet med Nordsjælland.</p>
<p>I sin første periode i Nordsjælland, fra 2011 til sommeren 2014, ledet Hjulmand klubben til sitt første seriemesterskap. Deretter gikk han til tyske Mainz.</p>
<p>Han fikk sparken i Bundesliga-klubben i februar 2015, og tok over Nordsjælland igjen i januar 2016.</p></div></body></document>
