<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190105-mindre-alvorlig-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/01/05/Hodeskader-etter-kollisjon-mellom-bil-og-syklist-p%C3%A5-Moholt-18191146.ece" frk="180 8 10 1212"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 18:16"/>
<attribute name="author" value="Lajla Ellingsen, Sissel Lynum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mindre alvorlig for syklist med hodeskader på Moholt</div>
<div type="ingress">- Hodeskadene syklisten fikk etter kollisjon med en bil på Moholt lørdag, er lettere, sier politifaglig etterforskningsleder, Hilde Gustafson.</div>
<div type="author">Lajla Ellingsen, Sissel Lynum</div>
<div type="date">05.01.2019 18:16</div>
<div type="caption"><p>Politiet på plass på stedet. Foto: Marthe Vannebo</p></div>
<div type="text">
<p>Kollisjonen mellom bilen og syklisten skjedde i Frode Rinnans vei på Moholt lørdag.</p>
<p>Det var klokken 18.13 politiet i Trøndelag meldte på Twitter at det var skjedd en kollisjon mellom bil og syklist, og at syklisten har fått hodeskader.</p>
<p>Syklisten er en mann i 20-årene, mens sjåføren av bilen, er en mann i 60-årene.</p>
<p>Politifaglig etterforskningsleder ved Felles straffesakinntak (FSI), Hilde Gustafson, sier søndag formiddag at etterforskningen ikke er avsluttet.</p>
<p>- Det gjenstår avhør av syklisten, forteller hun.</p>
<p>- Så langt har vi ikke opplysninger som gir grunnlag for førerkortbeslag. Dette er jo et område med mye veiarbeid.</p>
<p>- Har det vært en medvirkende årsak?</p>
<p>- Dt er vanskelig å si nå. Når etterforskningen er ferdig, kan vi konkludere på hva som har skjedd.</p>
<p>- Hvordan går det med mannen i 20-årene?</p>
<p>- Han skal være lettere skadd, opplyser Gustafson.</p>
<p>Operasjonsleder Bjørnar Gaasvik fortalte lørdag at syklisten var sendt til akuttmottaket.</p></div></body></document>
