<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190608-rystende-skurker-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/meninger/2019/06/08/Rystende-skurker-og-helter-fra-virkeligheten-19192446.ece" frk="803 13 68 5217"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 00:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rystende skurker og helter fra virkeligheten</div>
<div type="ingress">To tv-drama fra virkeligheten røsker skikkelig i amerikansk og sovjetisk 80-tall. Underkjente helter og skurker skaper sterke reaksjoner i dag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">08.06.2019 00:00</div>
<div type="caption"><p>Begrenset katastrofen: Jared Harris som Valerij Legasov og Stellan Skarsgård som Boris Shcherbina. Begge får ære for at Tjernobyl-katastrofen ikke ble en enda større katastrofe, i HBO-serien «Chernobyl». Foto: HBO Nordic</p> <p>Røffe helter: Foto: HBO Nordic</p> <p>Legasov: Atomfysiker Valerij Legasov(1936-88) spilles av Jared Harris i HBO-serien «Chernobyl».</p> <p>Skurken; Felicity Huffman som aktor Linda Farstein i Netflix-serien «When They See Us» om «The Central Park Five»-saken fra New York i 1989. Foto: Netflix skjermdump</p> <p>Omstridt anklager: Linda Fairstein(t.v) var aktor og ansvarlig for tiltalen da fem svarte tenåringer i 1989 ble tiltalt og etter hvert dømt for overfall og voldtekt av en hvit kvinne i Central Park. Netflix-serien «When They See Us» har ført til økende press mot Farstein, som idag er krimforfatter. Foto: Charles Wenzelberg</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ikke 80-tallsnostalgi som presenteres i to av sesongens mest interessante tv-serier på henholdsvis HBO og Netflix. To miniserier om velkjente hendelser som skapte store rystelser da de skjedde, i 1986 og 1989. Som tv-drama er forskjellene større enn likhetene mellom «Chenobyl» og «When They See Us». Begge er gode eksempel på at effektiv dramatisering kan gi historiske hendelser ny kraft.</p>
<p>HBOs «Chernobyl» er en av årets tv-seriebegivenheter, bokstavelig talt strålende drama om det som skjedde før, under og etter den mest alvorlige kjernekraftulykken i verden, 26.april 1986, i Sovjetunionen.</p>
<p>Begge seriene er intenst ubehagelige, men samtidig medrivende å se på. Begge har skapt debatt og begeistring, men også møtt kritikk. Filmatisk og som tv-drama er «Chernobyl» av beste HBO-kvalitet, med foto, spill, musikk og scenografi som fanger tidskoloritt og gjør komplisert atomfysikk til dirrende tv-drama.</p>
<p>Noe av det overraskende ved «Chernobyl» er at det er en amerikansk serie, skrevet av Craig Mazin, som inntil dette var mest kjent for manus til «Hangover 2» og 3, samt «Scary Movie 3» og 4. Spranget kunne vanskelig vært større, men med en av tidenes beste krigsfilmer, sovjetiske «Kom og se»(1985) som inspirasjon, lykkes han med rystende tv-drama og katastrofefilm fra virkeligheten.</p>
<p>Flere, som Moscow Times, har tatt til orde for at serien burde vært laget av en russer. Andre har kritisert at serien bare har én stor kvinnerolle og at Emily Watsons Ulana Khomyuk, er en fiksjonalisert karakter basert på flere forskere. Det er mulig å kritisere «Chernobyl» for det den ikke er eller gjør, men som katastrofefilm fra nær fortid er den isnende godt gjort.</p>
<p>Stellan Skarsgård og Jared Harris er formidable som motvillige tragiske helter. Valerij Legasov var leder for institutt for atomenergi, mens Boris Shcherbina ledet granskningen av Tsjernobyl-ulykken. Hvor dokumentarisk serien er diskuteres, men bildet av 80-tall, Sovjetunionen og kjernekraftkatastrofe er en av årets tv-begivenheter, enten du husker atomvåren 1986 eller ikke.</p>
<p>Sesongens mest diskuterte Netflix-serie, Ava DuVernays «When They See Us» er dokudrama fra samme periode med helt andre virkemidler, til voldsomt engasjement etter premieren sist helg. Serien tar for seg «The Central Park Five»-saken, da fem afroamerikanske 14-16-åringer i 1989 ble siktet og etter hvert dømt for overfall og voldtekt av en kvinnelig, hvit jogger.</p>
<p>En av de mest omtalte krimsakene i New York er også skildret i Ken og Sarah Burns eminente dokumentar «The Central Park Five»(2012). DuVernay, som gjorde den sterke Netflix-dokumentaren «13th» om rasisme i amerikansk straffe- og rettssystem, ser historien mest fra ungdommene og foreldrenes perspektiv. Likevel er det aktor Linda Fairstein som har fått mest oppmerksomhet etterpå, skildret som sakens store skurk i Felicity Huffmans tolkning.</p>
<p>Fairstein, som i dag er en suksessfull krimforfatter, framstilles som påtaleansvarlig som umiddelbart bestemte seg for at ungdomsgjengen som var brakt inn som vitner også var gjerningsmenn. Selv etter at en annen gjerningsmann tilstod i 2002, til DNA-match med funn på åstedet, har Fairstein nektet å beklage sin rolle i saken.</p>
<p>I «When They See Us» framstilles hun så manipulerende i etterforskning og rettssak at det ikke er rart det har blitt en offentlig storm mot henne i USA. Boikottaksjoner mot bøkene hennes har ført til at store bokhandlere har fjernet dem. Denne uka har hun blitt fratatt flere verv og priser. At kvinnen som sendte fem tenåringer til årevis i fengsel og mediefordømmelse nå får smake folkefordømmelsens kraft, viser hvor sterkt og opprørende ladet dokudrama kan virke.</p>
<p>DuVernay er er en filmskaper med emosjonelt og politisk trøkk som varemerke. I serien viser hun tv-opptak fra Donald Trump som for 30 år siden, under saken mot ungdommene, rykket inn helsides annonse i New Yorks største aviser hvor han bad om gjeninnføring av dødsstraff i byen. Trumps tv-uttalelser opprører en av mødrene i serien. En venninne prøver å berolige henne og sier: «Ta det med ro. Hans 15 minutters berømmelse er snart over». Tsjernobyl og Trump preger oss fortsatt, så det gjør vondt i disse seriene.</p></div></body></document>
