<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190531-fotballpresidenten-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/fotball/Fotballpresidenten-i-Honduras-bekrefter-120-kampen-etterforskes-for-kampfiksing-274646b.html" frk="824 5 25 4770"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 08:57"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill, Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fotballpresidenten i Honduras bekrefter: 12 – 0-kampen etterforskes for kampfiksing</div>
<div type="ingress">Ifølge medier i Honduras skal FIFA etterforske kampen mellom Norge og Honduras etter anklager om kampfiksing.</div>
<div type="author">Henrik Gill, Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">31.05.2019 08:57</div>
<div type="caption"><p>Erling Braut Håland laget vanvittige ni mål mot Honduras torsdag. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p> <p>Erling Braut Haaland feirer sammen med Jens Petter Hauge (t.v.), Eman Markovic og Tobias Christensen. Haaland endte opp med hele ni (!) mål mot Honduras. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p> <p>Pål Arne «Paco» Johansen synes anklagene om kampfiksing i kampen mellom Norge og Honduras høres merkelig ut. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge avisen La Prensa i Honduras bekrefter presidenten i det honduranske fotballforbundet (Fenafuth), Jorge Salomón, at kampen mellom Norge og Honduras i U20-VM skal etterforskes av FIFA etter anklager om kampfiksing.</p>
<p>Norge vant kampen hele 12 – 0, der Erling Braut Haaland scoret ni (!) mål for Pål Arne «Paco» Johansens gutter.</p>
<p>En av dem som reagerte, var TV 2s fotballekspert Jesper Mathisen.</p>
<p>Står seg greit denne. Honduras må ha fått betalt for å tape stort, og den oppgaven løste de forbilledlig. Noen med kontakter i Honduras-leiren tjente nok gode penger på denne kampen, for i mesterskap som dette kan man nesten sette det man vil underveis i kampen. https://t.co/khrdzkfGC5</p>
<p>— Jesper Mathisen (@jespermathisen) May 30, 2019</p>
<p>– Jeg synes det stinker sånn som Honduras opptrådte i går. Vi skal ikke ta all ære vekk fra de norske spillerne, men for meg var det bare en trist kamp å se hvordan Honduras fremsto, sier TV 2-eksperten til VG fredag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det var nervene</div>
<div type="text">
<p>Solomon mener det er normalt at FIFA etterforsker saken, på grunn av det unormale resultatet.</p>
<p>– Vi signerte en forståelse med FIFA om transparens. Da er det naturlig at de kommer til å reagere. Vi i fotballforbundet kommer ikke til å gjøre noe, det er FIFA som går frem med granskingen. Etterforskningen er en del av en internasjonal protokoll. På grunn av resultatet velger FIFA automatisk å handle, det er normalt, sier Solomon ifølge den honduranske avisen.</p>
<p>Til La Prensa sier presidenten at han tror det var nervene til Honduras’ spillere som var mye av grunnen til stortapet.</p>
<p>– Jeg tror det var alle nervene til guttene og mangel på koordinasjon. Jeg håper til Gud at det var grunnen, for guttenes skyld, uttalte Solomon.</p></div>
<div type="title" level="3">Haaland: – Får en dårlig følelse</div>
<div type="text">
<p>Haaland fikk naturlig nok stor oppmerksomhet etter sine ni mål mot Honduras. Ingen har noen gang scoret ni mål i én og samme VM-kamp.</p>
<p>Etter den enorme prestasjonen er Haaland også suveren toppscorer i U20-VM. Det er et stort gap ned på listen, der nestemann har tre mål så langt i mesterskapet.</p>
<p>I pressesonen fikk rekordknuseren spørsmål om han trodde kampen ble utsatt for kampfiksing.</p>
<p>– Nei, det tror jeg ikke, svarte spissen, og utdyper:</p>
<p>– Jeg blir nesten litt irritert når jeg hører sånt. Det er bare usaklig å si, egentlig. Jeg kjenner at jeg får en dårlig følelse når du spør om det, så det er ikke vits i å snakke om, svarte Haaland på spørsmål fra et felles pressekorps.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det hørtes merkelig ut</div>
<div type="text">
<p>Norges U20-trener, Pål Arne «Paco» Johansen, fikk også spørsmål om kampfiksing i pressesonen etter gårsdagens kamp.</p>
<p>– Det hørtes merkelig ut. Jeg har sett Honduras spille i ni kamper. Jeg har sett at hvis du spiller som Uruguay spiller mot dem så vinner du, men du vinner lite. Men om du spiller som New Zealand og oss selv, så er det måten å slå dem på. Så jeg føler at vi traff på kampstrategien, sa «Paco».</p>
<p>Treneren ville naturligvis aller helst snakke om hvilken opptur seieren var for Norges spillere.</p>
<p>– Vi fikk et tidlig mål og ga oss ikke. Vi ville bare vise oss frem fra A til Å. Så jeg tror først og fremst det var en god prestasjon, og en godt gjennomført kamp. Og når man går inn til pause med et slikt resultat (5 – 0 til Norge), tror jeg det blir litt sånn. Det var flere som var langt nede etter de to tidligere kampene, så dette betydde mye for selvtilliten vår, sa han.</p>
<p>Norges kaptein, Leo Skiri Østigård, var heller ikke overbevist om at det er snakk om kampfiksing.</p>
<p>– Det tror jeg ikke noe på. Vi spilte, og trengte mål. Hadde vi ikke trengt mange mål, hadde vi slappet mer av. Så vi stoppet ikke før dommeren blåste av kampen. Når de i tillegg ligger under med fem til pause, blir det slik. Så det tror jeg ikke noe på, mener Brighton-spilleren.</p></div>
<div type="title" level="3">FIFA har ikke tatt kontakt med NFF</div>
<div type="text">
<p>Fredag formiddag opplyser medieansvarlig for U20-laget til Norge, Mats Theie Bretvik, at FIFA ikke har tatt kontakt med Norges Fotballforbund (NFF) angående saken.</p>
<p>– Vi har ikke fått noe beskjed fra FIFA om etterforskning, men de har gode rutiner som de gjennomfører etter hver kamp, sier Bretvik til Aftenposten.</p>
<p>FIFA har så langt ikke besvart våre henvendelser.</p></div></body></document>
