<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190425-trond-giske-om-medie.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondelag/2019/04/25/Trond-Giske-om-medietrykket-%E2%80%93-En-massiv-storm-som-holdt-p%C3%A5-%C3%A5-ta-livet-av-alle-rundt-meg-18904769.ece" frk="556 4 15 3269"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 15:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondelag"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trond Giske om medietrykket: – En massiv storm som holdt på å ta livet av alle rundt meg</div>
<div type="ingress">Trond Giske mener at hans politiske liv hadde vært over, hadde det ikke vært for at Sofie sto frem med sin historie.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">25.04.2019 15:22</div>
<div type="caption"><p>Giske og samboer Haddy Njie er torsdag kveld med i TV 2-programmet «Vårt lille land», hvor de for første gang offentlig skal fortelle om sine opplevelser rundt metoo-varslene. Foto: Lise Åserud</p></div>
<div type="text">
<p>Trond Giske og samboer Haddy N’jie stilte torsdag kveld opp i TV 2-serien «Vårt lille land». I programmet forteller paret om sine opplevelser rundt #metoo-varslene.</p>
<p>Hadde det ikke vært for at kvinnen fra dansevideoen fra Bar Vulkan sto frem med sin historie, hadde Giskes politiske liv vært over, mener han selv.</p>
<p>– Ja, det tror jeg. Og det er jo bare takket være det at hun var så modig, at hun sa det som var sannheten og sto opp mot Norges mektigste mediehus og sa at dette var feil, uriktig fremstilt, bare fordi hun var støpt av det kaliberet – at det bar, sier Trond Giske til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Bar Vulkan-videoen</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar i år publiserte VG en sak om at partisekretær i Arbeiderpartiet (Ap), Kjersti Stenseng, hadde mottatt en ny bekymringsmelding om Trond Giske (52).</p>
<p>Bekymringsmeldingen omhandlet en video tatt opp på Bar Vulkan i Oslo ved 02-tiden natt til søndag 17. februar, fire dager før VGs sak.</p>
<p>Kvinnen sto senere frem i TV 2 som 27 år gamle Sofie fra Ålesund. Hun rettet da kraftig kritikk mot VGs behandling av henne.</p>
<p>Trond Giske uttalte da at han var takknemlig.</p>
<p>– Hadde hun gjort det veldig mange hadde gjort i en sånn situasjon, bare sagt at dette vil jeg ikke ha noe å gjøre med. Jeg vil ikke ha noe med pressen å gjøre, ikke ring meg, ikke intervjue meg, vil ikke gi noen sitater, bare gjemt seg, så hadde saken til VG blitt stående. Da hadde den saken som var helt feil blitt sannhet, sier Giske til kanalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Giske: – En massiv storm</div>
<div type="text">
<p>Trond Giske trakk seg i fjor vinter som nestleder i Arbeiderpartiet etter flere varsler mot ham. Flere av varslene var knyttet til seksuell trakassering og upassende oppførsel.</p>
<p>Til tider ble medietrykket helt ekstremt, beskriver den tidligere Arbeiderpartinestlederen.</p>
<p>– Jeg tror nesten det er en kroppslig erfaring som sitter i meg at sist jeg sa noe offentlig om dette, uansett hvor ydmykt og virkelig imøtekommende jeg prøvde å være, så ble det en massiv storm som holdt på å ta livet av alle rundt meg.</p>
<p>De første sakene om varslene mot Trond Giske var basert på anonyme kilder. Arbeiderpartipolitikeren beskriver dekningen som ubehagelig.</p>
<p>– Det var en helt annen journalistikk enn jeg hadde opplevd noen gang. Jeg prøvde å svare, men jeg kjente jo at det var et veldig trykk.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk til Tajik-kommentar</div>
<div type="text">
<p>I TV 2-dokumentaren retter Giske kritikk mot Ap-nestleder Hadia Tajik, som beskrev varslene som «rystende».</p>
<p>– Det etterlater jo et inntrykk som veldig mange kommentatorer og pressefolk tok utgangspunkt i og som gjorde at stormen ble enormt stor.</p>
<p>Arbeiderpartiet konkluderte med at politikeren fra Trøndelag hadde brutt partiets interne retningslinjer. Giske beklaget sin egen oppførsel, men mente at det var kommet «grunnløse og falske varsler».</p>
<p>Som følge av varslersakene mot ham, mistet Giske plassen i partiets sentralstyre. Han sa også fra seg vervet som finanspolitisk talsperson.</p></div></body></document>
