<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190208-nettverksfeil-slo-ut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/innenriks/2019/02/08/De-tekniske-problemene-som-f%C3%B8rte-til-full-stans-i-flytrafikken-er-l%C3%B8st-18428182.ece" frk="262 1 2 1652"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 06:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nettverksfeil slo ut all norsk flytrafikk</div>
<div type="ingress">All flytrafikk i norsk luftrom ble en periode stanset i morgentimene fredag på grunn av en nettverksfeil mellom Norge og flyorganisasjonen Eurocontrol.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">08.02.2019 06:38</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Datanettverket som gir Avinors systemer informasjon om flygninger som skal trafikkere i norsk luftrom, falt ut i morgentimene. Alle avganger og ankomster i Norge ble stoppet som følge av feilen.</p>
<p>Rett før halv sju kom meldingen om at problemene var løst, men feilen resulterte i flere forsinkelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppsto hos Eurocontrol</div>
<div type="text">
<p>Feilen oppsto på linjen mellom Norge og Eurocontrol, en sivilmilitær internasjonal organisasjon med hovedkvarter i Brussel, som håndterer mye av flytrafikken i Europa.</p>
<p>– Flyselskaper må sende flygeplaner til Eurocontrol senest tre timer før avgang. Eurocontrol distribuerer så flygeplanene videre til de land i Europa som berøres av den enkelte flyging. På grunn av nettverksfeilen kunne ikke Avinor motta disse, men vi hadde planer for de neste tre timene som normalt, sier kommunikasjonssjef i Avinor, Erik Lødding.</p>
<p>Han understreker at det ikke var snakk om noen sikkerhetsfare.</p>
<p>– Det var aldri noen fare for flysikkerheten, da vi hadde full oversikt og kontakt med alle fly som var i lufta, sier Lødding.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke rammet andre</div>
<div type="text">
<p>Feilen skal ha oppstått natt til fredag, og Avinor begynte å varsle klokken 04, melder NRK. Det var Avinors ansatte sammen med IT-leverandørene deres som jobbet med å finne feilen.</p>
<p>Ifølge Gurli Høeg Ulverud i Avinor var ingen andre land rammet av feilen, og det skal heller ikke være snakk om hacking.</p>
<p>– Det er ingenting som per nå tyder på at hacking er årsak til databruddet, sier Ulverud.</p></div></body></document>
