<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190923-bransjeekspert-om-th.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/okonomi/2019/09/23/Bransjeekspert-om-Thomas-Cook-konkurs-%E2%80%93-Det-kan-bli-kaos-20007108.ece" frk="293 27 48 1734"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 14:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bransjeekspert om Thomas Cook-konkurs: – Det kan bli kaos</div>
<div type="ingress">En svensk flybransjeekspert advarer mot kaos på de store flyplassene i Europa etter at reiseselskapet Thomas Cook gikk konkurs natt til mandag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">23.09.2019 14:43</div>
<div type="caption"><p>Gardermoen 20190923. Ving digitale innsjekksystem på Gardermoen. Over 9.000 nordmenn og 34.460 personer fra hele Norden er på reise med selskaper som er eid av Thomas Cook. I Norge er Ving heleid av Thomas Cook. Selskapet opplyser at alle fly mandag er innstilt. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix Foto: Heiko Junge</p></div>
<div type="text">
<p>Ving Norge er datterselskap av Thomas Cook. Det norske selskapet har i dag opplyst at de jobber iherdig med å finne en løsning for selskapet, og for de 9000 nordmennene som for tiden er på reise med Ving.</p>
<p>Flybransjeekspert Jan Ohlsson advarer mot å gi kundene falske forhåpninger, skriver svenske Aftonbladet.</p>
<p>– Thomas Cook leaser store deler av sine fly. Ettersom eierne ikke får betalt, kommer de til å hente hjem flyene sine så raskt de kan. Mange reisende vil bli rammet av dette – det kan bli kaos på de store flyplassene i Europa, sier han til avisa.</p>
<p>Mandag formiddag var det flere krisemøter i Ving Norge. Selskapet inviterte først til en pressekonferanse klokka 12, men pressekonferansen ble utsatt ble kort tid etter.</p>
<p>Ifølge nyhetsbyrået AP er rundt 50 000 Thomas Cook-kunder strandet i Hellas, opptil 30 000 står fast på Kanariøyene i Spania, mens 21 000 er på ferietur i Tyrkia og 15 000 på Kypros.</p>
<p>Totalt er 34 460 personer fra hele Norden på reise med selskaper eid av Thomas Cook.</p>
<p>Ving skriver på sine nettsider at de i løpet av mandagen forventer å ha mer informasjon om hva som skjer videre og understreker at alle pakkereiser som er bestilt av Ving, er sikret av reisegarantifondet.</p></div></body></document>
