<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20191203-klimabrol-er-karet-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/2019/12/03/%C2%ABKlimabr%C3%B8l%C2%BB-er-k%C3%A5ret-til-%C3%A5rets-ord-2019-20529153.ece" frk="317 3 8 2116"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 07:36"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Klimabrøl» er kåret til årets ord 2019</div>
<div type="ingress">Barn og unges klimaengasjement setter avtrykk i språket. Språkrådet har kåret «klimabrøl» til årets ord i 2019.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">03.12.2019 07:36</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Klimabrøl topper lista over de ti mest interessante nyordene i år. Språkrådet mener ordet viser den kraftfulle og alarmerende styrken i de unges klimaengasjement.</p>
<p>Over hele landet har ungdommer samlet seg til klimastreik, og i august samlet tusenvis av mennesker seg til markeringer i femten norske byer for å brøle for klimaet.</p>
<p>– Ordet oppsummerer styrken som særlig ungdom har vist dette året. Andreleddet -brøl bruker vi ellers i språket vårt for å uttrykke voldsom begeistring, gjennom ord som seiersbrøl, tribunebrøl og kollenbrøl, sier seniorrådgiver Dagfinn Rødningen i Språkrådet.</p>
<p>– Ordet klimabrøl er interessant som nylaging, fordi det i denne sammenhengen gir assosiasjoner til sinne og protest, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Distriktsopprør sterk konkurrent</div>
<div type="text">
<p>Klimabrøl ble utfordret av et annet nyord som signaliserer protest: bunadsgerilja. Bunadskledde demonstranter har i år aksjonert for bevaring av sykehustilbudet flere steder i landet.</p>
<p>– Dette er en kreativ sammensetning, der forleddet bunad- gir assosiasjoner til det trauste og tradisjonelle, mens etterleddet -gerilja er forbundet med noe spontant og uregjerlig. Slik oppstår det en indre spenning i ordet, som på en treffende måte illustrerer konflikten mellom by og land, sier professor Gisle Andersen ved NHH.</p>
<p>Ordene som topper listen, er: kjøttskam, scenenekt, kveikøl, overturisme, sovekapsel, helsesykepleier, havvind og skrønike.</p></div>
<div type="title" level="3">Aktuelle ord</div>
<div type="text">
<p>Årets ord blir kåret av Språkrådet i samarbeid med Gisle Andersen ved NHH. Ordene kan være nyord, men det kan også være ord eller nyere uttrykk som har preget året.</p>
<p>«Viktige kriterier for kåringa er at ordene skal være aktuelle, mye brukt, levedyktige og ha god språklig kvalitet», påpeker Språkrådet.</p>
<p>I fjor ble skjebnelandsmøte kåret til årets ord. Begrepet falske nyheter og ordet hverdagsintegrering er tidligere kåret til årets ord.</p>
<p>I kåringen brukes det blant annet et dataverktøy som fanger opp nye ord fra store riks- og regionaviser.</p></div></body></document>
