<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190912-semenya-far-vm-gull-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/100Sport/andreidretter/Semenya-far-VM-gull-etter-dopingsak-279624b.html" frk="191 17 22 1231"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 13:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Semenya får VM-gull etter dopingsak</div>
<div type="ingress">Den sørafrikanske friidrettsstjernen Caster Semenya får nå endelig det synlige beviset på at hun vant 800-meteren under VM i Daegu i 2011.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12.09.2019 13:34</div>
<div type="caption"><p>Caster Semenya får nå VM-gullet sitt fra 2011. Foto: Kamran Jebreili / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Russiske Maria Savinova krysset målstreken først i Sør-Korea for åtte år siden, men ble senere fratatt seieren som følge av dopingbruk. Dermed går gullet til Semenya.</p>
<p>Torsdag opplyser det sørafrikanske friidrettsforbundet at det vil motta medaljen på vegne av Semenya under VM i Doha senere denne måneden.</p>
<p>Semenya vil ikke være til stede under seremonien i Qatar som følge av at hun nektes å forsvare VM-tittelen på 800 meter fra London i 2017.</p>
<p>Årsaken er at den sørafrikanske stjernen nekter å etterkommende Det internasjonale friidrettsforbundets nye regelverk som krever at hun må la seg medisinere for å redusere det naturlig høye testosteronnivået hun har i kroppen.</p>
<p>Semenya har kjempet en langvarig kamp i rettssystemet mot regelendringen, og sveitsisk høyesterett vurderer fortsatt anken hun har levert i saken.</p>
<p>Det sørafrikanske forbundet opplyser at man jobber med å arrangere en tilstelning der Semenya vil få overrakt gullet fra 2011-VM.</p></div></body></document>
