<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190919-to-personer-sloss-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/09/19/To-personer-sloss-med-sykkell%C3%A5s-i-Trondheim-19980282.ece" frk="217 14 20 1397"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 15:18"/>
<attribute name="author" value="Hilde Skjesol, Karoline Ulvnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To personer sloss med sykkellås i Trondheim</div>
<div type="ingress">Bevæpnet politi rykket ut etter flere meldinger om slåssing i Stiftsgårdsparken.</div>
<div type="author">Hilde Skjesol, Karoline Ulvnes</div>
<div type="date">19.09.2019 15:18</div>
<div type="caption"><p>Slåsskamp med kjetting i Stiftsgårdsparken Foto: Rune Petter Ness</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi fikk melding klokken 15.10 om at to stykker sloss i Stiftsgårdsparken, hvor den ene hadde en kjetting og den andre hadde noe verktøy. Det var flere meldere som ringte inn og fortalte det samme. I og med at vi her stod overfor to potensielt farlige personer, valgte vi å rykke ut med bevæpnet politi, sier Wenche Johnsen, operasjonsleder ved Trøndelag politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Sykkel-krangel</div>
<div type="text">
<p>Politiet rykket ut med tre patruljer, deriblant en hundepatrulje.</p>
<p>Da politiet kom på stedet, hadde situasjonen roet seg ned.</p>
<p>- Klokken 15.14 hadde politiet kontroll på to personer, sier Johnsen.</p>
<p>Det var en mann i 20-årene og en mann i 50-årene som var involvert i slåsskampen. Det viste seg at den ene var utstyrt med en sykkellås-kjetting. Ifølge Johnsen var krangel om en sykkel noe av bakgrunnen for konflikten.</p>
<p>- Dette er personer som kjenner hverandre, og som politiet kjenner til. De tilhører et rusbelastet miljø, opplyser Johnsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Anmeldt</div>
<div type="text">
<p>Begge de to ble innbragt til politistasjonen, og vil bli anmeldt for ordensforstyrrelser.</p>
<p>En kvinne som var sammen med de to, ble bortvist fra stedet.</p>
<p>Tips oss! Har du opplysninger, bilde eller video?</p>
<p>Telefon: 464 07 200 E-post: webred@adresseavisen.no</p></div></body></document>
