<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190618-advarer-mot-trafikkt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/trondheim/2019/06/18/Advarer-mot-trafikktr%C3%B8bbel-p%C3%A5-Tiller-19294536.ece" frk="270 1 2 1684"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 23:03"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Haagensen Husby"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,trondheim"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot trafikktrøbbel på Tiller</div>
<div type="ingress">Et nytt knutepunkt for buss skal bygges i Sentervegen ved City Syd. Arbeidet starter onsdag, melder Miljøpakken.</div>
<div type="author">Kenneth Haagensen Husby</div>
<div type="date">18.06.2019 23:03</div>
<div type="caption"><p>Slik skal det se ut på Tiller etter at arbeidet står ferdig. Det skal etter planen skje i november. Foto: Miljøpakken</p> <p>Denne atkomsten anbefaler Miljøpakken at bilister tar i perioden annleggsarbeidet pågår. Foto: Miljøpakken</p> <p>Dette er en annen alternativ atkomst til butikker og sentre på Tiller. Foto: Miljøpakken</p></div>
<div type="text">
<p>- I Sentervegen risikerer du kork på grunn av vegarbeid, men det finnes en annen veg til City Syd for deg som bruker bil, skriver de i en pressemelding tirsdag.</p>
<p>De anbefaler nå bilister om å ta en alternativ atkomst for å unngå trafikkproblemer, da Sentervegen snevres inn på grunn av annleggsarbeid.</p>
<p>Dette gjelder også dem som har tenkt seg til Tillertorget, samt andre butikker i Ivar Lykkes veg.</p>
<p>Byggingen skal etter planen være ferdig i november, skriver de videre.</p>
<p>Nytt knutepunkt for Metrobuss og andre bussruter er det som bygges. Det kommer stasjoner midt i vegen slik at folk kan skifte buss uten å krysse vegbanen. Plattformene vil ligge litt vest for rundkjøringa med løvetann – altså i retning E6.</p>
<p>I tillegg kommer det andre forandringer:</p>
<p>- Knutepunktet vil ikke stå ferdig før i november. Fra 3. august og fram til da vil Atb kjøre andre traseer. Det har vært vanskelig å få avklart en endelig teknisk løsning på et krevende prosjekt som dette. Kryssende hensyn står i kø innenfor et lite område: Bussene skal fram, biltrafikken skal fram og de myke trafikantene skal kunne ferdes trygt, skriver de videre i pressemeldingen.</p>
<p>KRONIKK: Midtstilt metrobussholdeplass på Tiller ingen god ide</p></div></body></document>
