<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190416-en-naturopplevelse-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/reise/Komfort-i-hoyden-12592b.html" frk="1068 0 4 6403"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 19:00"/>
<attribute name="author" value="Karen Gjermundrød"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="reise"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En naturopplevelse utenom det vanlige: – Det er verken radio eller internett her.</div>
<div type="ingress">Tettere på livet i trærne kommer du ikke.</div>
<div type="author">Karen Gjermundrød</div>
<div type="date">16.04.2019 19:00</div>
<div type="caption"><p>Pan Tretopphytter i Finnskogen i Norge skiller seg ut med sin unike arkitektur i høyden. De store glassfasadene slipper inn massive mengder med lys og varme. Det gjør hyttene svært energieffektive. Foto: Karen Gjermundrød</p> <p>– Bor man på en gård i dag, er ikke det ensbetydende med at man må sitte på en traktor hele tiden. Man kan gjøre ganske mye annet. For oss var det ikke aktuelt å bygge et kjempestort fjøs. Da brukte vi heller penger på dette, sier Christine Mowinckel og Kristian Rostad. Foto: Karen Gjermundrød</p> <p>Bønder og gründere. – Høsten to år tilbake kjente vi på at noe måtte skje, vi måtte brenne for noe sammen. Så da spratt vi ei flaske rødvin og begynte å fabulere om mulighetene og hvordan vi skulle ta gården videre, forteller Christine Mowinckel og Kristian Rostad. Foto: Karen Gjermundrød</p> <p>Noen gjester foretrekker å bare være i og rundt hytta. Ellers er det rikelig med tur- og sykkelstier, klatrepark i nærheten, hest og slede, kanefart, langrenn og kano eller robåt i Gjesåssjøen. Foto: Karen Gjermundrød</p> <p>Spindeltrapp opp til hytta. Foto: Karen Gjermundrød</p> <p>Kjøkkenkrok og dreide sopp-krakker. Foto: Karen Gjermundrød</p> <p>Moderne bad med innlagt vann. Foto: Pan</p> <p>I hyttene er det utfallbart bord og senger. Totalt er det plass til seks personer i hver hytte. Hyttenes plassering og vinkel er nøye tilpasset solens bevegelser. Foto: Pan</p> <p>Trapp opp til sovehems. Det er mulig å bestille spa-behandlinger oppe i hyttene. Foto: Karen Gjermundrød</p> <p>Stue med peisovn. Foto: Karen Gjermundrød</p> <p>Naturmaterialene i hytta er valgt etter bærekraftige prinsipper og gir sammen med de store vinduene følelsen av å være ute i naturen, selv om man sitter inne. Foto: Karen Gjermundrød</p></div>
<div type="text">
<p>Trolsk dis danser mellom grantrærne og harmonerer godt med Finnskogens mystiske renommé. Fra tretoppen har man et mektig skue utover Finnskogen og Gjesåsvannet, knappe kilometeren unna. I klarvær kan man se helt til Hedmarksvidda med Budor-fjellene i horisonten.</p>
<p>– Urinstinktet i oss liker å komme opp i høyden og få oversikt, det gir en ro, synes Christine Mowinckel.</p></div>
<div type="title" level="3">Alternativ gårdsdrift </div>
<div type="text">
<p>Da Molde-jenta Mowinckel møtte odelsgutten Kristian Rostad og han fortalte hvor han kom fra, ble hun først veldig skeptisk. Men skepsisen varte ikke lenge.</p>
<p>– Første gang jeg kom hit var en solskinnsdag. Gården ligger på en høyde, med et godt skue utover. Her har jeg åser og et vann å hvile blikket på. Området er veldig vakkert og med et fantastisk lys, sier Mowinckel.</p>
<p>Paret har drevet familiegården i Gjesåsen i fem år. Her har de skog, jord og korn, og de driver med kyllingproduksjon. For to år tilbake kjente de at noe måtte skje.</p>
<p>– Vi spratt en flaske rødvin og begynte å fabulere om mulighetene og hvordan vi skulle ta gården videre, forteller Mowinckel, som er skuespiller og teaterpedagog.</p>
<p>Ideene dreide raskt mot ressursene de sitter på og hvordan tilby opplevelser og turisme på en ny måte.</p>
<p>De la frem tankene om moderne tretopphytter for sivilarkitekt Espen Surnevik, som tente på ideen. Derfra rullet ballen. Det tok akkurat to år før de to tretopphyttene sto klare til å ta imot de første gjestene.</p>
<p>Pan-hyttenes moderne arkitektur bryter med omgivelsene, samtidig som formen passer inn landskapet.</p>
<p>– Vi ville skille oss ut. Her er det moderne arkitektur og komfort med ferdig oppredde senger, strøm, innlagt vann og rengjøring. Her skal man slippe å bruke tid på å komme i gang. Man skal kunne dra rett ut og fiske, sykle eller slappe av med et rødvinsglass og en god bok, sier Rostad.</p></div>
<div type="title" level="3">Populært i høyden</div>
<div type="text">
<p>Frihetsfølelsen blant tretoppene og nærkontakt med naturen og dyrelivet, kan nå oppleves flere steder rundt om i landet.</p>
<p>Flere steder de siste årene har det dukket opp overnattingssteder i høyden.</p>
<p>Partner Bjørn-Erik Øye i Prognosesenteret tror mye av grunnen til at nordmenn setter pris på opplevelser i tretoppene, er at man kan være ute på tur kombinert med opplevelsen og spenningen oppe i trærne.</p>
<p>– Her får du utsikt, den romantiske ideen om et enkelt hytteliv, og du er så nær uberørt natur som det er mulig å komme, sier Øye.</p>
<p>Han synes det er positivt med oppblomstringen av tretopphytter i ulike varianter på forskjellige destinasjoner og legger til at trenden er helt i takt med den høye etterspørselen etter naturopplevelser utenom det vanlige.</p>
<p>Pan Tretopphytter</p>
<p>Hvem: Ekteparet Kristian Rostad og Christine Mowinckel.</p>
<p>Hva: PAN Tretopphytter, åpnet i 2018.</p>
<p>Hvor: Finnskogen i Solør. Her driver paret gård i Gjesåsen og har bygget hyttene som del av gårdsutvikling på egen eiendom.</p>
<p>Arkitekten Espen Surneviks visjon var å lage noe som skulle falle naturlig inn i det eksisterende landskapet, uten å lage inngrep i naturen.</p>
<p>Kilde: Panhytter.no</p></div>
<div type="title" level="3">Naturen slik den er</div>
<div type="text">
<p>I motsetning til andre tretopphytter er ikke disse hyttene bygget i selve trærne, både av sikkerhetsmessige årsaker og for å la naturen forbli uberørt.</p>
<p>– I stedet for å føle at hele konstruksjonen svaier med vinden, vil trærne utenfor bevege seg mens hytta står i ro. Hyttene er beregnet til å tåle mer enn en dobbel orkan, så her står man støtt og jordet uavhengig av de ytre omstendigheter, påpeker Mowinckel.</p>
<p>Ved bålplassen utenfor kan en tilfredsstille savnet etter bare å sitte ute å fyre og nyte stillheten under en klar stjernehimmel.</p>
<p>– Folk er eksponert for støy hele tiden. Har du det stille rundt deg, er det ofte en telefon i nærheten som stresser deg eller et annet forstyrrende element. Derfor har vi hverken radio eller internett her, sier ektemann og med-gründer Rostad.</p>
<p>Her kan du bo i toppen av et tre i Norge:</p>
<p>Horten</p>
<p>Brumunddal</p>
<p>Gjerstad</p>
<p>Halden</p>
<p>Vassfaret</p>
<p>Odalen</p>
<p>Engerdal</p>
<p>Tinn i Telemark</p></div>
<div type="title" level="3">Flere vil være i naturen </div>
<div type="text">
<p>Annie Haver, førsteamanuensis ved Norsk hotellhøgskole ved Universitetet i Stavanger, er glad for at det startes nye konsepter i bransjen.</p>
<p>– For å lykkes må man skille seg ut og skape en snakkis. Det handler om følelser, og som gjest eller kunde ønsker man å være spesiell og ha noe å skryte av, sier hun.</p>
<p>Up Norway skreddersyr reiser i Norge, primært til internasjonale turister. De sier de opplever stor etterspørsel etter unike overnattingssteder.</p>
<p>– Det er ingen tvil om at å finne luksusen i det enkle er en trend. Et økende antall reisende ønsker «bare å være» i naturen, i kontrast til å være aktiv i den, kommenterer grunnleggeren av Up Norway, Torunn Tronsvang.</p></div></body></document>
