<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AA-20190604-apple-fjerner-itunes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.adressa.no/nyheter/okonomi/2019/06/04/Apple-fjerner-Itunes-19180283.ece" frk="216 11 15 1271"/>
<attribute name="source" value="AA"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 06:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter,okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Apple fjerner Itunes</div>
<div type="ingress">Etter å ha eksistert i 18 år skal teknologigiganten Apple pensjonere Itunes og heller dele appens tjenester inn i tre nye.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">04.06.2019 06:42</div>
<div type="caption"><p>Apple-sjef Tim Cook forteller om selskapets nye MacBook Pro, som har en prislapp på 6000 dollar, altså rundt 52 000 norske kroner. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I stedet for å ha alt i én app kommer selskapet til å dele iTunes opp i følgende tre nye apper: Apple Music, Apple Podcast og Apple TV.</p>
<p>Det kom fram på selskapets årlige lanseringskonferanse i San Jose i California i USA mandag.</p>
<p>Siden lanseringen av iTunes i 2001, samme år som musikkspilleren iPod kom, har folk gått over til å strømme musikk og filmer, i stedet for å kjøpe. Å dele iTunes i tre ulike apper kommer også samtidig som Apple forbereder seg til lanseringen av TV+ senere i år.</p>
<p>På lanseringskonferansen mandag kom det også fram at selskapet kommer med et nytt operativsystem for iPhone, iPad og Mac. Den har fått navnet Catalina og vil bli tilgjengelig til høsten. I samme oppdatering kommer også de tre nye iTunes-appene.</p>
<p>Apple har tapt enorme summer på en nedgang i iPhone-salg, særlig i Kina. At amerikanske myndigheter skal granske om Apple, samt andre IT-giganter, for misbruk av markedsmakt, kan også by på utfordringer for selskapet.</p></div></body></document>
