<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190906-gje-folkemusikken-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/mRpq9l/Gje-folkemusikken-det-han-treng--Ole-Aastad-Braten-og-Knut-Aastad-Braten" frk="606 9 38 4077"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 17:00"/>
<attribute name="author" value="Knut Aastad Bråten"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="kultur,folkemusikk,trine skei grande"/>
<attribute name="language" value="nno"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gje folkemusikken det han treng | Ole Aastad Bråten og Knut Aastad Bråten</div>
<div type="ingress">Når gamlemor er daud, er også songtradisjonen etter ho borte.</div>
<div type="author">Knut Aastad Bråten</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ingvil Skeie Ljones Ole Aastad Bråten (t.v.) er direktør for Valdresmusea. Broren Knut Aastad Bråten er redaktør i Syn og Segn.</p> <p>Vant NM i hallingdans, se krumspringene her Den omtales som folkedansens Formel 1. I helgen tok gründeren av dansekompaniet Frikar, Hallgrim Hansegård sin tredje strake NM-tittel i hallingdans på Landskappleiken på Røros.</p></div>
<div type="text">
<p>«Han klarar seg vel alltids, folkemusikken?»</p>
<p>Tradisjonskultur er sårbare greier. For anten vi speler langeleik i Valdres eller dansar pols frå Drevja kviler tradisjonen i hendene og føtene på fåe menneske.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Sjølv om rekrutteringa har vore god i mange år, mellom anna med rekorddeltaking på Landskappleiken i Vågå i år, er framtida avhengig av at sterke familietradisjonar held seg over tid, og at frivillige krefter prioriterer musikken og dansen på kveldane.</p>
<p>Men sårbare kulturtradisjonar kan ikkje kvile på frivilligheit åleine.</p>
<p>Når gamlemor er daud, er også songtradisjonen etter ho borte.</p>
<p>Om vi då ikkje har greidd å fange songen på kurs eller med eit lydopptak, eksisterer han heller ikkje.</p></div>
<div type="title" level="3">Utvikling av programvare</div>
<div type="text">
<p>Det siste året har Nasjonalbiblioteket kartlagt lydarkiv i norske museum og arkiv.</p>
<p>Omfanget av materiale som korkje er registrert eller digitalisert er svært høgt, og framtida for dette materialet er usikker. Dessutan manglar folkemusikkarkiva godt nok systemprogram for registrering av musikken.</p>
<p>Oppmoding 1: Gje Nasjonalbiblioteket mandat til utvikling av programvare som kjem folkemusikkarkiva i heile landet til gode.</p>
<p>Ei satsing i utdanning, særleg innan folkemusikk, har resultert i ei auke i antalet profesjonelle utøvarar.</p>
<p>I skuleåret 2017/2018 var det om lag 50 studentar ved Noregs musikkhøgskole, Ole Bull Akademiet og Raulandsakademiet – alle med eit framtidsmål om å leva av musikken.</p>
<p>Dei profesjonelle folkedansarane er òg i vekst med Kartellet og Frikar som dei fremste dansekompania med basis i folkedansen.</p>
<p>Men tradisjonskunsten treng eit støtteapparat som gir moglegheiter til nyskaping og kunstnarisk utvikling. I dag er moglegheitene småe, og berre sju av dei 500 arbeidsstipenda som Statens kunstnarstipend forvaltar, er tilgodesett folkekunstnarar. Kvota speglar dermed ikkje utviklinga i sektoren.</p>
<p>Ole og Knut Aastad Bråten i St. Tomaskyrkja 24. juli 2016.</p></div>
<div type="title" level="3">Minimum 20 arbeidsstipend</div>
<div type="text">
<p>Oppmoding 2: Staten bør auke kvota i folkekunstsjangeren til minimum 20 arbeidsstipend.</p>
<p>Framtida for folkemusikken er ikkje berre styrd av smakslaukane til meg og deg. I 2006 ratifiserte Noreg UNESCO-konvensjon om immateriell kulturarv.</p>
<p>Med konvensjonen kviler det ei plikt på Noreg til å utvikle ein politikk som skal sikre framtida for særskilte kulturuttrykk, og som elles er truga av globalisering og kulturell forflating.</p>
<p>Trass i konvensjonstekstar og internasjonale plikter druknar den norske folkemusikken og folkedansen i selskap med dei store kunstsjangrane. Den kulturelle kapitalen blir framleis investert i den klassiske musikken og kulturen.</p>
<p>Bortsett frå symbolsk støtte frå Rådet for folkemusikk og folkedans er arbeidet med seminar og helgekurs, bok- og plateutgjevingar, arkivprosjekt og danseframsyningar tufta på uløna arbeid.</p>
<p>Støtta frå Rådet har verka som kvalitetsstempel for mottakaren, men ressursane er minimale, om lag ein million kroner i året, og har vore konstante over lang tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Fast påfyll og årleg utdeling</div>
<div type="text">
<p>Oppmoding 3: Etablering av Norsk folkemusikk- og folkedansfond – ei ny tilskottsordning attraktiv for investeringsselskap og pengesterke gjevarar og med fast påfyll frå staten – til årleg utdeling på 10 millionar kroner.</p>
<p>Ikkje berre vil det sikre realiseringa av stadig nye prosjekt, det vil også stø opp om kvardagen for profesjonelle arrangørar og nyutdanna musikarar og dansarar som skal ut i arbeidslivet.</p>
<p>Kulturen overlever ikkje på kake og godord åleine. Gje folkemusikarar og -dansarar det dei treng, Trine Skei Grande, gje dei gode rammevilkår og løn for arbeidet.</p>
<p>Video fra 2015:</p></div></body></document>
