<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190129-saunes-klar-for-nye-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Saunes-klar-for-nye-ar-i-Hodd-268228b.html" frk="193 5 6 1077"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 16:38"/>
<attribute name="author" value="Kristian Stenerud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="hødd,fotball 2. div"/>
<attribute name="language" value="nno"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saunes klar for nye år i Hødd</div>
<div type="ingress">Eirik F. Saunes har signert ei toårskontrakt med Hødd.</div>
<div type="author">Kristian Stenerud</div>
<div type="date">29. jan. 2019 17:38</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hødd Fotball Eirik F. Saunes har signert ei toårskontrakt. Her saman med dagleg leiar Oddmund Otterlei og sportssjef André Nevstad.</p></div>
<div type="text">
<p>Eirik F. Saunes har vore utan kontrakt sidan nyttår, men i dag signerte han ei toårskontrakt med 2.-divisjonsklubben.</p>
<p>– Eg er først og fremst veldig stolt over å få vere med Hødd når dei feira 100-års jubileumet. Laget i år trur eg blir veldig bra, og vi kjenne kvarandre godt med tanke på relasjonane vi har på bana. Det er ei fin gruppe å vere ein del av. Eg har eit klart mål om å prege midtbana til Hødd i fleire år framover, seier Saunes i ei pressemelding frå Hødd.</p>
<p>Saunes har gått gradene i Hødd-systemet, og har fått med seg 39 serie - og cupkampar.</p>
<p>– Eirik er ein spelar med mange spennande kvalitetar, som jobbar knallhardt kvar einaste dag for å utvikle seg vidare. Vi ser fram til å jobbe vidare saman med Eirik, og er veldig godt fornøgd med at han har signert for to nye år i Hødd-drakta, seier sportssjef André Nevstad.</p></div></body></document>
